<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="153" xml:id="pez-0153">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gregor Imfeld an Bernhard Pez. 1711-03-23. Engelberg.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">153</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript"/>
               <witness ana="cmif:copy">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>StiA Melk</institution>
                        <repository>Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex</repository>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
                  <locus>84v–85r.</locus>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gregor Imfeld</persName>
               <date when="1711-03-23">1711-03-23</date>
               <placeName>Engelberg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:152"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:152"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">GI bedauert die Verspätung bei der Beantwortung von BPs Anfrage. Abt<rs ref="index:d14380e776"> Joachim Albini</rs> hatte unter dem Druck anderer Geschäfte die <rs ref="index:d10854e23695">Enzyklik</rs> BPs <ref type="letter" target="letter:152">152</ref> in seinem Gemach versperrt und war dann verreist. Nach zweimaliger längerer Abwesenheit hat er sich an das Schreiben erinnert und Nachforschungen angeordnet.</p>
            <p corresp="#seg2">Die Suche hat nur einige alte und schwer lesbare Handschriften sowie ein einziges gedrucktes Buch zutage gefördert. Was an Informationen zu den Autoren verfügbar war, ist beigefügt worden; Urteile von Gelehrten über die Werke liegen jedoch nicht vor, sodass auch die Entscheidung über die Aufnahme in BPs Werk („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) noch zu treffen ist. Mehr konnte in der kurzen Zeit seit der Erteilung des Auftrags nicht erhoben werden; sofern es nicht schon zu spät ist, will GI jedoch über den Sommer weitere Nachforschungen betreiben.</p>
            <p corresp="#seg3">GI schließt mit guten Wünschen für BPs Vorhaben und für das Stift <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>dominus abbas</mentioned>
            <p>Zu Albini: <rs type="bibl" ref="bibl:15470">Büchler-Mattmann–Heer, Engelberg</rs>
                  642–644; <rs type="bibl" ref="bibl:16894">Heer, Engelberg</rs> 255–271.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>viae se dedit</mentioned>
            <p>Zu Reisen Abt Albinis u. a. im Zusammenhang mit der Engerlingplage 1709–1711 sowie
                  dem Stab des Hl. Magnus vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16894">Heer, Engelberg</rs>
                  261f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>pauca ... exhibemus</mentioned>
            <p>Der Schriftstellerkatalog ist abschriftlich überliefert: StiA Melk, Karton 7
                  Patres 9, Abschriftencodex 85v–90r; ein Auszug daraus in StiA Melk, Karton 7
                  Patres 11, Fasz. 1, Nr. 25. Er trägt keinen Titel. Genannt werden – nach einem
                  Abschnitt über die Gründung des Klosters – die folgenden Personen: Abt <rs ref="index:d10854e196">Adalhelm</rs>; Abt <rs ref="index:d14380e13627">Frowin</rs>; Abt <rs ref="index:d10854e3335">Berthold</rs>; <rs ref="index:d10854e23285">Petrus Riga</rs>; <rs ref="index:d10854e12328">„Heinrich von Koitingen“</rs>; <rs ref="index:d14380e44966">Walter von
                     Châtillon</rs>, dessen „<rs ref="index:d10854e32285">Alexandreis</rs>“ von <rs ref="index:d10854e11516">Athanasius Gugger</rs> aus St. Gallen aus einer
                  Engelberger Handschrift herausgegeben wurde (dies ist der „unicus liber typis
                  impressus“, den GI im Brief erwähnt); „<rs ref="index:d10854e26562">Rudolf von
                     Thurnegg</rs>“; „<rs ref="index:d10854e12363">Heinrich Wüll</rs>“; <rs ref="index:d10854e11945">Christian Hartschi von Thun</rs>; <rs ref="index:d10854e14675">Maurus Keller</rs>; Abt <rs ref="index:d10854e15147">Placidus Knüttel</rs>; <rs ref="index:d10854e17147">Bonaventura Leu</rs>; <rs ref="index:d10854e35266">Adalhelm Zurgilgen</rs>; Abt <rs ref="index:d10854e8969">Gregor Fleischlin</rs>; Abt <rs ref="index:d10854e3381">Ignaz Betschart</rs>; <rs ref="index:d10854e4942">Athanasius von
                  Castanea</rs>. Dieser Katalog ist bereits von <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 441–444, eingehend besprochen worden, welcher zeigen konnte,
                  dass die Nennungen aus dem Mittelalter (abgesehen von jenen der drei ersten Äbte)
                  ausnahmslos irrig oder zweifelhaft sind. Die beiden Franzosen Petrus Riga und
                  Walter von Châtillon wurden von GI offenbar aus keinem anderen Grund zu
                  Engelberger Benediktinern erklärt als deshalb, weil Handschriften ihrer Werke in
                  der Bibliothek vorhanden waren. Ähnlich verhält es sich auch mit Christian
                  Hartschi, der Kaplan zu Bern war, und mit dem Kanonikus von Beromünster und
                  Domkapitular zu Konstanz Rudolf von Liebegg, mit welchem der vermeintliche „Rudolf
                  von Thurnegg“ aufgrund der Nennung des Werks „Novellum pastorale“ eindeutig zu
                  identifizieren ist. „Heinrich von Koitingen“ ist aus zwei spätmittelalterlichen
                  Vermerken in Engelberger Codices zusammengereimt; ein „Heinrich Wüll“ ist aus
                  keiner anderen Quelle bekannt. Zu Rudolf von Liebegg immer noch am ausführlichsten
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36652">Morel, Rudolph von Liebegg</rs>; zu
                  berichtigen nach <rs type="bibl" ref="bibl:36430">Kleinschmidt, Rudolf von
                     Liebegg</rs>, und der dort zitierten Literatur. Zu Christian Hartschi ist nur
                  dasjenige bekannt, was bei <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 444,
                  mitgeteilt wird. Die biographischen Angaben im Register zu den Engelbergern nach
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16588">Gottwald, Album Engelbergense</rs> 23f.,
                  43–45, 107–112; zu den Äbten vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15470">Büchler-Mattmann–Heer, Engelberg</rs> 610–612, 637–641; <rs type="bibl" ref="bibl:16894">Heer, Engelberg</rs> 24–36, 219–245; zu Adalhelm, Frowin und
                  Berthold weiters <rs type="bibl" ref="bibl:36252">Güterbock, Engelbergs
                     Gründung</rs> 21–59. Zu Athanasius Gugger: <rs type="bibl" ref="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 297–299. Zu Zurgilgen und Castanea vgl.
                  weiters <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 441; <rs type="bibl" ref="bibl:36316">Heß, Marianus Rot</rs> 25, 53f. Zur Anregung der Forschung
                  über Frowin durch Mabillon vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer,
                     Mabillon</rs> 288–290.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>plura indagare</mentioned>
            <p>Dazu scheint es nicht gekommen zu sein. Soweit feststellbar ist, wurde der Kontakt
                  BPs mit Engelberg erst 1717 auf indirektem Weg über Apronian Hueber in der
                  Mehrerau wieder aufgenommen; GI war daran anscheinend nicht mehr beteiligt. Vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 445–451.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15062">
            <title type="short">Bauer, Frowin</title>
            <biblScope>34</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16898">
            <title type="short">Heer, Pez</title>
            <biblScope>440f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 499</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pez celeberrimi et exempti monasterii Mellicensis professo et bibliothecario, domino suo observandissimo. In den Mölckherhoff in Wienn.</p>
      </front>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine, pater in Christo venerande.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Tam laudabili totique sacro ordini Benedictino glorioso intento morem non gerere nefas profecto duceremus, quare totis viribus in opus incubuimus et, quidquid in hunc finem facere videbatur, protulimus. Tarde vero occurrere videbimur, fatemur, verum allata aliqua saltem (si non iusta) excusatione veniam speramus. Amplissimus <anchor xml:id="n1"/>dominus abbas<anchor xml:id="n1e"/> epistolam acceptam negotiorum mole pressus in conclavi suo deposuit ac illius iam immemor <anchor xml:id="n2"/>viae se dedit<anchor xml:id="n2e"/>. Post binam demum satis diuturnam absentiam redeunti redit quoque in memoriam: quamprimum mandat, ut omni industria indagetur, quidquid in <sic>re</sic>  praesentem faceret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Indagatione diligenti habita nil nisi manuscripta haec quidem <pb n="1v"/> prorsus antiqua, charactere pariter vetere et pene detrito prodiere; quae <anchor xml:id="n3"/>pauca perlibenter exhibemus<anchor xml:id="n3e"/>, puncta adiecta, quae potuimus, adiecimus. At quia unicus liber typis impressus, reliqui manuscripti censorem nullum exposcebant, semper tamen a posteris encomium suum <sic>ferabant</sic>
            <note place="foot" xml:id="d4618e18576">Wohl Abschreibfehler für <hi rend="italic">sperabant.</hi>
            </note>. Quocirca penes ipsos stabit ex his deligere, quae catalogo scriptorum insignium inseri mereantur. Plures haud dubie superessent, sed in tantis temporis angustiis, ex quo nimirum mandatum primum accepimus, haec solum occurrere; plura utique daturi, nisi alias serius ac forte nimis sero adesse metueremus. Si tantum adhuc intervallum forte supersit, ut per aestatem <anchor xml:id="n4"/>plura indagare<anchor xml:id="n4e"/> tempus sinat, spondemus operam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Interim optamus, ut bene coepta brevi felicem consequantur eventum, et Deus ter optimus maximus praeclarissimum monasterium vestrum, quod de toto ordine nostro adeo bene meretur, quam diutissime incolume et maximo, quo modo viget, flore conservet.</ab>
         <closer>Admodum reverendae dominationis vestrae devotissimus servus pater Gregorius Imfeld bibliothecarius ac philosophiae professor ordinarius.</closer>
         <closer>Dedi in exempto nostro monasterio Angelo-montano in Helvetia 23. Martii anno 1711.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
