<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="841" xml:id="pez-0841">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. &lt; 1717-10-29.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">841</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Das Stück ist unvollständig, das Datum fehlt. Den einzigen sicheren Anhaltspunkt bietet in <ref target="#seg5">5</ref> der Hinweis auf den Besuch von Vitalis Waldmüller und Karlmann Hueber in
               Seitenstetten. Da der Tag ihrer Abreise von dort nicht gesichert ist, richtet sich die Datumsansetzung
               nach dem folgenden Brief 843.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 46r–v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date notAfter="1717-10-29">&lt; 1717-10-29</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:840"/>
               <ptr type="next" target="letter:842"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:513"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:825"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:840"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:843"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term ref="index:d14380e11208">Embler, Franz</term>
               <term ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</term>
               <term ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis
         codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum
         eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et
         bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</term>
               <term ref="index:d14380e16127">Götz, Veit Daniel</term>
               <term ref="index:d14380e16825">Haag</term>
               <term ref="index:d14380e19038">Hueber, Karlmann</term>
               <term ref="index:d14380e23247">Krinner, Roman ; *Katalog von Werken in der Tegernseer Bibliothek. Ms ; *Nachträge
         dazu. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e25581">Mabillon, Jean</term>
               <term ref="index:d14380e25705">Mabillon, Jean ; Annales ordinis sancti Benedicti, occidentalium monachorum
         patriarchae, in quibus non modo res monasticae, sed etiam ecclesiasticae historiae non
         minima pars continetur. 6 Bde. Paris 1703–1739</term>
               <term ref="index:d14380e26892">Maße, Gewichte, Währung ; Gulden</term>
               <term ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</term>
               <term ref="index:d14380e33384">Pez, Bernhard ; Bibliotheca Benedictino-Mauriana seu De ortu, vitis et scriptis patrum
         Benedictinorum e celeberrima congregatione S. Mauri in Francia. Augsburg–Graz 1716</term>
               <term ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</term>
               <term ref="index:d14380e34351">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717 ; Reisebericht; später in: Thesaurus anecdotorum
         novissimus, Bd. 1, als Teil der „Dissertatio isagogica“</term>
               <term ref="index:d14380e36032">Prevenhuber, Ambros</term>
               <term ref="index:d14380e40446">Seitenstetten ; Bibliothek</term>
               <term ref="index:d14380e44885">Walder, Daniel</term>
               <term ref="index:d14380e44909">Waldmüller, Vitalis</term>
               <term ref="index:d14380e46566">Wolfsbach</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">JE freut sich stets über HPs Schreiben, ist sich jedoch gewiss, dass die Erhaltung der Freundschaft nicht
               allein von häufigem Briefwechsel abhängt. Seine Antwort hat sich aufgrund seiner seelsorglichen
               Verpflichtungen (in der Pfarre <rs ref="index:d14380e46566">Wolfsbach</rs>) sowie der Einladungen von
               Freunden verzögert. In der Vorwoche hat JE eine Gegeneinladung gegeben, bei der auch der gelehrte
               (musophilus) Pfarrer von <rs ref="index:d14380e16825">Haag</rs> (<rs ref="index:d14380e16127">Veit Daniel
                  Götz</rs>) anwesend war, eine Ehre, die JEs Vorgängern nicht zuteil geworden war. JE erinnert sich,
               geschrieben zu haben, dass jener Pfarrer gerne auf BP und HP anzustoßen pflegte <ref type="letter" target="letter:513">513</ref>, was er auch nicht verlernt hat.</p>
            <p corresp="#seg2">Weil eine am Folgetag zu haltende Predigt den Nachmittag in Anspruch nehmen wird, dankt JE nur kurz für
               den ihm von HP zu dessen eigenem Nachteil erwiesenen Freundschaftsdienst. Das an BP (mit <ref type="letter" target="letter:8925">825</ref>?) gesendete Blatt braucht JE selbst nicht mehr; er trägt
               dazu noch einen Schriftsteller nach.</p>
            <p corresp="#seg3">Die wenig freundschaftlichen Anwürfe <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilottis</rs>
               verwundern JE, doch hat er dessen unaufrichtigen Charakter bereits in dessen Briefen an BP wahrgenommen,
               die ihm gezeigt worden sind. Die Gesetze der Freundschaft gebieten, einen Freund auf einen Fehler
               hinzuweisen, nicht ihn öffentlich zu machen. Dies ist jedoch das Schicksal aller über das Mittelmaß
               hinausragenden Gelehrten, wofür BP selbst in der „<rs ref="index:d14380e33384">Bibliotheca
                  Benedictino-Mauriana</rs>“ zahlreiche Beispiele angeführt hat. JE bittet darum, dass ihm HP die
               „<rs ref="index:d14380e14825">Epistola ad Menkenium</rs>“ Gentilottis auch nur für zwei Tage überlassen
               wolle. Auch wenn er nicht weniger neugierig auf die Ergebnisse der <rs ref="index:d14380e34236">Klosterreise BPs und HPs</rs> ist, will er HP keine Unannehmlichkeiten bereiten und hofft, dass der
               <rs ref="index:d14380e34351">Bericht darüber</rs> ohnehin demnächst in einer von ihm bezogenen
               Gelehrtenzeitschrift erscheinen wird.</p>
            <p corresp="#seg4">Die „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ von <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs>
               hat <rs ref="index:d14380e40446">Seitenstetten</rs> von <rs ref="index:d14380e44885">Daniel Walder</rs>
               um 65 <rs ref="index:d14380e26892">Gulden</rs> gekauft. Dessen häufige Ehrenbezeugungen haben JE viel
               gekostet, aber nichts gebracht, da Walder kaum etwas vom Preis nachgelassen hat. Sollte JE von Abt <rs ref="index:d14380e36032">Ambros Prevenhuber</rs> den Ankauf anderer Werke Mabillons bewilligt
               bekommen, will er auf den von HP vorgeschlagenen Ankaufsweg zurückgreifen.</p>
            <p corresp="#seg5">JE lässt BP grüßen, ebenso <rs ref="index:d14380e11208">Franz Embler</rs> und <rs ref="index:d14380e44909">Vitalis Waldmüller</rs>, der sich überaus freundlich gegenüber JE gezeigt
               hat. Wie von HP gebeten <ref type="letter" target="letter:840">840</ref>, hat JE jedoch die Arbeiten BPs
               und HPs nicht erwähnt. <rs ref="index:d14380e19038">Karlmann Hueber</rs> hat JE – was HP für sich
               behalten soll – nicht einmal eines Grußes gewürdigt, obgleich [...].</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>cura parochialis</mentioned>
            <p> Gemeint ist wahrscheinlich die Seelsorge zu
                  Wolfsbach: vgl. <ref type="letter" target="letter:775">775</ref>
               <ref target="letter:775#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:999">999</ref>
               <ref target="letter:999#seg4">4</ref>. Daneben wurde auch die Kirche St. Johann in Engstetten
                  von 1717 bis 1721 von JE exkurrierend betreut: StiA Seitenstetten, Professbuch
                  1601–1700 (ohne Signatur), Nr. 8; vgl. <ref type="letter" target="letter:825">825</ref>
               <ref target="letter:825#seg3">3</ref>. Der
                  Bericht JEs über eine im eigenen Pfarrhof gegebene Einladung spricht jedoch dafür,
                  dass es um Wolfsbach geht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>hunc ... adicio</mentioned>
            <p> Die Beilage scheint nicht erhalten zu sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Gentilottii ausus ... subodoratus</mentioned>
            <p>Zu denken ist an eine Versendung
                  von Schreiben Gentilottis an JE im Rahmen der in <ref type="letter" target="letter:775">775</ref>
               <ref target="letter:775#seg1">1</ref> erwähnten Übermittlung von Gelehrtenbriefen. Welche Stücke aus der
                  Korrespondenz BPs mit Gentilotti gemeint sein können, ist nicht näher zu
                  bestimmen. Zum Konflikt um die von BP beabsichtigte Edition des „Codex Udalrici“
                  vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Walder</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:505">505</ref>
               <ref target="letter:505#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Vitali ... Carolomannus</mentioned>
            <p>Am 3. Oktober 1717 reisten Vitalis
                  Waldmüller und Karlmann Hueber nach Seitenstetten; am 11. Oktober kehrten sie nach
                  einem Besuch in Mariazell nach Melk zurück: PE 5 165. Zur Person Huebers vgl. StiB
                  Melk, Cod. 493, 77v; zu Embler vgl. <ref type="letter" target="letter:156">156</ref>
               <ref target="letter:156#seg12">12</ref>; zu
                  Waldmüller vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz
                     1</rs> 814; sowie <ref type="letter" target="letter:648">648</ref>
               <ref target="letter:648#seg2">2</ref>. Über die Hintergründe
                  der anscheinend eingetretenen Verstimmung zwischen Hueber und JE ist nichts zu
                  ermitteln; ein Zusammenhang mit Kritik an den Arbeiten BPs und HPs in den Reihen
                  der Melker wäre denkbar: vgl. <ref type="letter" target="letter:694">694 </ref>
               <ref target="letter:694 #seg7">7</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi amicorum suorum principi salutem plurimam dicit pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Expertus fateor gaudere amicitiam frequenti confabulatione, cum re nulla aeque delecter ac epistolarum tuarum lectione; iniurius tamen in te futurus mihi merito videar, si tuam illam nonnisi huius glutinis beneficio conservari posse persuasum mihi haberem: hinc et silentii mei aequo morosioris, quam peto, veniam mihi facile adpromitto. Primis quidem diebus ultro responsum distuli, posterioribus tum <anchor xml:id="n1"/>cura parochialis<anchor xml:id="n1e"/> tum amicorum invitationes tot excursiones imperarunt, ut residuum tempus aegre suffecerit orationi sacrae parandae. Elapsa hebdomade talionem instructo in domo parochiali mea prandiolo amicis reddidi, quod praesentia sua (qui favor est, de quo nemo antecessorum meorum, utut eum saepius ambientium, gloriari queat) dignatus etiam fuit clarissimus ille musophilus dominus parochus in Haag, quem identidem Peziorum memoriam hilari poculo ingerere solere ad te perscripsisse me memini, id quod necdum dedidicit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Demum ad officium redeo raptimque, quod concio cras habenda pomeridianum tempus sibi vendicet, uberrimas tibi gratias redhibeo pro sincera illa amicitiae contestatione proprio quoque incommodo insuper <pb n="1v"/> habito mihi facta. Schedula ad Bernardum missa prorsus non opus habeo: eidem (supervacanea procul dubio, sed minime offutura solicitudine) <anchor xml:id="n2"/>hunc insuper scriptorem adicio<anchor xml:id="n2e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">
            <anchor xml:id="n3"/>Gentilottii ausus parum sane amicos miror equidem; sed peream, nisi ex eius ad Bernardum datis epistolis insincerum hominis animum subodoratus<anchor xml:id="n3e"/> fuerim: amicitiae profecto iura moneri potius de lapsu, si quis contingeret, amicum dictant, quam proditorio modo in vulnus eundem spargi. Verum quaeso, mi Hieronyme, quis unquam eruditionis laude vel modicum supra vulgus eminuit, qui non eadem cum Bernardo fata expertus fuerit? Non flamma sine fumo, non gloria sine nebula livoris aut calumniae nascitur: rei testes in Bibliotheca Mauriana Bernardus ipse complures stitit. Pergratum ceteroquin, vir optime, mihi facies, si Gentillotianam Epistolam vel ad biduum concesseris. Et quanquam non minus quoque avidus sim noscendi fortunam itineris vestri, nolim tamen illam notitiam cum incommodo tuo a te eblandiri eo maxime, quod sperem insertum eam iri diario cuidam eruditorum a me protinus comparando. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Mabillonii Annales ipsis 65 fl. comparavimus allatos a Daniele <anchor xml:id="n4"/>Walder<anchor xml:id="n4e"/>; cuius frequentes reverentiae (intelligis nempe parasiticum stilum) haud modico mihi steterunt absque ullo inde nato emolumento, cum libros, quos ab eodem emi, pretio parum mihi taxaverit. Quare si ceterorum Mabillonianiorum operum coemtionem impetrare ab abbate potero, occasione a te mihi indicata utar. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Patri Bernardo penitus meo salutem plurimam ex me dicito et, si placet, etiam patribus Francisco et <anchor xml:id="n5"/>Vitali, qui posterior plus, quam par erat, erga me urbanum se exhibuit. Abstinui tamen, ut monueras, a mentione de laboribus vestris ingerenda. Dominus Carolomannus<anchor xml:id="n5e"/> interim, quod tibi soli dictum, ne salute quidem me dignabatur, tametsi sat [...].</ab>
      </body>
   </text>
</TEI>
