<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="348" xml:id="pez-0348">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Augustin Erath an Bernhard Pez. 1714-07-04. St. Andrä an der Traisen.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">348</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 527r–528v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Erath</persName>
               <date when="1714-07-04">1714-07-04</date>
               <placeName>St. Andrä an der Traisen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:347"/>
               <ptr type="next" target="letter:419"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">AEr dankt für das zugesendete Buch <rs ref="index:d10854e12599">„Basilica SS. Udalrici et Afrae“ von Bernhard Hertfelder</rs>, für das er über den Baumeister <rs ref="index:d10854e25037">Prandtauer</rs> seine „<rs ref="index:d10854e7960">Conciliatio praedeterminationis seu Unio theologica</rs>“ schickt, wie von BP gewünscht.</p>
            <p corresp="#seg2">Im Hinblick auf BPs Buch „<rs ref="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ über das Leben der <rs ref="index:d10854e33923">Sel. Wilbirg</rs> empfiehlt AEr, einen vorsichtigen Mittelweg zu gehen, um weder die Partei der <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> noch jene der <rs ref="index:d14380e36971">Regularkanoniker</rs> zu brüskieren. Seine eigene Meinung zu den Streitfragen will er nicht darlegen. Ließe BP den <rs ref="index:d14380e3377">Augustiner-Chorherrenorden</rs> vor dem 10. Jahrhundert seinen Anfang in Europa nehmen, so widerspräche dies der benediktinischen Position und vor allem jener <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs>, der in seiner „<rs ref="index:d10854e18044">Gemina apologia Benedictinorum</rs>“ ausdrücklich festgehalten hat, dass er vor dem 10. Jahrhundert keine Hinweise auf die <rs ref="index:d14380e3377">Augustiner-Chorherren</rs> finden könne. Stritte BP aber ihre Existenz vor dieser Zeit gänzlich ab, so würde er damit die Regularkanoniker insgemein und insbesondere jene von <rs ref="index:d10854e27151">St. Florian</rs> schwer beleidigen. BP sollte daher diese Frage entweder gänzlich unberührt lassen oder nur von Regularkanonikern sprechen, ohne die Bezeichnung nach dem <rs ref="index:d14380e3404">Hl. Augustinus</rs>. AEr selbst schreibt sich und sein Kloster stets so. Er will dieses Thema mit BP mündlich ausführlicher besprechen, da er wegen seiner Gicht nur mühevoll schreiben kann, was <rs ref="index:d10854e25037">Prandtauer</rs> als Augenzeuge bestätigen kann.</p>
            <p corresp="#seg3">AEr findet es äußerst bedauerlich, dass von der „<rs ref="index:d10854e12599">Basilica SS. Udalrici et Afrae</rs>“ der dritte und vierte Teil fehlen und auch keine Abbildungen der Kirche, des Klosters, der Altäre oder der Kapellen, sondern nur solche der Reliquien beigegeben sind. Es wäre der Mühe wert, wenn BP nach <rs ref="index:d14380e3303">St. Ulrich und Afra zu <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs>
               </rs> schriebe, um zu fragen, ob diese Teile inzwischen vielleicht erschienen sind.</p>
            <p corresp="#seg4">Von den <rs ref="index:d10854e6896">„Historiae Francorum scriptores“ von André Duchesne</rs> verfügt AEr nur über vier Bände. Auch mit sechs Bänden wäre dieses Werk jedoch nicht komplett, zumal der Herausgeber in der Vorrede des ersten Bandes 24 Bände angekündigt hat.</p>
            <p corresp="#seg5">AEr gratuliert BP zu dessen neuesten Bücheranschaffungen. Von diesen interessiert ihn vor allem <rs ref="index:d14380e17248">Christoph Hartmanns</rs> Einsiedler Chronik „<rs ref="index:d14380e17254">Annales Heremi</rs>“, welche er in <rs ref="index:d14380e45458">Wettenhausen</rs> und <rs ref="index:d14380e32575">Passau</rs> zur Verfügung hatte, nun aber in <rs ref="index:d10854e27052">St. Andrä</rs> vermisst. Er bittet BP, dieses Werk auch für ihn zu beschaffen, und will die Kosten nach Erhalt des Buches prompt ersetzen.</p>
            <p corresp="#seg6">Leibniz’ „<rs ref="index:d10854e16820">Accessiones historicae</rs>“ besitzt AEr; er erwartet den Besuch von <rs ref="index:d14380e24248">Leibniz</rs> selbst.</p>
            <p corresp="#seg7">AEr schließt mit einem neuerlichen Hinweis auf seine Gicht und einem Gruß an den Melker Prior <rs ref="index:d10854e16613">Valentin Larson</rs>.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>transmissa Basilica</mentioned>
            <p>Im St. Andräer Bibliothekskatalog (vgl. <ref type="letter" target="letter:331">331</ref>
               <ref target="letter:331#seg3">3</ref>)
                  ist dieses Werk verzeichnet: StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 30.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Unionem meam theologicam</mentioned>
            <p>Das Buch ist heute in Melk nicht nachweisbar.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>libelli De venerabili Wilburge</mentioned>
            <p>AEr bezieht sich hier auf das dritte Kapitel der „Dissertatio isagogica“ (Pez,
                  Triumphus castitatis 13–22), in welchem BP die Frage erörtert, wann in St. Florian
                  die Augustinusregel eingeführt wurde, und dabei festhält, dass diese Regel erst im
                  11. Jh. Verbreitung fand. Vgl. auch <ref type="letter" target="letter:342">342</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Apologia Petri-domus Constantiensis</mentioned>
            <p>Zu dieser Schrift vgl. <ref type="letter" target="letter:154">154 </ref>
               <ref target="letter:154 #seg6">6</ref>. BP zitiert sie zum
                  Aufkommen der Augustinusregel im 11. Jh.: Pez, Triumphus castitatis 19. Auch in
                  St. Andrä war sie laut Bibliothekskatalog (StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 226)
                  vorhanden, im Übrigen als einziges Werk Mabillons außer „De re diplomatica“ und
                  dem Supplement zu diesem. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Forsitan ... prodierunt</mentioned>
            <p>Die weiteren Teile waren nie zustande gekommen. Die Fährnisse Augsburgs im
                  Dreißigjährigen Krieg sowie die Wahl Hertfelders zum Administrator und später zum
                  Abt (vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 47)
                  hatten wohl die Fertigstellung des Angekündigten verhindert. Zu Autor und Werk
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35872">Bellot, St. Ulrich</rs> 406; <rs type="bibl" ref="bibl:18028">Lindner, Memoriale San-Ulricanum</rs> 8 30; 15 187.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Du Chesne ... viginti quatuor tomos</mentioned>
            <p>André Duchesne starb 1640, als erst zwei Bände erschienen waren. Sein Sohn
                  François Duchesne gab aus dem vom Vater gesammelten Material drei weitere Bände
                  heraus. Der Katalog der St. Andräer Bibliothek verzeichnet, ganz der Aussage AErs
                  entsprechend, vier Bände und vermerkt: „deest tomus V et constat hoc opus ultra
                  100 imperiales“ (StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 73). Die Erwähnung von sechs Bänden
                  beruht wohl auf einer Mitteilung BPs darüber, dass er eben das vollständige Werk
                  samt dem weiteren Band „Historiae Normannorum scriptores“ für Melk erworben hatte
                     (<ref type="letter" target="letter:346">346</ref>
               <ref target="letter:346#seg3">3</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Hartmanni Chronicon Einsidlense</mentioned>
            <p>In Melk ist ein Exemplar nachweisbar: StiB Melk 2968. Der St. Andräer Katalog führt dieses Werk nicht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Passavii</mentioned>
            <p>AEr hatte von 1692 bis zu seiner Postulation nach St. Andrä 1698 dem Bischof von
                  Passau Johann Philipp von Lamberg als Bibliothekar und geistlicher Rat gedient.
                  Seine Berufung auf diesen Posten war unmittelbar mit der Aufgabe verbunden,
                  Archivrecherchen in Wien vorzunehmen und auf deren Grundlage Streitschriften für
                  Passau im Konflikt um die Exemption Passaus aus dem Salzburger Metropolitanverband
                  zu verfassen. Vgl. dazu <rs type="bibl" ref="bibl:19776">Stockinger, Felix
                     mansurus</rs> 161–173; außerdem <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen
                     Tradition und Kritik</rs> 392, 547.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>expecto ... authorem</mentioned>
            <p>AEr erwähnt einen brieflichen Kontakt mit Leibniz auch in seiner „Dissertatio de
                  Ottone III.“ (<rs type="bibl" ref="bibl:36068">Duelli, Miscellanea</rs> 2 372;
                  vgl. 331). Leibniz, der sich seit Dezember 1712 in Wien aufgehalten hatte, reiste
                  Ende August 1714 zurück nach Hannover: <rs type="bibl" ref="bibl:15172">Bergmann,
                     Leibnitz in Wien</rs> 49f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36262">Hamann, Leibniz
                     und Prinz Eugen</rs> 218f. Für einen Besuch Leibniz’ in St. Andrä konnte kein
                  Beleg gefunden werden.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19776">
            <title type="short">Stockinger, Felix mansurus</title>
            <biblScope>176, 179</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo patri et domino, patri Bernardo Pez, celeberrimi et exempti monasterii Mellicensis presbytero et bibliothecario, domino plurimum colendo. Chloster Melkh.<note type="annotation">Siegel.</note>
         </p>
      </front>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime pater.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Domine et pater plurimum colende. Pro <anchor xml:id="n1"/>transmissa Basilica<anchor xml:id="n1e"/> sanctorum Udalrici et Afrae maximas refero grates, in cuius vicem domino architecto Prandauer <sic>redidi</sic>
            <anchor xml:id="n2"/>Unionem meam theologicam<anchor xml:id="n2e"/>, uti desideravit admodum reverenda paternitas vestra. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">In causa <anchor xml:id="n3"/>libelli De venerabili Wilburge<anchor xml:id="n3e"/> omnino prudenter haberet admodum reverenda dominatio vestra, si nec in suarum nec nostratium partium causas velit impingere. Quae sit mea in illa disceptatione sententia, nunc non est opus explicare. Proinde si suas partes Benedictinas nolit offendere, nec etiam nostras canonicorum regularium, omnino suaserim, ut media incedat via. Nam si canonicos regulares sancti Augustini in Europa promoveret supra X. saeculum, lacesseret partes Benedictinas, praesertim patris Mabillonii, qui in <anchor xml:id="n4"/>Apologia Petri-domus Constantiensis<anchor xml:id="n4e"/> disserte testatur se ante saeculum X. nullos reperire canonicos regulares sancti Augustini. Nollem ergo, ut admodum reverenda paternitas vestra esset prima, quae id contra suos confratres assereret. Quod si id absolute negaret, graviter utique in dominos Florianenses et caeteros nostros canonicos impingeret. Cum ergo nostros <add place="above">non</add> offendere, sed potius suo libro honorare velit, neque etiam cupiat hanc causam facere suam, neminisque tela et invidiam in se torquere <sic>nolit</sic> , suaserim ego, ut vel totam illam causam dissimulet et tacitus praetereat, vel voculam illam sancti Augustini <pb n="1v"/> penitus omittat ac solos canonicos regulares nominet. Sic enim neminem offendet et nostrum amorem maxime<del ana="#after">concili</del> sibi conciliabit. Ego certe nec me nec collegium meum umquam aliter subscribo nisi canonicorum regularium, absque additamento sancti Augustini. Plura oretenus, quia manus ita <sic>flaccessit</sic>  prae ingruente chiragra, ut aegerrime hoc exarem, quemadmodum referet dominus Prandauer oculatus testis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">In Basilica sanctorum Udalrici et Afrae plurimum doleo, quod desint non solum pars tertia et quarta, sed etiam iconismi ecclesiae, monasterii, altarium et sacellorum, solisque splendeat sacris reliquiis. <anchor xml:id="n5"/>Forsitan interea in lucem prodierunt<anchor xml:id="n5e"/>, foretque operae pretium, ut admodum reverenda paternitas vestra Augustae ad S. Udalricum per litteras inquireret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ex Scriptoribus Francicis <anchor xml:id="n6"/>Du Chesne habeo ego solum tomos quatuor, sed nec sex tomis erit completus, accrescentibus semper aliis tomis, quippe in prooemio primi tomi promittit viginti quatuor tomos<anchor xml:id="n6e"/>. Faciam, ut et reliquos comparem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Gratulor authores recens coemptos, plane eximios. Inter caeteros magni officii loco recenserem, si admodum reverenda paternitas vestra mihi pro meis pecuniis compararet <anchor xml:id="n7"/>Hartmanni Chronicon Einsidlense<anchor xml:id="n7e"/>, quod <sic>Wettenhuii</sic>  et <anchor xml:id="n8"/>Passavii<anchor xml:id="n8e"/> habui, sed nunc aegre illo careo. Pecunias mox mittam, ubi librum accepero. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Leibnitii Accessiones historicas etiam habeo, ac in dies <anchor xml:id="n9"/>expecto ipsummet authorem<anchor xml:id="n9e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Sed ecce manus tremula iubet, ut receptui canam. <pb n="2r"/> Commendo me in sacra sacrificia et admodum reverendum patrem priorem humanissime saluto.</ab>
         <closer>Admodum reverendae paternitatis vestrae addictissimu[s] Augustinus prae[latus]<note type="annotation" xml:id="d4618e44682">Textverlust durch Ausriss am rechten Blattrand. Das letzte <orig>s</orig> von <orig>addictissimus</orig> und die letzten fünf Buchstaben von <orig>praelatus</orig> sind Ergänzung nach den stets gleichlautenden Unterschriften in 331, 333, 336, 341.</note> manu propria.</closer>
         <closer>Ad S. Andream 4. Julii 1714.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
