<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="649" xml:id="pez-0649">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Placidus Böckhn an Bernhard Pez. 1716-09-11. Salzburg (St. Peter).</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">649</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Der Brief ist im unmittelbaren Anschluss an den als Beilage geführten zweiten Teil des Schriftstellerkatalogs von St. Peter auf demselben Blatt geschrieben. – Bei Glassner, Verzeichnis 129, wird dieser Brief als Abschrift bezeichnet. Aufgrund der unzweideutig identifizierbaren Hand PBs sowie des Überlieferungszusammenhangs mit der Beilage ist er jedoch als Originalbrief anzusprechen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>StiB Melk, Cod. 1850, 318v–319r.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Böckhn</persName>
               <date when="1716-09-11">1716-09-11</date>
               <placeName>Salzburg (St. Peter)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:643"/>
               <ptr type="next" target="letter:800"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term ref="index:d14380e1903">Anonyme Werke ; Alphabetum divini amoris</term>
               <term ref="index:d14380e1927">Anonyme Werke ; Alphabetum divini amoris ; Mehrere Mss. Salzburg, St. Peter</term>
               <term ref="index:d14380e1934">Anonyme Werke ; Alphabetum divini amoris ; Ms. Tegernsee</term>
               <term ref="index:d14380e5966">Böckhn, Placidus ; Handschriftennotizen zu St. Peter zu Salzburg. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e5975">Böckhn, Placidus ; Schriftstellerkatalog von St. Peter zu Salzburg. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e17310">Hattinger, Martin</term>
               <term ref="index:d14380e20278">Joch, Walter</term>
               <term ref="index:d14380e21396">Kartäuser</term>
               <term ref="index:d14380e21819">Keuslin, Albert</term>
               <term ref="index:d14380e26746">Martin von Leibitz</term>
               <term ref="index:d14380e27355">Mayrhauser, Placidus</term>
               <term ref="index:d14380e28891">Mezger, Franz</term>
               <term ref="index:d14380e28902">Mezger, Joseph</term>
               <term ref="index:d14380e28909">Mezger, Paul</term>
               <term ref="index:d14380e29167">Molitor, Maurus</term>
               <term ref="index:d14380e38067">Rottentaler, Vitalis</term>
               <term ref="index:d14380e39138">Salzburg ; St. Peter ; Bibliothek</term>
               <term ref="index:d14380e39152">Salzburg ; St. Peter ; Bibliothek ; Alphabetum divini amoris. Mehrere Mss</term>
               <term ref="index:d14380e39190">Salzburg ; St. Peter ; Professbuch</term>
               <term ref="index:d14380e40015">Schrenk von Notzing, Karl</term>
               <term ref="index:d14380e41662">Stockhamer, Rupert</term>
               <term ref="index:d14380e42205">Tegernsee ; Bibliothek ; Alphabetum divini amoris. Ms</term>
               <term ref="index:d10854e33651">Wien ; Schottenkloster</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">PB sendet den zweiten Teil des <rs ref="index:d14380e5975">Schriftstellerkatalogs von St. Peter</rs>.</p>
            <p corresp="#seg2">In der <rs ref="index:d14380e39138">Bibliothek des Klosters</rs> sind noch einige alte Handschriften vorhanden, deren Abfassung durch Petrenser Mönche ihr Inhalt mehr oder weniger wahrscheinlich macht. PB hatte noch nicht die Möglichkeit, sie vollständig durchzusehen, weshalb Informationen über sie demnächst zusammen mit denen zu anderen benediktinischen Schriftstellern folgen sollen.</p>
            <p corresp="#seg3">Die Lebensbeschreibungen der Brüder <rs ref="index:d14380e28891">Franz</rs>, <rs ref="index:d14380e28902">Joseph</rs> und <rs ref="index:d14380e28909">Paul Mezger</rs> und anderer Mönche von St. Peter hat PB aus dem <rs ref="index:d14380e39190">Professbuch</rs> übernommen, wo nur sehr knapp berichtet wird. Er wird ausführlichere Angaben zum Lob dieser großen Männer ergänzen.</p>
            <p corresp="#seg4">Das (dem Nikolaus Kempf zugeschriebene) „<rs ref="index:d14380e1903">Alphabetum divini amoris</rs>“ gibt es <rs ref="index:d14380e39152">mehrfach</rs> in der Bibliothek von St. Peter, bis auf eine Handschrift jedoch ohne Angabe des Autors. PB diskutiert die wahrscheinliche Verfasserschaft anhand mehrerer Vermerke in einem der <rs ref="index:d14380e39152">Salzburger Codices</rs>, die zwar den <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuserorden</rs> als Quelle der Schrift, aber als deren Autor den Mönch des <rs ref="index:d10854e33651">Wiener Schottenkloster</rs>s <rs ref="index:d14380e26746">Martin von Leibitz</rs> nennen. Aufgrund der Übereinstimmung mit einem <rs ref="index:d14380e42205">Tegernseer Codex</rs> erscheint dies plausibel; möglicherweise hat Martin von Leibitz selbst seinen Namen aus Bescheidenheit unterdrückt, um den Kartäusern, von denen er Anregungen bezogen haben mag, Ehre zu erweisen. Viele Autoren schöpfen ja aus den Vätern oder aus anderen gewichtigen Schriftstellern, arbeiten das Material dann um und werden als neue Autoren geführt. PB verweist auf einen Rechtssatz, wonach die Verarbeitung (specificatio) den Besitz für den Verarbeiter begründet. Er räumt jedoch die Unzulänglichkeit seiner Konjekturen ein und nimmt an, dass die Kartäuser in der Sache selbst besser Auskunft geben können.</p>
            <p corresp="#seg5">PB hofft auf weitere Arbeitsaufträge BPs.</p>
            <p corresp="#seg6">In einem Postskriptum bittet PB um Entschuldigung der Schreibfehler sowie um Mitteilung dessen, was er bereits über <rs ref="index:d14380e38067">Vitalis Rottentaler</rs> übermittelt hat. Er hat vergessen, die Informationen zu notieren, und muss neuerlich nachforschen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Expedivi</mentioned>
            <p> Die Beilage ist im unmittelbaren
                  Überlieferungszusammenhang mit dem Brief erhalten: StiB Melk, Cod. 1850,
                  312r–318r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18036">Lindner, Professbuch St.
                     Peter</rs> 108. Behandelt werden Maurus Molitor, Abt Martin Hattinger, Abt
                  Albert Keuslin, Franz, Joseph und Paul Mezger, Rupert Stockhamer, Abt Karl Schrenk
                  von Notzing, Abt Placidus Mayrhauser und Walter Joch. Die biographischen Angaben
                  im Register beruhen auf <rs type="bibl" ref="bibl:18036">Lindner, Professbuch St.
                     Peter</rs> 29–32, 41f., 53–63, 65–68, 84, 86–88. Zu Keuslin, den Mezgers,
                  Stockhamer, Schrenk und Mayrhauser vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15058">Bauer,
                     Thomistische Metaphysik</rs> 20, 22, 242–245, 248, 469–473, 501f., 538f.,
                  575f., 687, 723–726, 737, 742, 776, 778f., 788; <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 120f., 123–126, 129–132, 136, 142, 144, 152; <rs type="bibl" ref="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 59–62, 212–218,
                  221–223, 255. Zu den Mezgers: <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen
                     Tradition und Kritik</rs> 392; <rs type="bibl" ref="bibl:18394">Mittermüller,
                     Hauptvertreter</rs> 135–138; <rs type="bibl" ref="bibl:18940">Probst, Brüder
                     Mezger</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19114">Rinnerthaler, Kanonisten</rs> 94,
                  97; <rs type="bibl" ref="bibl:20194">Wallnig, Modèle</rs>. Zu Mayrhauser vgl.
                  Verzeichnis der Pez-Korrespondenten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>ex catalogo ... complectitur</mentioned>
            <p>Zu den handschriftlichen Quellen über
                  den Konvent von St. Peter vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18036">Lindner,
                     Professbuch St. Peter</rs> 8. Von dem dort Angeführten kommt aufgrund der
                  Entstehungszeit am ehesten der „Libellus mortuorum“ ab 1560 in Betracht, auf den
                  freilich die von PB verwendete Bezeichnung nicht sehr gut passt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Alphabetum divini amoris</mentioned>
            <p>PB bezieht sich offenbar auf eine Rückfrage
                  BPs (vermutlich in 642) zu seiner Erwähnung dieser Schrift in der Beilage zu 635:
                  I, 67r–v. Dort wird neben mehreren Petrenser Handschriften, die den Text ohne
                  Verfasserangabe bieten, auf einen Codex hingewiesen, in dem „Martinus de Cybs“ als
                  Autor aufscheint: heute StiB St. Peter, Cod. B III 2. Ein erster Nachtrag mit dem
                  Incipit des Werkes und mit Angaben zur Rolle des Martin von Leibitz in der Melker
                  Reformbewegung des 15. Jh. findet sich in der Beilage zu 643: I, 41r–v. BP
                  diskutierte die Verfasserfrage später mit Leopold Wydemann, welcher das
                  „Alphabetum“ für Nikolaus Kempf von Strassburg reklamierte: vgl. <ref type="letter" target="letter:855">855</ref>
               <ref target="letter:855#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:888">888</ref>
               <ref target="letter:888#seg7">7</ref>. Die
                  Frage hat bis heute als nicht schlüssig gelöst zu gelten: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 306f. Der dortige Verweis auf
                  einen Codex von St. Peter aus dem Jahr 1433 mit Nennung des „Martin von Zips“
                  wiederholt einen Irrtum bei <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1
                  vi. Gemeint ist an dieser Stelle sicher der zu 1434 datierte Cod. B III 2; die
                  Autorennennung wird exakt nach der Wiedergabe PBs reproduziert. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>ex fonte ... Cartusiensis</mentioned>
            <p>Ähnliche Schlussvermerke finden sich in
                  mehreren Überlieferungen, was einen kartäusischen Ursprung des „Alphabetum“ auch
                  nach dem Urteil der neueren Forschung plausibel macht: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 307. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>codice Tegernseensi</mentioned>
            <p> In dem von Alphons Hueber als Beilage zu 630
                  gesendeten Katalog der in Tegernsee vorhandenen Benediktinerwerke scheint mit Nr.
                  81 Martin von Leibitz als Verfasser eines „Alphabetum divini amoris“ auf: StiA
                  Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 22, 35. Als Vorlagen für diese Angabe
                  kommen drei Codices von Tegernsee in Frage: BStB München, clm 18590, 18650 und
                  19820; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 186,
                  196, 275. Eine weitere Tegernseer Überlieferung des „Alphabetum“ bietet dieses
                  unter dem Namen des Jean Gerson: BStB München, clm 19835; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 276.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> qui novam speciem</mentioned>
            <p> Nach Dig. 41.1.7.7: „Cum quis ex aliena materia speciem aliquam suo nomine fecerit, Nerva et Proculus putant hunc dominum esse, qui fecerit, quia quod factum est, antea nullius fuerat“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Vitale Rubraevallensi</mentioned>
            <p>Zu Vitalis Rottentaler vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18036">Lindner, Professbuch St. Peter</rs> 35f. Ein kurzer Hinweis
                  auf ihn ohne Angabe seiner Zugehörigkeit zu St. Peter findet sich in der Beilage
                  zu 635: I, 67v.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1v"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone observandissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">
            <anchor xml:id="n1"/>Expedivi<anchor xml:id="n1e"/> impraesentiarum illos de meo monasterio, quorum nomina patent. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Nonnulli adhuc codices antiqui sunt superstites, quos a nostris scriptos fuisse aut argumenti ratio convincit aut probabiles coniecturae suadent. Non potui tamen plene hos excutere, unde cum aliis <add place="above">veteribus</add> Benedictinis authoribus proxime recensendis residui manent. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Vitas patrum Mezger ac aliorum ferme exscripsi <anchor xml:id="n2"/>ex catalogo professorum, qui illas breviter tantum paucisque cum elogiis complectitur<anchor xml:id="n2e"/>. Deinceps ergo supplebo, quae in laudem tantorum virorum omitti haud debent. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">
            <anchor xml:id="n3"/>Alphabetum divini amoris<anchor xml:id="n3e"/> in nostra quoque bibliotheca pluries reperitur et praeter unum codicem sine authoris nomine. Fateor verba finalia rem incertam facere; nihilominus, quia in eodem codice, in quo ipsamet, haec verba: qui haec legerit etc. subiunguntur, cum addito Explicit <anchor xml:id="n4"/>Alphabetum divini amoris<anchor xml:id="n4e"/> ex dono Dei et <anchor xml:id="n5"/>ex fonte ordinis Cartusiensis<anchor xml:id="n5e"/>; in<note type="annotation" xml:id="d3e16991">Davor unleserliche Streichung im Ausmaß von 2–3 Wörtern.</note> initio tamen aeque antiquo charactere inscriptum legitur: Iste tractatus est compositus per quendam nostri ordinis monachum magistrum in artibus doctorem Martinum de Cybs professum monasterii S. Mariae virginis alias Scotorum Byennae anno Domini 1434; concordante praesertim <anchor xml:id="n6"/>codice Tegernseensi<anchor xml:id="n6e"/>; satis probabile erit praefatum <pb n="2r"/> Martinum authorem esse et forte ex demissione animique modestia celasse nomen ac Chartusiensi ordini, a quo poterat nonnulla hausisse, honorem attribuisse. Sane multi authores celeberrimi e sanctis patribus aliisve viris gravibus sua depromunt, cum tamen novo ordine digerant, propria addant ac locupletent, iure iisdem similes lucubrationes adscribuntur; cum et alias ea sit specificationis indoles, ut,<anchor xml:id="n7"/> qui novam speciem<anchor xml:id="n7e"/> ex alieno facit, dominus fiat. Quidni ergo Martinus de Cybs ex Chartusianorum fonte derivati opusculi author esse queat? Sane ipse loquendi modus ex fonte mihi argumento est mediate solum ex memorato ordine procedere. Sed quaeso, parcatur minus perite forsan ratiocinanti. Certiora putem ex ipso Carthusiano ordine sperari posse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Impense obtestor, dignetur clarissima sua paternitas laborem meum, utut tenuem, lentum ac imperfectum, aequi bonique facere illudque largiri, ut perpetuo ad eiusdem obsequia manere possim</ab>
         <closer>Servus devotissimus pater Placidus Böckh ibidem professus.</closer>
         <closer>Salisburgi ad S. Petrum 11. Septembris 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg6">P.S. Errores currentis <sic>calamo</sic>, si qui sint, benigne corrigendos confido. Simul precor, ut significetur, quid de fratre <anchor xml:id="n8"/>Vitale Rubraevallensi<anchor xml:id="n8e"/> transcripserim, quia hunc, nescio qua incuria, annotare oblitus noviter inquirere opus est.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
