<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="474" xml:id="pez-0474">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Karl Meichelbeck an Bernhard Pez. 1715-12-19. München.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">474</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Siegmund, Meichelbecks Briefe 80/1–2 146–149.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Das dritte Folium (675r–v) ist im Briefcodex verkehrt eingebunden.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 673r–675v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Karl Meichelbeck</persName>
               <date when="1715-12-19">1715-12-19</date>
               <placeName>München</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:472"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:464"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:471"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:472"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">KM war höchst erfreut, am 13. Dezember den mit dem <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs>
               <rs ref="index:d10854e19713">Wappen</rs> gesiegelten Brief BPs <ref type="letter" target="letter:471">471</ref> zu erhalten. Zudem hat er am 16. Dezember bei seinem Eintreffen im <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeurener</rs>
               <rs ref="index:d10854e20824">Pfleghaus</rs> zu <rs ref="index:d14380e29936">München</rs> dort BPs <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> mit dem „Conspectus“ der „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ vorgefunden <ref type="letter" target="letter:472">472</ref>. Er hofft auf regelmäßige Korrespondenz, die mit Gottes Segen den von beiden und von allen Freunden des <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> erhofften Erfolg zeitigen wird. Die Gegner der <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> mögen die Zähne fletschen; ihre bösartigen Machenschaften missfallen den Sterblichen ebenso wie Gott.</p>
            <p corresp="#seg2">Von den drei Exemplaren der <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> wird KM eines behalten, das zweite nach <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs> senden, das dritte hat er bereits in <rs ref="index:d14380e29936">München</rs> dem <rs ref="index:d10854e714">Andechser</rs>
               <rs ref="index:d14380e41934">Rupert Sutor</rs> übergeben. Dieser hat eben ein Werk über sein Kloster („<rs ref="index:d10854e30132">Himmel auff erden</rs>“) veröffentlicht und wird BPs Anliegen gewiss besser nachkommen, als dies die <rs ref="index:d10854e714">Andechser</rs> bisher getan haben.</p>
            <p corresp="#seg3">KM teilt die Titel der gedruckten musikalischen Werke des <rs ref="index:d10854e714">Andechsers</rs>
               <rs ref="index:d10854e15231">Kajetan Kolberer</rs> mit: „<rs ref="index:d10854e15241">Partus primus</rs>“, Augsburg 1701; „<rs ref="index:d10854e15246">Partus secundus</rs>“, Augsburg 1703; „<rs ref="index:d10854e15251">Partus tertius</rs>“, Augsburg 1709; „<rs ref="index:d10854e15256">Partus quartus</rs>“, Augsburg 1710. Die Zahl seiner <rs ref="index:d10854e15266">ungedruckten Kompositionen</rs> ist kaum zu glauben, wenn man sie nicht selbst gesehen hat.</p>
            <p corresp="#seg4">Unter anderem hat <rs ref="index:d10854e15231">Kolberer</rs> die Komödie des <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeureners</rs>
               <rs ref="index:d10854e35200">Gregor Zödl</rs> („<rs ref="index:d10854e35210">Ludus divinae providentiae</rs>“) <rs ref="index:d10854e15261">vertont</rs>, die im vergangenen August am Münchner <rs ref="index:d10854e20844">Haus der Englischen Fräulein</rs> viermal mit enormem Erfolg aufgeführt worden ist. Kurfürst <rs ref="index:d14380e27316">Maximilian II. Emmanuel</rs> mit seiner Familie hat sie gesehen, obwohl einige <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> versucht haben, seinen Besuch zu hintertreiben, und hat sich dazu sehr positiv geäußert. Die Kurfürstin <rs ref="index:d14380e42666">Therese Sobieska</rs>, die sich den Text ins <rs ref="index:d14380e12712">Französische</rs> hatte übersetzen lassen, hat <rs ref="index:d10854e35200">Zödl</rs> nach der Aufführung zu sich gerufen und ihm erlaubt, ihr die Hand zu küssen. Die <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> haben ihren Schülern verboten, die Aufführungen zu besuchen, worüber die ganze Stadt gelacht und viele der Schüler sich hinweggesetzt haben. Also haben die Schlichen der Jesuiten beim Kurfürsten in <rs ref="index:d14380e29936">München</rs> ebenso wenig bewirkt wie gegen BP bei Kaiser <rs ref="index:d14380e21188">Karl VI.</rs> in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>.</p>
            <p corresp="#seg5">Jener <rs ref="index:d14380e19689">Index der verbotenen Bücher</rs>, in dem, wie KM berichtet hat <ref type="letter" target="letter:464">464</ref>, <rs ref="index:d14380e13787">Gaetanis „De religiosa sancti Ignatii institutione“</rs> angeführt wird, ist die <rs ref="index:d14380e19695">römische Ausgabe</rs>, die KM aus <rs ref="index:d14380e37680">Rom</rs> nach <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> mitgebracht hat. Darin ist auch der <rs ref="index:d10854e26000">„Achates“ (von Giovanni Rho)</rs> indiziert.</p>
            <p corresp="#seg6">KMs bisher gedruckte Schriften sind zu unbedeutend, als dass sie Erwähnung verdienten. Sie haben auch keine anderen Titel als „<rs ref="index:d14380e27955">Exercitatio prima menstrua</rs>“, „<rs ref="index:d14380e27955">Exercitatio secunda menstrua</rs>“ und so fort. KM will bei Gelegenheit die eine oder andere dieser philosophischen und historisch-theologischen Arbeiten an BP schicken, um ihn von ihrer Insignifikanz zu überzeugen.</p>
            <p corresp="#seg7">Nach diesen hat KM auf Geheiß seiner Oberen eine Entgegnung auf die Schrift <rs ref="index:d14380e40699">Joseph Dominikus Sensers</rs> („<rs ref="index:d10854e28793">Labyrinthus Romano-pontificius</rs>“) verfasst, der zuerst Mönch in <rs ref="index:d14380e39711">Scheyern</rs> gewesen war, dann Abt von <rs ref="index:d10854e32616">Weltenburg</rs>, dann <rs ref="index:d10854e14549">
                  <rs ref="index:d10854e14537">Karmelit</rs> zu <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
               </rs>, schließlich aber Apostat geworden ist. KMs Schrift („<rs ref="index:d14380e27966">Gründliche besichtigung jener sensen</rs>“) ist 1709 zu München in deutscher Sprache erschienen. Er will diese bei der Versendung der „<rs ref="index:d14380e27955">Exercitationes</rs>“ beifügen, ebenso sein „<rs ref="index:d14380e27978">Leben der Hl. Anastasia</rs>“, das 1710 zu <rs ref="index:d14380e29936">München</rs> gleichfalls auf <rs ref="index:d14380e9395">Deutsch</rs> erschienen ist. Um aber vor BP nicht nur mit Kleinigkeiten erscheinen zu müssen, will KM zudem versuchen, <rs ref="index:d14380e3590">Ludwig Babenstubers</rs> „<rs ref="index:d14380e3605">Fundatrix Ettalensis</rs>“ zu besorgen. Er hofft, diese von dem <rs ref="index:d14380e11731">Ettaler</rs> Abt <rs ref="index:d14380e40573">Placidus Seiz</rs> zu bekommen, der ein großer Förderer der Studien ist.</p>
            <p corresp="#seg8">Weiters teilt KM mit, dass er mit der Aufgabe betraut ist, eine <rs ref="index:d10854e19183">Chronik Benediktbeurens</rs> von den Anfängen vor fast tausend Jahren bis zur Gegenwart zu schreiben, soweit die nach vielen Unglücksfällen und Bränden verbleibenden Quellen erlauben. Auch ist ihm beim <rs ref="index:d10854e15369">Generalkapitel</rs> der <rs ref="index:d14380e22316">Bayerischen Benediktinerkongregation</rs> von 1711 die Weiterführung der <rs ref="index:d10854e19176">Geschichte der Kongregation</rs> übertragen worden, die er bereits bis zum Jahr 1710 fortgesetzt hat. KM möchte diese Geschichte gerne quellengestützt bis an die Anfänge des Benediktinertums in <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> zurückführen. Dazu haben bereits viele interessierte Prälaten Unterstützung zugesagt, allen voran der in bayerischer Landesgeschichte bewanderte <rs ref="index:d14380e13185">Freisinger</rs> Bischof <rs ref="index:d14380e10663">Johann Eckher von Kapfing</rs>. Zu diesem Zweck hat KM bereits zweimal beim <rs ref="index:d14380e22332">Generalkapitel</rs> angeregt, dass in jedem Kloster ein Konventuale mit der Sammlung historischer Zeugnisse beauftragt werden soll, die danach dem Historiographen der Kongregation mitgeteilt werden können. In dieser Hinsicht sind die Vorhaben KMs und BPs ähnlich, und KM ist gerade deswegen erfreut, von BP Hilfe zu erhalten und von ihm lernen zu können. KM hofft auch auf Hilfe von den <rs ref="index:d10854e15615">Maurinern</rs>, welchen er seinerseits aus dem <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeurener</rs>
               <rs ref="index:d14380e4754">Archiv</rs> zwar nicht vieles, aber vielleicht Wertvolles vorlegen kann, besonders zur Translation des Leichnams des <rs ref="index:d10854e2786">Hl. Benedikt</rs>, wozu die <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeurener</rs> Quellen glaubwürdige Nachrichten bieten.</p>
            <p corresp="#seg9">Weil ihm das Papier ausgeht, teilt KM weitere Neuigkeiten nur kurz mit. Der<rs ref="index:d14380e20126"> jesuitische</rs> Beichtvater (<rs ref="index:d10854e29151">Theodor Smackers</rs>) der <rs ref="index:d14380e42666">Kurfürstin</rs> ist vor kurzem vom <rs ref="index:d14380e30007">Hof</rs> und aus <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> verbannt worden. In der <rs ref="index:d14380e29936">Münchner</rs> Vorstadt ist dagegen ein <rs ref="index:d14380e5121">benediktinisches Frauenkloster</rs> (<rs ref="index:d10854e20849">Lilienberg</rs>) errichtet worden. So spielt die göttliche Macht mit den Angelegenheiten der Menschen. KM gratuliert BP zur Zurückweisung der jesuitischen Intrigen gegen ihn durch den <rs ref="index:d14380e21188">Kaiser</rs> und bittet, noch Exemplare seiner <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> zu senden. Er wartet auf die baldige <rs ref="index:d14380e3233">Augsburger</rs>
               <rs ref="index:d10854e23906">Ausgabe</rs> (der „<rs ref="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“?) und schließt mit Weihnachts- und Neujahrswünschen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>encyclica ... Conspectus</mentioned>
            <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>qui ex adverso sunt</mentioned>
            <p>Aus dem Zusammenhang seiner Briefe darf man schließen, dass KM in erster Linie die Jesuiten meint.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Ruperto Sutor ... opus</mentioned>
            <p>Die Schrift „Himmel auff erden“ erschien anonym, Sutor ist allerdings als Autor
                  auch aus anderen Quellen bekannt; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler,
                     Andechs</rs> 827; <rs type="bibl" ref="bibl:19406">Schmid,
                     Reformationszeit</rs> 72; <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 149.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>hactenus ... ab Andecensibus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:36">36</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>comoediam</mentioned>
            <p>Das Stück wurde auch gedruckt unter dem Titel „Ludus divinae providentiae“: <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 641. Zu Zödl und
                  Kolberer vgl. <ref type="letter" target="letter:464">464</ref>
               <ref target="letter:464#seg11">11</ref>, <ref target="letter:464#seg12">12</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>apud augustissimum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:476">476</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Catalogus ... Romanus</mentioned>
            <p>Wohl der Index Innozenz’ XI. in der Ausgabe von 1704; die nächstfolgende erschien
                  erst 1716: <rs type="bibl" ref="bibl:19080">Reusch, Index</rs> 2 35f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>minutiarum mearum</mentioned>
            <p>Zu den genannten Schriften KMs vgl. <ref type="letter" target="letter:464">464</ref>
               <ref target="letter:464#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Senserus ... apostata</mentioned>
            <p>Ignatius Senser war Prior in Scheyern, dann Abt von Weltenburg gewesen, wo er vom
                  Konvent angefeindet und eines liederlichen Lebenswandels bezichtigt worden war.
                  Nach wenigen Jahren hatte er resigniert und war 1696 zum Karmelitenorden
                  übergetreten. 1704 setzte er sich aus dem Wiener Karmelitenkloster ab,
                  konvertierte in Stuttgart zum Augsburger Bekenntnis, heiratete und wurde
                  schließlich Pfarrer von Darmsheim. Seine 1707 erschienene Rechtfertigungsschrift
                  beinhaltete schwere Vorwürfe gegen die Lebensweise der Weltenburger Mönche, was
                  die Bayerische Benediktinerkongregation veranlasste, KM mit der Abfassung einer
                  Gegenschrift zu beauftragen. Jahre später (1716) kehrte Senser reumütig zu den
                  Karmeliten zurück und verbrachte den Rest seines Lebens in Klosterhaft. Zur ganzen
                  Affäre ausführlich: <rs type="bibl" ref="bibl:36882">Rieß, Weltenburg</rs>
                  135–152.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>abbate Ettalensi</mentioned>
            <p>Zu Placidus Seiz: <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 124, 126,
                  133, 145, 154–157; <rs type="bibl" ref="bibl:17680">Krausen, Brauerstand</rs> 164;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18016">Lindner, Album Ettalense</rs> 253f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 258f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>prae manibus ... Chronicon</mentioned>
            <p>Dass KM bereits zu diesem Zeitpunkt an Vorarbeiten für eine Hauschronik dachte,
                  ist sonst nicht bekannt, wie bereits <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 149, hervorhebt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>annis ... mille</mentioned>
            <p>Die Haustradition Benediktbeurens setzt die Gründung um das 740 unter Beteiligung
                  des Hl. Bonifatius an. Dafür fehlen auch nur annähernd zeitnahe Belege, doch ist
                  die Gründungszeit zumindest grob für zutreffend zu halten: vgl. zusammenfassend
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 79–90.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Historiae congregationis</mentioned>
            <p>Die Anlage von Annalen der Bayerischen Benediktinerkongregation war erstmals 1692
                  durch das Generalkapitel geregelt worden, frühere Bearbeiter hatten allerdings
                  teils wenig Einsatz gezeigt. KM blieb das Amt bis zu seinem Tod anvertraut: <rs type="bibl" ref="bibl:19580">Siegmund, Annales</rs> 145f. In den bei <rs type="bibl" ref="bibl:19054">Reichhold, 300 Jahre</rs> 546–549, wiedergegebenen
                  Beschlüssen des Generalkapitels 1711 scheint diese Ernennung nicht auf; die von KM
                  geführten Annalen setzen mit dem Jahr 1698 ein (<rs type="bibl" ref="bibl:19054">ebd.</rs> 659), freilich wird er hier retrospektiv gearbeitet haben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>episcopus Frisingensis</mentioned>
            <p>Zu KMs Beziehung zu Eckher: <rs type="bibl" ref="bibl:16598">Götz, Kunst in
                     Freising</rs> 46f., 246–249 und passim; <rs type="bibl" ref="bibl:17206">Hubensteiner, Geistliche Stadt</rs> 177–192.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>constitueretur, qui ... eruat</mentioned>
            <p>Auch im Falle der Annalen der Bayerischen Kongregation funktionierte die
                  Materialsammlung auf diesem Wege nur recht mangelhaft: <rs type="bibl" ref="bibl:19580">Siegmund, Annales</rs> 146, 148.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Pater confessarius</mentioned>
            <p>Theodor Smackers SJ war der langjährige Beichtvater und Privatsekretär der
                  Kurfürstin Therese Kunigunde Sobieska. Es ist bis heute unbekannt, worin die
                  Verfehlung bestand, die 1715 seine Superioren zu seiner überstürzten Versetzung
                  aus München nach Pruntrut veranlasste; diese war freilich nur vorübergehend, denn
                  schon 1719 wurde er auf Drängen der Kurfürstin wiederum nach München berufen: <rs type="bibl" ref="bibl:16000">Duhr, Jesuiten</rs> 4/1 344; 4/2 369–380, insb.
                  372f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2
                  150.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Introductae ... moniales</mentioned>
            <p>Das 1693 gestiftete Kloster auf dem Lilienberg wurde 1715 mit Benediktinerinnen
                  aus Niedernburg besiedelt. Andechs stellte die Spiritualen, deren erster der in
                  diesem Brief bereits genannte Rupert Sutor war: <rs type="bibl" ref="bibl:17876">Lechner, Benediktiner</rs> 137; <rs type="bibl" ref="bibl:14748">Meichelbeck,
                     Historia Frisingensis</rs> 2/1 420, 457f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 539–541; <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 135f., 149.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>ludit in humanis</mentioned>
            <p>Ovid, Epistolae ex Ponto 4,3,49f.: „Ludit in humanis divina potentia rebus / et certam praesens vix feret hora fidem“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>editionem proximam Augustanam</mentioned>
            <p>Gemeint ist wohl die geplante zweite Ausgabe der „Epistolae apologeticae“, vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:437">437</ref>. <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 150, bezieht die Stelle wohl irrig auf die
                  Enzykliken BPs.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>119</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>83</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Statim ac in literis nuper die 13. huius ad me delatis conspexi insignia Mellicensis monasterii, exaudita fuisse vota mea intellexi et Bernardi apices suavissimo prius osculo salutatos primum nosse cum cordis iubilo coepi. Quod amplius accidit, ubi die 16. eiusdem mihi aedes nostras Monacenses ingredienti oblata est <anchor xml:id="n1"/>encyclica vestra et Conspectus<anchor xml:id="n1e"/> operis vestri praegrandis et laboriosissimi. Bene est! Apertam ergo viam habeo votis literisque meis, quae fortassis permittente benevolentia vestra erunt non infrequentes. Optimus Deus vitam, vires et benedictionem largiatur, et commercium nostrum dabit fructum suum, quem optamus uterque et nobiscum ii omnes, quibus antiquissima et de Dei ecclesia tam praeclare merita divi patris Benedicti religio atque familia cordi est, ringentibus licet iis, <anchor xml:id="n2"/>qui ex adverso sunt<anchor xml:id="n2e"/>: quorum iniquae adversus monachos machinae <add place="above">mortalibus</add> recte displicent, dum Superis probari non possunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Sed ad rem ipsam venio. Tria exemplaria encyclicae vestrae sic distribuam, ut unum mihi reservem, alterum ad monasterium Wessofontanum mittam. Tertium iam dedi hic Monachii alicui ex Andecensibus, scilicet reverendo patri <anchor xml:id="n3"/>Ruperto Sutor, qui et ipse his ipsis septimanis in lucem edidit opus<anchor xml:id="n3e"/> quoddam de rebus monasterii sui, atque haud dubie magis satisfaciet votis paternitatis vestrae clarissimae, quam hactenus <pb n="1v"/> factum est ab Andecensibus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Interim ego titulos operum musicorum patris Caietani Kolberer Andecensis, quae is hucusque typis commisit, exscribo; qui sunt sequentes: Partus primus continens sex Dixit Dominus et sex Magnificat. In folio Augustae Vindelicorum anno 1701. Habet partes 14. Partus secundus continens Introitus breves ac faciles. In folio Augustae Vindelicorum anno 1703. Habet partes quinque. Partus tertius continens 51 breves Antiphonas Marianas. In quarto Augustae Vindelicorum anno 1709. Habet partes quattuor. Partus quartus in lucem praeferens XXX Offertoria festiva. In folio Augustae Vindelicorum anno 1710. Habet partes duodecim. Aliarum compositionum musicarum, quas celeberrimus iste artifex hactenus extra typos foecundissimo suo ingenio peperit, maior est numerus et moles, quam credi possit ab iis, qui non conspexere oculis suis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Inter quas mense Augusto nuper elapso <anchor xml:id="n4"/>comoediam<anchor xml:id="n4e"/> a nostro patre Gregorio Zödl ingeniosissime compositam et postea a Virginibus (uti vocamus) Anglicanis Monachii coram tota serenissima domo Bavarica in patriam reduce semel atque iterum (imo quater universim) in scenam productam in modulos musicos transtulit a spectatoribus atque auditoribus etiam delicatissimis non sine admiratione commendatos. Certabant ea in re duo praeclara illa ingenia, Gregorii nostri <pb n="2r"/> et Caietani praedicti: istud modulis musicis, illud acumine, modestia et stilo tam exquisitis, ut quam plurimi, etiam primi spectatores fassi sint se nil simile unquam in theatro vidisse. Non defuere quidem ex Sociis, qui omnia moverent, ne serenissimus elector cum suis interesse aut vellet aut posset actioni, uti dictitabant, puerili, iam antehac alibi productae, tantis spectatoribus forte etiam probrosae etc. etc. Sed Deo ita disponente obfirmavit animum serenissimus et cum suis omnibus, diversis tamen diebus, interfuit, et quidem cum admiratione; adeo ut ministris ad consilium intimum congregatis dixerit: Wann ihr wollt etwas schönes und ausbindiges sehen, so gehet in die comoedi zu den Englischen Fraeulen. Ich hab von der Jesuiter ihren buben noch niemahl dergleichen gesehen etc. etc. Serenissima quoque electrix (quae totam compositionem comicam prius in idioma Gallicum transferri iussit) finita exhibitione ocyus ad se patrem Gregorium (tum praesentem) evocavit manumque exosculandam in singulare complacentiae testimonium praebens gratias illi inter encomia dixit. Quid interim Socii? Ne e studiosis suis quisquam interesset, publicis per scholas prohibitionibus caverunt urbe tota ridente et non paucis studiosorum lepidam prohibitionem facile (ut merebatur) negligentibus. Adeo nil valebant technae Sociorum apud nostrum serenissimum <pb n="2v"/> hic Monachii, uti nihil effecere contra clarissimam paternitatem vestram <anchor xml:id="n5"/>apud augustissimum<anchor xml:id="n5e"/> vestrum illic Viennae. Verum ecce quorsum abripitur calamus! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Ad rem redeo. <anchor xml:id="n6"/>Catalogus librorum prohibitorum, in quo expressum dixi illum De religiosa institutione libellum, est Romanus<anchor xml:id="n6e"/>, Romae a me comparatus et huc asportatus in Germaniam, ubi etiam proscriptus est is, quem alias dixi, Achates etc. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Porro <anchor xml:id="n7"/>minutiarum mearum<anchor xml:id="n7e"/> typis hactenus impressarum nomina digna plane non sunt, quae hic exprimantur: imo alia nomina non habebant quam Exercitatio prima menstrua etc., Exercitatio secunda menstrua etc., et sic de caeteris. Mittam data opportunitate ex iis unam et alteram, et convincam paternitatem vestram tenuiora esse illa mea philosophica et theologico-historica opuscula, quam ut mentionem ullam mereantur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Post opuscula tum praedicta iussus a superioribus congregationis nostrae conscripsi confutationem libelli cuiusdam virulentissimi, quem scripsit <anchor xml:id="n8"/>Senserus ex monacho Schyrensi abbas Weltenburgensis, ex abbate factus Carmelita, ex Carmelita (et quidem Viennensi) perversissimus apostata<anchor xml:id="n8e"/>. Editus est autem libellus ille anno 1709 <add place="left-margin">Monachii</add> in octavo in vernacula. Hunc libellum adiciam praedictis meis Exercitationibus una cum Vita, translatione et recentibus beneficiis divae Anastasiae nostrae, editis Monachii in octavo anno 1710 idiomate itidem Germanico. Verum ne cum meris minutiis <pb n="3r"/> coram paternitate vestra <sic>debeam</sic>
            <note place="foot" xml:id="d4618e60253">Es fehlt wohl ein Infinitiv, etwa <hi rend="italic">comparere</hi>.</note>, curabo, ut adicere possim insuper Historiam Ettallensem reverendi patris Ludovici, quam accepturum me spero a reverendissimo domino <anchor xml:id="n9"/>abbate Ettalensi<anchor xml:id="n9e"/> quippe studiorum nostrorum fautore praecipuo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Nolim interea celare clarissimum patrem dominum Bernardum me <anchor xml:id="n10"/>prae manibus habere Chronicon<anchor xml:id="n10e"/> monasterii nostri Benedictoburani ab <anchor xml:id="n11"/>annis propemodum mille<anchor xml:id="n11e"/> usque ad haec tempora (quantum permittent monimenta nostra ex tot ruinis, incendiis furtisque restantia) texendum. Et quoniam anno 1711 in comitiis nostris generalibus iniuncta mihi fuit continuatio <anchor xml:id="n12"/>Historiae congregationis<anchor xml:id="n12e"/> nostrae, quam etiam usque ad annum 1710 iam perduxi, idcirco (si ita Deus ulteriorem gratiam in me dispensaverit) fieri forte poterit, ut hanc Historiam non tantum prosequar, verum etiam ab ipsis ordinis nostri in Boiaria incunabulis solide (uti quidem opto) deducam. Video multos reverendissimos dominos praesules vehementer approbare meum propositum et opem spondere; quos inter primum locum haud dubie meretur celsissimus ac reverendissimus princeps et <anchor xml:id="n13"/>episcopus Frisingensis<anchor xml:id="n13e"/>, vir in rebus Boicis longe versatissimus. Ego ut eo magis propitiam, imo efficaciorem redderem opem a nostris reverendissimis promissam, in conciliis nostris generalibus iam bis institi, ut in singulis monasteriis nostris constitueretur, qui <pb n="3v"/> antiquitates monasterii sui eruat, colligat ac postea, quae digna videbuntur, historiographo congregationis committat. Ecce, Bernarde clarissime, quam non distent vota mea a tuis, imo quam opus habeam auxilio virorum, imo magistrorum tibi simillimorum ad mea proposita executioni mandanda! Certe si fieri potuerit, dabo operam, ut a Gallis quoque nostris adiuver, quibus ego paucula quidem, sed minime, uti opinor, futura ingrata folia ex archivo nostro potero subministrare, praecipue circa translationem corporis sanctissimi patris nostri Benedicti, quippe quam monimenta Benedictoburana luculenter non minus quam, ut mihi quidem videtur, solide adstruunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Angustiis huius, quod arripueram, folii praeter opinionem exclusus colligo in compendio, quae adhuc nunciari posse videntur. <anchor xml:id="n14"/>Pater confessarius<anchor xml:id="n14e"/> serenissimae electricis <add>
               <witDetail wit="#A">nachträglich</witDetail>Societatis Jesu</add> non ita pridem exesse iussus est ex aula, urbe et provincia Bavariae. <anchor xml:id="n15"/>Introductae autem nuper fuere in suburbium Monacense moniales<anchor xml:id="n15e"/> ordinis nostri. Ita <anchor xml:id="n16"/>ludit in humanis<anchor xml:id="n16e"/> etc. Clarissimae vestrae paternitati toto corde gratulor ob reiectos ab augustissimo Sociorum insultus. Gratias profusissimas dico pro omni humanitate vestra. Offero mea paratissima obsequia, si plura exemplaria vestrae epistolae encyclicae mittere placuerit. Praestolor <anchor xml:id="n17"/>editionem proximam Augustanam<anchor xml:id="n17e"/> etc., et me humillime commendo atque maneo post apprecationem omnis boni ad ferias Natalitias atque annum annosque futuros, utinam centenos!</ab>
         <closer>Paternitatis vestrae admodum reverendae obligatissimus servus pater Carolus Benedictoburanus.</closer>
         <closer>Monachii 19. Decembris 1715 inter alia gravia negotia.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
