<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="491" xml:id="pez-0491">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hieronymus Pez an Anton Steyerer. 1716-01-17. Melk.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">491</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 651–654.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
               <date when="1716-01-17">1716-01-17</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Anton Steyerer</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:490"/>
               <ptr type="next" target="letter:508"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:469"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:488"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">HP antwortet ASt auf dessen Fragen (<ref type="letter" target="letter:469">469</ref>, <ref type="letter" target="letter:488">488</ref>) wohl später, als ASt gewünscht hätte; HP ist stark beschäftigt, weshalb er seine für ASt zu erfüllenden Aufgaben mit <rs ref="index:d14380e33148">BP</rs> in der Weise aufgeteilt hat, dass dieser die Exzerpte aus den <rs ref="index:d14380e28471">Nekrologien von Melk</rs> und <rs ref="index:d14380e28462">Kleinmariazell</rs> angefertigt und HP das Übrige übernommen hat. Er hat hierzu seine ältesten und besten Codices sorgfältig studiert und daraus alles notiert, was Licht auf die für ASt relevanten Gegenstände werfen konnte; alle jene handschriftlichen und gedruckten Quellen dagegen, von denen er wusste oder annahm, dass ASt sie bereits aus der <rs ref="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> oder von anderswo erhalten hat, hat er weggelassen. HP hat zwar wenig gefunden, das ASts Zweifel beheben könnte, dieses wenige ist jedoch von großer Glaubwürdigkeit.</p>
            <p corresp="#seg2">Zur ersten Frage ASts konnte HP aus keinem seiner Codices entnehmen, an welchem Tag <rs ref="index:d14380e17715">Heinrich von Mödling</rs>, den ASt „den <rs ref="index:d14380e17689">Grausamen</rs>“ nennt (siehe Kommentar), gestorben ist; das Todesjahr ist in den <rs ref="index:d14380e28344">Melker Annalen</rs>, die ihn als Heinrich, den Sohn des <rs ref="index:d14380e24675">Herzogs Leopold</rs>, bezeichnen, mit 1228 angegeben. Dass dabei nicht ausdrücklich die Bezeichnung „Heinrich von Mödling“ verwendet wird, braucht ASt nicht zu stören; dafür, dass dieser und kein anderer Heinrich gemeint ist, spricht der Umstand, dass gleich darauf zu 1230 der Tod <rs ref="index:d14380e24675">Herzog Leopolds VII</rs>. (recte: VI.), von der Nachwelt „der Glorreiche“ genannt, vermerkt ist. Dieser ist ohne Zweifel als Vater Heinrichs „von Mödling“ erwiesen. Der Annaleneintrag berichtet, dass Leopold, Herzog von <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> und <rs ref="index:d14380e41404">Steiermark</rs>, 1230 in <rs ref="index:d14380e2904">Apulien</rs> starb, nachdem er zwischen <rs ref="index:d14380e16296">Papst Gregor</rs> (IX.) und<rs ref="index:d14380e13295"> Kaiser Friedrich</rs> (II.) einen Frieden vermittelt hatte. Das passt gut mit anderen Quellen zusammen, welche, wie ASt ausgeführt hat, den Tod <rs ref="index:d14380e24675">Herzog Leopolds</rs> drei Jahre nach jenem seines Sohnes Heinrich ansetzen. HP weist ASt weiters freundschaftlich darauf hin, dass dieser, wenn er über Heinrichs Gattin, die Tochter des <rs ref="index:d14380e18041">Landgrafen</rs> (Hermann I.) von <rs ref="index:d14380e42842">Thüringen</rs>, schreibt, sie nicht mit <rs ref="index:d14380e8913">Johannes Cuspinian</rs> („Austria“) irrig „Richardis“ nennen oder zur Schwester des Landgrafen machen soll. <rs ref="index:d14380e28344">Die Melker Annalen</rs> berichten, dass im Jahr 1226 (recte: 1225) <rs ref="index:d14380e17643">Heinrich</rs> (VII.), der Sohn <rs ref="index:d14380e13295">Kaiser Friedrichs</rs> (II.), mit <rs ref="index:d14380e26155">Margarete</rs>, Tochter Herzog Leopolds von Österreich, und zugleich Heinrich, der Sohn Herzog Leopolds, mit <rs ref="index:d14380e555">Agnes</rs>, Tochter des Landgrafen von Thüringen, vermählt wurde. Daraus mag ASt auch das Jahr der Hochzeit zwischen Heinrich „von Mödling“ und Agnes ersehen. Weiters soll ASt sich hüten zu behaupten, dass Heinrich „von Mödling“ erst 1226 den Besitz Heinrichs des Jüngeren geerbt habe, sofern er nicht einen Irrtum der <rs ref="index:d14380e22058">Klosterneuburger</rs> Tafeln (Sunthaym, „Der löblichen fürsten regierung“) übernehmen will. Im <rs ref="index:d14380e28261">Melker Stiftsarchiv</rs> sind zwei <rs ref="index:d14380e28274">Urkunden</rs> über „<rs ref="index:d14380e17698">Heinrich den Grausamen von Mödling</rs>“ vorhanden, aus denen eindeutig hervorgeht, dass dieser bereits zwei Jahre vorher über das Gebiet von <rs ref="index:d14380e29125">Mödling</rs> geboten hat. In der einen Urkunde, in der er (recte: Heinrich der Ältere von Mödling) sich ausdrücklich „Heinrich von Mödling“ nennt, erstattet er dem Stift Melk einige Zehente in <rs ref="index:d14380e41161">Sollenau</rs> zurück, die zwar zu dessen Pfarre <rs ref="index:d14380e43192">Traiskirchen</rs> gehörten, von ihm jedoch einige Jahre hindurch unrechtmäßig genossen worden waren. Die Urkunde wurde in der Amtszeit des Melker Abtes <rs ref="index:d14380e22790">Konrad III</rs>. ausgestellt, der, wie ASt aus <rs ref="index:d14380e40004">Anselm Schrambs „Chronicon Mellicense“</rs> weiß, von 1217 bis 1224 dem Stift vorstand. Aus der anderen, zu Beginn der Regierung des Melker Abtes Walter, mithin im Jahr 1224, ausgestellten Urkunde (siehe Kommentar) geht hervor, dass derselbe Heinrich von Mödling sich das Patronat über die Pfarre Mödling, welches das Stift Melk seit langem besessen hatte, anmaßte, jedoch durch die Autorität Papst <rs ref="index:d14380e16296">Gregors IX.</rs> und seines Vaters Herzog <rs ref="index:d14380e24675">Leopold</rs> (VI.) zurechtgewiesen wurde. Daraus kann ASt ersehen, dass Heinrich von Mödling nicht erst 1226, sondern spätestens seit 1224 und somit einige Jahre länger herrschte, als ASt ihm zugeschrieben hat. Über „Heinrich den Jüngeren“, dessen Regierungszeit und dessen Sterbejahr hat HP aus seinen Quellen nichts ermitteln können; er vermutet, dass jener wegen Minderjährigkeit nie zur Regierung gelangt ist – darüber soll aber ASt urteilen. HP begnügt sich damit, über „Heinrich den Grausamen von Mödling“ wenige, aber sichere Hinweise zu geben.</p>
            <p corresp="#seg3">Hinsichtlich der zweiten von ASt gestellten Frage kann HP aus seinen Codices nichts dazu angeben, in welchem Jahr <rs ref="index:d14380e38251">König Rudolf I.</rs>
               <rs ref="index:d14380e1827">Anna von Hohenberg</rs> geheiratet hat, und ob diese seine erste Frau war. Derselbe Rudolf hat sich wohl 1280 erstmals in der <rs ref="index:d14380e41404">Steiermark</rs> aufgehalten; aus den <rs ref="index:d14380e39159">Salzburger Annalen</rs> geht nämlich klar hervor, dass er das ganze Jahr 1279 in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> verbrachte. Die <rs ref="index:d14380e28344">Melker Annalen</rs> geben ebenfalls kein bestimmtes Jahr an, in welchem er die Steiermark oder <rs ref="index:d14380e21363">Kärnten</rs> besuchte; sie vermerken nur, dass er 1276 mit seinem Heer nach Österreich gezogen und 1282 aus Österreich an den <rs ref="index:d14380e37308">Rhein</rs> zurückgekehrt ist. Die letztere Stelle erwähnt zugleich die Übertragung der Herrschaft über Österreich und Steiermark an seinen älteren Sohn <rs ref="index:d14380e796">Albrecht</rs> (I.) und die Belehnung <rs ref="index:d14380e28017">Graf Meinhards</rs> (II.) von <rs ref="index:d14380e42884">Tirol</rs>, mit dessen <rs ref="index:d14380e11086">Tochter (Elisabeth) Albrecht</rs> verheiratet war, mit dem Herzogtum Kärnten. Konjekturen darüber, ob aus dem Wortlaut ein Jahr erschlossen werden kann, in dem Rudolf die Steiermark und Kärnten besuchte, oder das Jahr der Eheschließung zwischen Albrecht I. und Elisabeth, will sich HP nicht hingeben.</p>
            <p corresp="#seg4">Drittens ist das Todesjahr von <rs ref="index:d14380e1827">Anna</rs>, der ersten Ehefrau <rs ref="index:d14380e38251">Kaiser Rudolfs I</rs>., durch die <rs ref="index:d14380e39159">Salzburger Annalen</rs> bezeugt. HP zitiert den Eintrag zu 1281, welcher mit einer Erwähnung des <rs ref="index:d14380e23455">Königs von Ungarn</rs> (Ladislaus IV.) beginnt und in weiterer Folge berichtet, dass Anna in Wien verstarb und zur Bestattung in ihre Heimat (nach <rs ref="index:d14380e4064">Basel</rs>) überführt wurde. Ihren Todestag kann ASt aus dem von <rs ref="index:d14380e33148">BP</rs> für ihn exzerpierten <rs ref="index:d14380e28462">Kleinmariazeller Nekrolog</rs> entnehmen. Ob aber Rudolf I. in <rs ref="index:d14380e15339">Germersheim</rs> oder in <rs ref="index:d14380e41280">Speyer</rs> gestorben ist, kann HP aus den Melker und Salzburger Annalen nicht zweifelsfrei feststellen: Beide überliefern, dass er in Speyer begraben ist, was jedoch nicht ausschließt, dass er in Germersheim gestorben sein könnte.</p>
            <p corresp="#seg5">Viertens konnte HP aus seinen Codices nicht eruieren, wie viele Söhne <rs ref="index:d14380e13349">Friedrich „der Schöne“</rs> hatte; die Melker Annalen erwähnen nur im Eintrag zu 1325, der von der Freilassung Friedrichs aus der Gefangenschaft des deutschen Königs und Herzogs von <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs>
               <rs ref="index:d14380e25312"> Ludwig (IV.)</rs> handelt, eine <rs ref="index:d14380e11135">Tochter Friedrichs (Elisabeth)</rs>, die zur Besiegelung des Friedens mit dem Sohn Ludwigs (Herzog <rs ref="index:d14380e41491">Stephan II. von Bayern</rs>) verlobt wurde. Ihr Name wird dort nicht genannt.</p>
            <p corresp="#seg6">Fünftens hat HP zu sämtlichen anderen von ASt aufgeworfenen Problemen mit Ausnahme desjenigen über den <rs ref="index:d14380e22934">Grafen</rs> (Konrad II.) von Hardegg in seinen Handschriften nichts gefunden. In welchem Jahr dieser eine Tochter Leopolds (VI.) geheiratet hat (siehe Kommentar) und wann er gestorben ist, weiß HP nicht, sondern nur, dass er 1252 (recte: 1254) ebenso wie auch sein Bruder <rs ref="index:d14380e31841">Otto (II.)</rs> noch am Leben war. Dies ist aus einer <rs ref="index:d14380e22942">Urkunde</rs> zu entnehmen, die HP in einem Codex („<rs ref="index:d14380e40458">Codex Gundacheri</rs>“) in <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs> aufgefunden hat und ASt als Zeichen besonderer Freundschaft mitteilt. Darin kommen etliche damals in Österreich blühende adelige Familien vor, deren Kenntnis für ASt nützlich sein kann. HP schließt mit Grüßen von <rs ref="index:d14380e33148">BP</rs> und bittet, <rs ref="index:d14380e10344">Jean-Baptiste Du Sollier</rs> grüßen zu lassen.</p>
            <p corresp="#seg7">In einem Postskriptum bittet HP um rasche Antwort, übermittelt Grüße von <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> und entschuldigt sich für die Unleserlichkeit des in größter Eile geschriebenen Briefes.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ille ... excerperet</mentioned>
            <p> Vgl. 490.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Henricus Medlicensis ... Crudelem vocas</mentioned>
            <p>ASt wie auch HP unterlagen –
                  dem allgemeinen Wissensstand ihrer Zeit entsprechenden – Irrtümern hinsichtlich
                  der Unterscheidung zwischen dem zweiten Sohn Herzog Leopolds VI., Heinrich „dem
                  Grausamen“, einerseits und Heinrich dem Jüngeren von Mödling andererseits. Dieser
                  Letztere stammte aus einer Nebenlinie der Babenberger, welche bei seinem Tod im
                  Jahr 1236 ausstarb. Er ist mit dem in HPs Ausführungen erwähnten „Heinricus
                  Iunior“ gemeint; doch wären auch der Beiname „Medlicensis“ sowie die beiden von HP
                  angeführten Melker Urkunden auf ihn sowie seinen gleichnamigen Vater statt auf
                  jenen zu beziehen. Zu Heinrich dem Jüngeren von Mödling vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs> 27–32; <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 169, 296, 411. Zu Heinrich „dem
                  Grausamen“ und vor allem zu seiner Unterscheidung von den zwei Herzogen aus der
                  Mödlinger Linie vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von
                     Mödling</rs> 32–35; <rs type="bibl" ref="bibl:16738">Hageneder,
                     Babenberger</rs> 5; <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs>
                  214f., 275f., 377f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18390">Mitis et al., Urkundenbuch
                     Babenberger 4/2</rs> 189; <rs type="bibl" ref="bibl:19314">Scheibelreiter,
                     Babenberger</rs> 299, 302f., 306, 348–350, 381. Stammtafeln bieten etwa <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 479f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19314">Scheibelreiter, Babenberger</rs> 382f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> obierit</mentioned>
            <p>Das Todesjahr Heinrichs „des Grausamen“ gilt bis heute als
                  nicht schlüssig gesichert, da einige Quellen wie die Melker Annalen 1228, andere
                  aber 1227 angeben. Auch über seinen Todestag liegen widersprüchliche Zeugnisse
                  vor: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs> 34f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18390">Mitis et al., Urkundenbuch Babenberger
                     4/2</rs> 189; <rs type="bibl" ref="bibl:19314">Scheibelreiter, Babenberger</rs>
                  383.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> chronicon Mellicense ... significat</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:14780">Annales Austriae</rs> 507; dort auch die beiden
                  später von HP angeführten Stellen. HP benutzte und edierte diese Annalen nach der
                  Melker Originalhandschrift: StiB Melk, Cod. 391, 22r–82v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16526">Glassner–Haidinger, Inventar Melk 1/1</rs> 183; <rs type="bibl" ref="bibl:17156">Holzer, Geschichtliche Handschriften</rs> 25; <rs type="bibl" ref="bibl:17508">Klebel, Fassungen</rs> 46; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 176–178; <rs type="bibl" ref="bibl:18568">Niederkorn-Bruck, Codex</rs> 37f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19368">Schmale, Annalistik</rs> 148–153, 157f.; sowie <ref type="letter" target="letter:539">539 </ref>
               <ref target="letter:539 #seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> posterioribus ... Honorifici</mentioned>
            <p>Die Beinamen der Babenberger sind mit
                  wenigen Ausnahmen nicht zeitgenössisch; ihre seither üblich gewordene Folge geht
                  auf Ladislaus Sunthaym zurück, der sie in seinen „Tabulae Claustroneoburgenses“
                  gebrauchte: <rs type="bibl" ref="bibl:16040">Eheim, Beinamen</rs> 153f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> eius nominis VII.</mentioned>
            <p>Die in der Frühen Neuzeit übliche Zählung wich
                  von der heute eingeführten ab, weil der jung verstorbene ältere Sohn des
                  Markgrafen Adalbert als Leopold II. mitgerechnet wurde. Er war kurz vor seinem Tod
                  1043 bei Lebzeiten seines Vaters zum Markgrafen einer „Ungarischen Mark“ im
                  östlichen Teil des heutigen Niederösterreich ernannt worden, hatte jedoch nie über
                  Österreich geherrscht: <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner, Babenberger
                  </rs>71–73, 75, 79, 329; <rs type="bibl" ref="bibl:19314">Scheibelreiter,
                     Babenberger</rs> 103, 107–113, 119f., 179.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> sopiendum scisma</mentioned>
            <p>Zur Rolle Leopolds VI. für das Zustandekommen des
                  Friedens von S. Germano vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner,
                     Babenberger</rs> 216f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19314">Scheibelreiter,
                     Babenberger</rs> 306f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Richardim ... vocites</mentioned>
            <p>Cuspinian, Austria 616. Der Irrtum ging auf
                  eine Verwechslung mit Richardis, Tochter Herzog Heinrichs II. von Österreich,
                  zurück, welche zuerst in einem Nachtrag des Nekrologs von Heiligenkreuz
                  unterlaufen, von dort durch Sunthaym übernommen und von weiteren Autoren
                  fortgeschrieben worden war, was bisweilen sogar bis ins 19. Jh. anhielt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs> 33. Die von HP aus
                  den Melker Annalen entnommene Nachricht über die Doppelhochzeit ist mit Ausnahme
                  der Jahresangabe zutreffend: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner,
                     Babenberger</rs> 214f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18390">Mitis et al.,
                     Urkundenbuch Babenberger 4/2</rs> 189.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> tabula ... Neunburgensi</mentioned>
            <p>Sunthaym, Der löblichen fürsten regierung
                  (unpag.): „Heinrich genant von Medling der Jünger [...] besaß die güeter under dem
                  gepürg mit iren zůgehörungen, die sein vatter innen hielt. Und fieng die selben
                  herschaften und güeter an zů regieren, alls man zalt nach Cristi gepurd Mcc und
                  xxiii iar [...] und regieret dieselben güeter etliche iar [...] und verschied an
                  leibs erben. [...] Heinrich genant von Medling der Grausam [...] besaß die güeter
                  under dem gepürg mit iren zůgehörungen, die her Heinrich von Medling der Elter und
                  her Heinrich von Medling der Jünger seinen vetern innen hielt. Und fieng dieselben
                  herschafften und güter an zů regieren, als man zalt nach Cristi gepurd Mcc und
                  etliche iar, bey seines vatern lebtagen“. Gemäß der Chronologie Sunthayms hätte
                  also Heinrich „der Grausame“ die Mödlinger Linie beerbt, was allerdings für seine
                  und die Herrschaft Heinrichs des Jüngeren jeweils nur sehr kurze Zeit ließ, zumal
                  Sunthaym an 1227 als Todesjahr des Ersteren festhielt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs> 36. HP versucht im Folgenden,
                  innerhalb dieser Chronologie einen Ansatz, den ASt für den Wechsel von Heinrich
                  dem Jüngeren zu Heinrich „dem Grausamen“ vorgeschlagen hatte, um zwei Jahre nach
                  unten zu korrigieren, zweifelt allerdings weder an der Herrschaft Heinrichs „des
                  Grausamen“ in Mödling noch an der unrichtig vermuteten Reihenfolge des Ablebens
                  der Personen. Nach heutigem Kenntnisstand fehlt jeder stichhaltige Beleg, der
                  Heinrich „den Grausamen“ mit den Mödlinger Besitzungen in Verbindung setzte: <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs> 37. Vielmehr ist
                  nachweisbar, dass der kinderlose Heinrich der Jüngere zu Lebzeiten seinen Vetter,
                  Herzog Friedrich II., als Erben eingesetzt hatte, an den seine Güter, darunter die
                  hier genannten bei Mödling, Traiskirchen und Sollenau, 1236 bei seinem Ableben
                  unmittelbar übergingen: <rs type="bibl" ref="bibl:18390">Mitis et al.,
                     Urkundenbuch Babenberger 4/2</rs> 195 Nr. 1165; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs> 17, 30, 32; <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 169.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Alterum ... instrumentum</mentioned>
            <p> Es handelt sich dem von HP
                  wiedergegebenen Inhalt nach um eine Urkunde, die am 10. Juli 1220 von Heinrich dem
                  Älteren von Mödling zu Gumpoldskirchen ausgestellt wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:16202">Fichtenau–Zöllner, Urkundenbuch Babenberger 2</rs> 31f. Nr.
                  228; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs> 26; <rs type="bibl" ref="bibl:17054">Hilger, Mödling und Melk</rs> 144; <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 312.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Conrado ... III.</mentioned>
            <p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 311–314.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Schrambii ... Chronico</mentioned>
            <p>Schramb, Chronicon Mellicense 108–113.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> altera ... charta</mentioned>
            <p> Eine Urkunde, die dem von HP angegebenen Inhalt
                  genau entspräche, ist in Melk nicht vorhanden; eine solche könnte auch schon
                  deswegen nicht existieren, weil Gregor IX. erst ab 1227 Papst war und somit in
                  einer Urkunde von 1224 nicht als solcher aufscheinen könnte. Zu dem Streit
                  zwischen Melk, Heinrich dem Jüngeren von Mödling sowie später Herzog Friedrich II.
                  als dessen Erben um das Patronat der Pfarre Mödling sind allerdings in Melk
                  mehrere Urkunden Gregors IX. von 1230, 1232 und 1234 sowie eine Herzog Friedrichs
                  von 1236 sowohl original als auch gemeinsam im ältesten Kopialbuch aus der Mitte
                  des 14. Jh. erhalten: <rs type="bibl" ref="bibl:16202">Fichtenau–Zöllner,
                     Urkundenbuch Babenberger 2</rs> 168f. Nr. 330; <rs type="bibl" ref="bibl:18390">Mitis et al., Urkundenbuch Babenberger 4/2</rs> 165f. Nr. 1125, 169 Nr. 1131,
                  200f. Nr. 1172, 206 Nr. 1179. In der Wiedergabe HPs scheinen deren Inhalte
                  zusammengefasst und die Datierung von der Nennung des Abtes Walter, welche nur in
                  der letzten Urkunde von 1236 erfolgt, abgeleitet zu sein. Auf welcher Grundlage HP
                  zu seinen vielfach ungenauen oder irrigen Aussagen über diese wie über die Urkunde
                  Heinrichs des Älteren von 1220 gelangte, bleibt unklar; dass ihm weder die
                  Urkunden noch das Kopialbuch unmittelbar vorlagen, geht daraus hervor, dass er
                  nach seiner eigenen wenig späteren Aussage das Stiftsarchiv noch niemals hatte
                  benutzen dürfen: vgl. <ref type="letter" target="letter:539">539</ref>
               <ref target="letter:539#seg3">3</ref>. Denkbar ist, dass HP
                  anhand von neuzeitlichen Regesten oder Exzerpten referierte, in denen die
                  Rechtsinhalte summarisch wiedergegeben, hingegen die aus allen Stücken gut
                  ersichtlichen Jahres- und Tagesdaten fortgelassen und die Urkunden lediglich nach
                  den Regierungszeiten der Äbte eingereiht waren. Hier war wohl auch die angesichts
                  der Daten unhaltbare Zuweisung sämtlicher Nennungen zu Heinrich „dem Grausamen“
                  vorgenommen worden, die HP übernahm. Demgegenüber hätte eine sachgemäße
                  Heranziehung der vollständigen Urkundentexte und Daten die Chronologie Sunthayms,
                  wonach ab 1227 keiner der beiden Heinriche am Leben gewesen wäre, unmöglich
                  erscheinen lassen und angesichts des für spätestens 1228 gesicherten Todes
                  Heinrichs „des Grausamen“ auch die Zuordung der Urkunden zu diesem in Frage
                  stellen müssen. – Eine Darstellung der Ereignisse um das Mödlinger Patronat mit
                  Inserierung mehrerer diesbezüglicher Urkunden, jedoch nicht derjenigen, in denen
                  Heinrich der Jüngere genannt wird, und überhaupt ohne Bezugnahme auf irgendeinen
                  der Heinriche findet sich bereits bei Schramb, Chronicon Mellicense 125–127. Zu
                  diesem Streit vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs>
                  30f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16738">Hageneder, Babenberger</rs> 7; <rs type="bibl" ref="bibl:17054">Hilger, Mödling und Melk</rs> 145–151; <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 325. Zu den Melker Rechten
                  in und um Mödling und Traiskirchen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17054">Hilger,
                     Mödling und Melk</rs> 129–138, 142–144; <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 2/1 332–367; <rs type="bibl" ref="bibl:17874">Lechner,
                     Beiträge</rs> 112–120.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Waltheri</mentioned>
            <p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger,
                     Melk</rs> 1 314–337; <rs type="bibl" ref="bibl:17636">Kowarik et al., Melk</rs>
                  532.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> ob immaturam aetatem</mentioned>
            <p> Heinrich der Jüngere von Mödling muss
                  zwischen 1177 und 1182 zur Welt gekommen sein und erreichte demnach ein Alter von
                  über fünfzig, vielleicht fast sechzig Jahren: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16410">Gall, Herzoge von Mödling</rs> 27.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Rudolphus ... sibi copulaverit</mentioned>
            <p>Rudolf I. heiratete 1254 Gertrud von
                  Hohenberg, die sich aus nicht eruierbaren Gründen nach der Königswahl 1273 Anna
                  nannte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16308">Franzl, Rudolf I</rs>. 60, 97; <rs type="bibl" ref="bibl:17694">Krieger, Rudolf von Habsburg</rs> 66, 102; <rs type="bibl" ref="bibl:19024">Redlich, Rudolf von Habsburg</rs> 86f. Zu den Ehen
                  Rudolfs I. sowie zu der Heirat Albrechts I. mit Elisabeth von Görz-Tirol vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14930">Appelt, Rudolf I</rs>.; <rs type="bibl" ref="bibl:15878">Dienst, Gertrud</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17692">Krieger, Habsburger</rs> 63; <rs type="bibl" ref="bibl:17694">Krieger, Rudolf
                     von Habsburg</rs> 132, 210; Riedmann–Hamann, Elisabeth; <rs type="bibl" ref="bibl:19720">Stelzer, Albrecht I</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Styriam invisit</mentioned>
            <p>Die Vermutung HPs ist unzutreffend; tatsächlich ist
                  eine Reise Rudolfs I. in die Steiermark bereits im Herbst 1279 nachweisbar: <rs type="bibl" ref="bibl:19026">Redlich–Böhmer, Regesta Imperii 6/1</rs>
                  283–286.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> chronico ... Salzburgensi</mentioned>
            <p>Annales Austriae 805. Zur von HP
                  herangezogenen Vorlage vgl. <ref type="letter" target="letter:539">539</ref>
               <ref target="letter:539#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Mellicense chronicon</mentioned>
            <p> Annales Austriae 510.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Albertus ... duxerit</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:707">707</ref>
               <ref target="letter:707#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>extincta ... uxor</mentioned>
            <p>Als Todesdatum der Königin Anna ist mit der
                  Mehrzahl zeitnaher Quellen der 16. Januar 1281 anzunehmen: <rs type="bibl" ref="bibl:15878">Dienst, Gertrud</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19026">Redlich–Böhmer, Regesta Imperii 6/1</rs> 310f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> chronicon Salzburgense</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:14780">Annales
                     Austriae</rs> 807.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> necrologio</mentioned>
            <p>Im Nekrolog von Kleinmariazell ist der Tod Annas
                  unrichtig zum 17. Februar vermerkt: <rs type="bibl" ref="bibl:19686">Staufer,
                     Todtenbuch</rs> 1/2 118.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Gemersheimiine an Spirae</mentioned>
            <p>Während eines Aufenthalts in Germersheim
                  erkrankte Rudolf I. und begab sich von dort nach Speyer, wo er am 15. Juli 1291
                  starb: <rs type="bibl" ref="bibl:19026">Redlich–Böhmer, Regesta Imperii 6/1</rs>
                  533f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14930">Appelt, Rudolf I</rs>. 402, 405; <rs type="bibl" ref="bibl:17694">Krieger, Rudolf von Habsburg</rs> 227f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19024">Redlich, Rudolf von Habsburg</rs>
               729–731.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> utrumque ... adfirmat</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:14780">Annales
                     Austriae</rs> 510, 813. Der von HP zitierte Wortlaut entspricht den Melker
                  Annalen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>procrearit Fridericus Pulcher</mentioned>
            <p>Friedrich „der Schöne“, Herzog von
                  Österreich und deutscher Gegenkönig, war mit Elisabeth (Isabella) von Aragón
                  verheiratet. Aus dieser Ehe gingen ein 1316 bald nach der Geburt verstorbener Sohn
                  Friedrich sowie die beiden Töchter Elisabeth und Anna hervor: <rs type="bibl" ref="bibl:16670">Groß, Regesta Habsburgica 3</rs> 58 Nr. 463, 79 Nr. 630; <rs type="bibl" ref="bibl:19488">Schrader, Isabella von Aragonien</rs>
               64–67.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> unius ... meminit</mentioned>
            <p>Annales Austriae 512. Im Zuge der vertraglichen
                  Aussöhnung zwischen König Ludwig IV. und Friedrich „dem Schönen“ wurde die
                  Verlobung von Friedrichs älterer Tochter Elisabeth mit Ludwigs zweitem Sohn
                  Stephan vereinbart, eine Eheschließung kam später jedoch nicht zustande: <rs type="bibl" ref="bibl:16670">Groß, Regesta Habsburgica 3</rs> 186f., 192f.,
                  195f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19488">Schrader, Isabella von Aragonien</rs>
                  66.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Hardekius ... floruisse</mentioned>
            <p>Gemeint sind offenbar die Brüder Konrad II.
                  und Otto II., Grafen von Plain-Hardegg. Sie zählten zu den mächtigsten Adeligen in
                  Niederösterreich während der Jahre bald nach dem Aussterben der Babenberger, waren
                  Parteigänger Ottokars II. Přemysl und fielen beide in einem Gefecht mit den Ungarn
                  bei Staatz im Jahr 1260. Eine eheliche Verbindung mit den Babenbergern, wie dies
                  ASt offenbar vermutete, ist auszuschließen. Zu ihnen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20288">Weltin, Landesherr</rs> 166–169, 177, 179, 190–193; <rs type="bibl" ref="bibl:20300">Wendrinský, Grafen von Plaien-Hardegg</rs> 13
                  414–418, 423–428; <rs type="bibl" ref="bibl:20516">Zehetmayer, Kloster und
                     Gericht</rs> 52–54.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n29'), left('n29e'))" n="29" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> chartam ... communico</mentioned>
            <p> Die Beilage ist erhalten: HHStA Wien, Hs.
                  Rot 8/2, 649–650. Es handelt sich um eine Abschrift jener Urkunde der beiden
                  Brüder von Plain-Hardegg für das Stift Seitenstetten vom 18. November 1254, mit
                  welcher sie auf die Gerichtsbarkeit über dessen Besitzungen in Ybbsitz
                  verzichteten: <rs type="bibl" ref="bibl:18986">Raab, Urkundenbuch </rs>55f. Nr.
                  44; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20164">Wagner, Babenberger-Urkunden</rs> 147;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20288">Weltin, Landesherr</rs> 169; <rs type="bibl" ref="bibl:20300">Wendrinský, Grafen von Plaien-Hardegg</rs> 13 415f., 426. In
                  seiner Abschrift gibt HP das Jahr der Ausstellung zutreffend wieder; die
                  Fehlangabe „1252“ im Brief ist demnach wohl für einen Flüchtigkeitsfehler zu
                  halten. Die Vorlage HPs war die Abschrift im Seitenstettener Kopialbuch „Codex
                  Gundacheri“: StiA Seitenstetten, Cod. 3 U, 115. Diese Handschrift hatte HP bei
                  seinem Besuch dort 1715 erstmals gesehen und in weiterer Folge über Joachim
                  Edlinger nach Melk entlehnt: vgl. <ref type="letter" target="letter:411">411</ref>
               <ref target="letter:411#seg8">8</ref>, <ref type="letter" target="letter:442">442 </ref>
               <ref target="letter:442 #seg5">5</ref>; sowie Riesenhuber, Stiftsarchiv 195. Ein
                  Regest der fraglichen Urkunde von der Hand HPs findet sich als Teil einer Sammlung
                  „Extractus et excerpta ex codice privilegiorum monasterii Seitenstettensis“ in
                  StiB Melk, Cod. 145, 167r–v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 54. Vermerke HPs am Anfang und Ende der Sammlung bezeugen,
                  dass er diese zwischen dem 28. Dezember 1715 und dem 8. Januar 1716 anlegte: StiB
                  Melk, Cod. 145, 167r, 177v. Die Vorlage blieb noch bis in den Februar 1716 bei HP
                  in Melk: vgl. <ref type="letter" target="letter:495">495</ref>
               <ref target="letter:495#seg4">4</ref>, 513 <ref target="letter:495#seg2">2</ref>. Zum „Codex
                  Gundacheri“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15578">Cerny, Beiträge</rs> 81, 130f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 247; <rs type="bibl" ref="bibl:18668">Ortmayr–Decker, Seitenstetten</rs> 75; <rs type="bibl" ref="bibl:18986">Raab, Urkundenbuch</rs> III; <rs type="bibl" ref="bibl:20164">Wagner, Babenberger-Urkunden</rs> 122. Ediert wurde von HP die
                  darin enthaltene Gründungsgeschichte von Seitenstetten mit Katalog der Äbte: Pez,
                  Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 301–318.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>435</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro patri Antonio Steyerer e Societate Jesu pater Hieronymus Pez Benedictinus Mellicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Tardius aliquanto, quam tu fortasse velles, optime Antoni, quaesitis tuis responsum reddo. Condonabis id benigne mihi homini sane quam occupato. Id quod in causa fuit, ut officium erga te meum cum Bernardo fratre meo partirer atque <anchor xml:id="n1"/>ille ex veteri nostro Mellicensi et Mariae-Cellensi necrologiis in usus tuos quaedam excerperet<anchor xml:id="n1e"/>, ego caetera mihi sumerem. Itaque simul atque ea, quae ex me rescire cupiebas, accepissem, codices meos vetustiores meliorisque notae diligenter consului notavique ex iis singula, quae lucis aliquid rebus tuis impertitura videbantur, omissis iis omnibus qua manu exaratis, qua praelo iam subiectis scriptoribus, quorum e caesarea bibliotheca aut aliunde factam tibi copiam sciebam credebamve. Pauca<del ana="#after">sunt</del> quidem, quae tuas tibi dubitationes eximant, in iis reperisse me fateor, sed magnae tamen authoritatis et fidei. Ecquae tandem isthaec, inquies? En illa! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Primo. Qua die <anchor xml:id="n2"/>Henricus Medlicensis, quem tu Crudelem vocas<anchor xml:id="n2e"/>,<anchor xml:id="n3"/> obierit<anchor xml:id="n3e"/>, ex nullo codicum meorum constat. Annum vero, quo vivere desierit, chronicon Mellicense vetus synchronon<note place="foot" xml:id="d3e1184">Im Zwischenraum zweier Absätze (nach <hi rend="italic">En illa!</hi>) mit Verweiszeichen eingefügt.</note> his verbis significat: Anno domini MCCXXVIII. Heinricus filius ducis Luipoldi moritur. Neque id te moveat, quod Medlicensem diserte non expresserit chronicon. Nam hunc Heinricum omnino nec alium accipiendum hic esse illud evidenti argumento est, quod anno post MCCXXX obitus Liupoldi (posterioribus Gloriosi seu Honorifici,<anchor xml:id="n4"/> eius nominis VII.<anchor xml:id="n4e"/>) Henrici nostri de Medliko indubitati patris consignetur. Ita enim laudatum mox chronicon Mellicense vetus: Anno MCCXXX. Liupoldus dux Austriae et Styriae ad<anchor xml:id="n5"/> sopiendum scisma<anchor xml:id="n5e"/> inter papam Gregorium et imperatorem Fridericum Apuliam proficiscitur et utrisque in concordia coadunatis ibidem moritur etc. Id quod recte convenit cum aliis, ut memoras, authoribus supremum Liupoldi ducis diem triennio post mortem Henrici Mödlingensis filii collocantibus. Illud hoc loco amice te monuero, ne, cum de coniuge Henrici Medlicensis, landgravii de Thuringia filia, scripturus es, Richardim<del ana="#before">R.</del> eam falso cum Cuspiniano vocites aut sororem dicti landgravii facias. Audi, <sic>qua</sic> hac de re chronicon nostrum, praecipuae sine controversia authoritatis, memoret: Anno MCCXXVI. Heinricus filius imperatoris Friderici Margaretam filiam Liupoldi ducis Austriae duxit in uxorem; et Heinricus filius Liupoldi <pb n="1v"/> ducis Agnetem filiam langravii de Turingia duxit uxorem etc. Discere hinc simul potes, quo anno Henricum Medlicensem inter et Agnetem celebratae sint nuptiae. Cave porro hunc saepe dictum Henricum Medlicensem anno demum MCCXXVI relictas ab Henrico Iuniore possessiones adiisse adfirmes, nisi cum<anchor xml:id="n6"/> tabula tua Neunburgensi<anchor xml:id="n6e"/> falli velis. Extant in <sic>in</sic> chartario nostro Mellicensi instrumenta duo de Henrico illo Crudeli de Modling, ex quibus manifeste colligas duobus<del ana="#after">ante</del> ante annis Henricum Crudelem per agrum Medlicensem <choice>
               <sic>imperasse</sic>
               <corr>imperitasse</corr>
            </choice>.<anchor xml:id="n7"/> Alterum enim instrumentum<anchor xml:id="n7e"/>, in quo se aperte nominans Henricum de Medliko decimas quasdam in Salenaw ad parochiam nostram Traskirchensem pertinentes, quas<note place="foot" xml:id="d3e1216">Danach durchgestrichen <hi rend="italic">anni</hi>, dieses zuvor korrigiert aus <hi rend="italic">ali</hi>.</note> annis aliquot iniustis modis tenuerat, Mellicensibus nobis in integrum restituere testatur, datum est<del ana="#after">id instrumentum</del> sub<anchor xml:id="n8"/> Conrado eo nomine III.<anchor xml:id="n8e"/> abbate Mellicensi, quem ab anno MCCXVII usque ad annum MCCXXIV praefecturam gessisse Mellicensem scis ex<anchor xml:id="n9"/> Schrambii nostri Chronico<anchor xml:id="n9e"/> Mellicensi. Ex<anchor xml:id="n10"/> altera vero charta<anchor xml:id="n10e"/> condita sub initium regiminis<anchor xml:id="n11"/> Waltheri<anchor xml:id="n11e"/> abbatis itidem Mellicensis, id est anno MCCXXIV, eundem Henricum de Medliko arrogare sibi ius patronatus, quo multis antea tempestatibus in ecclesia seu parochia Modlingensi gaudebamus, conatum intelligimus; sed, ut ibidem dicitur, authoritate Gregorii <choice>
               <sic>X</sic>
               <corr>IX.</corr>
            </choice> papae et Liupoldi patris repressum. Videas ex his licet Henricum Mödlingensem anno non <choice>
               <sic>MCCXXIV</sic>
               <corr>MCCXXVI</corr>
            </choice>, imo vero MCCXXIV regnasse, atque adeo paulo plures, quam tu eiusdem regimini assignasti, tribuendos annos esse; quidquid sit de Henrico Iuniore, de cuius rebus, puto anno regiminis, obitus etc., nihil ex monumentis meis compertum habeo. Ego sic censeo: hominem illum<anchor xml:id="n12"/> ob immaturam aetatem<anchor xml:id="n12e"/>, cuius illum quidem fuisse ferunt, ad regimen nunquam pervenisse. Sed<del ana="#after">ut d</del> tu id diiudica, ut lubet; mihi de Henrico Medlicensi Crudeli illo pauca eaque certa innuisse sufficiat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Secundo. <anchor xml:id="n13"/>Rudolphus I. caesar quo primum anno Annam Hochenbergicam matrimonio sibi copulaverit<anchor xml:id="n13e"/>, et an ea prima eius coniunx fuerit, e codicibus meis affirmare nihil habeo. Idem Rudolphus probabiliter 1280<anchor xml:id="n14"/> Styriam invisit<anchor xml:id="n14e"/>: nam anno 1279 vertente Viennae egisse patet ex<anchor xml:id="n15"/> chronico synchrono Salzburgensi<anchor xml:id="n15e"/>, quod ad annum 1279 sic habet: Romanus rex (Rudolphum intellige) etiam hoc toto anno Wiennae moratur.<anchor xml:id="n16"/> Mellicense chronicon<anchor xml:id="n16e"/> nullius quoque anni certi, quo is Styriam aut Carinthiam adiisset, commeminit. Anno quidem 1276 eius in Austriam cum exercitu ingressum, eiusdem ex Austria ad Rhenum reditum anno 1282 notat, quo postremo loco legitur in haec verba: Anno MCCLXXXII. Rudolfus rex Romanorum ad Renum rediit, relinquens dominium ducatus Austriae et Styriae filio suo seniori dicto Alberto. Supradictus rex contulit ducatum Karinthiae comiti Tyrolensi Mainhardo, cuius filiam duxit filius eius dux Austriae Albertus. An ex his verbis annus certus et indubitatus, <pb n="2r"/> quo Rudolphus Styriam Karinthiamque petierit quove<anchor xml:id="n17"/> Albertus eius filius Elisabetham Mainhardi filiam in uxorem duxerit<anchor xml:id="n17e"/>, divinare coniecturisve multis indulgere haud vacat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Tertio. Quo anno <anchor xml:id="n18"/>extincta sit Anna prima Rudolphi caesaris uxor<anchor xml:id="n18e"/>, docet nos supra memoratum<anchor xml:id="n19"/> chronicon Salzburgense<anchor xml:id="n19e"/> praeter alia ibidem recensita sic memorans: Anno 1281. Rex Ungariae etc., deinde sub medium fere: Domina Anna Romanorum regina obiit Wienne et cum multa sollempnitate exequiis ibidem celebratis ad terram nativitatis suae sepelienda transducitur etc. Diem, quo eadem denata est, habes ex<anchor xml:id="n20"/> necrologio<anchor xml:id="n20e"/> Mariae-Cellensi a Bernardo fratre meo tibi nuper perscriptum. Porro autem<anchor xml:id="n21"/> Gemersheimiine an Spirae<anchor xml:id="n21e"/> potius diem obierit Rudolphus I., ex chronicis Mellicensi et Salzburgensi statuere certo haud possum:<anchor xml:id="n22"/> utrumque enim eum in ecclesia Spirensi sepultum <choice>
               <sic>adfirmant</sic>
               <corr>adfirmat</corr>
            </choice>
            <anchor xml:id="n22e"/>; quorum testimonia haudquaquam prohibent, quin Gemersheimii decesserit. Fieri siquidem poterat, ut hic quidem obiret, Spirae vero tumulo conderetur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Quarto. Quot filios <anchor xml:id="n23"/>procrearit Fridericus Pulcher<anchor xml:id="n23e"/>, ex vetustioribus meis manuscriptis hauddum comperi; unius solum filiae ibidem non nominatae<note place="foot" xml:id="d3e1264">
               <hi rend="italic" xml:space="preserve">ibidem non nominatae </hi>im Zwischenraum zweier Absätze (nach <hi rend="italic">conderetur</hi>) mit Verweiszeichen eingefügt.</note> chronicon Mellicense meminit his verbis: Anno Domini MCCCXXV. Fridericus Romanorum rex et dux Austriae a captivitate Ludwici regis<del ana="#after">illustris</del> et ducis Bawariae solutus et liber dimittitur; et filius Ludwici regis illustris filiae Friderici regis Romanorum matrimonialiter coniungitur in robur pacificae confoederationis inter ipsos principes observandae. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Quinto. Ad reliqua omnia praeter unum comitem Hardekium nihil habeo, quae ex meis vetustis codicibus afferam (ex iis enim <pb n="2v"/> seu manuscriptis seu authoribus, quos iuxta mecum habes, nihil, ut supra iam monui, affirmare visum est). <anchor xml:id="n24"/>Hardekius hic quo anno matrimonium cum quadam Leopoldi filia <choice>
               <corr>inierit</corr>
               <sic>inerit</sic>
            </choice>, quove mortuus sit, me latet. Id scio solum, eum anno 1252 cum Ottone fratre suo floruisse<anchor xml:id="n24e"/>, de quibus<anchor xml:id="n25"/> chartam quondam e codice Seittenstettensi a me erutam tecum hic in specialis amicitiae testimonium communico<anchor xml:id="n25e"/>. Leges hic plures, quae tum in Austria viguerunt, illustres familias, quarum cognitio operi tuo, ut puto, non incommoda neque inutilis omnino accidet. Plura tecum libenter confabulaturum instans coena non sinit. Itaque vale, vir clarissime, eruditissimoque sodali tuo patri Sollerio, quam tuis verbis mihi <choice>
               <sic>adscrib</sic>
               <corr>adscripsit</corr>
            </choice>, salutem redde et me fratremque meum vere et ex animo, ut facere te spero, amare perge.</ab>
         <closer>Mellicii XVI. Kalendas Februarii MDCCXVI.</closer>
         <closer xml:id="seg7">P.S. Gratum mihi facies, vir amicissime, si tuis propediem me literis recreare dignaberis. Paulo <add place="above">id</add> oblitus eram: pater Anselmus Schrambius noster etiam atque etiam se veteri tuae amicitiae et benevolentiae commendat. Ignosce, quaeso, literarum informi picturae: <sic>properarere</sic> enim vehementer, ut vides, coactus sum. Iterum vale, mi Antoni.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
