<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="63" xml:id="pez-0063">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Albert Krez an Bernhard Pez. 1710-04-19. Ottobeuren.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">63</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die richtige Auflösung der Korrektur im Tagesdatum ergibt sich eindeutig aus der
                  Bemerkung <orig>pridie Resurrectionis Domini</orig>, die vielleicht
                  gerade aus diesem Grund gleichzeitig mit der Korrektur angebracht wurde. Der
                  Ostersonntag fiel im Jahr 1710 auf den 20. April. – Der Absendeort Ottobeuren ist
                  aus dem postalischen Vermerk ersichtlich.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 115r–116v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Krez</persName>
               <date when="1710-04-19">1710-04-19</date>
               <placeName>Ottobeuren</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:061"/>
               <ptr type="next" target="letter:109"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:061"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">AK wünscht frohe Ostern und ist erfreut, dass sein Geschenk („Aphorismi paralleli“) bei BP Anklang gefunden hat, wie er BPs am 13. April erhaltenem Schreiben <ref type="letter" target="letter:61">61</ref> entnommen hat.</p>
            <p corresp="#seg2">AK fällt es leicht zu glauben, dass Mitarbeit aus den Klöstern für BPs Vorhaben („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) kaum zu bekommen ist. Entweder sind keine alten Handschriften vorhanden, oder es findet sich niemand, der sie der Vergessenheit und den Motten entreißt oder in der Lage ist, sie zu lesen. Die Wichtigkeit und Nützlichkeit der Geschichte des Ordens wie auch der einzelnen Klöster wird nicht anerkannt.</p>
            <p corresp="#seg3">Von <rs ref="index:d14380e10826">Felix Egger</rs> aus <rs ref="index:d10854e23168">Petershausen</rs> hat BP für sein Vorhaben nichts zu befürchten: erstens, weil dessen Werk („<rs ref="index:d10854e7334">Idea ordinis hierarchico-Benedictini</rs>“) noch längere Zeit nicht erscheinen wird, zweitens, weil es ein anderes und eingeschränkteres Ziel verfolgt. <rs ref="index:d14380e10826">Egger</rs> hat vor zwei oder drei Jahren <rs ref="index:d14380e31859">Ottobeuren</rs> und die übrigen Klöster der <rs ref="index:d10854e15847">Niederschwäbischen Kongregation</rs> um die Übersendung von Kupferstichen und historischen Informationen gebeten, die er in ähnlicher Form herausbringen wollte, wie dies in der Jubelschrift auf die Hundertjahrfeier der<rs ref="index:d10854e15600"> Helvetischen Kongregation</rs> (<rs ref="index:d10854e20740">Müller, „Idea congregationis Helveto-Benedictinae</rs>“) geschehen ist. Damals hat man <rs ref="index:d14380e10826">Egger</rs> geantwortet, wenn solches gemacht werden sollte, dann von eigenen Leuten. Dieser Haltung hat sich <rs ref="index:d14380e10826">Egger</rs> gebeugt. Folglich glaubt AK, dass sich BP um <rs ref="index:d14380e10826">Egger</rs> nicht zu sorgen braucht.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>ante biennium ... petiit</mentioned>
            <p>Zu BPs Erkundigungen nach Egger vgl. <ref type="letter" target="letter:29">29</ref>, <ref type="letter" target="letter:57">57</ref>
               <ref target="letter:57#seg6">6</ref>. Zum Gebrauch von Enzykliken und Sammlungen
                  auf dem Postwege in der Organisation kirchlicher Forschungsvorhaben vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.2. Noch um einiges später versuchte Egger auf brieflichem
                  Wege, Materialien für seine „Idea ordinis hierarchico-Benedictini“ zu sammeln,
                  wobei sich zumindest punktuell Berührungen mit BPs Unternehmen ergaben, etwa im
                  Verkehr mit Hyazinth Baumbach im Kloster St. Stephan zu Würzburg, welcher für
                  beide eine Vermittler- und Sammlerfunktion in Franken ausgeübt zu haben scheint:
                     <ref type="letter" target="letter:267">267 </ref>
               <ref target="letter:267 #seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:303">303</ref>
               <ref target="letter:303#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>in ea forma ... annus saecularis ... congregationis Helveticae</mentioned>
            <p>Zur Anlage der „Idea sacrae congregationis Helveto-Benedictinae“: <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 309; <rs type="bibl" ref="bibl:37170">Vogler, Geschichtsschreibung</rs> 386; <rs type="bibl" ref="bibl:37172">Vogler, Idea</rs> VII–XVIII; sowie <ref type="letter" target="letter:15">15 </ref>
               <ref target="letter:15 #seg3">3</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri
                     Bernardo Pez celeberrimi monasterii <sic>Mellicensi</sic> [] ordinis sancti Benedicti professo et bibliothecario
                     meritissimo, domino patri ac patrono aeterna mihi observantia [ observand] mihi colendissimo. Melch in Under Österreich. Ottobeyren.
                     [ 11] Franco Regenspurg.<note type="annotation">Siegel.</note>
         </p>
      </front>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Felix Pascha! Admodum reverende religiosissime et clarissime domine, pater colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Opusculum et munusculum meum non solum non displicuisse, sed etiam gratissimum fuisse non sine voluptate ex litteris 13. currentis Aprilis acceptis intellexi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caetera, quorum admodum reverenda paternitas vestra meminit, quod concernit, paucis respondeo; et primo quidem facile credo subsidia ex monasteriis ad laudatissimas, quas prae manibus habet, elucubrationes petita esse admodum rara et difficillima, tarda aut nulla, quia nimirum vel non extant antiqui codices chronologici, vel non sunt, qui eosdem ex tenebris erutos aut tineis subductos in lucem producant, aut velint aut possint aut dignentur legere, ignari pretii, utilitatis ac necessitatis antiquitatum sacri ordinis nostri vel monasteriorum suorum. <pb n="1v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Secundo. Quantum equidem scio, reverendus pater Felix Egger Petrusianus nullum admodum reverendae paternitatis vestrae proposito obicem ponet: nam ut taceam illum opus suum, quod molitur, sero absoluturum, illud etiam videtur esse vel alterius argumenti (vel certe longe angustioris ac limitatioris) quam admodum reverendae paternitatis vestrae. Siquidem a nobis Ottoburanis et ex omnibus monasteriis congregationis nostrae Suevico-Augustanae <anchor xml:id="n1"/>ante biennium vel triennium sibi submitti petiit<anchor xml:id="n1e"/> descriptiones, fundationes et illustria facta eorum, se enim talia una cum aliis in ea forma<del ana="#after">eadem</del> editurum, qua ante aliquot annos annus saecularis celeberrimae congregationis Helveticae cum delineationibus aeri incisis in folio in publicam prodiit lucem; cui tamen nihil communicatum, <pb n="2r"/> sed tantum responsum fuit: si quid tale promulgandum, etiam a nostrae congregationis hominibus fieri posse; quo responso hactenus acquievit; ac proinde puto admodum reverendae paternitati vestrae nihil periculi vel impedimenti a reverendo patre Egger imminere, quominus sine metu in laudatissimo opere suo pergere possit. Atque haec candide et aperte, quibus in constantes favores religiosos, in sacras preces et sacrificia devotissime me commendans maneo ad omnia charitatis officia</ab>
         <closer>Admodum reverendae et religiosissimae paternitatis vestrae paratissimus servus in Christo pater Albertus Krez subprior.</closer>
         <closer>1710 <choice>
               <sic>16</sic>
               <corr>19.</corr>
            </choice> Aprilis, pridie Resurrectionis Domini.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
