<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="389" xml:id="pez-0389">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Benedikt Gentilotti an Bernhard Pez. 1715-02-23. Wien.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">389</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Staufer, Litterae 7.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 236r–237v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Benedikt Gentilotti</persName>
               <date when="1715-02-23">1715-02-23</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:378"/>
               <ptr type="next" target="letter:394"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:386"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:387"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:386"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:396"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BGs Vorhaben, BP zu schreiben, ist durch einen Brief, den BG von <rs ref="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> erhalten hat, weiter angeregt worden. BG sendet diesen Brief und seine eigene Antwort abschriftlich an BP, damit dieser daraus die Probleme ersehen kann, die seinem erhofften <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs>-Aufenthalt entgegenstehen, und beurteilen kann, ob BG das <rs ref="index:d10854e33533">Anliegen</rs> richtig unterstützt. BP soll nach Rücksprache mit Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> und anderen <rs ref="index:d10854e21970">österreichischen</rs> Prälaten seine Meinung mitteilen. Nach dem Tod <rs ref="index:d10854e28623">Johann Friedrich von Seilerns</rs> fragt sich BG, ob sein Engagement noch sinnvoll ist.</p>
            <p corresp="#seg2">Beigeschlossen ist weiters ein Brief <rs ref="index:d14380e4006">Bartensteins</rs> an BP <ref type="letter" target="letter:386">386</ref>. An BG hat <rs ref="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> aus <rs ref="index:d10854e7974">Erfurt</rs> höchst ausführlich über die gelehrten Begegnungen seiner Reise geschrieben. <rs ref="index:d14380e4006">Bartenstein</rs>, ein vielversprechender junger Mann, hat noch nicht ganz den Gedanken einer Rückkehr nach <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> aufgegeben. Er würde gerade wegen seines <rs ref="index:d14380e11852">protestantischen</rs> Glaubens <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs>
               <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> vorziehen, wenn er dort dieselben Angebote bekäme wie in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs>.</p>
            <p corresp="#seg3">BG grüßt <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> und bittet um Mitteilung ihrer Vorhaben oder weiterer Funde aus <rs ref="index:d10854e21970">österreichischen</rs> Bibliotheken.</p>
            <p corresp="#seg4">BG möchte gerne BPs „<rs ref="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ sehen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>allatae ... litterae</mentioned>
            <p>Der Brief Montfaucons, datiert aus St.-Germain vom 5. Januar 1715, ist
                  abschriftlich erhalten in III, 234r–235v; sicherlich handelt es sich um die von BG
                  übermittelte Abschrift. Das Original ist unter den Briefen Montfaucons an BG
                  (Rovereto, Biblioteca Rosminiana, Fondo Gentilotti, 4.4.14) nicht erhalten. Der
                  Text ist ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:19682">Staufer, Litterae</rs> 8;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 28.
                  Montfaucon schreibt, dass Bartenstein ihm nach einem Gespräch mit Hofkanzler
                  Seilern von dessen Bestreben berichtet hat, junge deutsche Benediktiner zur
                  Ausbildung zu den Maurinern nach Paris zu senden, da er St.-Germain für eine
                  ausgezeichnete Schule hält („putareque hanc optimam esse scholam ac praeclarum
                  disciplinarum omnium gymnasium“). Bartenstein hat Montfaucon gebeten, die Sache
                  bei seinen Oberen zu betreiben und zugleich auch selbst über Gentilotti an Seilern
                  zu schreiben. Allerdings stößt das Ansinnen in der gegenwärtigen Form bei den
                  Kongregationssuperioren auf Widerstand („multa enim hinc emanatura incommoda
                  auguratur laudatus praefectus noster“), sodass der Plan wohl scheitern wird, wenn
                  nicht der Kaiser selbst eingreift. Von Bartenstein und Widow hat Montfaucon von
                  BGs Plänen erfahren, nicht nur einen Katalog der lateinischen Handschriften der
                  Hofbibliothek, sondern auch eine Sammlung von Trientiner Schriftstellern
                  herauszubringen; beide Vorhaben lobt Montfaucon. Seine Chrysostomus-Ausgabe kommt
                  bereits in den Druck, Materialien für die „Antiquité expliquée“ liegen bereits in
                  großem Umfang vor. Bartenstein und Widow haben sicherlich von der Anlage dieses
                  Werks berichtet; wenn Montfaucon etwas benötigt, wird er sich an BG wenden, dieser
                  soll das Gleiche tun.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>quibus illis respondeo</mentioned>
            <p>Der Brief BGs, datiert aus Wien vom 23. Februar 1715, ist sowohl im Original (BN
                  FF 17708, 107r–108v) als auch in der von BG nach Melk gesendeten Abschrift (II,
                  359r–360v) erhalten; ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:19682">Staufer,
                     Litterae</rs> 8f. Gentilotti schreibt, dass Graf Seilern, dem an der
                  Verbesserung der Studien in Österreich gelegen war, erwogen hatte, junge Mönche
                  zur Ausbildung nach Frankreich („quasi alteras Athenas“) zu senden. Nicht nur
                  jedoch sind die Mauriner diesem Vorhaben skeptisch gegenübergestanden, nun ist
                  auch Seilern gestorben. Dennoch hofft BG, dass die österreichischen Äbte sich der
                  Sache annehmen und auch junge Mönche für einen Aufenthalt begeistern. BG selbst
                  nimmt sich nicht heraus, nach den Gründen der Ablehnung zu fragen, nimmt aber an,
                  dass sie schwerwiegend sein müssen, wenn den Österreichern verwehrt wird, was
                  deutsche (vielleicht Anspielung auf Bestrebungen in Ottobeuren 1694; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs> 89) wie
                  auch italienische Mönche schon genossen haben (etwa Banduri und Querini; vgl. <ref type="letter" target="letter:205">205</ref>
               <ref target="letter:205#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:359">359</ref>
               <ref target="letter:359#seg4">4</ref>).
                  Montfaucon möge sich für die Sache einsetzen, um die Studien in Österreich
                  heimisch werden zu lassen („velut in coloniam bonae artes deductae“). Umgekehrt
                  soll man sich in Paris besser nicht fragen, wie die Österreicher einen negativen
                  Ausgang der Sache aufnehmen würden. BG lobt den Einsatz der Mauriner zur Förderung
                  der „res Christiana et litteraria“, besonders die Editionen des Chrysostomus und
                  anderer Kirchenväter sowie Montfaucons von der Gelehrtenwelt ungeduldig erwartete
                  „Antiquité expliquée“. Von den eigenen Vorhaben BGs haben Bartenstein und Widow
                  Montfaucon Übertriebenes berichtet: Seine Arbeit zur Geschichte seiner Heimat, des
                  Bistums Trient, des ältesten in ganz Deutschland, wird er erst aufnehmen können,
                  wenn der Handschriftenkatalog der Hofbibliothek fertig gestellt ist. Es gibt zwar
                  das Werk „De gestis ducum Tridentinorum“ des Mantuaners Giampietro Pinci, doch hat
                  Leibniz gegenüber BG zugegeben, nie etwas davon gehört zu haben, woraus man die
                  Seltenheit dieses Buches ersieht. BG hat nun verhindert, dass ein Trientiner
                  Drucker das Werk neu auflegt (möglicherweise Paroni, der 1724 Mabillons
                  „Praefationes“ herausbrachte; mit ihm stand BG bei jener Gelegenheit in Kontakt,
                  wie sich aus mehreren Briefen zwischen BG und Montfaucon ergibt: BN FF 17701,
                  44r–45v, 134r–v; BN FF 17708, 115r–116v, 117r–118v), weil er es selbst mit
                  Verbesserungen und Erweiterungen herausgeben möchte. BG bittet Montfaucon, ihm
                  nach dem Beispiel Fontaninis Material aus seinen Notizen zur Verfügung zu stellen.
                  Da BG Montfaucons Brief volle eineinhalb Monate nach dessen Abfertigung erhalten
                  hat, möge dieser nach einem schnelleren Weg der Briefübermittlung suchen; den
                  gegenwärtigen Brief vertraut BG jedoch wiederum Bartenstein zur Übermittlung an,
                  von dem er auch das Schreiben Montfaucons erhalten hat.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>difficultatem</mentioned>
            <p>Zu den Vorbehalten der Maurinersuperioren gegen weitere Gastaufenthalte
                  ausländischer Benediktiner vgl. <ref type="letter" target="letter:384">384</ref>
               <ref target="letter:384#seg9">9</ref>; zu den
                  Reiseplänen BPs und der Rolle des Grafen Seilern vgl. <ref type="letter" target="letter:364">364</ref>
               <ref target="letter:364#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:365">365</ref>
               <ref target="letter:365#seg14">14</ref>, <ref type="letter" target="letter:379">379</ref>
               <ref target="letter:379#seg3">3</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.3. Zum Tod Seilerns vgl. <ref type="letter" target="letter:386">386</ref>
               <ref target="letter:386#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>in Galliam invitatur</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:371">371</ref>
               <ref target="letter:371#seg5">5</ref>. Das dort erwähnte Angebot des
                  elsässischen Adelsdirektoriums scheint Bartenstein jedoch nicht weiter verfolgt zu
                  haben; bei seiner Rückkehr nach Straßburg im Sommer 1715 ist davon nicht mehr die
                  Rede (vgl. <ref type="letter" target="letter:429">429</ref>
               <ref target="letter:429#seg2">2</ref>).</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>III</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>107</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Clarissimo viro domno Bernardo Pez bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Joannes Benedictus Gentilott ab Engelsbrun.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Cum ad te, vir doctissime, scribendi impetum cepissem, <anchor xml:id="n1"/>allatae a celeberrimo Montfauconio litterae<anchor xml:id="n1e"/> me vehementius incitarunt. Quarum argumentum cum ad te maxime pertinere existimaverim, earum mearumque, <anchor xml:id="n2"/>quibus illis respondeo<anchor xml:id="n2e"/>, exemplum ad te mitto; ut non solum inde cognoscas, quantam <anchor xml:id="n3"/>difficultatem<anchor xml:id="n3e"/> illi afferant laudabili tuo aliorumque in Galliam peregrinandi consilio, sed et, an bene suasoris et hortatoris partes sustinuerim, iudices. Tu, vir clarissime, re cum amplissimo tuo aliisque, si placet, Austriae coenobiarchis communicata, quid vobis videatur, rescribes; simulque praecipies, quemadmodum me geram: porro instem, an secus. Nam si post fata summi illius viri, quem sine lacrymis nominare non possum, ardor ille refrixit ac deferbuit, quid est <sic>caussae</sic> , cur ego in persuadendo defatiger? <pb n="1v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Praeterea in hanc epistolam coniectae sunt litterae, quas amicissimus noster Bartensteinius ad te curari voluit. Longissimas is ad me dedit Erffordia, in quibus omnium doctorum hominum, quos in itinere convenit, vitam, mores et studia eleganter admodum descripsit. Doctissimus iste et maximae spei iuvenis non videtur omnem cogitationem abiecisse in hanc regionem et regiam redeundi: multis quidem de <sic>caussis</sic> , maxime autem religionis, ut prae se fert, facile Germaniam Galliae antelaturus, si quando, quod vix sperandum, aeque amplae conditiones atque illae, quibus <anchor xml:id="n4"/>in Galliam invitatur<anchor xml:id="n4e"/>, hic ei fuerint oblatae. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Tu, amice magne, quid agas, quid cum suavissimo fratre tuo, cui plurimam salutem adscribo, commenteris, et num aliquid interea ex bibliothecis seu bibliotaphiis Austriae erueris, quaeso, fac me <pb n="2r"/> certiorem. Vale. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Incredibili desiderio teneor videndi Wilburgem tuam: eo me diutius affici ne sustineas. Iterum vale.</ab>
         <closer>Vindobona ante diem VII. Kalendas Martias MDCCXV.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
