<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="216" xml:id="pez-0216">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edmund Grabmann an Bernhard Pez. 1712-02-29. Seeon.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">216</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Auf 2v unterhalb der Adresse Eingangsvermerk BPs: <orig>Accepi in Martio ad finem mensis 1712. Respondi eodem tempore.</orig>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 446r–447v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Edmund Grabmann</persName>
               <date when="1712-02-29">1712-02-29</date>
               <placeName>Seeon</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:215"/>
               <ptr type="next" target="letter:232"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">EG bedauert die Verzögerung seiner Antwort, die für BP unangenehm gewesen sein muss, da Gelehrte stets ungeduldig auf die Ergebnisse ihrer Forschungen warten. Verschiedene Hemmnisse haben jedoch eine raschere Bearbeitung verhindert. Nun kann EG einen <rs ref="index:d10854e17428">Schriftstellerkatalog</rs> einsenden, den der <rs ref="index:d14380e40312">Seeoner</rs>
               <rs ref="index:d14380e40320">Bibliothekar</rs>
               <rs ref="index:d10854e17420">Joseph Lospichler</rs> auf Geheiß des Abtes <rs ref="index:d10854e9592">Kolumban Freitlsberger</rs> zusammengestellt hat.</p>
            <p corresp="#seg2">Der <rs ref="index:d10854e17428">Katalog</rs> enthält wenige Namen aus dem letzten Jahrhundert und gar keine aus der Zeit davor, weil das Kloster <rs ref="index:d14380e40312">Seeon</rs> im 15. Jahrhundert (recte: 1561) durch einen Brand gänzlich zerstört wurde; übrig blieb allein das Infirmarium, in dem die obdachlos gewordenen Konventualen wenigstens ihre Verletzungen versorgen konnten. Die Geschichtsquellen des Klosters gingen zugrunde, darunter die wichtigsten Rechtstitel, deren Mangel <rs ref="index:d14380e40312">Seeon</rs> in der Gegenwart in verschiedenen Angelegenheiten große Schwierigkeiten verursacht. Die Abtei erstand jedoch bald wieder aus der Asche durch das Wirken mehrerer bedeutender Äbte, deren Leben und Taten in der Beilage dargestellt sind.</p>
            <p corresp="#seg3">Das Ansuchen der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> aus <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> betrifft <rs ref="index:d14380e40312">Seeon</rs> nicht, teils weil <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> das Kloster (in den „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“) bereits kurz behandelt hat, teils weil man eine Darstellung nach der von <rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs> vorgegebenen Richtschnur erst kürzlich an den <rs ref="index:d10854e23168">Petershausener</rs> Prior <rs ref="index:d10854e32623">Placidus Weltin</rs> übermittelt hat. Dieser bemüht sich auch unter den Klöstern der <rs ref="index:d14380e40241">Schweiz</rs> und <rs ref="index:d10854e28377">Schwabens</rs> um solche Beiträge.</p>
            <p corresp="#seg4">Es wären mehr Werke von <rs ref="index:d14380e40312">Seeoner</rs> Konventualen erschienen, wenn sich Förderer zur Finanzierung des Druckes gefunden hätten. EG beglückwünscht BP dazu, dass ihm alle Voraussetzungen für sein Werk gegeben sind, und dankt für BPs Bemühen um die Darstellung <rs ref="index:d14380e40312">Seeons</rs>.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Postskriptum lässt EG die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs>
               <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> und <rs ref="index:d14380e39695">Koloman Scherb</rs> grüßen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>quae ... congessit</mentioned>
            <p>Der Schriftstellerkatalog ist im Original überliefert in StiA Melk, Karton 7
                  Patres 10, Fasz. 8, Nr. 34. Er ist von einer Hand geschrieben, von einer zweiten
                  korrigiert und ergänzt, und trägt den Titel „Scriptores e monasterio Seonensi in
                  Bavaria Inferiore, dioecesis Salisburgensis, ab anno 1600“. Genannt werden: die
                  Äbte <rs ref="index:d10854e6966">Sigmund Dullinger</rs>, <rs ref="index:d10854e15224">Honorat Kolb</rs>, <rs ref="index:d10854e20765">Roman
                     Müller</rs>; <rs ref="index:d10854e32750">Johann Werlin</rs>; <rs ref="index:d10854e28945">Rufin Sigel</rs>;<rs ref="index:d10854e26569">
                     Bernhard Ruedorffer</rs>; <rs ref="index:d10854e11588">Otto Guzinger</rs>; <rs ref="index:d10854e2549">Emmeram Baumgartner</rs>; <rs ref="index:d10854e27733">Desiderius Schapperger</rs>. Zu allen außer Sigel und Baumgartner vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15918">Doll, Seeon</rs> 4, 16, 22–24, 38, 42–46, 51f.; zu
                  Dullinger, Kolb und Müller: <rs type="bibl" ref="bibl:36896">Roth, Seeoner Äbte
                  </rs>126–128, 137–140; <rs type="bibl" ref="bibl:20514">Zehetmair,
                     Benediktiner-Kloster</rs> 112f.; zu Kolb, Werlin und Guzinger: <rs type="bibl" ref="bibl:36810">Pörnbacher, Schönste Kunst</rs> 330–332, 335–340; zu Sigel:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36678">Münster, Musik</rs> 348, 356f. Zu Abt Kolb:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:37254">Wiest, Kolb</rs>. Zu ihm, Ruedorffer,
                  Guzinger, Schapperger vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15058">Bauer, Thomistische
                     Metaphysik</rs> 19, 43, 45, 50–53, 57f., 776, 784f. und passim; <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 120, 130f., 142f., 145, 148, 150f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 165, 176f.,
                  202f. Zu Baumgartner: Salzburg, StiA St. Peter, Cod. A 558, 158r–v (Rotel); HStA
                  München, KL Fasz. 675/13 (Zulassung zur Seelsorge 1651); schließlich die Angaben
                  im Schriftstellerkatalog selbst.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>abbatis nostri</mentioned>
            <p>Zu Kolumban II. Freitlsberger: <rs type="bibl" ref="bibl:15918">Doll, Seeon</rs>
                  4, 65; <rs type="bibl" ref="bibl:36896">Roth, Seeoner Äbte</rs> 145f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Josephus ... bibliothecarius</mentioned>
            <p>Es muss sich um Joseph Lospichler handeln; die biographischen Angaben im Register nach seiner Rotel: HStA München, KL Seeon 73, 45r–v. Er hatte in Seeon wie auch in den Stiften St. Zeno und Baumburg mehrmals Philosophie und Theologie unterrichtet: BStB München, clm 1460 (Annales Columbani abbatis in Seon), 42r, 83r, 234v; HStA München, KL Seeon 74 (Diarium EGs als Prior 1701–1712), 3, 10, 71, 114, 202, 383.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Vulcanus ... hausit</mentioned>
            <p>Trotz der irreführenden Zeitangabe kann nur der „verheerende Brand“ vom 18. April
                  1561 (<rs type="bibl" ref="bibl:36896">Roth, Seeoner Äbte</rs> 124; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15918">Doll, Seeon</rs> 56, 66; <rs type="bibl" ref="bibl:20514">Zehetmair, Benediktiner-Kloster</rs> 112) gemeint sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>defectu ... laboramus</mentioned>
            <p>Zu Streitigkeiten um die Rechte Seeons, insbesondere mit den bayerischen
                  Kurfürsten als Landesherren, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15918">Doll,
                     Seeon</rs> 27f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>industria ... abbatum</mentioned>
            <p>Abgesehen von den in der Beilage genannten ist hier noch an Martin Kötterlein aus
                  Tegernsee zu denken, der in Seeon als „alter fundator“ angesehen wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:36896">Roth, Seeoner Äbte</rs> 125; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15918">Doll, Seeon</rs> 42.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Mabyllonius in suis tomis</mentioned>
            <p>Mabillon, Annales OSB 4 90, 157 (jeweils unter Berufung auf <rs type="bibl" ref="bibl:36362">Hund, Metropolis Salisburgensis</rs>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Placidus ... Petershusanus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:154">154</ref>
               <ref target="letter:154#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Anselmo et Colomanno</mentioned>
            <p>EG kannte die beiden zweifellos aus Salzburg, wo er 1678–1685 am Akademischen
                  Gymnasium unterrichtet hatte: <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb,
                     Präsidium</rs> 152–155. Vgl. <ref type="letter" target="letter:43">43</ref>
               <ref target="letter:43#seg9">9</ref>, <ref type="letter" target="letter:219">219</ref>, <ref type="letter" target="letter:255">255</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo ac doctissimo domino patri
                     Bernardo Pez, <sic>cebebe</sic> [celeberrimi] et exempti monasterii Mellicensis ordinis sancti Benedicti professo, pro tempore bibliothecario dignissimo, domino meo in Christo colendissimo. Melckh. Franco. <note type="annotation">Siegel.</note>
         </p>
      </front>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac doctissime domine pater Bernarde, domine ac pater colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Mora nostra forsan fuit tantisper suspecta ac contraria petitis, quin imo et dolorosa, quia omnis expectatio affligit animum intentum vehementer in suum finem, praesertim apud litteratos, qui praegnantium ac parturientium instar angustiantur nec minus sub suis negotiis et operibus premuntur quam libri sub praelo sudantes. At, colendissime domine, volentes maturare responsum multa hinc inde distraxerunt impedimenta, uti solet fieri in similibus laboribus, <anchor xml:id="n1"/>quae afferre hic supervacaneum censemus. In obsequiis sint, quae iussu reverendissimi domini domini abbatis nostri congessit<anchor xml:id="n1e"/> reverendus pater <anchor xml:id="n2"/>Josephus pro tempore bibliothecarius<anchor xml:id="n2e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Pauca de ultimo saeculo praeterito et nihil penitus de praecedentibus assignavit, quia monasterium nostrum, pro dolor! saeculo quinto post millesimum Christi annum Vulcanus terribili et inopinata flamma ex integro <pb n="1v"/> hausit, solo infirmario relicto, forsan ut ibi patres miseri, exules in domo, in domo sine habitatione, semiusti, sua obligarent vulnera ac ulcera nec non fuliginem abstergerent et cineres calentibus adhuc aquis ab incendio. Monumenta sane tunc periere plurima et quidem summe necessaria posteris ad defendenda iura loci contra hostes, qui nunquam desunt, praesertim ubi inaudiunt documenta deesse fundationum et originalium litterarum, quo <anchor xml:id="n3"/>defectu nos in gravissimis causis laboramus<anchor xml:id="n3e"/>. Emersit autem asceterium nostrum felicibus alis ex cineribus non multum post, <anchor xml:id="n4"/>industria et prudentia dominorum abbatum<anchor xml:id="n4e"/>, quos clementissima indulgentia providentiae divinae excitavit ad restaurationem Benedictinae familiae Seonensis, cuius gesta, nomina ac scripta inpraesentiarum obsequiose et fideliter transmittimus. <pb n="2r"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quae patres Benedictini in Gallia congregationis sancti Mauri ab universis ordinis nostri deposcunt, nos non tangunt, non movent, tum quia monasterium nostrum brevi complexu dominus <anchor xml:id="n5"/>Mabyllonius in suis tomis<anchor xml:id="n5e"/> iam expressit, tum quia admodum reverendus religiosissimus dominus ac pater <anchor xml:id="n6"/>Placidus prior Petershusanus<anchor xml:id="n6e"/> a nobis prolixam satis accepit descriptionem ad normam ferme, quam praescripsit Renatus Massuet. Is enim similem ferme operam navat cum Helvetis et Suevis. Deus confortet omnes pro ordine nostro celeberrimo desudantes viros. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Patres nostri haud dubie plura dedissent opera luce dig[na]<note type="annotation" xml:id="d4618e26847">Textverlust durch Einriss am rechten Blattrand.</note> ac typo subiecissent, si aetate su[a in]venissent patronos pro expensis et sumptibus, quorum defectu multa ingenia otiantur, languent ac silent in tenebris. Beatum dicimus nos genium suae admodum reverendae religiosissimae dominationis, cui omnia adsunt ad opus luce et orbe dignum. Grates in antecessum agimus pro laboribus intuitu nostri monasterii subeundis. Me autem valde devote commendo</ab>
         <closer>Servus obligatissimus pater Edmundus prior manu propria.</closer>
         <closer>In Seon 29. Februarii 1712.</closer>
         <closer xml:id="seg5">P.S. (Admodum reverendis ac clarissimis dominis ac patribus <anchor xml:id="n7"/>Anselmo et Colomanno<anchor xml:id="n7e"/> ex imo pectoris, ubiubi sint, me commendatum cupio.)<note place="foot" xml:id="d4618e26857">
               <hi rend="italic" xml:space="preserve">P.S. ... cupio </hi>mit Verweiszeichen bei der Unterschrift eingefügt am unteren Blattrand von 1v.</note>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
