<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="411" xml:id="pez-0411">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an René Massuet. &lt; 1715-07-05.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">411</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Gigas, Lettres 26–30 (irrig zu 1708).</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die Überlieferung ist am Ende unvollständig, das Datum des Briefs fehlt. Die
                  Einordnung an dieser Stelle des Briefwechsels ergibt sich zwingend aus der
                  Erwähnung der St. Emmeramer Hausgeschichte, die mit 388
                  verschickt worden war, sowie aus
                  BPs
                  Bemerkung, man habe ihm angeboten, gegen Quesnel zu schreiben, worauf
                  RM
                  in 413 eingeht. – Die von Gigas vorgeschlagene, im
                  Zusammenhang der übrigen Korrespondenz BPs unmögliche Ansetzung zu 1708 berichtigt
                  bereits Hammermayer zu „wohl 1714/15“.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>Kongelige Bibliotek København, Bøllingske Brevsamling U 4° 758.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date notAfter="1715-07-05">&lt; 1715-07-05</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>René Massuet</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:410"/>
               <ptr type="next" target="letter:412"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:379"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:388"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:410"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:413"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP fragt, wie er den letzten Brief <rs type="person">RMs</rs>
               <ref type="letter" target="letter:410">410</ref> zu verstehen hat, und berichtet, in Bezug auf <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs>
               <rs type="person">RMs</rs> Wunsch entsprochen zu haben, doch unter Hinweglassung der schärfsten Spitzen gegen <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs>. Dieser teilt eben nicht <rs type="person">RMs</rs> und BPs Geist, sondern lebt ganz für die scholastischen Flausen (<rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d653e1988">nugae scholasticae</rs>), ist jedoch sonst den frommen Studien ehrlich zugetan. BP meint, man solle <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> gewähren lassen, soweit dies gemäß der Erlaubnis der Oberen möglich ist. <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> ist ein alter Mann, dessen Geist von scharfem Urteil weit entfernt ist.</p>
            <p corresp="#seg2">Freilich war die Scholastik stets Unsinn, ist es, und wird es, wenn BP sich nicht täuscht, auch bleiben – eine Aussage, die durchaus eines Syllogismus würdig ist. <rs ref="index:d14380e39987">Schrambs „Antilogia“ </rs>gegen <rs ref="index:d14380e11474">Augustin Erath</rs> wird nie im Druck erscheinen, wenn die Oberen BPs Empfehlung folgen. BP, dem das Werk zur Zensur vorgelegt worden ist, hat es voller Stilblüten (gemmulae) gefunden. <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> hat etwa zu beweisen versucht, die <rs ref="index:d10854e1250">Apostel</rs> seien Klerikermönche gewesen, und zwar erst Mönche, dann Kleriker; <rs ref="index:d14380e20252">Jesus</rs> sei ihr Abt gewesen; und von der klerikal-monastischen Gemeinschaft der Apostel bestehe eine ungebrochene Kontinuität bis zu den Klerikermönchen der Gegenwart. Als Beleg dafür führt <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> Zitate des Pseudo-Dionysios sowie einige unechte Canones aus dem <rs ref="index:d10854e10982">Decretum Gratiani</rs> an, wodurch er Unsinn auf Unsinn häuft. Dies sollte <rs type="person">RM</rs> ein hinreichendes Bild von dem Werk geben.</p>
            <p corresp="#seg3">BP hat dieses und dergleichen gestrichen und befunden, dass die „<rs ref="index:d14380e39987">Antilogia</rs>“ nur dann in den Druck gegeben werden kann, wenn <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> dem Vorbild <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> genauestens folgt und von derartigem Unsinn ablässt. <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> hat dieses auch versprochen; ob er dem nachgekommen ist oder nicht, dürfte jedoch nicht länger von Bedeutung sein, zumal die Oberen ohnehin die Unterdrückung des Werks wünschen. BP bittet RM, in einem allfälligen Brief an <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs>, zu dem BP sonst gut steht, dies nicht anklingen zu lassen.</p>
            <p corresp="#seg4">Unterdessen hat auch <rs ref="index:d14380e21840">Korbinian Khamm</rs> aus <rs ref="index:d14380e3233">St. Ulrich und Afra</rs> zu <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs> mit seinem „<rs ref="index:d10854e14750">Prodromus partis tertiae Hierarchiae Augustanae</rs>“ eine Erwiderung gegen <rs ref="index:d14380e11508">Erath</rs> vorgelegt, die umso eleganter ist, als <rs ref="index:d14380e21840">Khamm</rs> selbst bestens mit Syllogismen und dialektischen Obskuritäten vertraut ist. Die ernsthaft bemerkenswerke Schrift ist im gegenwärtigen Jahr zu <rs ref="index:d14380e36631">Regensburg</rs> erschienen. Sobald BP ein zweites Exemplar erhält – das erste ist bereits an jemand anderen vergeben worden –, will er es an <rs type="person">RM</rs> senden.</p>
            <p corresp="#seg5">BP selbst hat eine Kontroverse mit einem <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> zu betreiben, dem anonymen Verfasser eines Werks gegen den <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> (<rs ref="index:d14380e18286">Hevenesi, „Cura salutis“</rs>), das im vergangenen Jahr bei der <rs ref="index:d14380e45571">Wiener</rs>
               <rs ref="index:d10854e33849">Universitätsdruckerei</rs> herausgekommen ist. Die Oberen hielten Schweigen für schmachvoll und haben BP beauftragt, die Schrift gebührend zu beantworten. Über diese Antwort („<rs ref="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“), welche derzeit zu <rs ref="index:d14380e21803">Kempten</rs> gedruckt wird, sowie die „<rs ref="index:d14380e18286">Cura salutis</rs>“ selbst soll sich <rs type="person">RM</rs> ein Urteil bilden: BP will ihm beides zusenden. <rs type="person">RMs</rs> möglichen Einwand, BP solle seine Zeit nicht mit Apologien vertun, kann er nachvollziehen – auch er würde es lieber unterlassen, wenn ihm dies freistünde.</p>
            <p corresp="#seg6">Man wird oft gegen den eigenen Willen von den Fluten mitgerissen – so ergeht es ja auch den <rs ref="index:d10854e15615">Maurinern</rs> in der Tragödie um <rs ref="index:d14380e36227">Quesnel</rs>, die in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> zu eskalieren droht. In BPs Heimat herrscht sozusagen Windstille (alcyonia), freilich nicht, weil es keinen Grund gibt, sich dem <rs ref="index:d14380e32276">Papst</rs> zu widersetzen, sondern weil völlige Ignoranz hinsichtlich der Lebensweise der Alten Kirche den Horizont vernebelt. Es fehlt nicht viel, dass man für einen <rs ref="index:d14380e11916">Lutheraner</rs> gehalten wird, wenn man die Schrift lobt. Die Wurzel allen Übels ist die scholastische Theologie, deren bloße Erwähnung BP schon den Magen umdreht. Ein Bischof hat jüngst BP aufgefordert, gegen <rs ref="index:d14380e36227">Quesnel</rs> anzuschreiben, doch kennt er BPs Einstellung nicht. Es ist schwierig, <rs ref="index:d14380e36227">Quesnel</rs> im Ganzen zu verurteilen, wenn man sich auch nur ein wenig mit Kirchengeschichte und Kritik befasst hat, welch Letztere in <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> entweder unbekannt oder verdächtig ist. BP betet zu Gott, er möge die Einheit der <rs ref="index:d14380e12712">französischen</rs> Kirche wahren und ein Schisma abwenden, damit die Kirche eins sein kann, wie der Vater und der Sohn eins sind.</p>
            <p corresp="#seg7">BP wiederholt seine jüngst geäußerte Einschätzung <ref type="letter" target="letter:379">379</ref>, dass <rs ref="index:d14380e36227">Quesnel</rs>, wenn es nach dem Urteil der <rs ref="index:d14380e9395">Deutschen</rs> ginge, mit Sicherheit verurteilt würde. Alle nämlich halten den <rs ref="index:d14380e32276">Papst</rs> für unfehlbar, und die Meinungen der scholastischen Theologen gelten wie Orakel. Dabei handelt es sich in der Hauptsache um <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>; alles Weitere kann <rs type="person">RM</rs> sich ausmalen.</p>
            <p corresp="#seg8">BP ist erfreut, dass <rs type="person">RM</rs> die ihm geschickte <ref type="letter" target="letter:388">388</ref> Hausgeschichte von St. Emmeram zu Regensburg („De antiquo nomine monasterii S. Emmerami“) erhalten hat, und würde ihm gerne mehr schicken. Auf seiner Reise durch <rs ref="index:d10854e22102">ober-</rs> und <rs ref="index:d10854e22076">niederösterreichische</rs> Klöster hat BP viel Interessantes entdeckt, doch fehlte ihm die Möglichkeit und die Zeit, um Abschriften anzufertigen. In <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs> hat er eine handschriftliche Chronik dieses Klosters vom 12. bis zum 17. Jahrhundert gefunden („<rs ref="index:d14380e40458">Codex Gundacheri</rs>“), die auch Urkunden bietet; in <rs ref="index:d14380e23569">Lambach</rs> eine weitere Chronik, die im 11. Jahrhundert einsetzt („<rs ref="index:d10854e16414">Chronicon Lambacense</rs>“). Diese hat sein Reisegefährte und Bruder <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> abgeschrieben. Beide sollen in den von <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> vorbereiteten „<rs ref="index:d14380e34754">Scriptores rerum Austriacarum</rs>“ erscheinen. In <rs ref="index:d14380e23178">Kremsmünster</rs> haben die Brüder die <rs ref="index:d10854e3129">Werke</rs>
               <rs ref="index:d10854e3119">Berchtolds von Kremsmünster</rs> über die Geschichte seines Klosters gesehen. Von weiteren Funden, etwa dem Dialog „<rs ref="index:d14380e31781">De tribus quaestionibus</rs>“ des <rs ref="index:d14380e31769">Otloh von St. Emmeram</rs>, schreibt BP nichts, um nicht <rs type="person">RMs</rs> Schmerz zu vergrößern. BP verspricht jedoch, baldestmöglich für eine Zusendung zu sorgen; das gilt jedenfalls für das „Chronicon Lambacense“.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>quod volebas</mentioned>
            <p>Vermutlich hatte RM dazu aufgefordert, Schramb von der Veröffentlichung seiner „Antilogia“ abzuraten. Zu dieser Angelegenheit vgl. Einleitung, Abschnitt I.1 und I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>syllogismo ... dignissimam</mentioned>
            <p>Der Syllogismus ist die Deduktion in der aristotelischen Logik und somit eine zentrale Argumentationstechnik der Scholastik. Er besteht aus zwei Propositionen (Obersatz und Untersatz) und der Konklusion; die drei Sätze selbst bestehen jeweils aus Subjekt und Prädikat. Die erste syllogistische Figur ist jene, bei welcher das Subjekt des Obersatzes und das Prädikat des Untersatzes den Mittelbegriff (d. h. den gemeinsamen Begriff der beiden Propositionen) bilden, etwa: „Jedes Sinnenwesen ist Substanz; jeder Mensch ist ein Sinnenwesen; folglich ist jeder Mensch Substanz“. Diese Figur gilt bei Aristoteles als jene mit dem höchsten Grad an Evidenz. BPs Formulierung will möglicherweise nur sagen, dass Syllogismen und gerade jene der ersten Figur Banalitäten seien; sie lässt sich aber auch so verstehen, dass er im Scherz vorschlägt, seine Aussage selbst in einem Syllogismus zu verwenden, der dann etwa folgendermaßen lauten würde: „Alle Syllogismen sind Torheiten; x (z. B. die Argumentation der „Antilogia“) besteht aus Syllogismen; folglich ...“. Das von BP hervorgehobene Wort „nugae“ wäre hier Prädikat im Obersatz.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Pseudo-Dyonysium et futiles ... canones</mentioned>
            <p>BP bezieht sich hier wohl auf die Heranziehung zweier angeblicher Briefe der
                  Päpste Klemens I. und Urban I., welche sich u. a. im Decretum Gratiani C. XII
                  quaest. 1 c. 2 und 9 finden, zur Untermauerung der Behauptung einer Kontinuität
                  des Regularklerus seit den Aposteln. Eine entsprechende Passage begegnet bei
                  Schramb, Antilogia 27f. Auch viele frühere Autoren zu dieser Frage hatten sich auf
                  diese Texte berufen, darunter Augustin Erath selbst, der in den vermeintlichen
                  frühchristlichen Regularklerikern freilich keineswegs Mönche, sondern Kanoniker
                  sehen wollte:
                  Erath,
                  Commentarius 15, 223, 225, 232 und öfter. Die Briefe sind, wie
                  bereits von einer Reihe von Gelehrten erkannt und etwa von Jean Mabillon in seinen
                  Schriften zum Rangstreit zwischen Augustiner-Chorherren und Benediktinern (vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:154">154</ref>
               <ref target="letter:154#seg6">6</ref>) festgehalten worden war,
                  pseudo-dionysianische Fälschungen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Corbinianus Kham</mentioned>
            <p>Khamms
                  „Prodromus“ erschien erstmals 1715 zu Regensburg bei Johann
                  Baptist Lang und zwei Jahre später zu Augsburg in erweiterter Form nochmals bei
                  Johann Michael Labhart, dem Verleger der vorangegangenen Bände der „Hierarchia
                  Augustana“. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5; sowie <ref type="letter" target="letter:422">422</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:425">425</ref>, <ref type="letter" target="letter:457">457</ref>. Zu Khamm: <rs type="bibl" ref="bibl:18028">Lindner, Memoriale San-Ulricanum</rs> 8 38; 16 14;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18514">Muschard, Kirchenrecht</rs> 527f.; <rs type="bibl" ref="bibl:37160">Veith, Bibliotheca Augustana</rs> 7 124–139; <rs type="bibl" ref="bibl:14778">Ziegelbauer–Legipont, Historia rei literariae</rs>
                  3 457f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>cum quodam Jesuita certamen</mentioned>
            <p>Zur Affäre um die „Cura salutis“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Diese war
                  tatsächlich bereits seit 1709 in mehreren Auflagen erschienen; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19624">
                  <rs type="bibl" ref="bibl:19624">Sommervogel,
                        Bibliothèque</rs> 4</rs> col. 354.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>quidam episcopus</mentioned>
            <p>Seine Identität konnte nicht geklärt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>simus omnes unum</mentioned>
            <p>Nach Jo 17,21–22; vgl. auch Bernhard von Clairvaux, Sermones in octava Paschae I,8.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>In perlustratione ... reperi</mentioned>
            <p>Zur oberösterreichischen Reise BPs vgl. <ref type="letter" target="letter:406">406</ref>
               <ref target="letter:406#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Seittenstadiensi vidi Chronicon</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:442">442</ref>
               <ref target="letter:442#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Aliud inveni ... Lambacensi</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:469">469</ref>
               <ref target="letter:469#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Bernardum Noricum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:406">406 </ref>
               <ref target="letter:406 #seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Othlonis ... De providentia</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:36780">Pez, Nachricht </rs>191, führt unter den Codices
                  von Lambach an: „Otloni seu Otlochi monachi S. Emerammensis Ratisbonae Dialogus de
                  tribus quaestionibus, id est divinae pietatis agnitione, divinorum iudiciorum
                  diversitate et varia bene agendi facultate“. Die Handschrift sei aus dem 13. Jh.
                  Aus dieser Überlieferung und einem Heiligenkreuzer Codex (heute StiB
                  Heiligenkreuz, Cod. 148) bearbeitete Leopold Wydemann die Edition des Textes bei
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3/2 col. 141–250. Nach <rs type="bibl" ref="bibl:20140">Vollmann, Otloh</rs> col. 1119, gab es allerdings
                  in Lambach ehemals zwei verschiedene Handschriften, welche beide dieselbe
                  Zusammenstellung von Werken Otlohs, allerdings zusammen mit jeweils anderen Texten
                  weiterer Autoren, enthielten. Eine davon, olim Cml. XCVII, gelangte an die StB
                  Berlin und ging dort im Zweiten Weltkrieg zugrunde; die andere, olim Cml. LXXVII,
                  ist heute gänzlich unbekannten Verbleibs. Eine Bestimmung, welche die von BP
                  gemeinte und für die Edition verwendete Überlieferung war, erscheint unmöglich.
                  Bei <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3 x, xii, ist stets nur
                  von einer Handschrift die Rede, von der keine Beschreibung über eine ungefähre
                  Alters- und Formatangabe hinaus geboten wird. Die ältere Literatur identifiziert
                  sie fallweise mit Cml. LXXVII (<rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius,
                     Literatur</rs> 2 89f.), fallweise mit Cml. XCVII (<rs type="bibl" ref="bibl:35908">Bischoff, Unbekannte Handschriften</rs> 18), allerdings wohl
                  jeweils ohne Kenntnis von einer weiteren Überlieferung.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16792">
            <title type="short">Hammermayer, Forschungszentren</title>
            <biblScope>129</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17430">
            <title type="short">Kathrein, Briefverkehr</title>
            <biblScope>23 396</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20186">
            <title type="short">Wallnig, Epistolae</title>
            <biblScope>9</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Renato Massueto doctissimo e congregatione sancti Mauri presbytero, amico optimo, pater Bernardus Pez Mellicensis ordinis sancti Benedicti salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Itane tibi etiam in me ludere libet, suavissime Renate? Epistola tua posterior quorsum, amice, spectat? Sane <anchor xml:id="n1"/>quod volebas<anchor xml:id="n1e"/> (de patre Anselmo nostro aio) strenue executus sum, <add place="right-margin">
               <witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen am rechten Blattrand</witDetail>suppressis tamen iis tuis verbis, quae virum acrius pungere poterant</add>, tametsi non cum ea autoritate, quam in me sitam esse male arbitratus es. Sed ista quin tu eo animo accipis, quo tua a me accipi voluisti? Nimirum pater Anselmus ad nostrum ingenium homo minime factus accomodatusque est. Totus sapit nugas scholasticas, quae nisi utramque ibique aurem feriant, ad caetera surdus est. Quid igitur homini caetera pio et ad sacratiora animi studia probe addicto faciemus? Sinemus, amice, suis eum consiliis frui, quoad per sanctiora superiorum mandata licuerit. Dabimus inficeta viri consilia aetati iam provectae atque adeo, quod pluribus evenit, ab acrimonia iudicii remotae. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Interim nugae illae (proh vocabuli elegantiam <anchor xml:id="n2"/>syllogismo eoque primae figurae dignissimam<anchor xml:id="n2e"/>) nugae fuerunt, hodieque sunt et, ni vehementer fallar, erunt. Opus patris Anselmi contra Erathii strebliginem factum nunquam lucem reperiet, superioribus meis in meam sententiam non gravate concedentibus. Fuit id meae curae et censurae, quam vocant, commendatum. Ast quam bellulis id gemmatis perspersum deprehendi! Robur prope omne vir bonus in eo collocat, ut <choice>
               <sic>probare nitatur</sic>
               <corr>probet</corr>
            </choice> apostolos fuisse monacho-clericos, et quidem prius monachos quam clericos, Christum fuisse abbatem, atque ex hoc coetu monacho-clericali monachos-clericos non interrupta a primo saeculo serie ad haec usque saecula profluxisse. Rem ἀδύνατον ut firmet, <pb n="1v"/>
            <anchor xml:id="n3"/>Pseudo-Dyonysium et futiles quosdam ex Gratiani Decreto canones<anchor xml:id="n3e"/> etc. in auxilium evocat, id est: fabulas et ineptias ineptiis accumulat. Vel sola haec memorasse tibi, vir eruditissime, et in quodam doctrinae sole collocato, satis esto. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Expunxi igitur haec eiusmodique alia, neque patris Anselmi opus dignum luce publica iudicavi, ni vestigiis Ioannis Mabillonii religiose insisteret et ineptire desineret. Et induxit pater Anselmus animum spoponditque se mihi morem gesturum. Verum id factum necne fuerit, mea nosse non amplius interest, cum de superiorum meorum consilio operis suffocationem unice volente certus sim. Sed obsecro, amice, haec in aurem. In epistolas tuas, quas ad patrem Anselmum de me bene meritum et mihi alioquin sane charissimum daturus es, de meo in te eumque animo nulla penitus memoria vestigiumve inseratur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Caeterum ordo noster reiecto patre Anselmo suo hic contra Erathium propugnatore non caruit. Nuper enim admodum reverendus pater <anchor xml:id="n4"/>Corbinianus Kham<anchor xml:id="n4e"/> S.-Udalricianus Augustae Vindelicorum insigne commentarium adversus illum edidit, in quo Erathium eo bellius accipit, quo in decoquendis syllogismis et griphis dialecticis versutior ferme a puero est. Commentarius hic egregius (serio loquor) est et nullius non eruditi hominis plausu dignus. Editus fuit hoc ipso anno Ratisbonae in quarto, quem cum iterum nactus fuero (nam ad alienas primum exemplum manus iam <choice>
               <sic>avova</sic>
               <corr>avolavit</corr>
            </choice>), tuus erit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Mihi interim hic <anchor xml:id="n5"/>cum quodam Jesuita certamen<anchor xml:id="n5e"/> est. Ausus fuit nimirum ex Societate anonymus quidam contumeliosum nostro ordini libellum Viennae proximo anno <pb n="2r"/> in ipsa universitatis Viennensis luce vulgare. Igitur cum nostrum silentium ipso libello propudiosius fore mei superiores arbitrati sint, mihi in mandatis dedere, ut ita homini profecto ignoranti responderem, ut repulsis modeste iniuriis et debitus nobis honor constaret et plura eiusmodi cum contumelia coniuncta audendi Sociis animus adimeretur. Id an recte a me praestitum <choice>
               <sic>fuerint</sic>
               <corr>fuerit</corr>
            </choice>, opus meum, quod nunc sub Campidonensi praelo sudat, tibi proxime mittendum adiuncto Jesuitae centone docebit. Hic tu: Quid ἀπολογητικοῖς bonum tempus conteris? repones. Recte sane. Nec ego quidquam morarer, si facere integrum liberumque foret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Volvimur non raro fluctibus, etiam cum a littore longissime abesse cupimus; id quod vereor, ne et vos, charissima capita, in Quesneliana tragoedia, quam apud vos sine sanguine vix agendam autumo, experiamini. Deus bone! quae et quantae in vestra ecclesia turbae! Apud nos alcyonia sunt, non quod nulla se pontifici Romano opponendi causa sit, sed quod veteris ecclesiasticae disciplinae incredibilis ignorantia nostrum horizontem obnubilet. Parum abest, quin Lutheranus audiat, qui vehementius Scripturam laudet. Totius mali et pestis <add place="above">origo</add> theologia scholastica est, quae vel memorata mihi stomachum invertit. Nuper etiam <anchor xml:id="n6"/>quidam episcopus<anchor xml:id="n6e"/> me ad oppugnandum Quesnelium incitavit. Sed ignoravit bonus ille praesul modulum meum. Ad haec noscis, amice, quam difficile sit Quesnelium universim reicere post degustatam saltem, nedum liberalius haustam ecclesiasticam historiam, ut nihil de sanctiori critica scribam, quae apud plerosque catholicos Germanos aut ignota aut male suspecta est. Deum ex summis usque opibus rogo et <pb n="2v"/> flagito, ut det vobis pacem, et ne sit schisma in vobis, sed <anchor xml:id="n7"/>simus omnes unum<anchor xml:id="n7e"/>, sicut et Pater et Filius unum sunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Postremo quod nuper ad te, id nunc repeto: si causa Quesneliana Germanorum calculo definienda erit, certe damnabitur. Omnes enim pontificem esse infallibilem clamant, et opinionibus theologorum scholasticorum ut oraculis statur. Horum nominatissimi Jesuitae sunt. Caetera per te intelligis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Commentariolum de rebus <sic>S.-Emerammensibus</sic>  te recte accepisse gaudeo. Utinam tibi plura mittendi facultas esset! <anchor xml:id="n8"/>In perlustratione monasteriorum Superioris et Inferioris Austriae multa reperi<anchor xml:id="n8e"/> tibi praeprimis usui futura, si vel copia vel otium exscribendi fuisset. In monasterio Austriae <anchor xml:id="n9"/>Seittenstadiensi vidi Chronicon<anchor xml:id="n9e"/> manuscriptum loci a saeculo XII. usque ad XVII. unacum litteris et chartis donationum etc. <anchor xml:id="n10"/>Aliud inveni in monasterio Lambacensi<anchor xml:id="n10e"/> a saeculo XI. prope exarari coeptum, quod suavissimus germanus meus pater Hieronymus, itineris socius, exscripsit. Utrumque in Rerum Austriacarum scriptoribus, quos hic edere parat, σùν Θεῷ comparebit, tametsi illud per breve tempus describere tunc minime licuerit. In monasterio Cremifanensi vidimus integrum <anchor xml:id="n11"/>Bernardum Noricum<anchor xml:id="n11e"/>, coenobitam loci saeculo XIV. de omnibus monasterii sui rebus perquam praeclare agentem. De aliis, uti <anchor xml:id="n12"/>Othlonis libris tribus De providentia<anchor xml:id="n12e"/>, nunc nihil adscribo, ne dolorem tuum, cum singula mittere aut exscribere nequiverimus, augeam. Securus tamen esto, mi Renate, me omnia facturum, quae et tibi in votis et mea in potestate sunt. Chronicon saltem Lambacense, utpote brevius, certo habebis. Opportune incidit in Germania nunc [...]<note place="foot" xml:id="d4618e52694">Der Text bricht am Ende von 2v unvermittelt ab. Wenigstens ein weiteres Blatt fehlt.</note>.</ab>
      </body>
   </text>
</TEI>
