<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="401" xml:id="pez-0401">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anselm Schramb an Bernhard Pez. 1715-04-27. Wien.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">401</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 6r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Anselm Schramb</persName>
               <date when="1715-04-27">1715-04-27</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:400"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:400"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">AS dankt für die Bemühungen BPs um das Erscheinen seiner „<rs ref="index:d14380e39987">Antilogia</rs>“, die aus mehreren und besonders aus dem letzten Brief BPs <ref type="letter" target="letter:400">400</ref> deutlich hervorgehen. AS entnimmt diesen Briefen aber, dass Gott offenbar das Erscheinen des Werks nicht will. Vor einem Kardinal (<rs ref="index:d10854e8753">Tommaso Ferrari</rs>, dem Präfekten der <rs ref="index:d14380e37822">Indexkongregation</rs>) unter einem falschen Namen aufzutreten, wäre unpassend, denn einem <rs ref="index:d14380e9395">Deutschen</rs> steht es an, <rs ref="index:d14380e9395">Deutsch</rs> zu reden (Germane agere Germanos decet). Wenn nur zwei Exemplare in <rs ref="index:d14380e37680">Rom</rs> vorgelegt, die übrigen aber im <rs ref="index:d14380e28088">Stift</rs> zu möglicher künftiger Verwendung zurückgehalten würden, bekäme man ja das Werk in <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> nicht zu sehen; in welchem Fall auch alle Bedenken hinsichtlich schädlicher Folgen grundlos wären.</p>
            <p corresp="#seg2">
               <rs ref="index:d10854e34130">Robert Wolfarth</rs> hat einen Goldgulden für das ihm übermittelte Exemplar von BPs „<rs ref="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ eingesendet; die Münze hat für den Augenblick <rs ref="index:d10854e10118">Andreas Gartner</rs> in Verwahrung, da sie erst bei sicherer Gelegenheit und nicht mit der Post nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> verschickt werden soll.</p>
            <p corresp="#seg3">Hinsichtlich der Veröffentlichung der „<rs ref="index:d14380e39987">Antilogia</rs>“ hat sich AS mit <rs ref="index:d10854e32080">Bruno Wacker</rs> beraten. Beide sehen jedoch keinen Weg, nach dem Wunsch Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayrs</rs> zu verfahren. AS bittet BP um Vorschläge. Es stellt sich die Frage, wo man einen Verleger finden soll; bei der Suche kann viel Zeit verloren gehen, und der Erfolg ist ungewiss.</p>
            <p corresp="#seg4">Das Buch kann (nach Weisung <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayrs</rs>) nur entweder zu Wien unter Pseudonym erscheinen oder bei einem auswärtigen Verleger. Im ersteren Fall ergibt sich das Problem aus der Verpflichtung, die Approbation des Zensors einzurücken, welche den Namen des Verfassers enthält; im letzteren Fall liegt das Problem darin, dass es sich um ein juristisches Werk handelt, das der Korrektur durch einen Experten bedarf. BP möge selbst erwägen, ob etwa er selbst oder Prior <rs ref="index:d10854e16613">Valentin Larson</rs>, die doch beide gelehrt sind, in der Lage wären, mit den kanonistischen Zitaten umzugehen, die überaus kompliziert sind. Ein juristisches Werk ist etwas durchaus anderes als ein historisches, philosophisches oder theologisches.</p>
            <p corresp="#seg5">Drittens hat ein auswärtiger Verleger möglicherweise nicht selbst die Geldmittel für den Druck; AS bezweifelt die Sinnhaftigkeit, für eine inkompetente Korrektur selbst Geld auszulegen.</p>
            <p corresp="#seg6">Daraus folgt, dass der Wille Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayrs</rs> unwirksam ist, weil einige Bestimmungen unerfüllbar sind. Möglich scheint dagegen, dass ein reichsunmittelbarer Abt als Widmungsträger auftreten und für den Druck sorgen könnte, wie dies der <rs ref="index:d10854e23168">Petershausener</rs> Abt <rs ref="index:d14380e31115">Franz Öderlin</rs> für die „<rs ref="index:d10854e18044">Gemina apologia Benedictinorum</rs>“ von <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> oder <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> selbst für AS’ „<rs ref="index:d14380e40004">Chronicon Mellicense</rs>“ getan haben. Wenn schon wegen der Unmöglichkeit einer fremden Korrektur das Werk nicht anderswo gedruckt werden kann, sollte es bei der <rs ref="index:d14380e46157">Universität</rs>
               <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> verbleiben. AS ist zuversichtlich, einen solchen Abt finden zu können. Die Gefahr schädlicher Folgen würde, zumindest was <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> angeht, sehr verringert. AS bittet BP, dies mit Prior <rs ref="index:d10854e16613">Larson</rs> zu besprechen.</p>
            <p corresp="#seg7">In einem Postskriptum regt AS an, wenn sein Vorschlag nicht auf Zustimmung stößt, solle Larson Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> wenigstens dazu bewegen, den Druck von zwölf Exemplaren zu erlauben, die in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> aufbewahrt würden wie auch AS’ „<rs ref="index:d10854e28224">Nucleus</rs>“.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>cardinalem ... illudere</mentioned>
            <p>AS bezieht sich auf den Gedanken, die „Antilogia“ unter Pseudonym zu
                  veröffentlichen. Mit dem Kardinal ist vermutlich der als Widmungsträger
                  vorgesehene Präfekt der Indexkongregation (Tommaso Maria Ferrari) gemeint; vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:427">427</ref>. Zur „Antilogia“ vgl. Einleitung, Abschnitte I.1
                  und I.5; <ref type="letter" target="letter:285">285</ref>
               <ref target="letter:285#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>pater Robertus</mentioned>
            <p>Robert Wolfarth war 1715 Pfarrer in Weikendorf: PE 5 130; vgl. StiB Melk, Cod. 493, 73v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>fratris Andreae</mentioned>
            <p>Andreas Gartner, der 1710 Profess abgelegt hatte, hielt sich seit 1713 zum
                  Theologiestudium in Wien auf: PE 5 116, 131; vgl. StiB Melk, Cod. 493, 76v. BP zog
                  ihn später als Amanuensis heran, der einen Text (das „Argumentum super quattuor
                  quaestionibus“ des Idung von Prüfening) für den „Thesaurus anecdotorum novissimus“
                  bearbeitete: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/2 col.
                  507–542. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; <rs type="bibl" ref="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 357.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Viennae ... approbatione</mentioned>
            <p>Tatsächlich konnte die „Antilogia“ noch 1715 zu Wien bei dem
                  Universitätsbuchdrucker Johann Georg Schlegel (vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36614">Mayer, Buchdrucker-Geschichte</rs> 2 11; <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 226) unter dem Pseudonym „Don
                  Eusebius Carlymmaesshin Castroferrariensis“ erscheinen. Dem Buch sind keine
                  Approbationen eingerückt, es findet sich nur der Vermerk „Cum approbatione
                  superiorum“; tatsächlich scheint der Druck aber ohne Einverständnis Dietmayrs
                  erfolgt zu sein. Die Abberufung AS’ als Studiendirektor war die Strafe dafür: PE 5
                  154.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>sicut ... Nucleum</mentioned>
            <p>Diese bei <rs type="bibl" ref="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs>
                  529, verzeichnete Schrift AS’ über die Übertragung der Privilegien der
                  Cassinensischen Kongregation an Melk ist heute im Stift nicht mehr aufzufinden und
                  auch sonst nirgends nachweisbar. Nach der Bemerkung AS’ waren offenbar nur wenige
                  Exemplare gedruckt und nicht verbreitet worden.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Viennae 27. Aprilis anno 1715.</opener>
         <opener>Admodum reverende pater Bernarde.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Suos indefessos conatus admodum reverendae paternitatis pro Antilogia mea edenda loquuntur hactenus missae, nunc vero novissimae luculenter litterae, pro quibus fateor me semper obligatissimum; colligo ex omnibus, quod Deus non velit edi et publicari hoc opus, unde praestat potius volendo quam nolendo et invito animo trahi in decretoriam sententiam; nam <anchor xml:id="n1"/>cardinalem substituto nomine et fictitio illudere<anchor xml:id="n1e"/> non videtur conveniens, Germane agere Germanos decet. Deinde quid videret Austria, si tantum duo exemplaria Romae essent visibilia, reliqua deposita impressa, aliquando in aliis circumstantiis forte deservitura, detinerentur in monasterio. Et hoc pacto, sicut ignoti nulla cupido, sic quoque vanissimus est timor praeiudicii. Fiat ergo voluntas Dei, Deoque sint infinitae gratiae, et benedictus infinities Deus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">(Admodum reverendus <anchor xml:id="n2"/>pater Robertus<anchor xml:id="n2e"/> transmisit suae admodum reverendae paternitati aureum, qui interea est in manibus <anchor xml:id="n3"/>fratris Andreae<anchor xml:id="n3e"/>, pro transmissa Vita venerabilis Wilburgis, securiori occasione quam per postam mittendus.) Haec per modum parenthesis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Prioribus insistendo consultavi cum reverendo patre Brunone; nec ipse nec ego scimus modum possibilem assequendi intentionem reverendissimi domini. Unde rogo suam admodum reverendam paternitatem, ut cum substantiam transcripserit, etiam modum adimplendi suggerat. Nam editor <pb n="1v"/> ille inprimis ubi gentium, ubi locorum quaerendus, interea dum sollicite quaeritur, tempus et forte annus inutiliter teritur, et vix talis invenietur, cui tuto concredi possit opus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Secundo. Vel opus est edendum hic <anchor xml:id="n4"/>Viennae sub nomine alieno, vel in loco editoris. Si hic Viennae, iam patet impossibilitas, quia habeo a censore obligationem non aliter edendi quam sub sua approbatione<anchor xml:id="n4e"/> expresse inserenda; in hac autem continetur meum nomen. Si in loco editoris, manifesta est iterum impossibilitas, quia est opus iuridicum, quod alius corrigere non potest; exemplum sumat sua admodum reverenda paternitas a se vel etiam a plurimum reverendo patre priore, quos doctrina excultissimos revereor: an illi velint vel possint suscipere correctiones iurium, canonum, capitulorum, iurisconsultorum, aliorum authorum, quorum citationes sunt plane intricatae; taceo, quod aliqua mihi pro clavi reservata sint. Unde rogo, admodum reverenda paternitas praeter substantiam mihi modum possibilem transcribat; unde aliud est opus historicum, philosophicum, theologicum, aliud iuridicum, quod exposcit prae caeteris exquisitissimam et singularissimam correcturam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Tertio. Hic novus editor forte non habet sumptus edendi, et ego pro re adeo incerta et non sobria <add place="left-margin">
               <witDetail wit="#A">am linken Blattrand mit Verweiszeichen</witDetail>et forte pudenda</add> correctione exponere sumptus, nescio, an suadeat sua admodum reverenda paternitas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Unde colligo inefficacem voluntatem reverendissimi domini clausulas impossibiles addentis. Sed hoc est possibile, ut dedicationem verbi gratia abbas imperialis suscipiat et faciat, quemadmodum Peterhusanus fecit cum Apologia Mabillonii et noster reverendissimus dominus cum meo Chronico, caeteris servatis in frontispicio, quia cum alibi tanquam opus iuridicum propter correcturam alteri imponendam imprimi non possit, uti dictum, tum propter maiorem splendorem ex universitate Viennensi. Hoc, inquam, modo esset possibilis editio, et <choice>
               <sic>ego</sic>
               <corr>memet</corr>
            </choice>
            <choice>
               <sic>spem</sic>
               <corr>spes</corr>
            </choice> solida nutrit talem abbatem obtinendi. Unde metus praeiudiciorum, si <add place="above">non</add> omnino tollitur, saltem hic in Austria plurimum minueretur. Quaeso, sua admodum reverenda paternitas cum plurimum reverendo patre priore consultet rogetque, ut in hac perplexitate mihi salubre consilium suppeditet. Interim divinae dispositioni humillime omnia commendo et me in omnia sacra suae admodum reverendae paternitatis</ab>
         <closer>Vestrae admodum reverendae paternitatis servus in Christo pater Anselmus propria manu.</closer>
         <closer xml:id="seg7">N.B. Si nec hic modus possibilis placeret, saltem bonum esset, si plurimum reverendus pater prior rogaret reverendissimum dominum, ut duodecies permitteret imprimi<note type="annotation" xml:id="d4618e51849">Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 5 Wörtern.</note> pro aeterno deposito in monasterio <anchor xml:id="n5"/>sicut meum Nucleum<anchor xml:id="n5e"/>.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
