<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">476 Bernhard Pez an Adalbert Defuns. 1715-12-25. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">476</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs> 659</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren. Abschrift von Joachim von Langenstein: StiA Engelberg, Mappe Disentis.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1715-12-25">1715-12-25</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Adalbert Defuns</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">403</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">477</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">477</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">291</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">320</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">403</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">477</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e60579"><rs type="person" role="sender">BP</rs> antwortet mit einer neuen <rs key="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> <ref type="letter">477</ref> auf <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADes<?oxy_custom_end?> letzten Brief <ref type="letter">403</ref>, nicht aus Unzufriedenheit mit den bisher gelieferten Angaben zu <rs key="index:d14380e9796">Disentiner</rs> Schriftstellern (<ref type="letter">291</ref>, <ref type="letter">320</ref>) zu bekunden, sondern um Rechenschaft über seine Arbeiten abzulegen. So kann <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?> ersehen, an welchem Punkt die „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ steht. Zudem hofft <rs type="person" role="sender">BP</rs>, dass <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADes<?oxy_custom_end?> Vorbild auch andere Mitbrüder zur Mitarbeit anregen wird.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e60587"><rs type="person" role="sender">BP</rs> möchte <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?> weiters sein jüngst zu <rs key="index:d14380e21803">Kempten</rs> erschienenes Werk „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“, in welchem er den <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> gegen die Angriffe eines <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> (<rs key="index:d14380e18274">Gábor Hevenesi</rs>) verteidigt, zukommen lassen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat alles für den Orden Ruhmreiche aus dem letzten Jahrhundert darin behandelt und im zehnten Kapitel einen Katalog der <rs key="index:d14380e4919">benediktinischen</rs> Schriftsteller in ganz <rs key="index:d14380e11804">Europa</rs> von 1600 bis 1714 abgedruckt.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e60589">Anlass dazu war die Behauptung des <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> in seinem Druckwerk „<rs key="index:d14380e18286">Cura salutis</rs>“, die <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> hätten kein Interesse an Gelehrsamkeit und führten ein zu bequemes Leben, als dass sie ihre Laster wirksam bekämpfen könnten. Die Querelen rund um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Antwortschrift sind von einigen <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> bis vor den <rs key="index:d14380e21188">Kaiser</rs> gebracht worden, der ihre Klagen freilich zurückgewiesen hat; so sehr brennt die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> über seinen Gegner ausgeschüttete Lauge die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e60591"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet um Mitteilung eines Übersendungsweges und schließt mit einem Gebet für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p><ref type="letter">476</ref> und <ref type="letter">477</ref> wurden von dem
                  Disentiner Frater Joachim von Langenstein, sicherlich auf Anweisung von ADe,
                  abgeschrieben und zusammen mit einem Erklärungsschreiben (vom 16. Februar 1716;
                  gleichfalls erhalten in StiA Engelberg, Mappe Disentis) nach Engelberg, vermutlich
                  an Prior Frowin Christen, versendet; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18482">Müller,
                     Disentis</rs> 1696–1742 659.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissimo illustrissimo ac amplissimo domino domino Adalberto praesuli gratiosissimo pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis et bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60607">Quod hasce litteras ad te, illustrissime domine domine, nunc exarem, vetus amplissimarum tuarum erga me gratiarum recordatio facit. Nimirum eruditissimae illae iuxta ac suavissimae litterae, quibus anno abhinc me dignatus es, nullum non obsequii ac servitii genus mihi, si gratus esse velim, imperant. Porro <seg type="lemma" corresp="#d4618e60643">encyclicam novam</seg>, quam hic repraesento, non eo quidem fine transmitto, quasi ad scriptores Disertinenses mihi cumulate a te satisfactum non sit, sed ea praecipue gratia, ut qualemqualem tibi, eruditissime praesul ac patrone, reddam rationem meorum studiorum. Itaque inde affatim cognosces, quo in loco Bibliotheca Benedictina sit. Faxit Deus, ut illustrissimo tuo exemplo quam plurimi nostri sodales incitati tandem in mea vota concedant. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60609">Caeterum maxime nunc opto, ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e60650">Epistolas meas apologeticas</seg>, quas adversus Jesuitam quemdam Viennensem in sacrum ordinem nostrum perquam contumeliosum hoc anno Campoduni in octavo edidi, tibi <sic>zelotissimo</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] honoris Benedictini vindici offerre possim. Nihil enim nobis hoc saeculo gloriosum contigit, quod his Epistolis non inseruerim. Epistola decima exhibet catalogum novum omnium <pb n="1v"/> nostrorum in Europa scriptorum, qui ab anno 1600 usque 1714 floruerunt. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60616">Ansam huic epistolae praebuit haec <seg type="lemma" corresp="#d4618e60657">mendax Jesuitae propositio</seg> libello publice edito comprehensa: In ordine sancti Benedicti nullus fere usus studiorum et talentorum, partim quia haec non aestimantur in coenobiis, partim quia loca remota et minus celebria iis facultatem utendi eripiant. <sic>Vitae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] praeter chorum et missam otiosa etc. Vita<note place="foot" xml:id="d4618e60621">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Vitae</hi>.</note> haec commodior videtur, quam ut sufficiat ad impediendas vel vincendas tentationes etc., quibus vix quidquam atrocius in nos scribi a Jesuita potuit. Sed ego ita hominem accepi, ut omnes nunc Socii sentiant sodalis imprudentiam, quidam etiam in me prope furunt et librum meum, quocunque modo possunt, supprimunt, delatis etiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e60664">ad caesarem de me querelis</seg>, quas aequissimus monarcha sprevit et neglexit; adeo nempe lixivium, quo bene meritum Socium eiusque similes perfudi, nunc homines urit. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60627">Si mihi viam mittendi, illustrissime domine, indicare dignatus fueris, aliqua <sic>exemplari</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e60632">	Hier scheint der Kopist mindestens ein Wort ausgelassen zu haben; eine mögliche Emendierung wäre etwa <hi rend="italic">aliqua exemplaria mittendo</hi> o. Ä.</note> meam <pb n="2r"/> demissionem contestatam facere festinabo. Nunc nihil ardentius a Deo precor, quam ut te, o decus nostrorum, perpetuo sospitet ac fortunet.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii VIII. Calendas Januarii MDCCXVI.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e60643">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>encyclicam novam</label>
               <p>Zu den bisherigen Enzykliken BPs vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60650">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Epistolas meas apologeticas</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Nach den Worten BPs scheint eine Versendung mit
                  diesem Brief nicht erfolgt zu sein. Zur „Epistola decima“
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pez, Epistolae
                  apologeticae<?oxy_custom_end?> 215–273) vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20186"
                     >Wallnig, Epistolae</rs> 12.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60657">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>mendax Jesuitae propositio</label>
               <p>BP zitiert drei der acht „Considerationes contra stabilitatem“ aus der „Cura
                  salutis“; vgl.
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pez, Epistolae
                  apologeticae<?oxy_custom_end?> 13–15 und öfter.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60664">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>ad caesarem ... querelis</label>
               <p>Zu diesem Vorfall, den BP auch anderen seiner Korrespondenten berichtete (vgl.
                     <ref type="letter">474</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">478</ref>), konnte
                  bislang nichts weiter ermittelt werden.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
