<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">630 Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1716-07-22. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">630</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">578r–579v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1716-07-22">1716-07-22</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">595</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">641</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">255</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">273</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">288</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">595</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e14936"><rs type="person" role="sender">AH</rs> nimmt an, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> seinen letzten Brief, den er um den 20. Juni gesendet hat <ref type="letter">595</ref>, erhalten hat. Er bedauert seine Langsamkeit im Schreiben, die jedoch nicht auf seine Schuld, sondern auf widrige Umstände zurückzuführen ist, wie er in dem vorigen Brief ausgeführt und wofür er um Entschuldigung gebeten hat.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e14941"><rs type="person" role="sender">AH</rs> übermittelt nun das versprochene Verzeichnis benediktinischer Autoren und ihrer handschriftlichen wie gedruckten Werke, die in Tegernsee in der Bibliothek oder vielmehr im Turm vorhanden sind. <rs type="person" role="sender">AH</rs> erwähnt darin auch einige, die er bereits zu Anfang des Briefwechsels (255, 273, 288) ausführlich vorgestellt hat; andere von jenen übergeht er nun, um nicht durch Wiederholung lästig zu fallen. Wenn die Bibliothek bereits wieder eingerichtet wäre, könnte er <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit mehr Angaben dienen, als die meisten Klöster liefern könnten. Die Kataloge, insbesondere der vor etwa 20 Jahren angelegte Generalkatalog, verzeichnen eine staunenswerte Zahl von Büchern, darunter kostbarste Handschriften. Die Werke nahezu aller patristischen Autoren sind handschriftlich vorhanden, wie am Beispiel des beigefügten Verzeichnisses der benediktinischen Schriftsteller unschwer zu erkennen ist.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e14943">Gefunden hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> auch ein Verzeichnis von Werken des Pariser Universitätskanzlers und Cölestiners (recte: siehe Kommentar) Jean Gerson; wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> daran Interesse hat, wird er es übermitteln.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e14945"><rs type="person" role="sender">AH</rs> wünscht, dass sein kürzlich verstorbener Abt Quirin Millon noch am Leben wäre; dann könnte er <rs type="person" role="sender">BP</rs> besser helfen. <rs type="person" role="sender">AH</rs> will allerdings kein Bemühen scheuen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e14947">Einige der verzeichneten Bücher hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> kürzlich in einer Zelle (dem „Tempel“?) verwahrt aufgefunden; zu diesen hat er in seinem Verzeichnis auch Formatangaben geliefert. Darunter war insbesondere das „Apologeticum de contemptu mundi“ (recte: „De abdicatione episcopatus“) von Petrus Damiani, eine Schrift in Form eines Briefes an Papst Alexander II. (recte: Nikolaus II.). <rs type="person" role="sender">AH</rs> sendet eine Abschrift der Vorrede.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e14949"><rs type="person" role="sender">AH</rs> übermittelt weiters eine Liste der in jüngerer Zeit tätigen Professoren aus dem Benediktinerorden und ihrer ihm vorliegenden Schulschriften. Mehr Angaben darüber werden vermutlich die Autoren selbst bereits an <rs type="person" role="sender">BP</rs> eingesendet haben, vor allem Karl Meichelbeck aus Benediktbeuern, der über viele solche Schriften verfügt. Ab der Seite 65 seines Verzeichnisses hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> diejenigen Titel solcher Schriften, welche er im Tegernseer Katalog gefunden hat, wiedergegeben. <rs type="person" role="sender">AH</rs> bittet die Fehler seiner im höchsten Maße eiligen Abschrift zu entschuldigen; seine Pflichten als Seelsorger und im Chor lassen ihm nur sehr wenig Zeit. Wann die Salzburger Professoren gelehrt und wann sie ihre Werke herausgebracht haben, kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> dem Salzburger Schreibkalender „Ephemeris ecclesiastica“, insbesondere jenem von 1702 und 1703, entnehmen. Gerne hätte <rs type="person" role="sender">AH</rs> zu jedem Werk, wie gewünscht, Format, Erscheinungsjahr und Druckort angegeben; doch ist es ihm unmöglich, unter den über 20.000 in dem Turm gelagerten Büchern jeweils die benötigten aufzufinden.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e14951">Gerne würde <rs type="person" role="sender">AH</rs> die Anfrage <rs type="person" role="sender">BPs</rs> über den Melker Abt Christian Eibensteiner und weitere Melker beantworten; hinsichtlich des Johannes von Speyer und Johannes Schlitpacher hat er dies bereits früher getan, soweit ihm möglich war. Er schließt mit Grüßen an HP und wünscht Gottes Segen für beide Brüder.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e14953">In einem Nachsatz lässt er Anselm Schramb und Koloman Scherb grüßen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Tegernsee die 22. Julii 1716.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e14968">Quin ultimas meas 20. Junii circiter a me datas paternitas vestra clarissima acceperit, nullus dubito; dubito solum, an non nisi exigua memoria totaliter extincta sit ob negligentiam literarum mearum. Sed non mea culpa, sed supremi Numinis dispositione id factum et calami mei exercitium impeditum est. Scripsi et excusavi me in ultimis meis pluribus. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e14970">Nunc, quae nuper promisi, <seg type="lemma" corresp="#d3e15031">transmitto, nempe catalogum</seg> authorum Benedictinorum<note place="foot" xml:id="d3e14972">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">quorum</hi>.</note> eorumque nomina et materias ab eis posteris relictas, tam in scriptis quam impressis, et in bibliotheca vel potius <seg type="lemma" corresp="#d3e15037">turri nostra</seg> interim reservatas, donec proxime publicam lucem et ordinem videant, quod unice optamus omnes. Attigi iterum aliquos, quorum ad initium commercii nostri litterarii iam pleniorem informationem dedi; plures tacui, ne pluries repetitis nauseam causem. O utinam, utinam bibliotheca nostra in eum statum esset erecta et ordinata, qualem omnes optamus, et satisfacerem Bernardo meo libris et authoribus nostris Benedictinis, antiquitatibus nostris, das villeicht wenig clöster sein wurden, welche es Tegernsee gleich thun wurden. Si aspicio<seg type="lemma" corresp="#d3e15041"> catalogos nostros, specialiter generalem</seg> ante 20 annis conscriptum, satis mirari nequeo ingentem librorum numerum, specialiter <pb n="1v"/> nobilissimorum manuscriptorum; fere omnium sanctorum patrum libros manuscriptos habemus, ut facile colligis ex adiecto catalogo Benedictinorum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e14980">Inveni etiam numerum librorum scriptorum <seg type="lemma" corresp="#d3e15045">Johannis Gerson cancellarii Parisiensis ordinis Coelestinorum</seg>; si desideretur, etiam transmittam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e14982">Caeterum optarem quam maxime Quirinum abbatem nostrum nuper defunctum adhuc vivum, et pluribus tibi, vir clarissime, succurrerem. Feci, quae potui, et adhuc non desistam inservire patrono meo colendissimo; credat sincere, quoties recordor (recordor autem saepissime) Bernardi mei colendissimi ac amandissimi, toties spiritus meus promptissimus est ad servitia, etsi calamum inveniam insufficientem ac valde<note place="foot" xml:id="d3e14984">	<hi rend="italic">ac valde</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">ad</hi>.</note> debilem. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e14993">Inveni nuper aliquos horum inter libros <seg type="lemma" corresp="#d3e15051">cellae cuidam</seg> inclusos, quibus etiam addidi, utrum sint in folio? Et specialiter sanctissimi nostri<seg type="lemma" corresp="#d3e15057"> Petri Damiani librum Apologeticum</seg> de contemptu mundi. Ob viri huius nobilissimi magnam humilitatem non potui non transscribere libri illius vel potius epistolae ad Alexandrum II. datae exordium. Utinam plures invenirem! </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e14995">Addidi alium<note place="foot" xml:id="d3e14997">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">non</hi>.</note> recentiorum quorumdam professorum nostrorum catalogum eorumque a me visorum <pb n="2r"/> tractatuum scholasticorum numerum, quibus maiorem sine dubio iam addiderint ipsi authores et ad Bernardum meum transmiserint, specialiter pater Carolus Benedictoburanus, qui plures similium ad manus habebit. <seg type="lemma" corresp="#d3e15067">Demum ex catalogis bibliothecae nostrae etiam addidi illos, quos inveni</seg>, a folio 65. Quaeso, aequi bonique consule Alphonso eiusque sincerissimo inserviendi animo, vir clarissime, et errores calami properantis ut octo excusa; quantam enim temporis penuriam inter continuos<seg type="lemma" corresp="#d3e15071"> labores meos parochiales</seg> et chorales patiar, explicare nolo. Quo anno a me citati professores Salisburgenses docuerint et lucubrationes suas typis dederint, dabit horum notitiam<seg type="lemma" corresp="#d3e15075"> Ephemeris ecclesiastica astronomica Salisburgensis</seg>, ad annum specialiter 1702 et 1703 publicae luci data, cum suis triennalibus etc. Utinam cuilibet libello desideratam editionis formam, annum editionis et locum typographi addere possem. Certissime facerem, dummodo ad manus haberem. Aber mein Gott, wan etlich 1000 biecher in ein thurn beysammen ligen (sunt certe<seg type="lemma" corresp="#d3e15079"> ultra 20.000</seg>), quomodo inveniam, quem toties desidero et affecto? </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e15005">O quanto cum gaudio ac laetitia, <pb n="2v"/> virorum clarissime, tibi satisfacerem <seg type="lemma" corresp="#d3e15084">de Christiano</seg> abbate vestro aliisque viris vestris nobilissimis; credo quidem me de <seg type="lemma" corresp="#d3e15090">Joanne de Spira et, quantum recordor, de Joanne Schlitpacher</seg>, quantum possibile fuit, satisfecisse. Vale millies ac centies vale cum tuo clarissimo ac charissimo domino germano, vale, par nobilissimorum fratrum, et pro gloria Benedicti ulterius laborate, decus ac gloria ordinis nostri! Dominus conservet vos et vivificet vos et beatos faciat vos, laboribus vestris sanctissimis assistat, sanitatem optimam concedat, ita utrique ex intimo corde humillime exoptat seque suamque minimam personam demississime commendat et ad ulteriores calami labores et servitia<note place="foot" xml:id="d3e15009">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">se d</hi>.</note> se offert diu noctuque subeundum</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae totiusque illustrissimi vestri asceterii servus et confrater minimus pater Alphonsus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e15019">Clarissimo domino patri<note place="foot" xml:id="d3e15021">	Ein zweites <hi rend="italic">P.</hi> nachträglich über der Zeile eingefügt, um den Plural auszudrücken.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e15094">Anselmo humillimam etiam mei recommendationem rogo nec non et Colomanno</seg>, patronis etiam<note place="foot" xml:id="d3e15027">	Über der Zeile eingefügt.</note> olim meis colendissimis.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e15031">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>transmitto ... catalogum</label><p> Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 22. Der erste Abschnitt bietet das hier angekündigte nach Autoren alphabetisch geordnete Verzeichnis von Werken benediktinischer Verfasser aus allen Zeiten: ebd. 1–51. Erfasst sind 132 mit arabischen Ziffern durchgezählte Autoren. </p></note>
            <note xml:id="d3e15037">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>turri nostra</label><p>Vgl. <ref type="letter">273</ref> &lt;2&gt;, <ref
                     type="letter">505 </ref>&lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e15041">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> catalogos ... generalem</label><p> Bei dem angesprochenen Generalkatalog
                  handelt es sich gewiss um den in den 1680er Jahren von Chrysogonus Auceps
                  angelegten: BStB München, cbm Cat. 24; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16534"
                     >Glauche, Freising</rs> 746f.; <rs type="bibl" key="bibl:17466"
                     >Kellner–Spethmann, Historische Kataloge</rs> 472f. Auf diesen beziehen sich
                  wohl auch die Erwähnungen in <ref type="letter">273</ref> &lt;5&gt; und &lt;6&gt;,
                     <ref type="letter">288</ref> &lt;3&gt; und &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e15045">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Johannis Gerson ... Coelestinorum</label><p>Jean Gerson, der Pariser
                  Universitätskanzler, war nie Angehöriger eines klösterlichen Ordens; er verbrachte
                  allerdings einige der letzten Jahre seines Lebens im Cölestinerkloster zu Lyon,
                  welchem sein gleichnamiger jüngerer Bruder als Prior vorstand. Auf diese Umstände
                  geht die hier von AH wiedergegebene unrichtige Zuschreibung zurück: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15490">Burger, Aedificatio</rs> 26, 165–167; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16542">Glorieux, Vie et œuvres</rs> 185–189.</p></note>
            <note xml:id="d3e15051">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>cellae cuidam</label><p> Möglicherweise die Kammer mit den von und für Abt
                  Quirin Millon separat aufbewahrten Handschriften, der sogenannte „Tempel“: vgl.
                     <ref type="letter">655 </ref>&lt;2&gt;, <ref type="letter">819</ref>
                  &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e15057">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Petri Damiani ... Apologeticum</label><p> Der Anfang des Textes wird von AH
                  unter der Überschrift „Libri apologetici de contemptu mundi initium hoc erat“
                  wiedergegeben in StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 22, 85–88. Es handelt
                  sich aber nicht, wie die Bezeichnung vermuten ließe, um das Opusculum 12
                  „Apologeticum de contemptu saeculi“, sondern um das Opusculum 19 „De abdicatione
                  episcopatus“. Als Adressat der briefförmigen Schrift ist Alexander II. angegeben;
                  tatsächlich war sie freilich an Nikolaus II. gerichtet. Als Vorlage AHs ist die
                  Überlieferung in dem ehemals Tegernseer Codex BStB München, clm 18523b, 2r–13v,
                  anzunehmen, aus welcher die irreführenden Angaben übernommen sind: Das Werk ist in
                  der Inhaltsübersicht als „Liber Petri Damiani apologeticus de contemptu dignitatum
                  et praelaturarum resignatione“ bezeichnet (ebd. 1r), die Anrede an Alexander II.
                  ist von einer spätmittelalterlichen Hand berichtigt (ebd. 2r), was AH jedoch
                  übergangen hat. Zum Codex vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al.,
                     Catalogus 2/3</rs> 170; <rs type="bibl" key="bibl:19060">Reindel, Petrus
                     Damiani in Bayern</rs> 328.</p></note>
            <note xml:id="d3e15061">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>alium ... catalogum</label><p> Dieser Abschnitt umfasst StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 22, 52–64. Erfasst sind achtzehn mit römischen Zahlzeichen durchgezählte Autoren. </p></note>
            <note xml:id="d3e15067">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Demum ... quos inveni</label><p> Dieser Teil der Beilage bietet in Fortsetzung des vorigen nochmals 52 Autoren von Schulschriften mit der Zählung „XIX“ bis „LXX“, gefolgt von einem Nachtrag aus sechs zusätzlichen Titeln: ebd. 65–84.</p></note>
            <note xml:id="d3e15071">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> labores ... parochiales</label><p> AH war seit 1705 Vikar der Pfarre Egern:
                     <rs type="bibl" key="bibl:17500">Kißlinger, Egern</rs> 48f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 84; vgl. <ref
                     type="letter">255</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e15075">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Ephemeris ... Salisburgensis</label><p>Es handelt sich um einen lateinischen
                  Schreibkalender, der unter geringfügig variierenden Titeln bereits seit einigen
                  Jahrzehnten zu Salzburg erschien: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17006">Herbst,
                     Verzeichnis</rs> 170.</p></note>
            <note xml:id="d3e15079">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> ultra 20.000</label><p>Die Stelle in <ref type="letter">273</ref> &lt;2&gt;
                  mit der Angabe „ultra 2000“ dürfte durch Beschneidung am Blattrand verfälscht und
                  daher im Sinne der hier vorgebrachten Aussage AHs zu berichtigen sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e15084">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>de Christiano</label><p> Zu Christian Eibensteiner vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 521–571; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18574">Niederkorn-Bruck, Profeßbuch</rs> 128–134. </p></note>
            <note xml:id="d3e15090">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Joanne de Spira ... Schlitpacher</label><p> Vgl. <ref type="letter">288</ref>
                  &lt;4&gt; und &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e15094">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Anselmo ... Colomanno</label><p>Vgl. <ref type="letter">505</ref>
                  &lt;8&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>