<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="510" xml:id="pez-0510">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Apronian Hueber an Bernhard Pez. 1716-02-15. Mehrerau.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">510</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 264r–265v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Apronian Hueber</persName>
               <date when="1716-02-15">1716-02-15</date>
               <placeName>Mehrerau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:492"/>
               <ptr type="next" target="letter:695"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:492"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Die <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> BPs vom 18. Januar 1716 <ref type="letter" target="letter:492">492</ref> hat AHu am 3. Februar erhalten. Aus ihr ersieht er neuerlich das höchst lobenswerte Ansinnen BPs, dem er schon lange entsprochen hätte, wenn ihn nicht seine Professur und weitere Verpflichtungen davon abgehalten hätten. Er hat nämlich bereits vor einiger Zeit ein <rs ref="index:d14380e18964">Verzeichnis der Werke benediktinischer Autoren</rs> anfertigen lassen, das inzwischen weitgehend abgeschlossen ist. Es fehlt nun nur noch, dass AHu Lebensbeschreibungen einiger <rs ref="index:d14380e27838">Mehrerauer</rs> Autoren hinzufügt, was er tun will, sobald ihm seine Pflichten dazu Zeit lassen.</p>
            <p corresp="#seg2">Weiters hat AHu bereits mehrfach an andere Klöster geschrieben und ihnen das Anliegen BPs empfohlen, außer frommen Versprechungen hat er allerdings bislang nichts von ihnen erhalten. Er bittet deshalb um Zusendung eines oder mehrerer weiterer Exemplare der <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> BPs zur Weitergabe. Sowohl AHu selbst als auch mehrere hochrangige und gelehrte Männer, mit denen er darüber gesprochen hat, raten von einer vorschnellen Veröffentlichung des gewaltigen und für die Ewigkeit zu schreibenden Werkes von BP („<rs ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) ab. Zweifellos gibt es nämlich noch viele Klöster, in denen Gelehrte gelebt haben, die aber noch keine der Enzykliken BPs bekommen haben; auch für die <rs ref="index:d14380e27838">Mehrerau</rs> ist seine jetzige dritte <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> die erste, die bis dorthin gelangt ist.</p>
            <p corresp="#seg3">In einem Postskriptum bemerkt AHu, dass die Klöster im <rs ref="index:d14380e11197">Elsass</rs> von seiner Gegend allzu weit entfernt sind; sollte sich jedoch wider Erwarten eine Gelegenheit ergeben, dorthin zu schreiben und das Anliegen BPs zu befördern, will er diese gewiss ergreifen.</p>
            <p corresp="#seg4">
               <rs ref="index:d14380e42565">Cölestin Teschler</rs> lässt sich BP empfehlen und bittet gleichfalls um Exemplare der <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs>, um sie an die Klöster in der <rs ref="index:d14380e40241">Schweiz</rs> weiterzuleiten.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>iterato intellexi</mentioned>
            <p> Auf direkte Kontakte zwischen AHu und BP vor
                  diesem Brief gibt es keinerlei Hinweis. Wenn AHu bereits vor dem Erhalt der
                  Enzyklik über BPs Vorhaben einer „Bibliotheca Benedictina“ informiert war, dann
                  vermutlich durch Cölestin Teschler (vgl. <ref target="#seg4">4</ref>) oder auf demselben Wege wie
                  dieser, nämlich durch den Ulmer Buchhändler Johann Wolfgang Beuerlein: vgl. <ref type="letter" target="letter:452">452</ref>
               <ref target="letter:452#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> professura</mentioned>
            <p>Zu dieser Zeit unterrichtete AHu am Mehrerauer
                  Hausstudium Theologie: vgl. <ref type="letter" target="letter:695">695</ref>
               <ref target="letter:695#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Feci ... praestabo</mentioned>
            <p> Zu diesen beiden Ausarbeitungen über die
                  Buchbestände und Schriftsteller der Mehrerau vgl. <ref type="letter" target="letter:695">695</ref>
               <ref target="letter:695#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Scripsi ... accepi</mentioned>
            <p> Über diese Korrespondenzen AHus konnte nichts Näheres ermittelt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Coelestinus Teschler</mentioned>
            <p>Teschler hielt sich seit der Besetzung des
                  Stifts St. Gallen durch Zürcher und Berner Truppen im sogenannten
                  Toggenburgerkrieg des Jahres 1712 (vgl. 259) in der Mehrerau im Exil auf. Er hatte
                  von dort in der zweiten Hälfte des Jahres 1715 mit BP einige Briefe gewechselt:
                  452, 475. Zu seiner Person vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz</rs> 1 813.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>I</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>125</orig>.</note>
         <note anchored="false">Bemerkung: Am rechten Rand des zweiten Blattes ein Ausriss mit Textverlust, verursacht durch Faltung und Öffnung des Briefes. Die angebotenen Ergänzungsvorschläge sind Konjekturen aufgrund des Zusammenhangs.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16898">
            <title type="short">Heer, Pez</title>
            <biblScope>415f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario ibidem meritissimo, domino patri et patrono meo colendissimo. Per Augspurg. Kloster Mölk in Österreich.<note type="annotation">Siegel.</note>
         </p>
      </front>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine, pater et patrone colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quam 18. elapsi mensis dedit epistolam encyclicam, hanc tertio labentis rite accepi in eaque laudabilissimum clarissimae dominationis vestrae desiderium <anchor xml:id="n1"/>iterato intellexi<anchor xml:id="n1e"/>, cui iam pridem fecissem satis, nisi et<anchor xml:id="n2"/> professura<anchor xml:id="n2e"/> et millena, quae me vix non obruunt, negotia alioquin paratissimum impediissent. Feci quidem iam ante aliqua tempora conscribi accuratum catalogum omnium operum a Benedictinis nigris conscriptum, qui ut potissimum iam confectus et absolutus est. Nec aliquid <add place="above">ultra</add> restat, quam ut quorundam e nostris vitam conscribam, quod proximiori, qua per negotia licuerit, occasione praestabo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">
            <anchor xml:id="n3"/>Scripsi etiam, et quidem iterato, ad alia monasteria atque negotium desideriumque paternitatis vestrae admodum reverendae impensissime <sic>recomendavi</sic>, interim tamen hactenus praeter pia promissa nihil accepi<anchor xml:id="n3e"/>; gratum proinde <pb n="1v"/> foret, si adhuc unum alterumque epistolae encyclicae exemplar, quod iisdem communicarem, transmitteretur. Caeterum nec ego nec alii tam dignitate quam doctrina praestantissimi viri, <add place="upper-margin">
               <witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen am oberen Blattrand</witDetail>quibuscum de hoc et ipsis probatissimo opere locutus sum</add>, praeproperam tanti tamque immensi operis, quod aeternitati scribis, editionem probare volunt; supersunt enim perquam multa (ut nullus dubito) monasteria a viris doctis celebria, quae tamen nec ullam forte epistolam encyclicam percepere: siquidem et haec tertia prima sit, quae ad Brigantinam nostram Augiam devenerit. Queis me denuo in pretiosos favores et omnia sancta de meliori recommendans perennare cupio</ab>
         <closer>Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis vestrae paratissimus servus pater Apronianus Hueber prior manu propria.</closer>
         <closer>Dedi ex Augia Maiori Brigantina 15. Februarii 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg4">P.S. Monasteria Alsatiae a regione nostra nimium distant, [si tamen]<note type="annotation" xml:id="d3e3888">Textverlust im Ausmaß von ca. 1–2 Wörtern.</note> praeter spem litteras eo mittendi et una desiderium [vestrae]<note type="annotation" xml:id="d3e3891">Textverlust im Ausmaß von ca. 1–2 Wörtern.</note> clarissimae dominationis recommendandi occasio obtingeret, id pla[ne ...]<note type="annotation" xml:id="d3e3894">Textverlust im Ausmaß von ca. 1–2 Wörtern.</note> non omitterem. Reverendus pater <anchor xml:id="n4"/>Coelestinus Teschler<anchor xml:id="n4e"/> se pariter devotissime re[com]mendat<note type="annotation" xml:id="d3e3899">Textverlust.</note>, atque<del ana="#after">una</del> similiter pro uno alterove epistolae [...]<note type="annotation" xml:id="d3e3908">Möglicher Textverlust im Ausmaß von ca. 1–2 Wörtern.</note> encyclicae exemplari monasteriis Helvetiae communicando [...]<note type="annotation" xml:id="d3e3911">Möglicher Textverlust im Ausmaß von ca. 1–2 Wörtern.</note> supplicat.<pb n="2r"/>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
