<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="943" xml:id="pez-0943">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1718-06-01. Wien.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">943</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 196r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1718-06-01">1718-06-01</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:906"/>
               <ptr type="next" target="letter:963"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term ref="index:d14380e106">Abgesonderte bibliothec oder Zulängliche nachrichten und unpartheyische gutachten von
         einigen mehrenteils neuen Büchern. Hg. von Johann Christoph Frank, Johann Jakob Schmauß,
         Johann Heinrich Schulz, Gottfried Heinrich Zincke. Halle an der Saale 1718–1719</term>
               <term ref="index:d14380e4006">Bartenstein, Johann Christoph</term>
               <term ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</term>
               <term ref="index:d14380e10456">Eckebrecht, Augustin Lorenz</term>
               <term ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</term>
               <term ref="index:d14380e16951">Halle an der Saale</term>
               <term ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</term>
               <term ref="index:d14380e30963">Nürnberg</term>
               <term ref="index:d14380e32292">Paris</term>
               <term ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</term>
               <term ref="index:d14380e44101">Van den Driesch, Gerhard Cornelius ; Absalon. Tragoedia nuper Coloniae exhibita.
         Paderborn 1715; [Nürnberg oder Leipzig] 1718</term>
               <term ref="index:d14380e44110">Van den Driesch, Gerhard Cornelius ; Exercitationes oratoriae. Wien 1718 [recte:
         Nürnberg oder Leipzig 1717]</term>
               <term ref="index:d14380e45571">Wien</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Mit dem gestrigen <rs ref="index:d14380e35665">Boten</rs> hat GD wieder zwei Exemplare seines kritischen
               Werkes („<rs ref="index:d14380e44110">Exercitationes oratoriae</rs>“?) erhalten und sendet BP nun eines
               davon als Geschenk. Er hofft, dass es BP wohlwollend aufnehmen wird, und fordert diesen auf, weiterhin
               die Gelehrsamkeit (literae) und die Denkmäler des Altertums (antiqua veterum monumenta) vor Vergessen und
               Untergang zu retten. GD will weitere Exemplare schicken, sobald diese aus der Druckerei kommen, ebenso
               die „<rs ref="index:d14380e106">Abgesonderte bibliothec</rs>“ aus <rs ref="index:d14380e16951">Halle an
                  der Saale</rs>, falls BP diese nicht aus anderer Quelle bezieht. Sie enthält Rezensionen der neulich
               in <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> (Germania nostra) erschienenen Bücher, darunter auch der
               „Exercitationes oratoriae“. GD hat dorthin auch seine Tragödie „<rs ref="index:d14380e44101">Absalon</rs>“ mit den Zensuren geschickt und einige Erklärungen zu Umständen geliefert, die den
               Rezensenten unbekannt geblieben waren.</p>
            <p corresp="#seg2">Der Buchhändler <rs ref="index:d14380e10456">Augustin Lorenz Eckebrecht</rs> aus <rs ref="index:d14380e30963">Nürnberg</rs>, der mit GDs Hilfe seit dem vergangenen Jahr auch in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> ein Geschäft besitzt, hat gefragt, ob BP ihm einen Katalog seltener
               in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> gedruckter Werke der <rs ref="index:d14380e22462">Mauriner</rs> und anderer schicken und ihm eine Möglichkeit mitteilen könnte, aus diesem Katalog
               ausgewählte Bücher zu beziehen. Er verspricht, dass die Bezahlung stets prompt erfolgen wird. GD bittet
               BP inständig, seinem guten Freund Eckebrecht diese Hilfestellung nicht zu verweigern.</p>
            <p corresp="#seg3">In einem Postskriptum bietet GD an, Sendungen BPs an <rs ref="index:d14380e4006">Johann Christoph
                  Bartenstein</rs> zu übermitteln; ebenso kann BP einen von ihm beschriebenen Umschlag an GD schicken,
               den dieser für den „Absalon“ verwenden kann.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>operis mei critici</mentioned>
            <p> Das Adjektiv „criticus“ wurde von BP selbst
                  meist im Sinne der historischen Quellenkritik gebraucht: vgl. <ref type="letter" target="letter:266">266</ref>
               <ref target="letter:266#seg12">12</ref> und <ref target="letter:266#seg21">21</ref>, <ref type="letter" target="letter:379">379</ref>
               <ref target="letter:379#seg7">7</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:411">411</ref>
               <ref target="letter:411#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:708">708</ref>
               <ref target="letter:708#seg2">2</ref>;
                  sowie <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs>
                  13, 17f. In diesem Sinne erscheint es auf GDs „Exercitationes oratoriae“
                  schwerlich anwendbar. Von einer anderen Veröffentlichung in dieser Zeit, auf die
                  es passen würde, ist allerdings nichts bekannt. Wahrscheinlicher ist, dass sich GD
                  hier der Mehrdeutigkeit des von BP gerne gebrauchten Schlagwortes zu bedienen
                  versuchte, um einen Anknüpfungspunkt zu dessen Interessen herzustellen. Die
                  „Exercitationes oratoriae“ präsentierten sich als Unterrichtsbehelf für die
                  humanistische Ausbildung: vgl. Neue zeitungen (1717) 710. Jener ältere Begriff der
                  „Kritik“, welcher diese als Teilbereich der Grammatik verortete, wäre somit
                  eventuell als anwendbar erschienen. Zu diesen Aspekten des Wortgebrauchs vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15416">Bravo, Critice</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17318">Jaumann, Critica</rs> 47–105, 147–157; sowie Einleitung,
                  Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> etiam Bibliothecam separatam</mentioned>
            <p> Die Rezensionszeitschrift
                  „Abgesonderte bibliothec“ erschien nur während der beiden Jahre 1718 und 1719 zu
                  Halle an der Saale unter der Herausgeberschaft des Juristen und Verlegers Johann
                  Christoph Francke: <rs type="bibl" ref="bibl:16718">Habel, Gelehrte Journale</rs>
                  201, 203, 360, 426; <rs type="bibl" ref="bibl:17492">Kirchner, Bibliographie
                     1</rs> 4. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Exercitationes ... insertas</mentioned>
            <p> Die Rezension war im II. Stück der Zeitschrift erschienen: Abgesonderte bibliothec (1718) 162–176. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Misi ... dedi</mentioned>
            <p> Die Tragödie „Absalon“ wurde im VI. Stück besprochen:
                  Abgesonderte bibliothec (1718) 528–542. Dabei berichtigte und ergänzte der
                  Rezensent jene Angaben, welche in der Besprechung der „Exercitationes oratoriae“
                  über das Leben GDs und die Hintergründe der Veröffentlichung gemacht worden waren,
                  auf der Grundlage von Auskünften, die er „von einem glaubwürdigen freunde, der von
                  dessen händeln lange gewust, und fernere gewisse erkundigung einzuziehen
                  gelegenheit gehabt“, bekommen habe: ebd. 529; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20266">Weinberger, Driesch</rs> 212f. Wie aus der Äußerung GDs in
                  diesem Brief unzweideutig hervorgeht, war die Quelle dieser Informationen er
                  selbst. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Eckebrechtus bibliopola</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:839">839</ref>
               <ref target="letter:839#seg3">3</ref>.
                  Zur Familie Eckebrecht, die in Nürnberg vor allem mit Kaufleuten und Bankiers
                  sowie mit einigen Rechtsgelehrten hervorgetreten und nur fallweise mit dem
                  Verlagswesen in Kontakt gekommen war, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15304">Bog,
                     Oberdeutsche Kaufleute</rs> 58–60; <rs type="bibl" ref="bibl:16662">Grieb–Sporhan-Krempel–Wohnhaas, Nürnberger Buchgewerbe</rs> 488; <rs type="bibl" ref="bibl:17384">Jürgensen, Gelehrte</rs> 58; <rs type="bibl" ref="bibl:19656">Sporhan-Krempel–Wohnhaas, Nürnberger Buchhandel</rs> col.
                  1033. Eine Niederlassung oder eine Tätigkeit in Wien ist sonst nicht bekannt; in
                  einer am 14. März 1718 präsentierten Eingabe an den Reichshofrat betreffend die
                  kaiserliche Bestätigung eines Vergleichs in einer zivilrechtlichen Streitsache
                  gegen die Erben des Heinrich von der Wall zu Hanau ist allerdings von Augustin
                  Lorenz Eckebrecht als einem „bürgern und buchhändlern in Nürnberg wie auch
                  kayserlichen niederlags-verwandten allhier“ die Rede, was eine Präsenz in Wien
                  erhärtet: HHStA Wien, Reichshofrat Gratialia et Feudalia, Confirmationes
                  privilegiorum (deutsche Expedition) 3-1-6. – Johann Philipp Eckebrecht, der im
                  Jahr 1752 in die Salzburger Buchhandlung Dratzieher einheiratete, war ein Sohn
                  eines Nürnberger Buchhändlers Augustin Eckebrecht: <rs type="bibl" ref="bibl:19860">Süss, Beiträge</rs> 32; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel</rs> 84. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Bartensteinium</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:967">967</ref>
               <ref target="letter:967#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VII</orig>.</note>
         <note anchored="false">Bemerkung: In der linken unteren Ecke von 1r Vermerk von der Hand GDs: <orig>Admodum reverendo patri Bernardo Petzio</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>464</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>283</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18772">
            <title type="short">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</title>
            <biblScope>21</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/>Admodum reverendo patri Bernardo Petzio ordinis sancti Benedicti sacerdoti viro eruditissimo Gerardus Cornelius Drieschius salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1"> Hesterno iterum cursore duo exemplaria operis mei critici ad me allata fuere. Tu cum consilii mei multo ante et solus particeps fuisti, aequum profecto est, ut eorum alterum primus hinc a me auferas. Accipe illud sis et <choice>
               <sic>fav</sic>
               <corr>scribenti</corr>
            </choice> fave. Literas vero etiam honestasque disciplinas et antiqua veterum monumenta, quod egregie laudabiliterque praestas, a tenebris, oblivione et interitu vindica. Plura exemplaria ad te mittam, ubi illa, quae cotidie exspecto, e typographia advenerint, quemadmodum etiam Bibliothecam separatam Hallensium Magdeburgensium, si ea aliunde ad te non perferatur? Continet <pb n="1v"/> haec crisin librorum recens in hac Germania nostra editorum, <choice>
               <sic>ubi</sic>
               <corr>quoi</corr>
            </choice> Exercitationes nostras quoque insertas leges. Misi <choice>
               <sic>eo</sic>
               <corr>illo</corr>
            </choice> etiam Absalonem cum censura et explicatius nonnulla dedi, quae ipsi ignorasse antea videbantur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Rogavit me Eckebrechtus bibliopola Norimbergensis, qui quoque officinam hac in urbe consecutus est anno superiore me adiuvante, ut librorum <choice>
               <sic>recens</sic>
               <corr>rariorum</corr>
            </choice> Parisiis et aliis Galliae locis a patribus congregationis sancti Mauri <choice>
               <sic>ac alios</sic>
               <corr>et aliis</corr>
            </choice> excussorum catalogum ad se mittas occasionemque ostendas, qua libri inde seligendi deferri huc possint. Nummos semper praesto fore pollicetur. Ego <choice>
               <sic>te</sic>
               <corr>tuam</corr>
            </choice> vehementer hic operam imploro et, ut homini mihi amicissimo istuc officii ne deneges, te etiam atque etiam rogo. Vale et me, quod facis, tuere.</ab>
         <closer>Dabam <add place="above">Viennae</add> e museo meo Kalendis Juniis MDCCXVIII.</closer>
         <closer xml:id="seg3">P.S. Si quid <choice>
               <sic>Bartensteinio</sic>
               <corr>Bartensteinium</corr>
            </choice> voles, poteris ad me mittere, tum involucrum tua manu conscriptum praeterea, <choice>
               <sic>qui</sic>
               <corr>quo</corr>
            </choice> Absolonem contegam.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
