<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="690" xml:id="pez-0690">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1716-11-25.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">690</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Eine Angabe des Absendeortes in Verbindung mit dem Datum fehlt; aufgrund der Bezüge auf den Aufenthalt CBs in Wien ist dieses als Absendeort anzunehmen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 338r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1716-11-25">1716-11-25</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:581"/>
               <ptr type="next" target="letter:755"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:689"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:862"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:689"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e10463">Eckhart, Johann Georg</term>
            <term ref="index:d14380e10559">Eckhart, Johann Georg ; -Welfengeschichte Begonnen von Gottfried Wilhelm Leibniz</term>
            <term ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</term>
            <term ref="index:d14380e14904">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; Handschriftenkatalog der Hofbibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e16986">Hamburg</term>
            <term ref="index:d14380e17888">Helmstedt ; Universität</term>
            <term ref="index:d14380e19828">Italien, Italiener, Italienisch</term>
            <term ref="index:d14380e24248">Leibniz, Gottfried Wilhelm</term>
            <term ref="index:d14380e24270">Leibniz, Gottfried Wilhelm ; Annales imperii. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e24317">Leipzig</term>
            <term ref="index:d14380e26828">Mascov, Johann Jakob</term>
            <term ref="index:d14380e28088">Melk</term>
            <term ref="index:d14380e28279">Melk ; Bibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e29473">Montfaucon, Bernard de ; Antiquitas explanatione et schematibus illustrata. L’antiquité expliquée et representée en figures. 15 Bde. Paris 1719–1724</term>
            <term ref="index:d14380e29493">Montfaucon, Bernard de ; Antiquitas explanatione et schematibus illustrata. L’antiquité expliquée et representée en figures. 15 Bde. Paris 1719–1724 ; Conspectus 1716</term>
            <term ref="index:d14380e30185">Mutzenbecher, Johann Baptist</term>
            <term ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</term>
            <term ref="index:d14380e30434">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784 ; Anzeige von Pez, Bibliotheca Benedictino-Mauriana</term>
            <term ref="index:d14380e30452">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784 ; Bericht über Arbeiten Anton Steyerers</term>
            <term ref="index:d14380e34213">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1716</term>
            <term ref="index:d14380e34524">Pez, Bernhard ; Selbstwahrnehmung als Mönch</term>
            <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
            <term ref="index:d14380e41556">Steyerer, Anton</term>
            <term ref="index:d14380e41597">Steyerer, Anton ; -Plan einer österreichischen Geschichte</term>
            <term ref="index:d14380e45099">Wein</term>
            <term ref="index:d14380e45467">Wetter, meteorologische Begriffe</term>
            <term ref="index:d14380e45571">Wien</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Über die lange Zeit, seit welcher CB nicht an BP geschrieben hat, könnte dieser sich mit Recht beklagen; er soll aber keineswegs annehmen, CB hätte ihn vergessen. CB hat zunächst lange auf ein Schreiben BPs gewartet, das ihn von dessen Rückkehr nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> (von der <rs ref="index:d14380e34213">Bibliotheksreise</rs> in niederösterreichische Klöster) benachrichtigt hätte. Die Zeit der <rs ref="index:d14380e45099">Weinlese</rs> musste CB auf dem Land verbringen, ohne Gelegenheit, an BP zu schreiben. Seit er wieder in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> ist, hatte er nichts Besonderes zu schreiben; außerdem denkt er daran, selbst Melk zu besuchen. Dazu veranlasst ihn die Anwesenheit <rs ref="index:d14380e26828">Johann Jakob Mascovs</rs>, deren er sich bereits seit einer Woche erfreut. Mascov, der BP ja gut bekannt ist, möchte gern BP und die von ihm verwaltete <rs ref="index:d14380e28279">Bibliothek</rs> aufsuchen. Er ist auf dem Weg nach <rs ref="index:d14380e19828">Italien</rs>, wollte es aber nicht versäumen, in Wien Station zu machen. Daher werden CB und er sich beide nach Melk begeben, sobald der <rs ref="index:d14380e45467">Frost</rs> die Straßen bequem befahrbar macht; sie werden die Gastfreundschaft BPs nicht länger als einen Tag in Anspruch nehmen.</p>
            <p corresp="#seg2">CB legt seinem eigenen Brief einen von <rs ref="index:d14380e30185">Johann Baptist Mutzenbecher</rs> bei <ref type="letter" target="letter:689">689</ref>. Derselbe wird wohl demnächst in seine Heimat (<rs ref="index:d14380e16986">Hamburg</rs>) zurückkehren. Über das Anliegen Mutzenbechers schreibt CB nichts, weil BP darüber wohl genug aus dessen Brief entnehmen kann und weil CB bislang keine Möglichkeit hatte, mit Mutzenbecher zu sprechen. Vielleicht wird Mutzenbecher BP persönlich noch Näheres mitteilen.</p>
            <p corresp="#seg3">Was in den <rs ref="index:d14380e24317">Leipziger</rs> <rs ref="index:d14380e30388">„Neuen zeitungen von gelehrten sachen“</rs> <rs ref="index:d14380e30434">über BPs Arbeiten („Bibliotheca Benedictino-Mauriana“)</rs> geschrieben worden ist, kann dieser dem beigelegten Blatt entnehmen. CB fürchtet freilich, dass die Herausgeber BP keinen guten Dienst erwiesen haben, indem sie ausführliche Klagen über die Mühsal des häufigen Chorgebets führen. Doch hofft CB, persönlich mit BP hierüber sprechen zu können. Er ist nämlich fest entschlossen, noch vor der Abreise Mascovs nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> zu fahren.</p>
            <p corresp="#seg4">Den Tod von <rs ref="index:d14380e24248">Gottfried Wilhelm Leibniz</rs> wird BP ohne Zweifel noch mehr als andere bedauern. Wenige Tage vor seinem Ableben hat Leibniz noch an CB geschrieben; die traurige Nachricht erreichte diesen gerade, als er sich zu einer Antwort anschickte. Leibniz hatte Hoffnungen geweckt, dass er bald wieder nach <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> kommen würde; sein lange beabsichtigtes Werk über die Genealogie des Hauses Braunschweig (<rs ref="index:d14380e24270">„Annales imperii“</rs>) hatte er schon beinahe abgeschlossen. In seinem Brief erwähnte er, dass nur noch zwanzig Jahre des zu behandelnden Zeitraums fehlten und er sich nun der stilistischen Überarbeitung widmete. <rs ref="index:d14380e10463">Johann Georg Eckhart</rs>, Professor in Helmstedt, hat die <rs ref="index:d14380e10559">Fertigstellung des noch fehlenden Teils</rs> auf sich genommen.</p>
            <p corresp="#seg5">Der Prospekt des von Bernard de Montfaucon geplanten Werkes <rs ref="index:d14380e29473">„Antiquité expliquée“</rs> ist BP sicherlich bereits von anderer Seite übermittelt worden.</p>
            <p corresp="#seg6">BP wird vielleicht wie CB erstaunt darüber sein, wie vorteilhaft <rs ref="index:d14380e41556">Anton Steyerers</rs> <rs ref="index:d14380e41597">Vorhaben (zur österreichischen Geschichte)</rs> <rs ref="index:d14380e30452">in den „Neuen zeitungen“ angekündigt</rs> worden ist. CB hofft darauf, dass Steyerer das Versprochene bald erfüllen kann.</p>
            <p corresp="#seg7"><rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> hat seinen <rs ref="index:d14380e14904">Katalog (der lateinischen Handschriften der Wiener Hofbibliothek)</rs> fast fertig gestellt und wird ihn wohl im folgenden Sommer in den Druck geben. CB schließt mit Grüßen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Mellicium reditu</mentioned>
            <p> Zur Bibliotheksreise BPs und HPs im Sommer 1716 vgl. Einleitung, Abschnitt I.2. In den Prioratsephemeriden ist lediglich die Abreise am 7. Juli 1716 vermerkt: PE 5 151. Das Datum der Rückkehr ist dort nicht zu ersehen; doch muss BP spätestens am 3. September, möglicherweise auch schon am 23. August wieder in Melk gewesen sein: vgl. 641, 644.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Inde ... erat</mentioned>
            <p> CB hatte vermutlich einen oder mehrere seiner Förderer bei Landaufenthalten begleitet. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Mascowio</mentioned>
            <p>Zu Mascovs Reise vgl. <ref type="letter" target="letter:685">685</ref>
                  <ref target="letter:685#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Mellicii salutabimus</mentioned>
            <p> Ein Besuch CBs wird in den Prioratsephemeriden nicht erwähnt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Muzenbechero</mentioned>
            <p>Zu seiner Reise nach Wien vgl. <ref type="letter" target="letter:430">430</ref> <ref target="letter:430#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:431">431</ref>. Sein Brief scheint in Melk
                  nicht erhalten zu sein; zu dessen Inhalt vgl. <ref type="letter" target="letter:713">713</ref>
                  <ref target="letter:713#seg1">1</ref>. Aus den dortigen Angaben HPs ergibt sich außerdem, dass Mutzenbecher
                  anscheinend abreiste, ohne dabei – wie von CB angedeutet – Melk zu
               besuchen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Lipsienses inseruerint</mentioned>
            <p> In der Ausgabe der „Neuen zeitungen“ vom 4. November 1716 wurde betont vorteilhaft über BPs „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ berichtet: Neue zeitungen (1716) 358f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>chori ... molestiis</mentioned>
            <p> Der Rezensent beklagte insbesondere, dass BP durch das „viele[n] chorsingen, welches bey denen herrn Benedictinern bräuchlich“, wertvolle Zeit für seine historischen Forschungen verliere: ebd. 359.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Leibnitii mortem</mentioned>
            <p> Leibniz war am 14. November 1716 in Hannover
                  gestorben: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18488">Müller–Krönert, Leibniz</rs> 262.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>literas ad me dederat</mentioned>
            <p>Der Brief an CB vom 1. November 1716 ist in
                  Form eines von Leibniz angefertigten Auszugs erhalten: GWLB Hannover, LK-MOW
                  Bartenstein 10, 3r–v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15294">Bodemann,
                     Briefwechsel</rs> 9; <rs type="bibl" ref="bibl:15398">Braubach,
                     Bartenstein</rs> 123, 129, 148f. Das Schreiben wurde von Leibniz als Beilage zu
                  einem Brief an Theobald Schöttel nach Wien gesendet: vgl. <ref type="letter" target="letter:685">685</ref> <ref target="letter:685#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>de Brunsvicensium stemmate</mentioned>
            <p> Zu dem Stand des Werkes 1716 sowie zur
                  Fortführung durch Eckhart, später durch Christian Ludwig Scheidt, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15762">Davillé, Disciple</rs> 192–194, 201–205; <rs type="bibl" ref="bibl:16116">Erdner, Plagiat</rs> 35 199f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19042">Reese, Historie</rs> 190.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Conspectus</mentioned>
            <p>Johann Benedikt Gentilotti hatte den Prospekt gegenüber
                  BP bereits einen knappen Monat zuvor erwähnt: vgl. <ref type="letter" target="letter:682">682</ref>
                  <ref target="letter:682#seg3">3</ref>. Ob es durch ihn oder jemand anderen bereits zur Übermittlung eines
                  Exemplars an BP gekommen war, ist nicht zu bestimmen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Steyeri laboris ... mentionem</mentioned>
            <p> In nächster Nähe zur Besprechung der „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ wurde Steyerers Plan einer österreichischen Geschichte erörtert: Neue zeitungen (1716) 357f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>catalogum suum</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:378">378</ref> <ref target="letter:378#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:478">478</ref> <ref target="letter:478#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:559">559</ref> <ref target="letter:559#seg3">3</ref>. Zu
                  einer Drucklegung, wie sie von CB vermutet wurde, kam es nicht.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XVII</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18772">
            <title type="short">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</title>
            <biblScope>13f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Diu est, quod nullas ad te literas dedi, vir clarissime, et fateor iustas te habere de silentio meo querendi causas; sed cave, ne tu id oblivioni tui imputes. Nam primo quidem expectabam sat longum tempus a te literas, quibus de tuo <anchor xml:id="n1"/>Mellicium reditu<anchor xml:id="n1e"/> fierem certior.<anchor xml:id="n2"/> Inde vindemiarum tempus rure mihi vel invito transigendum erat<anchor xml:id="n2e"/>, nec tum scribendi ad te dabatur occasio. Ex quo Vindobonam redii, materia potius quam scribendi animus defuit. Denique iam ex aliquo tempore iter Mellicium meditor, cuius spem nondum plane deposui. Habes silentii mei causas, virorum amicissime, si non graves satis, at tales tamen, quae te de constanti meo in te affectu reddere securum queant. Quod vero de Mellicensi itinere scripsi, eius occasio mihi a <anchor xml:id="n3"/>Mascowio<anchor xml:id="n3e"/> suppeditata fuit, cuius suavissimo consortio iam per octiduum fruor. Virum hunc iam aliunde tibi abunde cognitum ingens tui et demandatae tuae curae bibliothecae visendae desiderium tenet. In Italiam iter parat, sed nefas duxit Vindobonam in transitu non salutare. Itaque quamprimum ingravescens frigus commodas itineris vias praebebit, nos te ambo<anchor xml:id="n4"/> Mellicii salutabimus<anchor xml:id="n4e"/>, non plus una die <choice><sic>molestos</sic><corr>molesti</corr></choice> tibi <choice><sic>futuros</sic><corr>futuri</corr></choice> hospites. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Literae meis inclusae a domino <anchor xml:id="n5"/>Muzenbechero<anchor xml:id="n5e"/> mihi traditae fuerunt, qui propediem forsan in patriam reditum adornabit. De argumento illarum nihil addo, cum <pb n="1v"/> ex ipsius literis satis tibi constare possit nec hactenus facultas mihi data sit cum eodem colloquendi. Plura forsan coram exponet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quae de tuis laboribus Novis literariis <anchor xml:id="n6"/>Lipsienses inseruerint<anchor xml:id="n6e"/>, ex adiecta schedula cognosces. Vereor tamen, ne rem haud satis gratam tibi praestiterint, dum paulo graviores de <anchor xml:id="n7"/>chori frequentibus molestiis<anchor xml:id="n7e"/> querelas moverunt. Sed de his omnibus plura, uti spero, coram. Firmiter enim mecum constitui ante Mascowii discessum Mellicium excurrere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n8"/>Leibnitii mortem<anchor xml:id="n8e"/> quin tu prae ceteris aegre feras, haud dubito. Paucis ante mortem suam diebus <anchor xml:id="n9"/>literas ad me dederat<anchor xml:id="n9e"/>, ad quas cum responsum pararem, en tristis de morte illius nuncius aures meas percussit. Spem iniecerat prompti ad nos reditus iamque ad finem fere perduxerat grande, quod <anchor xml:id="n10"/>de Brunsvicensium stemmate<anchor xml:id="n10e"/> dudum meditabatur, opus. Viginti isti <choice><sic>memorat</sic><corr>memoravit</corr></choice> deesse annos seque poliendo illi iam unice intentum. Alteram eius partem Eccardus celebris Helmstadiensis professor in se suscepit, quem non dubito suppleturum ea, quae Leibnitiano operi desunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5"><anchor xml:id="n11"/>Conspectus<anchor xml:id="n11e"/> Thesauri antiquitatum, quem Montefalconius in lucem edere parat, aliunde ad te erit perlatus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Miraberis forsan mecum admodum reverendi <choice><sic>Steyerum</sic><corr>Steyeri</corr></choice> laboris in Lipsiensibus Novis tam magnificam fieri mentionem. Utinam promissa ocissime adimplerentur! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Perillustris dominus Gentillotus <anchor xml:id="n12"/>catalogum suum<anchor xml:id="n12e"/> iam fere ad finem perduxit, quem proxima aestate praelo subici posse confido. Plura, quae addam, non habeo, nisi quod te una cum suavissimo fratre tuo multum valere iubeo et utrumque rogo, ut mei semper sitis memores et de tenerrimo meo erga vos amore quam persuasissimi.</ab>
         <closer>Scribebam VII.<note type="annotation" xml:id="d3e22304">Darunter von späterer Hand, möglicherweise noch des 18. Jh., die Zahlen <orig>32</orig> und darunter <orig>7</orig>, wohl als Subtraktion zur Berechnung des Monatstages zu deuten.</note> Kalendas Decembris anno MDCCXVI.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>