<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">987 Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1718-08-31. Seitenstetten.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">987</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 58–61.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18992">Rabl, Briefe</rs> 330</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 24r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1718-08-31">1718-08-31</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">986</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">993</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">986</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e64489">Wie von <rs type="person" role="sender">HP</rs> gewünscht <ref type="letter">986</ref>, berichtet JE, da er es mit der letzten nicht konnte, mit der bevorstehenden Post, dass er und sein Vater (Martin Edlinger) am 26. August wohlbehalten von ihrer Reise zurückgekehrt sind.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e64494"><rs type="person" role="sender">JE</rs> hat (in Altötting) zweimal am Hauptaltar zelebriert und am Fest des hl. Bernhard (20. August) vor allem BP, aber auch HP, den Pfarrer von Haag (Veit Daniel Götz) und andere Freunde in sein Gebet eingeschlossen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e64496">Im Zuge der Reise konnte <rs type="person" role="sender">JE</rs> die Bibliotheken von Kremsmünster und Vornbach besuchen. Der Präfekt der ersteren, Marzellin Knoblach, lässt <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP grüßen und wünscht Erfolg bei ihren Vorhaben. Er verfügt über BPs „Dissertatio apologetico-litteraria“ und war froh, durch <rs type="person" role="sender">JE</rs> etwas über die Rivalität zwischen BP und „Angelus Fonteius“ sowie über dessen Identität (Johann Benedikt Gentilotti) zu erfahren.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e64498">Der auf der Rückreise besuchte Linzer Bartholomäusmarkt hat <rs type="person" role="sender">JE</rs> die Qualen des Tantalus bereitet, da er in reich ausgestatteten Läden jede Art von Büchern gesehen hat, aber bereits sein gesamtes Geld verbraucht hatte. Zudem waren 50 Gulden für eine Lieferung von Büchern auszugeben, die zum Teil (Johann Gottlieb) Gleditsch gesendet, zum Teil Daniel Walder mitgebracht hatte. <rs type="person" role="sender">JE</rs> verfügte nur über kaum 30 Gulden und ist den Rest schuldig geblieben. Angeboten wurden in Linz unter anderem Edmond Martènes „Thesaurus novus anecdotorum“ und das „Imperium orientale“ von Anselmo Banduri.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e64500"><rs type="person" role="sender">HP</rs> soll keine weiteren Nachforschungen hinsichtlich der anonymen Stellungnahme zu <rs type="person" role="sender">JEs</rs> Vorhaben betreiben; den Brief von Gleditsch hingegen will JE, da er weitere erwartet, aufheben, wenn <rs type="person" role="sender">HP</rs> ihn zurücksendet.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e64502"><rs type="person" role="sender">JE</rs> hat vor kurzem von jemandem erfahren, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> bald den ersten Band seiner „Scriptores rerum Austriacarum“ herausbringen will; <rs type="person" role="sender">JE</rs> gratuliert <rs type="person" role="sender">HP</rs> und allen Gelehrten dazu.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo clarissimo ac eruditissimo viro domino patri Hieronymo Pezio Benedictino Mellicensi etc. pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seitenstettensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e64519">Iusseras, vir amicissime, ut meum ad lares patrios reditum quam celerrime tibi nuntiem, quod itaque cum nupera posta non potui, cum crastina saltem effectum dabo, me cum parente meo, postquam in itinere nostro e voto fere nobis ceciderint<note place="foot" xml:id="d3e64521">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ceciderant</hi>.</note> omnia, die 26. huius denuo domum appulisse significans<note place="foot" xml:id="d3e64527">	Mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e64530">Bis ad principem sacri loci aram feci et in ipso quidem divi Bernardi festo praecipue pro Bernardo Pezio meo, cui te, vir clarissime, et <seg type="lemma" corresp="#d3e64554">parochum in Haag</seg> aliosque (si qui tamen alii hoc nomine digni veniant) amicos comites dedi, quorum rationem assidue in meis quoque precibus habui. Sane haud suppetebat aliud, quo diem tot mihi titulis festivum digne exciperem, nisi ardentissimum candidi pectoris pro viri tam pretiosi iugi incolumitate votum coram prodigiosa Virgine fusum. Si quid, ut optarem equidem, in me porro resideat, quod eidem usui esse possit, pergratum mihi accidet, si suo iure in me usus fuerit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e64532">Lustravi in transitu bibliothecas <seg type="lemma" corresp="#d3e64560">Cremifanensem</seg> multis recens coemtis libris auctam et <seg type="lemma" corresp="#d3e64566">Varnbacensem</seg>, quarum prioris praefectus pater<seg type="lemma" corresp="#d3e64570"> Marcellinus</seg> utrumque vestrum officiosissime salutat optatos vestris conatibus successus apprecans. Iucundissimum viro erat ex me demum, quod dudum scire avebat, percipere, quae simultas Bernardo, cuius Dissertationem habet, intercedat cum Angelo Fonteio, et quis sit ille Angelus etc. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e64534">In reditu constitutum <seg type="lemma" corresp="#d3e64574">Lincenses nundinae</seg> seu potius aeris, quod totum iam <pb n="1v"/> erogaveram, defectus in poenam me coniecerunt Tantalea vix mitiorem, dum in instructissimis tabernis cernere erat vim magnam omnis generis librorum, nec tamen emere dabatur; et eo minus id quidem, quod in fasciculum librorum partim a <seg type="lemma" corresp="#d3e64580">Gleditschio</seg> submissorum, partim a Daniele<seg type="lemma" corresp="#d3e64584"> Walder</seg> allatorum expendere oportuerit ipsos 50 florenos, cum vix 30 habuerim, residuumque adhuc ipse debeam. Erat inibi inter alia venalis Thesaurus anecdotorum patris Martené [<hi rend="italic">sic</hi>], Imperium orientale Bandurii ac plures alii non infimae sortis libri. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e64541"><seg type="lemma" corresp="#d3e64588">In anonymi illius de meis ceptis iudicium</seg> non est, cur laboriose inquiras, cum nulli mihi usui esse queat; Gleditschianam tamen, si remiseris, quod plures exspectem, asservabo. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e64543">Didici nuper a nonnemine brevi nos beandos fore primo tuarum lucubrationum tomo, de quo – tibi, dicam? an eruditis potius omnibus? – imo utrisque multum gratulor. Prosequere, vir clarissime, tam animosos ac nulla non laude dignos ausus et<note place="foot" xml:id="d3e64545">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">nulla non laude dignos ausus</hi>.</note> cum suavissimo domino germano tuo me usque amans diutissime vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Seitenstadii pridie Kalendas Septembris MDCCXVIII.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e64554">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>parochum in Haag</label><p>Vgl. <ref type="letter">504</ref>
               &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e64560">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Cremifanensem</label><p>Zur Bibliothek von Kremsmünster vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17152">Holter, Bibliothek</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18720"
                     >Paulhart, Bibliothekskataloge 5</rs> 30–48; <rs type="bibl" key="bibl:18720"
                     >Pichler, Stiftsbibliothek</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18854">Pitschmann,
                     Kremsmünster</rs> 206–208. Zum Ankauf „vielbändiger Monumentalwerke“
                  theologischen, kanonistischen und historischen Inhalts während der Amtszeit des
                  Abtes Alexander Strasser vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18832">Pichler,
                     Stiftsbibliothek</rs> 219. </p></note>
            <note xml:id="d3e64566">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Varnbacensem</label><p> Zur Bibliothek der Abtei Vornbach vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17464">Kellner, So vil als einem Closter</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17466">Kellner–Spethmann, Historische Kataloge</rs> 492f.</p></note>
            <note xml:id="d3e64570">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Marcellinus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:17460">Kellner,
                     Profeßbuch</rs> 239f.</p></note>
            <note xml:id="d3e64574">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Lincenses nundinae</label><p>Zum Linzer Bartholomäusmarkt vgl. <ref
                     type="letter">843</ref> &lt;3&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e64580">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Gleditschio</label><p>Vgl. <ref type="letter">974</ref> &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e64584">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Walder</label><p>Vgl. <ref type="letter">505</ref> &lt;5&gt;, <ref
                     type="letter">841</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e64588">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>In anonymi ... iudicium</label><p>Vgl. <ref type="letter">974</ref>
                  &lt;6&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>