<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">68 Bernhard Pez an René Massuet. 1710-05-18. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">68</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez</rs> 21</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs>
                     128</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20204">Wallnig, Pez und Mauriner</rs> 157,
                     161</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 17681, 44r–45v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1710-05-18">1710-05-18</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>René Massuet</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">48</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">88</idno>
               </ref>
               <ref type="UNKNOWN">
                  <idno type="pezEd"/>
               </ref>
               <ref type="UNKNOWN">
                  <idno type="pezEd">69</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">43</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">48</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">71</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">88</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">143</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e8195"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat <rs type="person" key="">RMs</rs> Brief <ref type="letter">48</ref> erhalten und ist erfreut, dass ein so entgegenkommender und gelehrter Mann sich seiner Anliegen in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> annehmen will. <rs type="person" role="sender">BP</rs> betrachtet <rs type="person" key="">RM</rs> als verehrungswürdigen Lehrmeister, wünscht, bei ihm sein zu können, und betet für seine Gesundheit.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e8200"><rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> „<rs key="index:d10854e17940">Annales OSB</rs>“ kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> fast auswendig, und ohne diesen Mann wäre auch sein Vorhaben kaum durchführbar, besonders im Hinblick auf die verwickelten Fragen der benediktinischen Frühzeit. Ähnlich wie <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> will <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seinem Werk nur Benediktiner im strengen Sinne aufnehmen. Er erkennt zwar auch <rs key="index:d10854e14384">Kamaldulenser</rs> und <rs key="index:d14380e46977">Zisterzienser</rs> als benediktinische Orden an, will diese jedoch separat behandelt wissen. Jede andere Handhabung stiftet Streit und Verwirrung, wofür sich Beispiele etwa bei den <rs key="index:d14380e6075">Bollandisten</rs> anführen lassen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> ist zuversichtlich, durch seine Festlegung mehr Klarheit in die Ordensgeschichte zu bringen und zugleich jenen keine Angriffsfläche zu bieten, die den Benediktinern gerne vorwerfen, dass sie sich mit fremden Federn schmücken.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e8202">Die Bände der „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ sollen bald aus <rs key="index:d14380e2855">Antwerpen</rs> in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> ankommen. Unterdessen verwendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> die „<rs key="index:d14380e6100">Acta sanctorum</rs>“ der <rs key="index:d14380e6075">Bollandisten</rs>. Das „<rs key="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“ von <rs key="index:d14380e124">d’Achery</rs> würde er bereits bei seiner Niederschrift benötigen, doch ist zu diesen Kriegszeiten auf eine Anschaffung nicht zu hoffen. Unter allen <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> (Germani) sind die <rs key="index:d14380e31465">Österreicher</rs> (Austriaci) am bedauernswertesten, weil sie im Frieden wie im Krieg kaum und nur zu sehr hohen Preisen an <rs key="index:d14380e12712">französische</rs> Bücher kommen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> will das „<rs key="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“ also in <rs key="index:d14380e4170">bayerischen</rs> Bibliotheken suchen. <rs key="index:d14380e10181">Du Pins</rs> „<rs key="index:d14380e10193">Nouvelle bibliothèque</rs>“ will <rs type="person" role="sender">BP</rs> besorgen, sobald sie nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> gelangt. Zwar beherrscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst nur wenig <rs key="index:d14380e12712">Französisch</rs>, doch können Mitbrüder für ihn das Nötige übersetzen. Freilich missbilligt <rs type="person" role="sender">BP</rs> <rs key="index:d14380e10181">Du Pins</rs> Entscheidung für die Volkssprache, da Ungebildete derartige gelehrte Werke ohnehin nicht lesen und die Gebildeten das <rs key="index:d14380e23973">Lateinische</rs> bevorzugen. Außerdem müssen Autoren, die in der Volkssprache publizieren, stets auch schlechte Übersetzer fürchten. Von den weiteren Autoren, welche für die Erstellung der „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ brauchbar sein werden, will <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun nicht handeln, da er sie entweder besitzt oder bald zu besitzen hofft.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e8204"><rs type="person" role="sender">BP</rs> gratuliert dem Orden zu <rs type="person" key="">RM</rs>, der nun anstelle <rs key="index:d14380e38364">Ruinarts</rs> die „<rs key="index:d10854e17940">Annales OSB</rs>“ weiterführt. Er bietet seine Dienste an und bittet insbesondere, ihm die Namen jener deutschen Klöster mitzuteilen, zu denen die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> bereits Material gesammelt haben; so will <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Lücken auffüllen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e8206">Von <rs key="index:d10854e8870">Anselm Fischer</rs> aus <rs key="index:d14380e31070">Ochsenhausen</rs> hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> noch vor <rs type="person" key="">RMs</rs> Brief die <rs key="index:d10854e26618">Enzyklik</rs> <rs key="index:d14380e38364">Ruinarts</rs> übersendet bekommen <ref type="letter">43</ref>, die er, nachdem ein Freund sie aus dem <rs key="index:d14380e12712">Französischen</rs> ins <rs key="index:d14380e23973">Lateinische</rs> übersetzt hatte, an <rs key="index:d14380e31465">österreichische</rs> und andere Klöster weitergeschickt hat. Demnächst folgen sollen <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs> und die <rs key="index:d14380e41404">Steiermark</rs>, von deren Äbten <rs type="person" role="sender">BP</rs> bereits große Gunst erfahren hat, und – sobald friedlichere Zeiten herrschen – <rs key="index:d10854e22576">Pannonhalma</rs>, das einzig verbliebene Benediktinerkloster in <rs key="index:d10854e31543">Ungarn</rs>. Im Augenblick würde man von dort aufgrund der kriegerischen Unruhen (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170523T161900+0200" comment="nicht in Reg" mid="1"?>Rákóczi-Aufstand<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?>) vergeblich etwas erwarten. Auch <rs key="index:d14380e35438">Polen</rs>, wo es noch zahlreiche Benediktinerklöster gibt, will <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht übergehen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e8211">Auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Aufforderung hat <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> sein „<rs key="index:d14380e40004">Chronicon Mellicense</rs>“ nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> geschickt. Er ist ein guter Mann, in seiner gelehrten Arbeit freilich eher schnell als gründlich. Auch andere gedruckte Hausgeschichten können für <rs type="person" key="">RM</rs> von Nutzen sein; <rs type="person" role="sender">BP</rs> nennt jene der Klöster <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> bei <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> (<rs key="index:d10854e12708">Heuchlinger, „Templum honoris“</rs>), <rs key="index:d10854e35314">Zwiefalten</rs> an der Grenze <rs key="index:d10854e28377">Schwabens</rs> und <rs key="index:d10854e34213">Württembergs</rs> (<rs key="index:d10854e30072">Sulger, „Annales imperialis monasterii Zwifaltensis“</rs>), <rs key="index:d10854e30724">Thierhaupten</rs> in <rs key="index:d14380e4170">Bayern</rs> (<rs key="index:d10854e5148">Cherle, „Chronologia monastico-philosophica“</rs>) und <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170523T162409+0200" comment="Nicht auffindbar in DigiReg" mid="3"?>Ossiach<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?> in <rs key="index:d14380e21363">Kärnten</rs> (<rs key="index:d10854e32257">Wallner, „Annus millesimus“</rs>). Was davon die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> nicht schon besitzen, will <rs type="person" role="sender">BP</rs> ihnen zuschicken lassen. Dies kann allerdings kaum geschehen, solange der <rs key="index:d10854e29346">Krieg</rs> andauert.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e8213"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hält <rs type="person" key="">RM</rs> an, den <rs key="index:d14380e25749">fünften Band der „Annales OSB“</rs> nicht eher in Druck zu geben, als er <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Ergänzungen erhalten hat. Es ist schwierig, einen geeigneten Weg des Austausches zu finden. <rs type="person" role="sender">BP</rs> will alles nach <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> schicken, <rs type="person" key="">RM</rs> und seine Freunde (<rs key="index:d10854e20658">Moritz Müller</rs>) sollen dann eine Möglichkeit der Übersendung nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> finden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Mellicii vulgo Mölk in Austria 18. Maii 1710.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater, amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e8229">Recte ad me perlatae sunt tuae literae, vir eruditissime. Ex iis cum tuum erga me meaque consilia animum affatim prorsus intellexissem, non potui non merissimo sincerissimoque gaudio ac voluptate perfundi. Et vero mihi iam nunc licet esse fortunato, ut cuius negotium tali viro commissum sit, in quo gratificandi studium cum eruditione et diligentia quam bellissime decertat. Itaque de mei operis optato exitu vix est, quod amplius haeream. Dum tu rem meam in Gallia curaveris, ex animi sententia procedent omnia. Utinam unus ambos locus haberet, quam mihi iucundum foret sub tam erudito magistro μιθοφορεῖν! Interim, ubi Deo secus visum, suavissima me tui memoria et imagine pasco supremumque Numen efflictim oro, ut novis robustisque subinde viribus et suppetiis tuam valetudinem, quae ut plurimum eruditis iniquior est, firmet, teque in totius sacri ordinis commodum quam diutissime superstitem esse velit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e8231">Sed nunc ad rem illam nostram; ac inprimis ad ostensos mihi authores quod attinet, haec pauca accipe. Annales Benedictinos ad annum Domini 1067 a Joanne Mabilione perductos tantum non memoriter teneo; adeo diligenter και ἀκριβῶς omnes, ut aiunt, illius immortalis operis sinus excussi. Et sane absque hoc viro esset, nullam ex tot difficultatibus, quibus res meae squalent et rigent, eluctandi viam viderem haberemve. Nec opus est huius mei dicti rationem apud te exponere abunde gnarum, quantis tenebris sacri ordinis nostri principia involuta sint. Caeterum cum omnia in Mabilione praeclara sunt, tum illud longe maxime placet, quod res Benedictinorum seu monachorum nigrorum, quos vocant, ab aliarum inde deductarum coloniarum uti Camaldulensium etc. rebus, <pb n="1v"/> quoad eius fieri potuit, segregare primus in animum induxerit. Incredibile est, quanta confusio hoc ablato discrimine in nostram historiam invecta sit. Non negaverim ego Cistercienses etc., qui in nostri sanctissimi legislatoris verba iurant, ordines Benedictinos esse, sed quis non videt hoc loquendi scribendique modo passim inter doctos rixas et inter indoctos confusionem exoriri? Exempla ex Bollandicis non adduco, cum non ad disputationem adornandam, sed ad familiarem scribendam epistolam me accessisse meminerim. Ego meo operi nullum scriptorem insero, nisi quem nostro proprie instituto adhaesisse constat aut certe verosimile admodum est. Quo consilio et rebus nostris lucem non exiguam allaturum et quorundam, adscititios nobis colores perpetuo exprobrantium, σκώμματα me evitaturum confido. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e8235">Actorum Benedictinorum tomos quotidie <seg type="lemma" corresp="#d4618e8264">Antwerpia Viennam Austriae afferendos exspecto</seg>. Interim Bollandici non levi brachio a me evolvuntur. Spicilegii Acheriani incredibili desiderio et cupiditate ardeo et fere emorior, eoque maxime nomine, quod singulis pene horis eius inspiciendi necessitas scribentem urgeat, nec tamen, dum tumultus hic bellicus obtinebit, ulla eiusdemmet consequendi spes affulgeat. Quo in genere omnium Germanorum infortunatissimi Austriaci sunt, utpote ad quos libri in Gallia editi vel pacis, nedum belli tempore raro admodum et summo pretio exportantur. Movendus nihilominus omnis mihi lapis est, dum in thesaurum hunc haud dubie <seg type="lemma" corresp="#d4618e8271">in Bavaricis bibliothecis</seg> latitantem incidam. Historia scriptorum ecclesiasticorum Eliae Du Pin, mox ut Viennam nostram allata fuerit, haud dubie mea erit. Nec lingua Gallica, qua author usus est, me quidquam moratur; tametsi enim ego id genus idiomatis (cuius tamen non omnino ignarus sum) non calleam, sunt nihilominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e8276">alii in meo monasterio fratres</seg>, qui, quod e re mea sit, non imperite mea causa translaturi et interpretaturi <pb n="2r"/> sint. Quamvis non videam causam sat gravem, quae virum tam doctum ad id linguae genus impellere potuerit. Indocti enim Galli huiusmodi eruditorum <sic>commendationes</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e8242">	Wohl für <hi rend="italic">commentationes</hi>.</note> nunquam legent, docti autem longe maiori cum delectatione Latina et Romana percurrunt; praeterquam quod, qui patria et vernacula lingua suos libros quantumvis perfectos conscribunt, necesse habeant nunquam non metuere, ne in imperiti et illepidi interpretis manum incidant, id quod magnis persaepe viris contigit. De reliquis authoribus in Bibliothecam Benedictinam facientibus nihil refert in medium adferre, ut quos plerosque aut iam penes me habeam, aut brevi me habiturum sperem. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e8248">Iam vero, quod scribas te admodum reverendo ac doctissimo domino Ruinarto in concinnandis Annalibus nostris suffectum esse, oppido sacro ordini gratulor, quod virum suo voto parem in te invenerit. Quocirca, si quidem me dignum existimaveris, qui in aliquam tam splendidi et plausibilis laboris partem vocetur, me ad omnia quantumvis ardua promptum et alacrem habebis. Atque ut res haec ex tuo omnino voto et animo curetur, id inprimis abs te peto, ut omnium monasteriorum Germaniae, quorum res ad Annales nostros spectantes aliunde habetis, nomina ad me proxime perscribas. Inde enim colligam, quid tibi tuisque doctissimis collegis desit, et quid mihi amplius tentandum. Faciam ego sane, ne te opis mihi impensae ullatenus poeniteat. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e8250">Accepi iam pridem, et antequam tua mihi epistola redderetur, <seg type="lemma" corresp="#d4618e8281">circularem admodum reverendi domini Theodorici Ruinarti</seg> a domino patre Anselmo Fischer priore Ochsenhusano ad me missam, quam illico e Gallica <seg type="lemma" corresp="#d4618e8288">in Latinam linguam ab amico versam</seg> ad alia Austriae etc. monasteria misi. Nec sine fructu, reverendissimis abbatibus suum tibi mihique studium <pb n="2v"/> large addicentibus. Proxime vel <seg type="lemma" corresp="#d4618e8293">Bohemiam vel Styriam</seg> aut potius utramque tuo nomine conveniam. Expertus sum miram in harum regionum abbatibus benevolentiam. Cum serenior tempestas in Hungaria fuerit, Montem S. Martini, quod hodie unicum in eo amplissimo regno nostri ordinis monasterium est, minime praeteribo. Nunc enim frustra inde quid speremus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e8298">Hungaris supra maiorum suorum ferociam et posterorum fidem in sui regni viscera saevientibus</seg>. Poloniam, in qua etiam nunc sat multa nobis monasteria sunt, non omittam; paucis: summa fide et diligentia tuum in pertexendis nostris fastis laborem prosequar. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e8254">Nec alterius quam meo hortatu Annalium Mellicensium tomum pater Anselmus Schram confrater meus Parisios amisit. <seg type="lemma" corresp="#d4618e8303">Vir hic bonus est</seg>, et in opere suo celerior aliquanto quam elegantior. Caeterum illius opus circa monasteria Austriaca non parum lucis adducet. Varia Germaniae monasteria singulares chronologias, chronica, historias domesticas etc. ediderunt, quae tuo cumprimis instituto servire possint. Sic monasterium <seg type="lemma" corresp="#d4618e8310">Wiblinganum</seg> prope Ulmam, <seg type="lemma" corresp="#d4618e8315">Zwiffaltense</seg> in finibus Sueviae et agri Wirtenbergensis, <seg type="lemma" corresp="#d4618e8320">Thierhauptanum</seg> in Bavaria, <seg type="lemma" corresp="#d4618e8326">Ossiacense</seg> in Carinthia suos habent annales, in quibus viciniorum plerumque monasteriorum historia immiscetur. Consuevere huiusmodi commentarii magno annalistis usui esse. Itaque si, quid vobis desit, comperero, monebo haec et alia monasteria, ut suorum ad te annalium exemplaria mittere ne omittant. Verum quamdiu bellum hoc utrique genti infestum perstiterit, nostra haec langueant, necesse est. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e8256">Suadeo proinde, ut ne tomum quintum Annalium ante in lucem educas, quam tuum ex me peculium et instrumentum augeatur. Difficultas maxima est in aperiendo ad occasionem loco. Ego mea omnia ad S. Gallum mittam. Inde qua via Parisios deveniant, tu et amici tui, imo nostri viderint. Vale, mi amice, et me tanto terrarum<note place="foot" xml:id="d4618e8258">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note> intervallo a te disiunctum eo, quo adhuc fecisti amore, complectere.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Pater Bernardus Pez professus Mellicensis et pro tempore bibliothecarius.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e8264">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Antwerpia ... afferendos exspecto</label>
               <p>Der Kauf scheint nicht oder nur zum Teil zustande gekommen zu sein, da BP die
                  „Acta sanctorum OSB“ später über Moritz Müller ankaufen ließ, der von der
                  Beschaffung aus Antwerpen wegen des hohen Preises abgeraten hatte; vgl. <ref
                     type="letter">57</ref>, <ref type="letter">204</ref>, <ref type="letter"
                     >230</ref>, <ref type="letter">235</ref>, <ref type="letter">302</ref>, <ref
                     type="letter">305</ref>, <ref type="letter">318</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8271">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>in Bavaricis bibliothecis</label>
               <p>BP diskutierte einen Ankauf des „Spicilegium“ zugleich mit Moritz Müller (<ref
                     type="letter">71</ref> &lt;8&gt;); letztlich entlehnte er es von Anselm Fischer
                  aus Ochsenhausen (<ref type="letter">107</ref>), den er vermutlich aufgrund des
                  Hinweises RMs in <ref type="letter">88</ref> &lt;3&gt; darauf angesprochen
                  hatte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8276">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>alii ... fratres</label>
               <p>Möglicherweise Klemens Schramb; vgl. <ref type="letter">192</ref> &lt;7&gt;. Zu
                  BPs Kenntnis des Französischen vgl. <ref type="letter">154</ref> &lt;14&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8281">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>circularem ... Ruinarti</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">43</ref> &lt;7&gt;, <ref type="letter">48</ref>
                  &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8288">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>in Latinam ... versam</label>
               <p>Die französisch gehaltene Enzyklik war offenbar primär an die Klöster Frankreichs
                  gerichtet; vgl. <ref type="letter">62 </ref>&lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8293">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Bohemiam vel Styriam</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">11</ref>, <ref type="letter">33</ref> (Břevnov-Braunau)
                  respektive <ref type="letter">3</ref> (Admont); eventuell mag BP noch an St. Paul
                  in Kärnten denken (<ref type="letter">50</ref>, <ref type="letter">65</ref>).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8298">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Hungaris ... saevientibus</label>
               <p>Zum Rákóczi-Aufstand vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20112">Vocelka, Glanz und
                     Untergang</rs> 87–89.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8303">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Vir hic bonus est</label>
               <p>Die Bezeichnung hat im zeitgenössischen gelehrten Sprachgebrauch meist einen
                  abwertenden oder belächelnden Beigeschmack: vgl. <ref type="letter">266</ref>
                  &lt;12&gt;; <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 351.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8310">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Wiblinganum</label>
               <p>Heuchlingers „Templum honoris“ ist in Melk vorhanden (StiB Melk 32455); vgl. <ref
                     type="letter">58</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8315">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Zwiffaltense</label>
               <p>Auch Sulgers „Annales monasterii Zwifaltensis“ sind in Melk nachweisbar (StiB Melk 3007).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8320">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Thierhauptanum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">52</ref>. Cherles „Chronologia“ ist heute in Melk nicht
                  feststellbar; BP dürfte nur über das eine, mit <ref type="letter">52</ref>
                  erhaltene Exemplar verfügt und dieses mit <ref type="letter">177</ref> an RM
                  versendet haben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e8326">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Ossiacense</label>
               <p>Wallners „Annus millesimus“ ist in Melk nicht feststellbar.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
