<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">94 Anselm Fischer an Bernhard Pez. 1710-07-30. Ochsenhausen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">94</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">112r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Anselm Fischer</persName>
               <date when="1710-07-30">1710-07-30</date>
               <placeName>Ochsenhausen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">93</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">105</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">93</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e11837">Dass <rs type="person" role="sender">AF</rs> so lange nicht geantwortet hat, muss sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst zuschreiben. <rs type="person" role="sender">AF</rs> hat es nämlich nicht an Gelegenheit gefehlt, noch hat er den Auftrag vergessen, sondern er fürchtet, dass <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Werk („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) aus Lobreden (encomia) nicht nur auf Tote, sondern auch auf Lebende und darunter <rs type="person" role="sender">AF</rs> selbst bestehen wird. Dies wäre ihm, anderen Betroffenen und den Lesern unangenehm; er bittet BP, davon Abstand zu nehmen, zumindest was ihn betrifft.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e11839"><rs type="person" role="sender">AF</rs> schickt <rs type="person" role="sender">BP</rs> nähere Angaben (zu sich selbst und einigen weiteren <rs key="index:d10854e21646">Ochsenhausenern</rs>), wie in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben <ref type="letter">93</ref> verlangt.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e11844">Den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> hat <rs type="person" role="sender">AF</rs> noch nichts geschickt und wird dies auch nicht tun, solange der <rs key="index:d10854e29346">Krieg</rs> andauert. Korrespondenz mit <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs>, so unschuldig sie ansonsten ist, ist derzeit zu riskant, weil sie feindlich Gesonnenen in die Hände fallen kann. Nach einem Friedensschluss wird er zu jeder Hilfestellung bereit sein.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e11846">Sein Werk „<rs key="index:d10854e8886">Conversatio externa religiosa</rs>“ hat <rs type="person" role="sender">AF</rs> bereits vor Ostern abgeschlossen, doch ist es noch im Druck. Dass er immer länger hingehalten wird, wäre leichter zu ertragen, wenn er hoffen könnte, das Buch werde weniger Druckfehler aufweisen als die vorigen, doch fürchtet er das Gegenteil.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime domine pater bibliothecarie.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e11863">Mirabitur forsan clarissima paternitas vestra, quod tempore tam longo nullas a me acceperit responsorias; verum causam ferme totam ut non alteri nisi sibi imputet, rogo. Licet enim ego defectum occasionis allegare nec possim nec velim, et insuper lubens fatear meminisse saepius; ipsa tamen haec recordatio manus pigras reddidit ea maxime ex causa, quod videatur dominatio sua veneranda nescio quae encomia meditari, quibus non tantum defunctos, sed et vivos eosque inter et me depraedicet: quod profecto nullatenus approbare possum, sed candide fateor hanc rem fore odiosissimam tam illis, qui legent talia, quam illis, de quibus itidem talia legentur. Rogo proin, ut hac in re, saltem quod ad me attinet, abstrahat ab omnibus similibus. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e11865">De caetero ut litterarum petito facerem satis, specialem addo schedam, ubi videre licet <seg type="lemma" corresp="#d4618e11878">aliqualem descriptionem</seg>, prout desiderata est. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e11867">Patribus autem Gallis hucusque <pb n="1v"/> consulto nihil scripsi, et forsan vix scribam nisi secuta pace; eiusmodi enim correspondentiae caeteroquin innocentissimae interdum periculosae sunt, maxime si veniant ad malevolorum manus. Si autem pax illuxerit, habebit me in omnibus servum aut referendarium, prout placuerit. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e11871">Absolvi ego opusculum de Conversatione externa etc. iam <seg type="lemma" corresp="#d4618e11892">ante praeteritum Pascha</seg>, sed ab eo tempore ipsum necdum e praelo emersit: lactor quidem de die in diem, sed hactenus obtinere non potui. Quod si dein minus mendosum prodiret quam antecedentia, minus etiam aegre ferrem, sed valde vereor iterum errores multos et magnos, quos ego absens emendare non possum. Hisce me in omnia sacra animitus commendo et persevero</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae dominationis vestrae servus paratissimus pater Anselmus Fischer pro tempore prior manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ochsenhusii 30. Julii 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e11878">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>aliqualem descriptionem</label>
               <p>Wahrscheinlich zu identifizieren mit einem Blatt mit Informationen zu Placidus
                  Spieß, Hermann Settelin, AF selbst und Roman Hay, das im Original erhalten ist in
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>StiA Melk,
                  Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 65<?oxy_custom_end?>; abschriftlich in
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>StiA Melk,
                  Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex<?oxy_custom_end?> 103r–105r. BPs Anfrage in
                     <ref type="letter">93</ref> war also eine Nachfrage zu einigen der in <ref
                     type="letter">43</ref> angeführten Personen; dass AF selbst eine davon war, bot
                  wohl den Anlass zu seinen Bescheidenheitsäußerungen in &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11885">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Gallis ... nihil scripsi</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">43</ref> &lt;7&gt;, <ref type="letter">177</ref>
                  &lt;6&gt;, <ref type="letter">219</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11892">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ante praeteritum Pascha</label>
               <p>Der Ostersonntag war 1710 auf den 20. April gefallen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
