<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1002" xml:id="pez-1002">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Eibelhuber an Bernhard Pez. 1718-10-18. Regensburg.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1002</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Am oberen Blattrand von 1r die Buchstaben <orig>α ω.</orig>
               
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 669r–670v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Eibelhuber</persName>
               <date when="1718-10-18">1718-10-18</date>
               <placeName>Regensburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:1027"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:1028"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e36714">Regensburg ; St. Emmeram</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Nicht so oft hat Phöbus die Welt erhellt, wie JEi in Erinnerung an sein Gespräch mit BP sich dessen Gesellschaft und gelehrten Austausch gewünscht hat. BPs Kenntnis bedeutender Autoren und der besten Sprachen hatten JEi so beeindruckt, dass er sich daran orientieren wollte. Dazu kommt der mittlerweile unter den Gelehrten etablierte Ruhm BPs, den jeder nun zum Freund haben möchte.</p>
            <p corresp="#seg2">JEi hat sich daher wegen gelehrten Austauschs an das Kloster <rs ref="index:d14380e36714" fullterm="Regensburg ; St. Emmeram">St. Emmeram</rs> gewendet, wo er jedoch keine Spur soliderer Gelehrsamkeit, sondern nur scholastische Philosophie und Theologie vorgefunden hat. Die damit verbundenen Unzulänglichkeiten sind BP ja bekannt, und JEi schätzt sich unglücklich, dass sein Streben nach besserer Bildung so zum Scheitern verurteilt ist. Deshalb bittet er BP um Rat und Hilfe sowie um gelehrten Briefwechsel.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>discursus ... habiti</mentioned>
            <p> Die Begegnung kann kaum bei anderer
                  Gelegenheit stattgefunden haben als während des Regensburger Aufenthaltes von BP
                  und HP auf ihrer Klosterreise von 1717. In ihrem Reisebericht findet sich
                  allerdings keine explizite Erwähnung von JEi oder seiner Schule: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xxxviii–xli, xliv. Zur Reise vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Vir admodum reverende clarissime nec non doctissime etc., fautor venerande.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Non toties Phoebei hactenus radii nostrum illustrarunt orbem, quoties <anchor xml:id="n1"/>discursus inter nos habiti<anchor xml:id="n1e"/> memor in tanti viri consortio vivere ac de re, quam vocant, literaria sermonem miscere optaveram. Vestrae enim reverentiae rara scriptorum celeberrimorum cognitio et eximia optimarum linguarum peritia sic animum movere meum, <pb n="1v"/> ut diem sine eiusmodi linea ducta perdidisse mihi videar. Accedit et hoc, quod famae apud eruditos iam acquisitae tanta reverentiae vestrae sit gloria, ut nemo non optimorum quorumvis auctorum eiusdem summa cum laude mentionem faciat. Quis igitur non arctissimo amicitiae vinculo tanto viro iungi exoptet? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quaesivi equidem, quod ad hoc literarum elegantiorum commercium attinet, huius voti fieri compos hic in celeberrimo ad S. Emeramum monasterio. Sed tantum abest, ut huius solidioris eruditionis deprehenderim vestigia, ut nihil potius, nisi quod scholasticam philosophiam ac theologiam sapit, reperire licuerit. Quantum autem desit viro tam superficiarie (liceat ita loqui) docto, nemo vestra reverentia melius ac <pb n="2r"/> rectius poterit aestimare. Ipsamet proinde, precor, iudicet, quam infelicem me credam, qui <add place="above">licet</add> ad meliora quaevis indefesso conatu lubens adspirarem eoque omnes nervos intenderem, ne cum fece eruditorum aliquando exolescerem, ad scopum tamen pervenire non possum. Quantum igitur possum, etiam atque etiam vestram reverentiam oro rogoque, dignetur, si quid facere ad rem meam arbitretur, saluti commodisque meis consulere et me suo doctissimarum literarum commercio beare, qui, quod ad me attinet, totum in eo me futurum, ut tanti viri votis ac consilio satisfaciam, promitto sanctissimeque spondeo.</ab>
         <closer>Vestrae reverentiae addictissimus humillimusque Joannes Christophorus Eibelhuberus Gymnasii poetici Ratisponensis conrector manu propria.</closer>
         <closer>Dabam Ratisponae die 18. Octobris 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>