<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="694" xml:id="pez-0694">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Bernhard Pez. 1716-11-28. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">694</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 558r–559v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1716-11-28">1716-11-28</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:693"/>
               <ptr type="next" target="letter:773"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:692"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:693"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e228">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732</term>
            <term ref="index:d14380e1216">*Am Anger, Johann</term>
            <term ref="index:d14380e5729">Biberbach</term>
            <term ref="index:d14380e10733">Edlinger, Joachim ; *Werk über richtige Aussprache</term>
            <term ref="index:d14380e10759">Edlinger, Joachim ; *Buchhändler, mit denen Edlinger zu tun hat</term>
            <term ref="index:d14380e10769">Edlinger, Joachim ; *Zwei benediktinische Kritiker der Arbeiten von BP und HP, im Herbst 1716 in Kontakt mit JE</term>
            <term ref="index:d14380e13248">Freudenpichl, Ambros</term>
            <term ref="index:d14380e14516">Garsten</term>
            <term ref="index:d14380e14554">Garsten ; *Kritiker der Arbeiten BPs und HPs 1716</term>
            <term ref="index:d14380e19053">Hueber, Udiscalk</term>
            <term ref="index:d14380e23222">Krinner, Roman</term>
            <term ref="index:d14380e23241">Krinner, Roman ; *Katalog von Werken in der Tegernseer Bibliothek. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e23973">Latein</term>
            <term ref="index:d14380e24317">Leipzig</term>
            <term ref="index:d14380e26892">Maße, Gewichte, Währung ; Gulden</term>
            <term ref="index:d14380e27569">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Galle ; Schwarze Galle, Melancholie</term>
            <term ref="index:d14380e27728">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Schlaf</term>
            <term ref="index:d14380e28577">Melk ; *Kritiker der Arbeiten von BP und HP 1716, der missgünstige Nachrichten in anderen Klöstern verbreitet</term>
            <term ref="index:d14380e34157">Pez, Bernhard ; Akademie- bzw. Kongregationspläne 1717/18</term>
            <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
            <term ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</term>
            <term ref="index:d14380e45159">Weistrach</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">JE wundert sich öfter, dass gerade jene, die ungern auch nur einen Moment ohne gelehrte Tätigkeit verstreichen lassen, stets durch viele anderweitige Aufgaben an dieser gehindert werden, während andere, auch unter den Mönchen, sich die Langeweile mit <rs ref="index:d14380e27728">Schlaf</rs> oder Spiel vertreiben. Dass auch HP von diesem Los ereilt worden ist, hat JE erst aus BPs <ref type="letter" target="letter:692">692</ref>, dann aus HPs eigenem Brief <ref type="letter" target="letter:693">693</ref> erfahren.</p>
            <p corresp="#seg2">So gratuliert JE zur neu gewonnenen Muße HPs. Er selbst ist in einer weniger glücklichen Lage, da er, kaum aus <rs ref="index:d14380e45159">Weistrach</rs> zurückgekehrt, mit der Versorgung der Pfarre <rs ref="index:d14380e5729">Biberbach</rs> betraut worden ist; dies wird jedoch nur mehr für kurze Zeit andauern, wie er aus der fortschreitenden Genesung von <rs ref="index:d14380e19053">Udiscalk Hueber</rs> schließt.</p>
            <p corresp="#seg3">Der Zeitverlust durch die neue Tätigkeit wiegt für JE umso schwerer, als der Aufenthalt in <rs ref="index:d14380e5729">Biberbach</rs> auch nicht mit Einnahmen verbunden ist. Dies war in <rs ref="index:d14380e45159">Weistrach</rs> anders, was für JE von Wichtigkeit ist, zumal sein finanzieller Spielraum mit 40 <rs ref="index:d14380e26892">Gulden</rs> Ausgaben für Bücher in diesem Jahr bereits an seine Grenzen gestoßen war.</p>
            <p corresp="#seg4">Die Arbeit an <rs ref="index:d14380e10733">seinem Werk (über richtige Aussprache)</rs> will JE nach langer Unterbrechung am 9. Dezember wieder aufnehmen. Wie sehr würde er es begrüßen, wenn dies, wie BP schreibt, in Gemeinschaft mit diesem und HP in einem Haus geschehen könnte! JE wäre glücklich, auch nur ein Helfer BPs zu sein. Dieser soll freilich auch mitteilen, was JE von seinem <rs ref="index:d14380e40413">eigenen Kloster</rs> aus Nützliches verrichten kann.</p>
            <p corresp="#seg5">Um seine Dienstfertigkeit zu beweisen, bietet JE seine Hilfe bei der weiteren Bearbeitung des von ihm angefertigten Auszugs zu benediktinischen Autoren aus dem Katalog des Roman Krinner an. BP soll diejenigen, deren Professklöster er nicht kennt, markieren oder herausschreiben. Zwar finden sich die Professklöster auch in dem Katalog nicht, und JE kennt sie nicht, doch will er dafür sorgen, dass ein <rs ref="index:d14380e10759">Buchhändler, mit dem er auch andere Geschäfte pflegt</rs>, die Ergänzungen vornimmt.</p>
            <p corresp="#seg6">JE ist sehr interessiert an der von BP angebotenen Zusendung von Gelehrtenbriefen, ebenso an der des gewünschten Buches. BP soll weiterhin durch gelehrte Arbeit seinen Namen berühmt machen; wer darin Hochmut erkennen will, zeigt nur seinen Neid. Dies ist jedoch zu ertragen wie das Kläffen winziger Hunde, die Gäste anbellen, doch die wilden Tiere nicht anrühren. Wenn sie ein echtes Bedürfnis nach Gelehrsamkeit besäßen, würden BPs Kritiker sich selbst an Großtaten der Polymathie versuchen, anstatt ihr Leben nach Art der Käfer im scholastischen Staub zuzubringen.</p>
            <p corresp="#seg7">Der <rs ref="index:d14380e14516">Garstener</rs> Abt <rs ref="index:d14380e13248">Ambros Freudenpichl</rs> erwartet täglich aus <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs> die lateinischen <rs ref="index:d14380e228">„Acta eruditorum“</rs>. Wenn sie auch derjenige liest, der BP und HP für „Kompilatoren“ hält, wird er seine Meinung darin keineswegs bestätigt finden. In den „Acta eruditorum“ werden die Verfechter der historischen und philologischen Gelehrsamkeit sowie der Quellenkritik gewürdigt, scholastischer Unsinn (scholasticae tricae) als Scharlatanerie aufgefasst. So wird sich der <rs ref="index:d14380e28577">Kritiker</rs> von BP und HP fragen müssen, ob sein Urteilsvermögen getrübt ist oder das der dortigen Autoren. Sicher wird es das seine sein, wenn er sich nicht zum Gespött der Vernünftigen (saniores) machen will, indem er gegen einen Sturzbach schwimmt. JE ermuntert BP, in der Einleitung zu einem seiner Werke solche Leute zu tadeln. Der fragliche <rs ref="index:d14380e27569">Melancholiker</rs> bezieht seine ungüstige Meinung vom Hochmut BPs und HPs, wie JE schon einmal angedeutet hat, von einem Melker. JE will für ihn keine Fürsprache leisten, wohl aber für einen anderen, der öffentlich (in arena) seinen Fehler eingeräumt hat und zum Bewunderer der Brüder geworden ist.</p>
            <p corresp="#seg8">JE würde länger schreiben, wenn ihn nicht die Notwendigkeit des <rs ref="index:d14380e27728">Schlafes</rs> davon abhalten würde – den Großteil seines Briefes hat er bei künstlichem Licht (lucerna) geschrieben, weil er am Folgetag verreisen muss. BP soll <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> grüßen und <rs ref="index:d14380e1216">Johann am Anger</rs>, wenn dieser kommt, auch zu JE schicken.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>modernum ... otium</mentioned>
            <p>Es ist nicht feststellbar, worauf JE hier anspielt. Besondere Tätigkeiten HPs sind für den vorangegangenen Zeitraum aus den Prioratsephemeriden nicht zu entnehmen. Die Teilnahme BPs an der Zinseinhebung in Aigen ist zum 23. November vermerkt: PE 5 155.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Weistrachio</mentioned>
            <p>Das Stift Seitenstetten verfügte seit dem 14. Jh. über
                  Besitzungen in Weistrach: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16440">Gartner,
                     Weistrach</rs> 31–35. Die dortige Pfarre war jedoch eine Weltpriesterpfarre
                  ohne kirchenrechtlichen Bezug zum Stift. Zu bemerken ist, dass Johann Karl
                  Wunderlich, Pfarrer zu Weistrach von 1715 bis 1717, sowohl mit Veit Daniel Götz,
                  Pfarrer von Haag, als auch mit Johann Georg Steinfellner, Pfarrer von Behamberg
                  und Bruder des Strengberger Pfarrers Johann Michael Steinfellner, in Konflikt
                  stand, der letztlich die Versetzung Wunderlichs zur Folge hatte. Der jüngere
                  Steinfellner war zudem Wunderlichs Vorgänger in Weistrach gewesen: ebd. 125–127.
                  Ob die offenbar guten Beziehungen Seitenstettens und JEs zu Götz und Steinfellner
                  in einem Zusammenhang mit JEs Einsatz in Weistrach zu sehen sind, ist nicht näher
                  festzustellen; dazu vgl. <ref type="letter" target="letter:504">504</ref> <ref target="letter:504#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:513">513</ref> <ref target="letter:513#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:841">841</ref> <ref target="letter:841#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:843">843</ref> <ref target="letter:843#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:987">987 </ref><ref target="letter:987 #seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref> <ref target="letter:1010#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> parochiam Biberbacensem</mentioned>
            <p>Biberbach war seit dem Mittelalter
                  Seitenstettener Stiftspfarre, die in der Neuzeit auch von Konventualen betreut
                  wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:20006">Überlacker, Biberbach</rs> 2f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20168">Wagner, Seitenstetten </rs>568f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Udiscalci</mentioned>
            <p>Zu dem ehemaligen Professor an der Salzburger Universität,
                  Udiscalk Hueber, der nun offenbar als Seelsorger für Biberbach wirkte: StiA
                  Seitenstetten, Riesenhuber–Wagner, Scriptores monasterii Seitenstettensis (ohne
                  Signatur), 81f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14926">Apfelauer, Melk und
                     Seitenstetten</rs> 23; <rs type="bibl" ref="bibl:15058">Bauer, Thomistische
                     Metaphysik</rs> 507f., 749, 775; <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb,
                     Präsidium</rs> 144, 154, 156; <rs type="bibl" ref="bibl:18668">Ortmayr–Decker,
                     Seitenstetten</rs> 242; <rs type="bibl" ref="bibl:19270">Sattler,
                     Collectaneen-Blätter</rs> 269.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>ferax fuit</mentioned>
            <p>Möglicherweise kam JE in Weistrach ein Teil der Stolgebühren zu.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> expensis hoc ... anno</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:843">843</ref>
                  <ref target="letter:843#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>consortio ... domus iungat</mentioned>
            <p>Die Bemerkungen könnten mit
                  Akademieplänen BPs in Verbindung stehen: vgl. <ref type="letter" target="letter:868">868</ref>
                  <ref target="letter:868#seg1">1</ref> sowie Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>ex Krineriano catalogo</mentioned>
            <p>Der direkte Briefverkehr der Brüder Pez mit
                  Roman Krinner setzte erst 1717 ein und hatte dann zumeist Abschriften aus
                  Tegernseer Handschriften zum Gegenstand: vgl. 818, 820, 834. Der Tegernseer Abt
                  Petrus von Guetrather hatte im Oktober 1716 mit einigen seiner Konventualen Melk
                  einen Besuch abgestattet: vgl. <ref type="letter" target="letter:688">688</ref> <ref target="letter:688#seg2">2</ref>. Es ließe
                  sich mutmaßen, dass bei dieser Gelegenheit ein von Krinner angefertigter Katalog
                  von Druckwerken der Tegernseer Bibliothek übergeben wurde, aus dem JE für BP,
                  möglicherweise beauftragt durch 692, einen Auszug anfertigte. Eine Ergänzung
                  lieferte JE mit <ref type="letter" target="letter:825">825</ref> <ref target="letter:825#seg2">2</ref>. Die zwei mit JE in
                  Verbindung stehenden bibliographischen Notizensammlungen im Melker Pez-Nachlass
                  dürften eher nicht in Frage kommen, da in beiden auch in beträchtlicher Zahl Werke
                  von Nicht-Benediktinern angeführt werden: StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1,
                  Nr. 15 und Nr. 41; vgl. <ref type="letter" target="letter:640">640</ref> <ref target="letter:640#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> bibliopola ille</mentioned>
            <p>Von wem JE hier spricht, ist nicht zu bestimmen; zu
                  seinen Verbindungen zu diversen Buchhandels- und Verlagshäusern vgl. <ref type="letter" target="letter:513">513</ref> <ref target="letter:513#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:841">841</ref> <ref target="letter:841#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:843">843</ref> <ref target="letter:843#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:900">900</ref> <ref target="letter:900#seg9">9</ref>, <ref type="letter" target="letter:974">974</ref> <ref target="letter:974#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref> <ref target="letter:1010#seg1">1</ref>. –
                  Es ist freilich nicht ersichtlich, wie ein Buchhändler Angaben über Professklöster
                  eruieren sollte. Im Lichte der weiteren Angaben JEs zu diesem Vorgang in <ref type="letter" target="letter:825">825</ref> <ref target="letter:825#seg2">2</ref> erscheint es plausibler, dass der Händler
                  lediglich eine Bitte um Ergänzung an Krinner übermitteln sollte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>desiderato libello</mentioned>
            <p>Dieses Buch ist anhand der Worte JEs nicht zu identifizieren.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Acta eruditorum</mentioned>
            <p>Zu den Erwähnungen BPs und HPs in der Zeitschrift während dieses Zeitraums vgl. Anhang III.1. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>cui compilatores ... Pezii</mentioned>
            <p>Die Formulierung des Satzes lässt offen,
                  wer in Garsten die Arbeiten BPs und HPs kritisiert hatte; wahrscheinlich handelte
                  es sich um einen Garstener Konventualen, wenig wahrscheinlich ist hingegen, dass
                  hier der Abt selbst angesprochen wird, der zu BP in gutem Verhältnis gestanden zu
                  sein scheint: vgl. 633. Ob ein Zusammenhang mit einem zuvor beabsichtigten
                  Herantreten an das Kloster durch eine LE 3 besteht, ist nicht sicher
                  festzustellen, wenn auch plausibel: vgl. <ref type="letter" target="letter:504">504 </ref><ref target="letter:504 #seg8">8</ref>.
                  Festzuhalten ist weiters, dass sich JE in <ref type="letter" target="letter:504">504</ref> <ref target="letter:504#seg5">5</ref>
                  in nicht ganz vorteilhafter Weise über Ildephons Kypers von Garsten geäußert
                  hatte. Auch das in <ref type="letter" target="letter:674">674</ref> <ref target="letter:674#seg3">3</ref> thematisierte Gerücht in
                  Bezug auf den Admonter Prior, wohl Bonifaz Kuchler, kann hier relevant sein, zumal
                  JE Näheres dazu aus Steyr erfahren wollte, das in unmittelbarer Nähe zu Garsten
                  liegt; ob es dabei um Kritik an den Brüdern Pez ging, ist zwar nicht eindeutig,
                  aber gut vorstellbar. Auch die weiteren in diesem Zusammenhang angesprochenen
                  Personen, darunter ein Gegner der Brüder im Melker Konvent selbst, lassen sich
                  nicht näher identifizieren. – Die hier offenkundig intendierte pejorative
                  Bedeutung des Ausdrucks „compilatores“ mag sich auf den vermeintlich geringen
                  intellektuellen Aufwand gelehrter Sammeltätigkeit oder, was im Kontext gut möglich
                  erscheint, im wörtlichen Sinn auf das „Ausplündern“ der Quellenbestände der
                  Klöster beziehen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Joannes am Anger</mentioned>
            <p>Zu ihm konnte nichts ermittelt werden. Es ist auch
                  nicht klar, ob mit diesem Namen der in <ref type="letter" target="letter:513">513</ref> <ref target="letter:513#seg4">4</ref>
                  angesprochene „Johann am Stain“ oder der in <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref>
                  <ref target="letter:1010#seg1">1</ref> genannte „Johann Stainer“ gemeint sein kann.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>193.</orig></note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>15</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez amicorum suorum principi salutem plurimam dicit pater<hi rend="Fußnotenzeichen1" xml:space="preserve"> </hi>Joachimus Edlinger.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Saepiuscule mecum illud fatum demiror, quo fit, ut illi potissimum, qui vel momentum temporis amusum sibi elabi aegre patiuntur, multis aliis e transverso ingruentibus negotiis frequenter impediantur, cum non paucis religiosorum etiam, ut tempus fallant, aut utramque in aurem stertendum sit aut ludendum. Etiam Hieronymum meum iniqua hoc in passu sorte usum fuisse tum e tuis, tum e propriis ipsius literis didici. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Gratulor <anchor xml:id="n1"/>modernum ipsi otium<anchor xml:id="n1e"/> et, ut diuturnum sit, precor. Mihi diu non licuit esse tam beato nec iam licet; vix enim<anchor xml:id="n2"/> Weistrachio<anchor xml:id="n2e"/> redux iam ad aliud pistrinum,<anchor xml:id="n3"/> parochiam Biberbacensem<anchor xml:id="n3e"/>, damnatus fui, quod de facto me tenet, brevi tamen, ut ex patris <anchor xml:id="n4"/>Udiscalci<anchor xml:id="n4e"/> reconvalescentia conicio, dimittendum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Eo gravior posterioris temporis iactura mihi accidit, quo infoecundior pecuniario saltem lucro, cuius tamen primum illud sat <anchor xml:id="n5"/>ferax fuit<anchor xml:id="n5e"/>, id quod in rem meam egregie facit, qui ad incitas iam pene redactus eram,<anchor xml:id="n6"/> expensis hoc uno anno<anchor xml:id="n6e"/> in solos libros prope 40 florenis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Lucubratiunculam meam, quae necdum resumta diuturnam hanc remoram fuit passa, Deo favente saltem nono Decembris continuare incipiam; utinam Peziorum id in <anchor xml:id="n7"/>consortio liceat! Sane quod tu votum in tuis literis promis, ut una nos domus iungat<anchor xml:id="n7e"/>, id sexcenties ego pridem ingeminavi, fortunae in beneficiis numeraturus, si vel amanuensem tuum esse contingeret. Si hic loci me aptum censes praestando tibi quantulocunque obsequio, non cunctanter iube. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Et ut promtitudinem tibi meam probem, Benedictinos illos <anchor xml:id="n8"/>ex Krineriano catalogo<anchor xml:id="n8e"/> a me in tuum usum excerptos autores, quorum locum professionis (tanquam in catalogo non expressum et hinc nec mihimet cognitum) ignoras, notula quadam signatos vel omnino exscriptos mitte; faxim, ut<anchor xml:id="n9"/> bibliopola ille<anchor xml:id="n9e"/>, ad quem et alia quaedam habeo, et loca adiciat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Tu si literarum aliquid ab eruditis ad te datarum, veluti spem facis, una cum <anchor xml:id="n10"/>desiderato libello<anchor xml:id="n10e"/> mecum communicaveris, rem in me collocatam puta supra, quam dici potest, gratam. Illis tu excitare ad inclarescendum porro eruditis tuis laboribus, ut nominis tui fama virtutis ac eruditionis alis subvecta in ultimas tandem terrarum oras se diffundat. Qui fastus aut superbiae titulo ardorem hunc omni laude dignissimum ac nonnisi generosis pectoribus solemnem dehonestare audet, nae is rerum isthac stolida inversione suam mundo palam facit invidiam. Sed ferenda haec, mi Bernarde, ut minuti illi canes, qui hospites allatrant, feras non tangunt; si ingenuam Suffenis illis doctrinae cupiditatem reverentiamque posteritatis insevisset natura, stimulo et ipsis ad ausus quosdam heroicos esset gloriae merces, quo ad studium polymathiae cum sublimioribus animabus concitarentur nec in scholastico pulvere scarabaeorum more aetatem degerent. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Reverendissimus Garstensis <anchor xml:id="n11"/>Acta eruditorum<anchor xml:id="n11e"/> Latina omnia, nisi iam habeat, quot diebus exspectat Lipsia, quae si lectione sua et ille dignabitur, <anchor xml:id="n12"/>cui compilatores sunt Pezii<anchor xml:id="n12e"/>, heu quam a suo sensu aliena deprehendet! <pb n="2r"/> Utramque paginam ibi faciunt, qui historiam quandam e manuscriptis eruunt, qui philologiam excolunt vel autorem quendam ad fidem manuscriptorum codicum emendant aut notis criticis etc. illustrant, scholasticis illis tricis ut plurimum inter charletanerias connumeratis. Aut suum igitur aut illorum depravatos esse sensus dicat et iudicia, oportet: certe suum, nisi contra torrentem luctando risum sanioribus movere malit. Tu in praefatione quadam operum a te edendorum, si bene te novi, horum hominum ineptias non sine sale retundes, cuius et me <choice><sic>hortar</sic><corr>hortatorem</corr></choice> habes. Noster quidem melancholicus ille sinistram suam de fastu vestro opinionem, ut nuper innui, vestratium cuidam debet; sed nec pro ipso apud te intercedo, quanquam id ausim pro altero, qui nempe erroris sui veniam in arena postulavit, tui cultor haud postremus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Iucundum mihi adeo tecum confabulari, ut, ni necessarius somnus (nam ad lucernam potiorem horum partem, quia crastina excurrendum, scripsi) urgeret, longior forem. Hieronymum, ocellum meum, meis verbis saluta, et si quando <anchor xml:id="n13"/>Joannes am Anger<anchor xml:id="n13e"/> comparuerit, fac, ut ad me quoque veniat. Vale, dimidium animae meae, ac me ama.</ab>
         <closer>Seittenstadii IV. Kalendas Decembris MDCCXVI.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>