<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="150" xml:id="pez-0150">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Petrus Friderici an Bernhard Pez. 1711-03-11. Erfurt.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">150</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 368r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Friderici</persName>
               <date when="1711-03-11">1711-03-11</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:146"/>
               <ptr type="next" target="letter:165"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:156"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:146"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:156"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">PF</rs> antwortet im Auftrag seines Abtes <rs ref="index:d10854e4919">Placidus Casselmann</rs> auf BPs Schreiben vom 25. Februar <ref type="letter" target="letter:146">146</ref> und berichtet über das <rs ref="index:d10854e8069">Peterskloster</rs>, das 706 vom Frankenkönig <rs ref="index:d10854e5824">Dagobert II.</rs> in der Stadt <rs ref="index:d10854e7974">Erfurt</rs> gegründet wurde (recte: siehe Kommentar). Im Jahr 1059 entfernte der <rs ref="index:d14380e25988">Mainzer</rs> Erzbischof <rs ref="index:d10854e28922">Siegfried</rs>, zuvor Abt von <rs ref="index:d10854e9767">Fulda</rs>, die Kanoniker aus dem Kloster und übergab es wiederum den Benediktinern; aus der Zeit dazwischen ist jedoch keine Überlieferung erhalten.</p>
            <p corresp="#seg2">Von jenem Zeitpunkt an existieren in der <rs ref="index:d10854e8106">Bibliothek</rs> des <rs ref="index:d10854e8069">Petersklosters</rs> jedoch eine Annalenüberlieferung und <rs ref="index:d10854e8171">Professenkataloge</rs>, die <rs type="person">PF</rs> durchgesehen hat, ohne aber etwas für BPs Vorhaben („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) zu finden. Zahlreiche Mönche werden wegen ihres Lebenswandels gelobt, keiner wegen seiner Schriften.</p>
            <p corresp="#seg3">BP hat <rs ref="index:d10854e2429">Basilius Valentinus</rs> angesprochen, der angeblich Professe des <rs ref="index:d10854e8069">Petersklosters</rs> war, was aber von einigen Autoren bestritten wird. <rs type="person">PF</rs> kann ihn im <rs ref="index:d10854e8171">Professenkatalog</rs> nicht finden und auch keine Schriften von ihm vorweisen.</p>
            <p corresp="#seg4">Die Petrenser haben, wie <rs type="person">PF</rs> von Mitbrüdern erfahren hat, Materialien zur Gründung des Klosters bereits vor Jahren an die <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> geschickt. <rs type="person">PF</rs> hält es für unnütz, dies nun zu wiederholen, zumal die „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ inzwischen bei einem viel späteren Zeitpunkt angelangt sind.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>reverendissimi mei</mentioned>
            <p>Zu Placidus Casselmann: <rs type="bibl" ref="bibl:35922">Böckner,
                     Peterskloster</rs> 10 83f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36658">Motschmann,
                     Erfordia literata</rs> 3 383–385; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:37066">Stievermann, Geschichte</rs> 146.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>a Dagoberto secundo ... anno 706</mentioned>
            <p>Die angebliche Gründungsurkunde des Petersklosters zu Erfurt von 706 ist eine
                  Fälschung: <rs type="bibl" ref="bibl:35742">MGH DD.Merov.</rs> 1 177–180 Nr. 70;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36734">Overmann, Urkundenbuch</rs> 1 1–3 Nr. 1. Die
                  Tradition, wonach das Kloster auf einen Frankenkönig namens Dagobert zurückgehe,
                  war bereits im 12. Jh. aufgekommen: <rs type="bibl" ref="bibl:17142">Holder-Egger,
                     Handschriften</rs> 537f.; <rs type="bibl" ref="bibl:37238">Werner,
                     Gründungstradition</rs> 13–61. Auf die Frage, ob die unzweifelhaft falsche
                  Urkunde auf eine echte Vorlage zurückgeht oder wenigstens glaubwürdige
                  Traditionskerne enthält, kann hier nicht eingegangen werden; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:37040">Staab, Gründungstradition</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:37190">Wagner, Dagobert-Fälschung</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:37240">Werner, Klösterliches Leben</rs>. Die Unechtheit der Urkunde
                  war bis zur Zeit PFs bereits mehrmals festgestellt worden, etwa von Trithemius und
                  Sagittarius; vgl. auch <rs type="bibl" ref="bibl:14984">Babin–Van den Heuvel,
                     Leibniz Schriften und Briefe</rs> 122.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ad annum 1059 ... vix aliquid</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de
                     Siegen</rs> 138f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>canonicis insessum ... ordini restitutum</mentioned>
            <p>Der Bericht PFs entspricht im Wesentlichen der Darstellung im <rs type="bibl" ref="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs> 231f.; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36734">Overmann, Urkundenbuch</rs> 1 4f. Nr. 3.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>annales quosdam</mentioned>
            <p>Zur Historiographie im Peterskloster: <rs type="bibl" ref="bibl:35922">Böckner,
                     Peterskloster</rs> 11 172–174; <rs type="bibl" ref="bibl:36146">Frank,
                     Peterskloster</rs> 135–145; <rs type="bibl" ref="bibl:37094">Theele,
                     Handschriften</rs> 10–13. Von den annalistischen Arbeiten aus dem 12. bis 14.
                  Jh. (Kontinuationen zu Lampert von Hersfeld sowie zu Frutolf-Ekkehard: <rs type="bibl" ref="bibl:35746">Monumenta Erphesfurtensia</rs> 3–71, 117–398; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17140">Holder-Egger, Geschichtsquellen</rs> 21
                  443–546, 687–735) dürfte PF wenig oder gar nichts zugänglich gewesen sein. Zentral
                  ist dagegen die Chronik des Nikolaus von Siegen aus dem Ende des 15. Jh., aus der
                  PF den Großteil seiner historischen Nachrichten schöpft. Zu ihrer Überlieferung
                  (das Original heute Landeshauptarchiv Weimar, Hs. F 166) vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36146">Frank, Peterskloster</rs> 267; <rs type="bibl" ref="bibl:37094">Theele, Handschriften</rs> 191f.; <rs type="bibl" ref="bibl:37212">Wegele, Vorwort</rs> VI–VIII.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>catalogo professorum</mentioned>
            <p>Sicherlich das in der Zeit der Bursfelder Reform durch Rüdiger von Venlo angelegte
                  Nekrologium, das noch im 18. Jh. in Gebrauch war, heute aber verloren ist.
                  Erhalten sind nur neuzeitliche Auszüge, deren umfangreichste von Gallus Stassen
                  aus dem späten 18. Jh. stammen (Bistumsarchiv Erfurt, Hs. Erfurt 18); dazu <rs type="bibl" ref="bibl:36146">Frank, Peterskloster</rs> 407–409; <rs type="bibl" ref="bibl:17142">Holder-Egger, Handschriften</rs> 503–508, 525–529; <rs type="bibl" ref="bibl:37094">Theele, Handschriften</rs> 13, 134–140, 203; vgl.
                  auch <rs type="bibl" ref="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 11 159f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Basilii Valentini</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:166">166</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Parisios transmissa sunt</mentioned>
            <p>Erwähnungen von St. Peter zu Erfurt finden sich bei Mabillon, Acta sanctorum OSB 6 721; Mabillon, Annales OSB 4 597; freilich in beiden Fällen zum 11. Jh.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 499</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo ac eximio domino domino Bernardo Pez sacri ordinis sancti patris Benedicti in celeberrimo et exempto monasterio Mellicensi professo, presbytero, domino confratri suo colendissimo. Viennam. <note type="annotation">Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 28r.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende domine confrater.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ex mandato <anchor xml:id="n1"/>reverendissimi mei<anchor xml:id="n1e"/> ad amabiles litteras admodum reverendae paternitatis vestrae de dato 25. Februarii currentis anni propediem hisce inservire debui. Sciat itaque reverentia vestra, quod monasterium nostrum vulgo Petrense dictum <anchor xml:id="n2"/>a Dagoberto secundo Francorum rege anno 706<anchor xml:id="n2e"/> intra Erffordiam fundatum sit, ab eo vero tempore usque <anchor xml:id="n3"/>ad annum 1059 (quo a canonicis insessum per Sigfridum ex abbate Fuldensi archiepiscopum Moguntinum sacro ordini restitutum est) vix aliquid<anchor xml:id="n3e"/> inibi gestorum conscripta habeamus, et si quae fuerint, temporum vicissitudine aut incendiis crebrioribus perierunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">A restitutione autem usque in praesens <anchor xml:id="n4"/>annales quosdam<anchor xml:id="n4e"/> in bibliotheca nostra reperio, quos in gratiam dilectae confraternitatis vestrae cum <anchor xml:id="n5"/>catalogo professorum<anchor xml:id="n5e"/> nostrorum studio perlustravi, ast hactenus nihil inveni, quo laudabilissimam intentionem admodum reverendae dominationis suae secundare queam: laudantur quidem in iis aliqui ex religiosis nostris de regulari exemplarique vita, nemo vero scriptis aliquid vulgasse, quod momenti esset et ad intentum reverentiae vestrae, perhibetur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Meminit plurimum veneranda <pb n="1v"/> dominatio sua famosi illius patris <anchor xml:id="n6"/>Basilii Valentini<anchor xml:id="n6e"/>, quem et communis fama et typici libri professum nostrorum faciunt, ast id asseverare pro certo nequeo, cum non desint, qui contrarium scribant, nec annales nostri id evincant, cum nec nomen quidem eius inter professos inveniam, nec scripta eiusdem exhibere possim. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Quantum autem ad fundationem monasterii eoque pertinentia, iam dudum, quemadmodum a nostris intellexi, ea <anchor xml:id="n7"/>Parisios transmissa sunt<anchor xml:id="n7e"/>; nec utilitatis ullius putem illa modo reiterare, cum fundatio antiquior reverendi patris Mabillonis modernum typum multis annis transcendat. Hisce pro nunc valere seseque recommendatum habere cupit</ab>
         <closer>Admodum reverendae paternitatis servus ac confrater obsequiosissimus pater Petrus Friderici professus ad S. Petrum manu propria.</closer>
         <closer>Erffurti 11. Martii 1711.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>