<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">865 Leopold Wydemann an Hieronymus Pez. 1717-12-18. Gaming.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">865</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs> 217</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">33r–34v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1717-12-18">1717-12-18</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">864</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">872</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">849</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">855</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">857</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">864</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">873</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">880</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">901</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e46593"><rs type="person" role="sender">LW</rs> will bei der Beantwortung von <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Fragen <ref type="letter">864</ref> mit dem Leichteren und zugleich Sichereren beginnen, nämlich mit dem Anfang und Ende der von ihm jüngst aufgefundenen Chronik. Nach dem von <rs type="person" role="sender">LW</rs> wiedergegebenen Titel handelt es sich um Chroniken geistlicher wie weltlicher Fürsten ab dem Jahr 890, wobei zwei römische Zahlzeichen „C“ radiert wurden – wahrscheinlich, da die Chronik gleich nach dem Titel mit der Gründung von St. Emmeram zu Regensburg im Jahr 697 einsetzt. Auf diese folgen jene der Klöster Prüll, Niederaltaich, Seitenstetten, Garsten, Reichenbach und Prüfening. Die angegebenen Gründungsdaten stimmen überein mit denen bei Wiguleus Hund („Metropolis Salisburgensis“) sowie bei dem Melker Anselm Schramb („Chronicon Mellicense“) bezüglich Garsten, dessen Gründerin Elisabeth (aus der Familie der Babenberger) genannt wird, und Seitenstetten, als dessen Gründungsjahr 1112 aufscheint. Die Chronik fasst also viele Jahrhunderte knapp zusammen, was <rs type="person" role="sender">LW</rs> unlängst nicht erwähnt hat <ref type="letter">857</ref>. Daraus erklärt sich, warum darin nichts über Markgraf Leopold I. enthalten sein kann. Erst Leopold VI. (recte: V.) findet mit seiner Reise nach Jerusalem im Jahr 1182 Erwähnung.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e46601">Nach der Behandlung dieser Klostergründungen geht der Autor der Chronik ab dem Jahr 1179 in chronologischer Reihenfolge Jahr für Jahr durch, wobei <rs type="person" role="sender">LW</rs> als Beispiele das Konzil Papst Alexanders (III.) mit 400 Bischöfen (3. Laterankonzil) und die von Kaiser Friedrich (I.) über Herzog Heinrich („den Löwen“) von Bayern und Sachsen verhängte Reichsacht im Jahr 1179 anführt. Bevor er das Ende der Chronik zitiert, geht <rs type="person" role="sender">LW</rs> auf die Frage ein, welches Alter Kaiser Sigismund erreicht hat. Während der meistens zuverlässige Bohuslav Balbín in seiner „Epitome historica“ unterschiedliche Überlieferungen erwähnt, nach denen Sigismund entweder im 69. oder im 70. Lebensjahr zu Znaim verstarb, ist in <rs type="person" role="sender">HPs</rs> anonymer ungarischer Chronik vom 71. Lebensjahr die Rede. Während das Sterbedatum auf den Tag genau gesichert ist, besteht über das Geburtsdatum Sigismunds Ungewissheit. In der Gaminger Chronik wird als Tag seiner Geburt der Valentinstag (14. Februar) 1368 angegeben. Des Weiteren wird erwähnt, dass Sigismunds Mutter Elisabeth (von Pommern) 1347, seine Schwester Anna 1366 und sein Bruder Johannes von Görlitz am Vorabend des Johannisfestes (23. Juni) 1370 geboren wurden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e46603">Die von ein und derselben Hand geschriebene Chronik endet mit dem Jahr 1452. Dabei wird unter anderem über die Hochzeit und die Krönung Kaiser Friedrichs (III.) in Italien berichtet. Die von <rs type="person" role="sender">LW</rs> im Wortlaut zitierte letzte Passage behandelt die Forderung der Ungarn, Böhmen und Österreicher nach der Auslieferung des Ladislaus Postumus, die Belagerung von Wiener Neustadt sowie die auf Rat des Erzbischofs von Salzburg (Sigmund von Volkersdorf), des Bischofs von Freising (Johannes Grünwalder) sowie des Bischofs von Regensburg Friedrich (von Plankenfels) erfolgte Übergabe Ladislaus’.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e46605">Zwei wichtige Angaben will <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht verschweigen: Besonders im 14. Jahrhundert sind einige Jahre ausgelassen und einige Blätter herausgeschnitten. Weiters hat ein anderer Schreiber des 16. Jahrhunderts einige der fehlenden Jahre nachgetragen, allerdings häufig unrichtig, und die Chronik bis 1462 fortgeführt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e46607">In dem betreffenden Codex finden sich noch andere Texte, die <rs type="person" role="sender">LW</rs> in dem unlängst übermittelten Handschriftenkatalog nicht verzeichnet hat, weil er von ihnen noch nicht wusste; deshalb zählt er sie auf dem beigelegten Blatt zur Weiterleitung an BP auf.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e46609"><rs type="person" role="sender">LW</rs> sendet außerdem den ersten Bogen der „Peregrinatio in Aegyptum“ (des Georg von Gaming), über die er neulich an BP geschrieben hat (849, 855), damit <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP die Absicht und den Stil ihres Verfassers kennenlernen können. <rs type="person" role="sender">LW</rs> gefällt die gelehrte, verständliche und unterhaltsame Schreibweise, weshalb er gerne die Mühe der Transkription auf sich nehmen will, falls ihm bestätigt wird, dass dieser Text noch nicht publiziert ist. Davon wäre schon auszugehen, wenn BP und <rs type="person" role="sender">HP</rs> ihn in keiner anderen Bibliothek Österreichs oder Bayerns gefunden haben, da der Autor zweifellos ein Landsmann (patriota) war. <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP mögen <rs type="person" role="sender">LW</rs> über das weitere Vorgehen instruieren, damit er seine Mühe nicht vergeudet.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e46611"><rs type="person" role="sender">LW</rs> wendet sich der Problematik um Kaiserin Barbara von Cilli zu und betont nun seine Wertschätzung für die Melker Annalen (Chronicon Mellicense), denen er sicherlich vollen Glauben schenken würde, wenn nur wenigstens der Monat der Hochzeit (Elisabeths von Luxemburg) im Jahr 1422 angegeben wäre. <rs type="person" role="sender">LW</rs> hegt Zweifel, zumal eine andere Chronik das vorhergehende Jahr behauptet, wobei beide wahrscheinlich von derselben Information ausgehen, und zwar davon, dass der Ehevertrag am 28. September (ante festum sancti Michaelis) 1421 geschlossen wurde, auf welcher Basis beide Quellen das Jahr der Eheschließung willkürlich festzusetzen scheinen. Bekannt ist, dass Elisabeth erst viel später als 1422 Mutter wurde, außer es ließe sich nachweisen, dass sie die Mutter eines Herzogs Wilhelm oder Georg war. <rs type="person" role="sender">LW</rs> will sich noch nicht festlegen; er sieht die von ihm vorgebrachten Fragen vorerst keineswegs gelöst.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e46613">Die von <rs type="person" role="sender">HP</rs> formulierte Interpretation bezüglich des Ausdrucks „damals“ (pro tunc) will <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht verwerfen, meint jedoch, dass <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Vergleich zwischen Barbara von Cilli und Agnes (von Poitou), der Gattin Kaiser Heinrichs (III.), nicht in jeder Hinsicht zutrifft, wenn er auch die von <rs type="person" role="sender">HP</rs> aufgezeigten historischen Umstände als solche nicht bestreitet. Er übergeht aber diesen Punkt und wendet sich dem ebenfalls von <rs type="person" role="sender">HP</rs> vorgebrachten Beispiel des Melker Abtes Johannes Fleming zu, der für das Jahr 1418 als „damals Abt“ bezeichnet wird, obwohl er das Amt schon lange bekleidete. <rs type="person" role="sender">LW</rs> meint, dass „damals“ (tunc) und verwandte Ausdrücke bisweilen aus Notwendigkeit, bisweilen aber auch zwecks stärkerer Betonung verwendet werden. Zur Illustration des ersteren Falles greift <rs type="person" role="sender">LW</rs> auf das von <rs type="person" role="sender">HP</rs> gelieferte Beispiel des Gaminger Priors Leonhard Paetraer zurück, der nicht nur Melk, sondern auch noch andere Benediktinerklöster und Regularkanonikerstifte Österreichs und der Steiermark visitierte, und zwar in verschiedenen Jahren und als Prior verschiedener Kartausen. Es wird daher mit Notwendigkeit gesagt, dass Leonhard, als er 1418 Melk visitierte, „damals“ Prior von Gaming war, dass er ein anderes Kloster 1427 aufsuchte und „damals“ Prior zu Brünn war, wieder ein anderes 1430, „damals“ als Prior von Mauerbach. Eine ähnliche Notwendigkeit ergibt sich bei Johannes Fleming, der 1418 entweder freiwillig abdankte oder abgelöst wurde. Dies setzt natürlich voraus, dass er zuvor Abt war. Ganz anders verhält es sich aber bei der Frage um Barbara von Cilli, bei der es um das Jahr ihrer Hochzeit mit Sigismund geht. Für eine Eheschließung vor 1414 spricht bislang nur die laut <rs type="person" role="sender">HP</rs> 1422 vollzogene Hochzeit der Tochter Elisabeth, die jedoch von <rs type="person" role="sender">LW</rs> in Zweifel gezogen wird. Hinzu kommt die Formulierung „damals“ in der von <rs type="person" role="sender">LW</rs> vorgelegten Textstelle, wobei <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht gefragt hat, ob Barbara Sigismund im Jahr 1414, sondern bereits vor 1412 geehelicht hatte.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e46615">Da <rs type="person" role="sender">HP</rs> am Ende seines Briefes von <rs type="person" role="sender">LW</rs> einen unwiderlegbaren Beweis dafür fordert, dass Barbaras Vater Hermann (II.) von Cilli im Jahr 1393 ehelos war, möchte <rs type="person" role="sender">LW</rs> diesen Versuch unternehmen, wenn ihm auch lieber gewesen wäre, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> gewartet hätte, bis er das eine oder andere Hindernis entfernt hätte. Die Grundlage, auf die sich <rs type="person" role="sender">LW</rs> hier stützt, stammt aus den Chartae des Kartäuser-Generalkapitels, denen zufolge für den Grafen von Cilli und dessen Mutter (Katharina Kotromanić) gebetet werden sollte. Was <rs type="person" role="sender">HP</rs> vielleicht unbedeutend erscheinen mag, ist für <rs type="person" role="sender">LW</rs> angesichts der Praxis des Kartäuserordens auffällig, weil die Ehefrau eines Herzogs, wenn er eine hätte, vor dessen Mutter anzuführen wäre. Da das Generalkapitel zwischen 1392 und 1410 in der Kartause Seitz im Herrschaftsgebiet der Grafen von Cilli stattfand, konnte den dort versammelten Patres nicht unbekannt geblieben sein, ob der Graf verheiratet war. <rs type="person" role="sender">LW</rs> bemüht den hypothetischen Fall, es wäre der menschlichen Erinnerung gänzlich entfallen, wann der gegenwärtige Herzog von Savoyen (Viktor Amadeus II.) geboren ist und wann er geheiratet hat. <rs type="person" role="sender">HP</rs> würde auf die von <rs type="person" role="sender">LW</rs> gestellte Frage, ob der Herzog von Savoyen 1676 ehelos war, wohl nichts anderes antworten können, als dass er es nicht wisse. Hingegen könnte <rs type="person" role="sender">LW</rs> dies aus den Chartae seines Ordens nachweisen, nach denen in jenem Jahr für Viktor Amadeus von Savoyen und seine Mutter (Maria Johanna von Savoyen) zu beten war. Diese Gebetspraxis war im 14. Jahrhundert nicht anders als im 17. Jahrhundert, was sich auch an anderen Beispielen wie dem des gegenwärtigen Königs von Frankreich (Ludwig XV.) zeigt. Die Chartae können bisweilen jedoch täuschen, wie etwa im Falle des Königs von Polen (Friedrich August I. von Sachsen), dessen Ehefrau (Christine Eberhardine von Brandenburg-Bayreuth) als Protestantin (haeretica) in den Gebetsmeinungen nicht aufscheint. Eben aus diesem Grund möchte <rs type="person" role="sender">LW</rs> vor einem Nachweis mögliche Hindernisse ausräumen. Unter den größten ist jene Unsicherheit über das Hochzeitsjahr Barbaras, wobei der besagte Text <rs type="person" role="sender">LWs</rs> These begünstigt, solange kein anderer gefunden wird, der ihn des Irrtums überführt.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e46617"><rs type="person" role="sender">LW</rs> schreibt lakonisch, da gewissenhaft, und ersucht <rs type="person" role="sender">HP</rs> diesbezüglich nur zu antworten, wenn er aus gesicherten Quellen nachweisen kann, dass Barbara vor 1412 heiratete oder Elisabeth vor diesem Zeitpunkt geboren wurde. <rs type="person" role="sender">LW</rs> will nun enden, aber bei anderer Gelegenheit ausführlicher schreiben; dann wird <rs type="person" role="sender">HP</rs> Gelegenheit haben, <rs type="person" role="sender">LWs</rs> These zu bestätigen oder zurückzuweisen. <rs type="person" role="sender">LW</rs> schließt mit guten Wünschen zu den Weihnachtsfesttagen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac doctissimo patri Hieronymo Pezio frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e46632">Patieris, pater clarissime, ut a facilioribus, quae et certiora sunt, ad tua petita respondere incipiam et <seg type="lemma" corresp="#d3e46733">chronici nuper a me reperti</seg> initium et finem eruditae curiositati tuae subministrem. Titulus est iste: Sequuntur alique cronice omnium principum tam spiritualium quam secularium a nativitate Domini nostri Jhesu Christi DCCCLXXXX et infra<note place="foot" xml:id="d3e46634"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	Sequuntur ... infra </hi>abgekürzt<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Sequuntur alique cronice oium pncipum tam spualium quam sclarium a ntite Dni nri Ihesu Xpi DCCCLXXXX et infra.</hi></note>. Ubi nota duo CC esse erasa, forte ex causa, quia mox subiungitur fundatio monasterii S. Emmerani his verbis: Anno ab incarnatione Verbi Dei, Domini nostri Jhesu Christi<note place="foot" xml:id="d3e46641"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	Domini ... Christi </hi>abgekürzt<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Dni nri Ihu Xpi.</hi></note>, DCLXXXXVII firmatum est monasterium S. Emmerani Ratispone<note place="foot" xml:id="d3e46648">	Abgekürzt<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Ratispoe.</hi></note>. Fundationem hanc immediate sequuntur monasteria in Prül, Inferioris Altach, in Seytestetten, in Garsten, in Reichenbach et in Prüvenich; quae fundata asserit annis,<seg type="lemma" corresp="#d3e46739"> uti habetur apud Hundium</seg> et apud vestrum clarissimum <seg type="lemma" corresp="#d3e46743">patrem Scramb</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>] parte secunda, pagina 56 quoad Garsten (<seg type="lemma" corresp="#d3e46747">cuius fundatricem addit Elisabetham</seg>) et Seyttenstetten; huius tamen ultimi initium ponit ad annum 1112. Et sic brevi compendio aliquot saecula terminat, quod nuper non satis adverti. Patet igitur nihil in illo chronico de Leopoldo primo marchione, iam pridem mortuo, contineri posse. Prima vero in eo mentio fit de<seg type="lemma" corresp="#d3e46751"> Leopoldo sexto</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e46755"> in haec verba</seg>: Anno MCLXXXII Leopoldus dux Austriae Jerusalem proficiscitur et revertitur. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e46656">Enarratis praedictorum monasteriorum fundationibus author tandem ab anno 1179 incipit et de anno in annum recto ordine continuat chronicon nunc pauca, nunc plura referendo, quae annis singulis acciderant. Exemplum sit annus proxime citatus, <seg type="lemma" corresp="#d3e46759">de quo haec</seg> scribit: Anno MCLXXIX<note place="foot" xml:id="d3e46658">	Korrigiert aus <hi rend="italic">MCLXXIII.</hi></note> Alexander papa synodum Romae CCCC episcoporum habuit. Hainricus dux<note place="foot" xml:id="d3e46663">	Korrigiert aus <hi rend="italic">B.</hi></note> Bavariae et Saxonum ab imperatore Friderico proscribitur. Habes, vir amicissime, chronici titulum; habes et initium, sive illud a coenobio S. Emmerani, sive ab anno 1179 inchoare volueris. Antequam finem appono, visum est quaedam de anno aetatis, quo imperator Sigismundus obiit, adiungere. <seg type="lemma" corresp="#d3e46765">Balbinus, author satis accuratus, in Epitome</seg> rerum Bohemicarum pagina 496 de Sigismundo ista refert: E vita discessit Znoymae anno aetatis 69., alii 70. Addit <seg type="lemma" corresp="#d3e46769">anonymus tuus Hungarus</seg> obiisse eum anno aetatis 71. Scimus annum, scimus et mensem et utcunque diem, quo obiit Sigismundus; quibus si accedat dies, quo natus fuit, dubium solvetur. <seg type="lemma" corresp="#d3e46773">Exprimit chronicon illud nostrum ipsam diem nativitatis Sigismundo fuisse diem sancti Valentini martyris in anno 1368. Addit et Elisabetham eius matrem anno 1347 fuisse natam nec non Annam illius sororem esse anno 1366 genitam; et anno 1370 in die Decem Millium Martyrum, hoc est in vigilia sancti Joannis Baptistae, Joannem Gorlicensem, Sigismundi fratrem, fore natum</seg>. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e46670">Finis chronici manu illius scriptus, qui incepit, desinit in anno 1452. Quo anno narratis quibusdam aliis etiam narrat iter Friderici caesaris in Italiam eiusdemque nuptias et coronationem, et denique concludit <seg type="lemma" corresp="#d3e46777">his formalibus</seg>: Eodem anno, postulantibus Ungaris, Bohemis et Australibus Ladislaum ipsorum regem et ducem ab imperatore repatriato, sed ipso recusante obsederunt sibi Civitatem Novam. Et sic compulsus dedit eis regem et ducem ipsorum ad consilium quorundam episcoporum, videlicet Saltzburgensis archiepiscopi, Frisingensis<note place="foot" xml:id="d3e46672"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	videlicet ... Frisingensis </hi>abgekürzt<hi rend="italic" xml:space="preserve"> vic Saltzbg ArchiEpi, Frising.</hi></note> et Friderici episcopi Ratisponensis<note place="foot" xml:id="d3e46679">	Abgekürzt<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Rat.</hi></note>, ex obsidione civitatis praefatae. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e46684">Sed adhuc duo restant, quae silere non debui. Primum est, quod aliquot vacui anni ex saeculo potissimum XIV. in<note place="foot" xml:id="d3e46686">	Danach durchgestrichen<hi rend="italic" xml:space="preserve"> va.</hi></note> chronico appareant et folia quaedam sint excisa. Alterum, quod alius ex saeculo XVI. quosdam ex annis vacuis suppleverit, at saepius erronee, idemque opus continuaverit usque ad annum 1462. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e46691">Accedit, quod in codice, quo chronicon istud continetur, etiam <seg type="lemma" corresp="#d3e46784">alia non desint</seg>; quae, cum in catalogo nuper misso omittere debui ob codicis ignorantiam, nunc in <seg type="lemma" corresp="#d3e46790">adiuncta hic scheda</seg><note place="foot" xml:id="d3e46693">	Mit Verweiszeichen zu dieser Stelle am linken Blattrand senkrecht eingefügt:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Mittam vice alia.</hi></note> mitto fratri tuo cum salute humanissima communicanda. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e46698"><seg type="lemma" corresp="#d3e46794">Ephemeridum</seg> quoque philyram primam, de quibus aliquando germano tuo scripsi, mitto, ut uterque intelligatis, quae authoris intentio, quis scribendi stylus. Mihi stylus placet, quia doctus, intellectu facilis est et lectu non iniucundus; hinc et describendi laborem in me libenter recipiam, ubi tamen a vobis cognovero opus esse ineditum. Ineditum esse vel inde colligam, si illud in nulla vel Austriae vel Bavariae (cum author sine dubio patriota fuerit) bibliotheca hactenus vidistis vel invenistis. Scribite ergo mihi, quid agendum censeatis in proximo, ne et me labore inutili fatigem et vobis non prosim. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e46700">Nunc quaestiones illas de Barbara augusta aggressurus, ante omnia venerabor semper<note place="foot" xml:id="d3e46702">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> semel.</hi></note> <seg type="lemma" corresp="#d3e46800">Chronicon vestrum Mellicense</seg>, cui ad annum 1422, si author addidisset si non diem, saltem mensem nuptiarum (uti<note place="foot" xml:id="d3e46707">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> ubi.</hi></note> potuisset, si prorsus coaevus fuisset et synchronus), plenissimam adhiberem fidem; quam licet nunc non detraham, tamen ex parte suspectam habeo, cum et<seg type="lemma" corresp="#d3e46806"> aliud chronicon annum statuat</seg> praecedentem verosimiliter ex uno eodemque fundamento: nempe quod legerant<seg type="lemma" corresp="#d3e46810"> pacta anno 1421 ante festum sancti Michaelis conclusa</seg>. Inde quisquis pro suo arbitrio colligens annum, qui videbatur sibi, hunc nuptiis destinare potuit et forte destinavit. Unum non ignoramus, Elisabetham longe post annum 1422 extitisse matrem, nisi forsan<seg type="lemma" corresp="#d3e46814"> Wilhelmi aut Georgii ducis genitrix</seg> fuisse probetur. Nihil hic definio, sed id assero, nodum quaestionis a me propositae non satis clare esse solutum. <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e46714">Quae ob particulam tunc vel pro tunc, suavissime amice, diligenter discutis, non reprobo; puto tamen non omnia, in quibus Barbaram Ciliensem <seg type="lemma" corresp="#d3e46818">cum Agnete Henrici</seg> caesaris in hoc passu aequiparas, satis bene congruere. Sed quia properante calamo nonnunquam scribere solemus non bene ponderata (N.B. circumstantias historiae non impugno), omitto ista, transiens ad abbatem vestrum<seg type="lemma" corresp="#d3e46824"> Joannem Flemming</seg>, qui etiam tunc, id est anno 1418, abbas fuisse perhibetur, licet longe ante fuerit. Occasione huius arbitror hanc ipsam voculam tunc aliquando ex necessitate fore applicandam<note place="foot" xml:id="d3e46716">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> applicatam.</hi></note>, aliquando posse pro emphasi maiori applicari. Exemplum ex necessitate applicandi voculam tunc vel huic aequipollentem ipse mihi ad manus praebes, dum pro Cartusiae nostrae gloria<seg type="lemma" corresp="#d3e46828"> Leonardum priorem</seg> de Gemnico nominas. Visitavit iste non tantum Mellicium, sed et alia per Styriam et Austriam ordinis sancti Benedicti et canonicorum regularium monasteria, idque non uno, sed pluribus annis; iterumque non solum uti prior Gemnicensis, sed etiam uti prior Brunensis et denique uti prior Maurbacensis. Et quomodo haec describam, nisi per particulam tunc vel aequivalentem, dicendo verbi gratia: Leonardus anno 1418 visitavit Mellicium qua prior Gemnicensis, idem tunc prior Brunensis anno 1427 istud et anno 1430 illud monasterium tunc prior Maurbacensis visitavit? Vide necessitatem utendi particula tunc, quae necessitas etiam occurrit in vestro abbate Joanne Flemming, qui erat anno 1418 aut sponte resignaturus aut absolvendus. Resignatio ipsa vel absolutio necessario praesupponebat ipsum iam fuisse antecedenter abbatem; caeteroquin nec absolvi nec resignare potuisset. Longe aliter se habet res nostra et quaestio de Barbara Ciliensi; de hac enim investigamus annum, quo Sigismundo nupserit, et hucusque nihil certi habemus, an et quo anno ante annum 1414 nupserit, praeter unicum indicium de nuptiis Elisabethae anno 1422 opinione tua consummatis et a me in dubium propositis. Ubi accedit in textu ad te per me misso praegnans particula pro tunc, tametsi ego non quaesivi, an anno 1414, sed an ante annum 1412 nuptias Barbara contraxerit cum Sigismundo. &lt;9&gt; Sed quia in fine epistolae a me urges, et quidem merito, licet id facere me posse quodammodo dubites et desperes; urges, inquam, ut invicto argumento probem Hermannum Barbarae patrem anno 1393 fuisse adhuc coelibem, tempus est, ut id probare coner, licet maluissem, ut parumper exspectasses, donec unum aut alterum obicem mihi ad faciem contrarium removissem. Nihilominus audi <pb n="2v"/> fundamentum ex chartis capituli generalis ordinis Cartusiensis desumptum, quo nitor; et est istud: Pro domino comite Ciliae et domina comitissa matre eius fiat idem. Id tibi prima fronte leve omnino videbitur nihilque probans; at non mihi, attenta ordinis nostri<note place="foot" xml:id="d3e46723">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> nostrae.</hi></note> praxi, quae est orare pro duce verbi gratia, eius uxore et tandem pro matre, si habet. Attento etiam, quod ab anno 1392 usque ad 1410 in Cartusia Seitzensi sub comitatu Ciliensi capitulum generale annue celebratum fuerit adeoque patres ibidem congregati ignorare non potuerint, an comes Ciliae habuerit uxorem nec ne. Fingamus hominum memoria prorsus excidisse, quo anno modernus Sabaudiae dux sit natus et quo anno duxerit uxorem, uti haec de Hermanno Ciliensi ignoramus. Si in hoc casu te interrogavero, fuitne dux Sabaudiae anno 1676 adhuc coelebs, respondere aliter non poteris, quam te id nescire. Si me interrogaveris, respondebo fuisse coelibem et probabo ex charta anni 1676, ubi ita lego: Pro serenissimo principe ac domino domino Victore Amaedaeo duce Sabaudiae et serenissima matre regente fiat idem. Ecce quanta in ordine nostro in saeculo XIV. et saeculo XVII. in hoc puncto concordia. Possent haec et aliis exemplis deduci, ut illud de moderno rege Galliae etc. Fallit tamen nonnunquam haec ratio ex charta, maxime si adsit obex, uti adest in moderno rege Poloniae, cuius uxor, cum sit haeretica, nec petit nec meretur chartis nostris inscribi. Et quia, uti praemisi, aliquando fallit, ideo ad stabilimen opinionis meae primo conor amovere obstacula et deinde conquirere argumenta pro illa. Inter obstacula est maximum incertitudo anni, quo Barbara nupsit; et in hoc utcunque mihi favet textus ad annum 1414 a me repertus et ad te missus, et favebit tamdiu, donec alium reperero, quo iste arguatur erroris. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e46728">Scribo haec fere laconice, quia scrupulose; unde ad ista ut mihi respondeas, pater mi, non desidero, nisi forsan inveneris aut scias vel Barbaram <seg type="lemma" corresp="#d3e46851">ante annum 1412 fuisse nuptam aut Elisabetham ante hunc annum natam</seg> documento certo. Et nunc in me ipsum recipio brevi me de hac materia scripturum fusius et vel retracturum vel confirmaturum propositam quaestionem; ubi et tibi deinde remanebit libera facultas aut confirmandi eam aut refellendi. Vale et ad instantia festa cum fratre tuo vive foeliciter.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Gemnici die 18. Decembris 1717.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e46733">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>chronici nuper ... reperti</label><p> ÖNB, Cod. 3358, 23r–47r. Es handelt sich
                  um eine Bearbeitung der Annalen des Hermann von Niederaltaich mit mehreren
                  Fortsetzungen, wobei die späteren Teile zum 14. und 15. Jh. nicht näher untersucht
                  sind: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 275; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18242">Mayr, Wiener Handschriften</rs> 135f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18406">Moeglin, Ancêtres du prince</rs> 34, 266f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20242">Wattenbach, Reise nach Österreich</rs>
               537f.</p></note>
            <note xml:id="d3e46739">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> uti habetur apud Hundium</label><p>Bei Hund werden die Gründungsdaten von Niederaltaich mit 741, von Prüll mit 997, von Prüfening mit 1109 angegeben: Hund, Metropolis 174, 272f. Das Kloster Reichenbach wird nicht behandelt, auch nicht in der durch Christoph Gewold erweiterten Ausgabe von 1620. </p></note>
            <note xml:id="d3e46743">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>patrem Scramb</label><p>Schramb, Chronicon Mellicense 55f. Schramb gibt hier
                  Einträge aus den Melker Annalen wieder, in denen die Gründung von Garsten mit
                  1107, die von Seitenstetten mit 1113 angegeben ist; das letztere Datum ist
                  allerdings ein Fehler Schrambs, da die Vorlage ebenso wie LWs Codex 1112 bietet:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14780">Annales Austriae</rs> 500, 536f. </p></note>
            <note xml:id="d3e46747">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>cuius fundatricem ... Elisabetham</label><p>Die Umwandlung eines in Garsten
                  befindlichen Kanonikerstifts in ein Benediktinerkloster erfolgte um 1107 nicht
                  durch Elisabeth, Tochter des Markgrafen Leopold II. von Österreich, sondern nach
                  ihrem Tod durch ihren Witwer, Markgraf Otakar II. von Steiermark: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17210">Huber, Garsten</rs> 503f.</p></note>
            <note xml:id="d3e46751">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Leopoldo sexto</label><p>Zur Zählung der babenbergischen Markgrafen und
                  Herzöge dieses Namens vgl. <ref type="letter">491</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e46755">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> in haec verba</label><p>Annales Altahenses 384.</p></note>
            <note xml:id="d3e46759">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>de quo haec</label><p>Annales Altahenses 384. </p></note>
            <note xml:id="d3e46765">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Balbinus ... Epitome</label><p> Das Zitat entspricht der Stelle bei Balbín, Epitome 496. </p></note>
            <note xml:id="d3e46769">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>anonymus tuus Hungarus</label><p> Gemeint ist vermutlich ein in einer
                  historischen Sammelhandschrift der Melker Stiftsbibliothek überlieferter Text
                  „Catalogus brevis regni Ungariae“: StiB Melk, Cod. 945, 313–319; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17156">Holzer, Geschichtliche Handschriften</rs> 22.
                  Darin findet sich eine den Angaben LWs entsprechende Passage zum Tod von König
                  Sigismund: StiB Melk, Cod. 945, 318. Diese Königsreihe kann als Überlieferung des
                  sogenannten „Chronicon Knauzianum“ angesprochen werden. Zu dieser Quelle und
                  weiteren Überlieferungen vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15044">Bartoniek,
                     Praefatio</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e46773">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Exprimit chronicon ... natum</label><p> ÖNB, Cod. 3358, 41r. </p></note>
            <note xml:id="d3e46777">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>his formalibus</label><p> ÖNB, Cod. 3358, 46v. Zu den geschilderten Vorgängen
                  des Jahres 1452 vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15510">Buttlar, Belagerung</rs>
                  3–10, 21–27; zu den drei genannten Bischöfen als Beratern des Kaisers vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16934">Heinig, Kaiser Friedrich III</rs>. 1 273, 447,
                  453, 459, 589, 644.</p></note>
            <note xml:id="d3e46784">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>alia non desint</label><p> Zum Inhalt der Gaminger historischen
                  Sammelhandschrift ausführlich: <rs type="bibl" key="bibl:20242">Wattenbach, Reise
                     nach Österreich</rs> 537–539; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 157, 215, 275, 287, 411; <rs type="bibl" key="bibl:18242"
                     >Mayr, Wiener Handschriften</rs> 135f.; <rs type="bibl" key="bibl:18304"
                     >Menhardt, Verzeichnis</rs> 2 902; <rs type="bibl" key="bibl:18406">Moeglin,
                     Ancêtres du prince</rs> 34, 50, 91, 139, 208f., 252, 263–267; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18496">Müller, Bistumsgeschichtsschreibung</rs> 192, 205. </p></note>
            <note xml:id="d3e46790">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>adiuncta hic scheda</label><p> Die Beilage ist erhalten: III, 40r–v.
                  Entsprechend der Bemerkung LWs in der Marge dieses Briefes wurde sie erst mit
                  seinem nächsten Schreiben versendet und bietet auch einige Notate, die erst dort
                  angekündigt werden: vgl. <ref type="letter">873</ref> &lt;2&gt;. Eine Aufstellung
                  aller in der Sammelhandschrift enthaltenen Texte findet sich weiters in III,
                  210r–211r; sie muss jedoch späteren Datums sein, zumal sie Verweise auf den Druck
                  des „Breve chronicon monasterii Stamsensis“ in den „Scriptores rerum Austriacarum“
                  (1725) enthält.</p></note>
            <note xml:id="d3e46794">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Ephemeridum</label><p>Zur „Peregrinatio in Aegyptum“ des Georg von Gaming vgl.
                     <ref type="letter">849</ref> &lt;2&gt; und &lt;3&gt;. Die spätere Edition durch
                  BP erfolgte in Unkenntnis der Nürnberger Ausgabe von 1594; die englische
                  Übersetzung, die BP und LW aus den „Acta eruditorum“ bekannt war, blieb ihnen
                  offenbar unzugänglich. BP bezeichnete seine Edition irrig als erste Publikation im
                  lateinischen Original: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2
                  lxiii. </p></note>
            <note xml:id="d3e46800">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Chronicon vestrum Mellicense</label><p> Gemeint sind mit größter
                  Wahrscheinlichkeit die Melker Annalen: StiB Melk, Cod. 391, 22r–82v. Sie wurden
                  von HP auch an anderer Stelle als „Chronicon Mellicense“ bezeichnet und letztlich
                  unter dem Titel „Chronicon monasterii Mellicensis“ gedruckt: vgl. <ref
                     type="letter">491</ref> &lt;2&gt;. Bestätigt wird diese Identifikation außerdem
                  durch das in <ref type="letter">880</ref> &lt;3&gt; vorgebrachte Zitat bezüglich
                  der langen Verlobungszeit Elisabeths von Luxemburg mit Albrecht V.</p></note>
            <note xml:id="d3e46806">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> aliud chronicon ... statuat</label><p> Welche Chronik LW meint, lässt sich nicht feststellen. Es handelt sich nicht um die Aufzeichnungen in ÖNB, Cod. 3358. Wahrscheinlich ist, da er die Quelle nicht näher spezifiziert, dass er hier auf eine weitere von HP in 864 vorgelegte Stelle eingeht.</p></note>
            <note xml:id="d3e46810">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> pacta ... conclusa</label><p>Ob der am 28. September 1421 abgeschlossene
                  Ehevertrag umgehend oder erst im folgenden Jahr durch die tatsächliche
                  Eheschließung vollzogen wurde, war lange umstritten; nach heutigem Forschungsstand
                  ist von Ersterem auszugehen: vgl. <ref type="letter">857</ref>
               &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e46814">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Wilhelmi ... genitrix</label><p> LW lag anscheinend zumindest ein Hinweis
                  vor, dass Elisabeth vor Ladislaus Postumus einen Sohn zur Welt gebracht hatte,
                  doch waren ihm dessen Namen und Geburtsjahr nicht sicher bekannt. Tatsächlich
                  hatte dieses Kind, das am 16. Februar 1435 bei der Geburt gestorben war, den Namen
                  Georg erhalten: <rs type="bibl" key="bibl:19056">Reifenscheid, Albrecht II</rs>.
                  466f.</p></note>
            <note xml:id="d3e46818">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>cum Agnete Henrici</label><p> Worauf sich der von HP angestellte Vergleich zwischen Barbara von Cilli und Kaiserin Agnes bezog und auf welche Quelle er sich stützte, ist aus den Worten LWs nicht abzuleiten.</p></note>
            <note xml:id="d3e46824">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Joannem Flemming</label><p>HP dürfte in 864 den Eintrag der Melker Annalen zu
                  1418 über die Visitation des Klosters Melk, welche den Ausgangspunkt der Melker
                  Reformbewegung bildete, als Beispiel zitiert haben; dort heißt es unter anderem
                  „et domino Johanne Fleming tunc abbate sponte resignante“: Annales Austriae 516.
                  Prior Leonhard von Gaming wird als einer der Visitatoren genannt. Zu Abt Johannes
                  Fleming vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 475–482; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17636">Kowarik et al., Melk</rs> 535f.; Niederkorn,
                  Melker Reform 23–27.</p></note>
            <note xml:id="d3e46828">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Leonardum priorem</label><p>Zu Prior Leonhard Paetraer von Gaming vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16108">Erdinger, Beiträge</rs> 22–24; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 14–16; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 279f.; <rs type="bibl" key="bibl:20524"
                     >Zeißberg, Gaming</rs> 580f. Über seine weiteren Amtsperioden in Brünn und
                  Mauerbach war LW zutreffend unterrichtet.</p></note>
            <note xml:id="d3e46832">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>fundamentum ex chartis</label><p>In einem Brief an Anton Steyerer vom 3.
                  Februar 1717 schreibt LW, dass er die Gebetsaufforderung für den Grafen von Cilli
                  und dessen Mutter in den Gaminger Chartae der Jahre 1398 bis 1402 gefunden habe:
                  HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 353–356. Dies stimmt mit anderen Überlieferungen überein:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15638">Clark, Urbanist Chartae</rs> 2 219, 238,
                  254; 3 274, 288. Hingegen finden sich an den entsprechenden Stellen der Chartae
                  von 1391 bis 1393 nur unspezifische Nennungen der Grafen von Cilli unter den
                  lebenden Großen, für welche zu beten war; nach dem ebenfalls vermerkten Tod des
                  Grafen Wilhelm wird von 1394 bis 1397 nur der Graf von Cilli – also Hermann – ohne
                  Erwähnung weiterer Familienmitglieder angeführt. Von 1403 bis 1409 wird des Grafen
                  von Cilli unter ausführlicher Würdigung seiner Verdienste um den Orden der
                  Kartäuser gedacht, aber wiederum ohne explizite Nennung einzelner seiner
                  Angehörigen: <rs type="bibl" key="bibl:15638">Clark, Urbanist Chartae</rs> 1 113,
                  126, 138–140; 2 157, 169, 187, 200; ebd. 3 300, 318, 334, 352, 372, 390, 408. Vor
                  diesem Hintergrund ließe sich LWs Argument, aus der Erwähnung der Mutter und
                  Nichterwähnung einer Ehefrau sei auf Ehelosigkeit zu schließen, allenfalls auf die
                  Jahre 1398 bis 1402, nicht aber auf das hier von ihm ins Treffen geführte Jahr
                  1393 anwenden. </p></note>
            <note xml:id="d3e46839">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>comitissa matre</label><p>Katharina Kotromanić, die Mutter Hermanns II., war
                  eine Tochter des Bans von Bosnien Stephan II.: <rs type="bibl" key="bibl:15936"
                     >Dopsch, Grafen</rs> 14f.; <rs type="bibl" key="bibl:17708">Krones, Freie von
                     Saneck</rs> 2 38, 72. </p></note>
            <note xml:id="d3e46843">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Attento ... celebratum</label><p>Im Zuge des Großen Abendländischen Schismas
                  spaltete sich auch der Kartäuserorden 1380 in eine römische und eine
                  avignonesische Obödienz: <rs type="bibl" key="bibl:15278">Bliemetzrieder,
                     Kartäuser-Orden</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17116">Hogg, General
                     Chapter</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19218">Rüthing, Heinrich Egher</rs>
                  38–45. Da die Große Kartause der letzteren angehörte, war Seitz ab 1391 der Sitz
                  des Generalpriors und Generalkapitels für die Klöster der römischen Obödienz bis
                  zur 1410 erreichten Wiedervereinigung: <rs type="bibl" key="bibl:15282">Blüm,
                     Lexikale Übersicht</rs> 325; <rs type="bibl" key="bibl:18404">Mlinarič,
                     Žiče</rs> 44; <rs type="bibl" key="bibl:20484">Zadnikar, Chartreuse de
                     Žiče</rs> 830. </p></note>
            <note xml:id="d3e46847">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>charta anni 1676</label><p> Die Wiedergabe LWs wird bestätigt durch den
                  gleichlautenden Eintrag der Charta von 1677 bei <rs type="bibl" key="bibl:15790"
                     >De Grauwe, Chartae 1655–1682</rs> 63.</p></note>
            <note xml:id="d3e46851">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>ante annum 1412 ... natam</label><p> Bereits wenig später wurden LW von Anton
                  Steyerer weitere Quellennachweise bezüglich der Verlobung und der Eheschließung
                  Elisabeths von Luxemburg mit Herzog Albrecht V. von Österreich übermittelt, welche
                  ihn dazu bewogen, seine in diesem Brief vorgetragenen Standpunkte in dieser Frage
                  zumindest teilweise zu revidieren: vgl. <ref type="letter">880</ref> &lt;1&gt; bis
                  &lt;3&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>