<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">699 Johann Buchels an Bernhard Pez. 1716-12-06. Düsseldorf.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">699</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 55 (mischt
                     in der Paraphrase 699 und 814)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">133r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Buchels</persName>
               <date when="1716-12-06">1716-12-06</date>
               <placeName>Düsseldorf</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">696</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">814</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">696</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e23196"><rs type="person" role="sender">JBs</rs> längere Abwesenheit hat eine frühere Antwort auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">696</ref> verhindert. <rs type="person" role="sender">JB</rs> fühlt sich von <rs type="person" role="sender">BP</rs> über Gebühr gelobt und fürchtet, <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Erwartungen nicht gerecht werden zu können; er lobt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Urteil sowie dessen Verdienste um den Benediktinerorden und die Gelehrtenwelt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e23201">Die bisher mitgeteilten Informationen stammen aus <rs type="person" role="sender">JBs</rs> Privatbibliothek, da die kurfürstlich pfälzische zu Kriegszeiten eingerichtet wurde und daher dürftig bestückt ist. <rs type="person" role="sender">JB</rs> hat alle nicht katholischen und nicht vertrauenswürdigen Autoren daraus entfernt. Seine eigene Bibliothek hingegen umfasst 9000 Bände und wächst monatlich.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e23203"><rs type="person" role="sender">JB</rs> sendet nach <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Anweisung wörtliche Auszüge aus Vincenzo Barralis „Chronologia sanctorum insulae Lerinensis“ sowie aus Pierre Frizons „Gallia purpurata“.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e23205">Aus jener Bibliotheca Palatina, welche einst der bayerische Kurfürst (Maximilian I.) der Bibliotheca Vaticana einverleibt hat, ist kein einziges Buch außer einer prächtig gebundenen Lutherbibel an die kurfürstliche Bibliothek gekommen. Diese besitzt auch einige Handschriften, die jedoch für <rs type="person" role="sender">JB</rs> und <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht von Interesse sind.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e23207">Wenn er nach Köln kommt, will <rs type="person" role="sender">JB</rs> die Äbte Konrad Kochem von St. Pantaleon, Heinrich Obladen von Groß St. Martin sowie Michael Rüttgers von Deutz aufsuchen, ebenso Matthias Franken von Brauweiler und Petrus Knor von Gladbach, um sie zur Mitarbeit an <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („Bibliotheca Benedictina“) zu bewegen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e23209"><rs type="person" role="sender">JB</rs> fragt, ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> über Louis Jacobs 1643 zu Lyon erschienene „Bibliotheca pontificia“ verfügt, da darin etliche Benediktinerschriftsteller besprochen werden. Sobald er etwas Zeit findet, will <rs type="person" role="sender">JB</rs> nach weiteren Autoren suchen. Er ermuntert BP, in seinem Werk fortzufahren, durch das die Heiligen und Gelehrten gemeinsam mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> verewigt werden.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e23211">Bei seinem Besuch in Köln will sich <rs type="person" role="sender">JB</rs> von dem Buchhändler Metternich <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ besorgen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e23213">In einem Postskriptum berichtet <rs type="person" role="sender">JB</rs> von zwei Aufenthalten in Melk: einmal im Gefolge von Kaiser Leopold I. auf dessen Reise nach Augsburg, einmal mit seinem Bekannten Johann Ruprecht Freiherrn Hegenmüller von Dubenweiler, der unweit Melk auf Schloss Adels- oder Adlersberg (recte: Albrechtsberg) wohnte. <rs type="person" role="sender">JB</rs> möchte wissen, ob dessen Sohn (Johann Franz Freiherr Hegenmüller von Dubenweiler), der nun über 30 Jahre alt sein müsste, am Leben ist.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Eruditissimo plurimumque reverendo ac colendo viro et domino patri Bernardo Pez bibliothecario Mellicensi Joannes Buchels salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e23233">Absentia mea diuturna responsum retardavit, quod amantissimis litteris tuis iam pridem debui; video, quantopere sim obstrictus animo tuo non minus humano quam erudito, et utinam adsit mihi tanta librorum copia, ut aliqua saltem ex parte tanti viri queam exspectationi respondere. Interim pro tuo de me iudicio vel, ut melius dicam, pro isto tam amico de me errore gratias habeo maximas; si quod est, in quo requiras officium meum, fac periculum et occasionem suppedita; si non possim omnia praestare, quae desideras, certe nitar, ut intelligas mihi praeter vires nihil defuisse. Et quis non amet et veneretur virum reipublicae litterariae natum et gloriae Benedictinae studiosissimum, qui perspicaci sanoque iudicio et laboribus indefessis tot monumenta veterum evolvit, ut ordinis sui sanctissimi honorem nunquam moriturum illustret? </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e23235">Ea, quae <seg type="lemma" corresp="#d3e23256">communicavi hactenus</seg>, desumpsi ex meis libris; electoralis bibliotheca<seg type="lemma" corresp="#d3e23262"> belli tempore instructa</seg> non satis ampla est, cum ex ea libros heterodoxos et malae fidei autores proscripserim. Habeo musaeum ego, quod nulli bibliothecae cedit; numerantur in eo prope novem millia voluminum, accrescit illud singulis mensibus, si non iuxta desiderium, saltem pro modulo meo. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e23237">Feci, <seg type="lemma" corresp="#d3e23266">quod postulasti</seg>. Habes ipsissima Barralii verba sicut et Frizonis. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e23239">Scis, vir eruditissime, quod olim elector Bavarus <seg type="lemma" corresp="#d3e23272">bibliothecam Palatinam transtulerit ad Vaticanam</seg>. Nullus ex instructissima illa bibliotheca liber in electoralem devenit,<seg type="lemma" corresp="#d3e23278"> Lutheri Biblia</seg> si excipiam, quae pretiosissime sunt compacta. Sunt in ea complures manuscripti codices, sed a scopo nostro deviantes. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e23241">Quam primum Coloniam venero, conveniam <seg type="lemma" corresp="#d3e23285">abbates ad S. Pantaleonem, ad S. Martinum et Tuitiensem, adibo etiam abbatem Brauweilerensem et Gladbacensem</seg> eosque monebo et precabor impensissime, ut tuo desiderio et iustae petitioni prompte respondeant. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e23245">Vellem mihi significari, utrum Ludovici Jacob a sancto Carolo <seg type="lemma" corresp="#d3e23291">Bibliotheca pontificia</seg> Lugduni anno 1643 impressa sit ad manus. Habet ille plurimos autores ex ordine sancti Benedicti recensetque libros illorum. Quam primum plus otii nactus fuero, videbo, num plures possim reperire. Perge interim spartam tuam exornare, id nomine non meo solum, sed ordinis sacri totiusque reipublicae litterariae peto. Tibi persuadeas, velim, scripta tua temporum omnium iniuriam esse superatura, cum spirent pietatem, sanctorum gloriam illustrent, eruditorum opera consacrent aeternitati; vivent sancti, vivent eruditi, vivent per te, sed et tecum vivent, vivent in eximii viri litterarum monumentis. Vale et sic me in amicorum tuorum numerum recipias, ut tibi habeas persuasum me nihil amicitiae tuae praeferendum putare. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e23247">Adibo Coloniae <seg type="lemma" corresp="#d3e23297">bibliopolam Metternichium</seg> et ab ipso Bibliothecam tuam Sanct-Maurianam mihi comparabo, quam avide legam. Vale iterum et me amare perge.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dusseldorpii octavo Idus Decembris MDCCXVI.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e23253">P.S. Fui bis in abbatia Mellicensi, semel cum Leopoldi caesaris comitatu, dum <seg type="lemma" corresp="#d3e23303">Augustam Vindelicorum proficiscebatur</seg>, altera vice cum illustrissimo domino<seg type="lemma" corresp="#d3e23309"> barone de Hegenmuller</seg> commorante non procul inde in arce nominata Nobilitatis vel Aquilae Mons, nisi me fallit memoria. Cuperem rescire, an iunior, qui iam triginta et aliquot annos potest numerare, vivat et quid agat.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e23256">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>communicavi hactenus</label><p>Vgl. <ref type="letter">603 </ref>&lt;1&gt;,
                     <ref type="letter">667</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e23262">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> belli tempore instructa</label><p>Die kurfürstlich pfälzische Bibliothek zu
                  Düsseldorf ging aus der seit dem frühen 17. Jh. angelegten Bibliothek der Herzöge
                  von Jülich-Berg hervor und wurde unter Herzog Johann Wilhelm, der zugleich
                  pfälzischer Kurfürst war, vor allem durch den Ankauf von Privatbibliotheken stetig
                  erweitert. 1731 wurden die Bestände in die Mannheimer Hofbibliothek transferiert
                  und gingen 1803 mit jener zusammen in der Hofbibliothek zu München auf: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15404">Braubach, Johann Wilhelm</rs> 96; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17400">Kaltwasser et al., Bayerische Staatsbibliothek</rs> 32; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17834">Lau, Geschichte</rs> 1 196; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19352">Schlechter, Drucke</rs> 155–157. JB legte einen
                  Bibliothekskatalog an, der erhalten ist: BStB München, cbm Cat. 558; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17466">Kellner–Spethmann, Historische Kataloge</rs>
                  191f.</p></note>
            <note xml:id="d3e23266">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>quod postulasti</label><p> Die Beilage ist erhalten: II, 137r–138v. Sie
                  umfasst Exzerpte aus Barralis „Chronologia“ (ebd. 137r–v) und Frizons „Gallia
                  purpurata“ (ebd. 137v–138r) und ist mit einem Ordnungsvermerk „Ad numerum 144“
                  versehen. Unrichtig zu 814 zugeordnet ist sie bei <rs type="bibl" key="bibl:16524"
                     >Glassner, Verzeichnis</rs> 203. – Zu Barrali vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 135, 577; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18436">Moris, Lérins</rs> 356–358; <rs type="bibl" key="bibl:20490"
                     >Zaggia, Tra Mantova e Sicilia</rs> 3 1053.</p></note>
            <note xml:id="d3e23272">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>bibliothecam ... ad Vaticanam</label><p>Zu diesem Vorgang vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15234">Bignami Odier, Bibliothèque Vaticane</rs> 107; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16158">Fechner, Schicksal</rs> 101–111; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16784">Hammermayer, Beiträge</rs> 146–148; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16786">Hammermayer, Bibliotheca Palatina</rs> 1f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17480">Keunecke, Maximilian</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17482"
                     >Keunecke, Vorbereitung</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17498">Kirschberger,
                     Vorbereitungen</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18706">Palumbo, In ultima
                     vero</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19354">Schlechter–Wagner,
                     Kammerbibliothek</rs> 150f.</p></note>
            <note xml:id="d3e23278">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Lutheri Biblia</label>Der Band ist vermutlich zu identifizieren mit BStB
               München, ESlg, 4<hi rend="superscript">o</hi><p> B.g.luth. 18 k; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16470">Geldner, Bucheinbände</rs> 33; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16472">Geldner, Philipp Ludwig</rs> 289, 304, 315; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19352">Schlechter, Drucke</rs> 165.</p></note>
            <note xml:id="d3e23285">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>abbates ad S. Pantaleonem ... Gladbacensem</label><p> Zu Kochem vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17058">Hilliger, Urbare</rs> XXIX f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17640">Kracht, St. Pantaleon</rs> 396. Zu Obladen vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17638">Kracht, Groß St. Martin</rs> 382; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18648">Opladen, Groß St. Martin</rs> 175. Zu Rüttgers vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15106">Becker, Deutzer Abtschronik</rs> 36; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16106">Ennen, Aebte</rs> 166; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18372">Milz, Deutz</rs> 305. Zu Franken vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20400">Wisplinghoff, Benediktinerabtei</rs> 219f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20402">Wisplinghoff, Brauweiler</rs> 230. Zu Knor vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15030">Bange–Löhr, Gladbach</rs> 347; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16026">Eckertz, Necrologium</rs> 193; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19164">Ropertz, Quellen</rs> 34, 75–79.</p></note>
            <note xml:id="d3e23291">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Bibliotheca pontificia</label><p>Das Werk ist in Melk vorhanden: StiB Melk 2995.</p></note>
            <note xml:id="d3e23297">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>bibliopolam Metternichium</label><p> Zur Buchdrucker- und Buchhändlerfamilie
                  Metternich vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16944">Heitjan, Druckerei</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 171f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs> 468f., 473, 479f. Von welchem ihrer
                  Mitglieder hier die Rede ist, konnte nicht ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e23303">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Augustam ... proficiscebatur</label><p> Gemeint ist die Reise Kaiser Leopolds
                  I. zum Kurfürstentag in Augsburg 1689: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16576"
                     >Goloubeva, Emperor Leopold I</rs> 150; <rs type="bibl" key="bibl:19646"
                     >Spielman, Leopold I</rs> 148. Der Besuch in Melk dauerte vom 31. Juli bis zum
                  1. August: PE 3 47f. JB stand zu dieser Zeit im Dienste von Johann Ferdinand
                  Grafen Enckevoirt: vgl. <ref type="letter">950</ref> &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e23309">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> barone de Hegenmuller</label><p>Zur Familie Hegenmüller vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17496">Kirnbauer von Erzstätt, Wappenbuch Niederoesterreichischer
                     Adel 1</rs> 178f.; <rs type="bibl" key="bibl:19338">Schierer, Barone
                     Hegenmüller</rs>. Bei dem Bekannten JBs muss es sich um den Freiherrn Johann
                  Ruprecht Hegenmüller gehandelt haben: vgl. <ref type="letter">814</ref> &lt;7&gt;.
                  Zu den Verbindungen der Familie mit dem Stift Melk vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16240">Fiska, Schramb</rs> 221; <rs type="bibl" key="bibl:19786"
                     >Stockinger, Stabilitas loci</rs> 260–262. Zum Schloss Albrechtsberg vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15512">Büttner, Burgen 5</rs> 139–143.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>