<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="555" xml:id="pez-0555">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1716-04-26.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">555</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Eine Angabe des Absendeortes in Verbindung mit dem Datum fehlt; aufgrund des expliziten Bezugs auf den Aufenthalt CBs in Wien in &lt;4&gt; ist dieses als Absendeort anzunehmen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 332r–333v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1716-04-26">1716-04-26</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:554"/>
               <ptr type="next" target="letter:560"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:553"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:554"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:561"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Dass CB die Briefe BPs (<ref type="letter" target="letter:553">553</ref>, <ref type="letter" target="letter:554">554</ref>) nicht eher beantwortet hat, lag daran, dass er immer wieder durch Freunde oder dringende Geschäfte davon abgehalten wurde. Er hätte bereits auf den ersten Brief BPs unverzüglich reagiert, wenn er nicht eine – noch immer ausständige – Sendung von <rs ref="index:d10854e18739">Johann Jakob Mascov</rs> sowie Nachrichten von <rs ref="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs> abgewartet hätte, deren Weitergabe sein eigenes Schreiben bereichert hätte. Mit diesen Erklärungen will sich CB nicht von aller Schuld für sein Schweigen freisprechen, sondern nur BP überzeugen, dass weder böse Absicht noch Gleichgültigkeit der Grund waren, denn seine Zuneigung zu BP könnte gar nicht größer sein, als sie ist.</p>
            <p corresp="#seg2">CB hat <rs ref="index:d10854e18739">Mascov</rs> schon längst gebeten, ihm mitzuteilen, welche Kosten für die Abschrift eines Codex (<rs ref="index:d14380e44841">Wagner, „Series monachorum litteratorum“</rs>) entstanden sind; er hat aber von Mascov noch keine Antwort erhalten. Wenn BP mehr als die tatsächlichen Ausgaben bezahlen wollte, würde Mascov sich gekränkt fühlen; denn derlei Dienste werden unter Gelehrten unentgeltlich verrichtet.</p>
            <p corresp="#seg3">Vom Stand seiner eigenen Angelegenheiten hat CB nichts zu berichten, außer dass er die Wünsche der anderen erfüllt, diese aber nicht die seinen. Jede Verzögerung ist ihm nicht nur unwillkommen, sondern schadet auch seinen Interessen; doch vertraut er auf die göttliche Vorsehung.</p>
            <p corresp="#seg4">Seit er in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> ist, führt CB keinen Briefwechsel mit Gelehrten in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> mehr, damit nicht Böswillige seine Sympathie für die <rs ref="index:d14380e12712">Franzosen</rs> gegen ihn verwenden können. Von <rs ref="index:d10854e32969">Widow</rs> erfährt er jedoch immer wieder, was französische Freunde diesem mitteilen. Für BP liefert CB einen Auszug aus dem letzten Brief von <rs ref="index:d14380e9205">Charles de la Rue</rs> an <rs ref="index:d10854e32969">Widow</rs>; um die Anmut von dessen Diktion zu erhalten, gibt er den französischen Text wörtlich wieder.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs ref="index:d14380e9205">De la Rue</rs> weiß nicht, ob die „<rs ref="index:d14380e28610">Mémoires de Trévoux</rs>“ weiter erscheinen; deren Redakteur <rs ref="index:d14380e43096">René-Joseph Tournemine</rs> allerdings hatte kürzlich Schwierigkeiten. Ein Schriftsteller namens <rs ref="index:d14380e35316">Guillaume Plantavit de la Pause</rs>, abbé de Margon, der unter der vergangenen Regierung (<rs ref="index:d14380e25343">Ludwigs XIV.</rs>) mit aller Gewalt nach oben gelangen wollte, diente sich mit diesem Ziel den <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> an und wurde von ihnen dazu verwendet, ein Buch mit dem Titel „<rs ref="index:d14380e35326">Le Jansenisme demasqué</rs>“ zu verfassen. Das Material hierzu lieferten ihm die <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>; Margon versuchte damit den Nachweis zu führen, dass die <rs ref="index:d14380e20029">Jansenisten</rs> sämtlich Atheisten und Spinozisten seien. Vor seiner Veröffentlichung wurde dieses Buch in den „<rs ref="index:d14380e28610">Mémoires de Trévoux</rs>“ als unvergleichliches Werk angekündigt. Aber als es erschienen war, wollten die <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> zeigen, dass sie nicht die Einzigen seien, die die <rs ref="index:d14380e20029">Jansenisten</rs> des Atheismus beschuldigen; außerdem sollte niemand erkennen, dass das Buch im Grunde von ihnen kam und Margon nur ein vorgeschobener Autor war. Daher schrieben sie in einer Rezension in den „<rs ref="index:d14380e28610">Mémoires de Trévoux</rs>“ recht ungünstig über das Werk. Der Autor war empört über ihre Hinterhältigkeit und hat kürzlich einen offenen Brief an Tournemine („<rs type="org"><rs ref="index:d14380e35331">Réponse au pere Tournemin</rs>e</rs>“) drucken lassen, in dem er die teuflische Politik der <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> durch Auszüge aus Briefen mehrerer Angehöriger dieser Gesellschaft an ihn offenlegt und anbietet, die Originale dieser Briefe vor Gericht zu zeigen. Ganz Paris rennt nach dieser Schrift.</p>
            <p corresp="#seg6">CB gibt noch weitere gelehrte Nachrichten aus <rs ref="index:d14380e9205">De la Rues</rs> Brief wieder: Der erste Band der „<rs ref="index:d14380e38739">Gallia Christiana</rs>“, die von dem Prior (von <rs ref="index:d14380e32414">St.-Germain-des-Prés</rs>) <rs ref="index:d14380e38706">Denis de Sainte-Marthe</rs> bearbeitet wird, beginnt zu erscheinen. Er ist dem Regenten <rs ref="index:d14380e35028">Philipp II.</rs>, Herzog von <rs ref="index:d14380e31332">Orléans</rs>, gewidmet, welcher der <rs ref="index:d10854e15615">Maurinerkongregation</rs> seinen Schutz gewährt und kürzlich gegenüber ihren Superioren gesagt hat, er schätze die <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs>, weil sie sich nur mit Gebet und Gelehrsamkeit befassen. Tatsächlich mischen sie sich niemals in Staatsangelegenheiten ein.</p>
            <p corresp="#seg7"><rs ref="index:d14380e17187">Jean Hardouins</rs> <rs ref="index:d14380e17201">Konzilienedition</rs> („Acta conciliorum et epistolae decretales“) ist einer vom <rs ref="index:d14380e32403">Parlement de Paris</rs> eingesetzten Zensurkommission übergeben worden, unter deren sechs Mitgliedern sich <rs ref="index:d14380e10181">Louis Ellies Du Pin</rs>, <rs ref="index:d14380e2718">Philippe Anquetil</rs> und <rs ref="index:d14380e46437">Charles Witasse</rs> befinden. Sie haben noch kein Gutachten vorgelegt; allgemein wird jedoch erwartet, dass dieses nicht sehr vorteilhaft für die <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> ausfallen wird. Der Drucker <rs ref="index:d14380e37514">Claude Rigaud</rs> fordert, dass ihm im Falle eines Verbots eine Entschädigung bezahlt wird, da er das Werk nicht ohne Privileg hergestellt hat; er hat jedoch die Antwort erhalten, dass er die Bedingungen des Privilegs nicht erfüllt hat, von denen eine in der vorhergehenden Prüfung durch zwei Doktoren der <rs ref="index:d14380e32479">Sorbonne</rs> bestanden hätte. <rs ref="index:d14380e17187">Hardouin</rs> war vor kurzem noch in eine andere unerquickliche Affäre verwickelt, welche sogar dem Regenten zu Ohren gekommen ist: <rs ref="index:d14380e34963">Christoph Pfaff</rs>, ein <rs ref="index:d14380e9395">deutscher</rs> Gelehrter, der sich im Gefolge des Erbprinzen <rs ref="index:d14380e13495">Friedrich Ludwig</rs> von <rs ref="index:d10854e34213">Württemberg</rs> derzeit in Paris aufhält und bei allen dortigen Gelehrten sehr angesehen ist, wollte <rs ref="index:d14380e17187">Hardouin</rs> einen Besuch abstatten. Dieser fragte ihn auf der Stelle, ob er <rs ref="index:d14380e21679">Katholik</rs> oder <rs ref="index:d10854e25113">Protestant</rs> sei. <rs ref="index:d14380e34963">Pfaff</rs> gab zur Antwort, er sei nicht gekommen, um Rechenschaft über seine Religion abzulegen, sondern um mit einem großen Gelehrten zu sprechen, im Übrigen bekenne er aber ohne Verlegenheit, <rs ref="index:d10854e25113">Lutheraner</rs> zu sein. <rs ref="index:d14380e17187">Hardouin</rs> beschimpfte ihn daraufhin als „Schwein“ und „Ketzer“ und versperrte ihm vor der Nase die Tür zur Bibliothek. <rs ref="index:d14380e34963">Pfaff</rs> erzählte dies dem Erbprinzen von Württemberg, welcher seine Beschwerde bei dem Regenten vorbrachte; dieser wünscht, dass Hardouin sich bei Pfaff entschuldigt.</p>
            <p corresp="#seg8">So weit die Neuigkeiten aus dem Brief <rs ref="index:d14380e9205">De la Rues</rs>, von denen CB hofft, dass BP sie auch <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> mitteilen wird. CB hat kürzlich mit dem <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Abt <rs ref="index:d10854e6356">Berthold Dietmayr</rs> im Palais Starhemberg gesprochen; zu seiner Freude hat er erfahren, dass dieser BP und <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> sehr schätzt, wie sie es verdienen.</p>
            <p corresp="#seg9">In einem Nachsatz sendet CB Grüße an <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs>.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>descriptionem ... manuscripti</mentioned>
            <p> Aller Wahrscheinlichkeit nach Petrus
                  Wagners „Series monachorum litteratorum“ aus UB Leipzig, Ms. 852: vgl. <ref type="letter" target="letter:500">500</ref> <ref target="letter:500#seg3">3</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Dominus providebit</mentioned>
            <p>Gen 22,8.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>quas ... De la Ruë ... scripsit</mentioned>
            <p>Zur Weiterverbreitung von Angaben
                  aus Briefen De la Rues durch Widow und CB vgl. <ref type="letter" target="letter:359">359</ref>
                  <ref target="letter:359#seg7">7</ref>. Der dort angeführte Brief Widows an Johann Christoph Wolf vom 19.
                  September 1714 ist im Original erhalten in SUB Hamburg, Sup. ep. 121,
                  299r–300v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Margon ... Le Jansenisme demasqué</mentioned>
            <p> Zu diesem Buch und der
                  Kontroverse um dessen wohl von Tournemine selbst verfasste Rezension in den
                  „Mémoires de Trévoux“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15580">Ceyssens, Margon</rs>
                  140f., 144–146; <rs type="bibl" ref="bibl:15786">De Franceschi, Entre saint
                     Augustin</rs> 60f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15852">Desautels, Mémoires de
                     Trévoux</rs> 133. Margon wurde noch im Lauf des Jahres 1716 durch den Regenten
                  von Paris nach Versailles verbannt, erlangte aber bald seine Freiheit wieder;
                  wegen Streitschriften gegen Kardinal Fleury verbrachte er allerdings ab 1726 seine
                  letzten 34 Lebensjahre in Festungs- und Klosterhaft: <rs type="bibl" ref="bibl:15580">Ceyssens, Margon</rs> 150–155. Zu Versuchen einzelner Jesuiten
                  (unter anderen Jean Hardouin und Claude-René Hongnant), jansenistische
                  theologische Positionen mit dem Vorwurf des Atheismus zu belegen, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18598">Northeast, Parisian Jesuits</rs> 81–87; zum
                  weiteren Kontext ähnlicher Anschuldigungen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18598">Betts, Early Deism</rs> 38f., 82f., 264; <rs type="bibl" ref="bibl:17506">Klausnitzer, Poesie und Konspiration</rs> 114–120, 133f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17612">Kors, Atheism</rs> 271f., 312f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18446">Mücke, Aufklärung</rs> 170–172. Zur Vorstellung eines
                  „Spinozismus“, der mit dem Atheismus verwandt oder nahezu deckungsgleich sei – und
                  der meist ohne eingehendes Verständnis oder auch nur Rezeption der Schriften
                  Spinozas konstruiert wurde –, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15628">Citton, Envers
                     de la liberté</rs> 37–56.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> extrait ... firent</mentioned>
            <p> Memoires pour l’histoire des sciences (1715) 1575–1590.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Gallia Christiana</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:702">702</ref> <ref target="letter:702#seg2">2</ref> und
                  <ref target="letter:702#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>nous honore ... protection</mentioned>
            <p> Von der vorübergehenden Milderung der
                  königlichen Politik im Streit um die Bulle „Unigenitus“ nach dem Tod Ludwigs XIV.
                  profitierten unter anderen auch einige Benediktiner der Maurinerkongregation, die
                  zuvor wegen Nähe zum Jansenismus inhaftiert oder verbannt gewesen waren: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 113; <rs type="bibl" ref="bibl:15824">Denis, Charles de l’Hostallerie</rs> 376–378.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Conciles du pere Hardouin</mentioned>
            <p> Hardouins Konziliensammlung wurde seit
                  1714 mit königlicher Unterstützung gedruckt, 1716 unter der Regentschaft jedoch
                  von einer vom Parlement de Paris eingesetzten Kommission verboten; der
                  Hauptvorwurf lautete, dass die Inhalte den Freiheiten der gallikanischen Kirche
                  zuwiderliefen. Auch Verfälschung der edierten Dokumente durch Auslassungen und
                  Zusätze wurde Hardouin in diesem Zusammenhang angelastet. Zum Gutachten der
                  Kommission vgl. <ref type="letter" target="letter:581">581</ref> <ref target="letter:581#seg3">3</ref>. Nach dem Druck eines
                  Bandes mit Berichtigungen im Sinne der Parlamentskommission wurde das Werk erst
                  1725 wieder zum Verkauf in Frankreich zugelassen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16618">Grafton, Hardouin</rs> 246–248; <rs type="bibl" ref="bibl:18976">Quentin, Mansi</rs> 33–35, 38–54, 202f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19514">Schulte, Quellen</rs> 3/1 95f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 4 col. 97–99. Bereits vor dem
                  Verbot hatten freilich sowohl BP als auch Johann Benedikt Gentilotti für die von
                  ihnen geleiteten Bibliotheken Ausgaben dieser Sammlung erworben: vgl. <ref type="letter" target="letter:530">530</ref> <ref target="letter:530#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:610">610
               </ref><ref target="letter:610&#xA;               #seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Du Pin</mentioned>
            <p>Er zählte zu den prominentesten gallikanischen Theologen. Zu
                  seiner Person vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15268">Blanchet, Louis Ellies Du
                     Pin</rs>; Carreyre, Pin; Féret, Faculté 7 5–20; <rs type="bibl" ref="bibl:16648">Gres-Gayer, Du Pin</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:16654">Gres-Gayer, Théologien gallican</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18960">Quantin, Catholicisme classique</rs> 105, 107f., 539–541.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Hancquefille</mentioned>
            <p>Es muss Philippe Anquetil gemeint sein; zu ihm vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16646">Gres-Gayer, D’un jansénisme à l’autre</rs>
                  470. Er hatte sich in den Konflikten um die Bulle „Unigenitus“ lange auf der Seite
                  ihrer Gegner engagiert und schloss sich später der Appellation der theologischen
                  Fakultät an: <rs type="bibl" ref="bibl:16652">Gres-Gayer, Théologie et
                     pouvoir</rs> 44, 50–52, 58, 61, 99, 110.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Vitasse</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:16182">Féret, Faculté </rs>7
                  193–199; <rs type="bibl" ref="bibl:16646">Gres-Gayer, D’un jansénisme à
                     l’autre</rs> 482; <rs type="bibl" ref="bibl:16652">Gres-Gayer, Théologie et
                     pouvoir</rs> 29, 33, 95, 98, 110, 235. Er war 1714 wegen Nichtannahme des
                  Universitätsdekrets zur Registrierung der Bulle unter Verlust seiner Professur
                  nach Noyon verbannt worden, hatte sich bis zum Ableben Ludwigs XIV. versteckt
                  gehalten und tat sich auch nach seiner Rückkehr weiterhin als intransigenter
                  Gegner der „Unigenitus“ hervor. Die Besetzung der Zensurkommission mit betont
                  gallikanischen und pro-jansenistischen Theologen ließ ein negatives Resultat der
                  Prüfung erwarten, zumal Hardouin die Bulle nicht nur angenommen, sondern in der
                  Widmung seiner Konziliensammlung an Ludwig XIV. ausdrücklich befürwortet
                  hatte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Rigaud</mentioned>
            <p> Zu Claude Rigaud, dem Direktor der Imprimerie royale, vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:71">71</ref> <ref target="letter:71#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Pfaff ... prince de Wirtemberg</mentioned>
            <p>Zu Friedrich Ludwig von Württemberg
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19762">Stievermann, Friedrich Ludwig</rs>; zu
                  seinem Aufenthalt in Paris von 1715 bis 1716 vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19272">Sauer, Musen</rs> 97f. Zur Stellung Pfaffs als Informator des Erbprinzen vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19298">Schäufele, Pfaff</rs> 42f. Der von De la Rue
                  geschilderte Vorfall wurde viel später von Pfaff selbst in recht ähnlicher
                  Darstellung öffentlich berichtet: <rs type="bibl" ref="bibl:14760">Pfaff,
                     Beantwortung</rs>, Vorrede 104–106; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19010">Räß,
                     Convertiten</rs> 10 67f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Starembergianis aedibus</mentioned>
            <p> Spätestens seit dem Anfang seines zweiten
                  Aufenthalts in Wien 1715 hatte CB das Wohlwollen des Geheimen Konferenzrats und
                  gewesenen Hofkammerpräsidenten Gundacker Thomas Grafen Starhemberg gewonnen, der
                  auf Jahre hinaus zu seinen wichtigsten Förderern zählen sollte: <rs type="bibl" ref="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 134f., 139. Bei dem erwähnten
                  Palais dürfte es sich demnach am ehesten um jenes in der Dorotheergasse handeln,
                  zumal das größere Stadtpalais am Minoritenplatz zu dieser Zeit im Besitz von
                  Gundacker Thomas’ Neffen Konrad Sigismund Grafen Starhemberg stand. Eventuell
                  kommt allerdings auch das vor 1706 für Gundacker Thomas von Starhemberg errichtete
                  Vorstadtpalais auf der Wieden in Frage: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15730">Czeike, Wien Innere Stadt</rs> 34; <rs type="bibl" ref="bibl:16666">Grimschitz, Barockpaläste</rs> 3, 20f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18244">Mazakarini, Barockpaläste</rs> 2 10f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20178">Waitzbauer, Haus am Minoritenplatz</rs> 21.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XIV</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15398">
            <title type="short">Braubach, Bartenstein</title>
            <biblScope>134</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>27</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 533f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>267, 280</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18772">
            <title type="short">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</title>
            <biblScope>18f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Nescio, quo malo fato meo, quoties ad literas tuas respondere in animum induxi, interventu amicorum vel negotiorum, quae moram non patiebantur, quo minus officio meo facerem satis, fuerim distentus. Et ad priores quidem literas tuas statim respondissem, nisi partim a Mascowio literas expectassem, quae necdum mihi redditae fuerunt, partim etiam a Widowio me nonnulla percepturum sperassem, quorum communicatione vel aliqua saltem literis meis gratia accederet. Haec tamen non eum in finem allego, amice integerrime, ut omnem silentii culpam a me amoliar. Dolum aut oblivionem tui abfuisse ubi persuasum habebis, iam id mihi satis erit. Et sane esses haud parum in me iniurius, si vel levissimae de mei in te amoris tenerrimique<note place="foot" xml:id="d3e9044"><hi rend="italic">	mei ... tenerrimique:</hi> Korrigiert aus <hi rend="italic">meo in te amore tenerrimoque</hi>.</note> affectus remissione suspicioni locum relinqueres. Namque is tantus est, ut <choice><sic>nova.</sic><corr>novis</corr></choice> augeri incrementis nequeat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Mascowium iam dudum est, quod rogavi, ut factas in <anchor xml:id="n1"/>descriptionem istius manuscripti<anchor xml:id="n1e"/> impensas mihi significet. Sed is omnia sua tarde molitur. Responsum nondum accepi. Plura autem, quam quae ipse expendit, a te persolvi<del ana="#after">et</del> aegre, mihi crede, feret. Eiusmodi enim officia literatis a literarum amantibus gratis impendi par est. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">De mearum rerum statu quod ad te scribam, non habeo, nisi quod ego aliis satisfaciam, alii mihi non aeque. Omnis mihi mora ingrata, sed <pb n="1v"/> et rebus meis perniciosa est. <anchor xml:id="n2"/>Dominus providebit<anchor xml:id="n2e"/>, cuius curae me totum relinquo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ex quo Vindobonae sum, nullum prorsus mihi cum doctis in Gallia viris literarum commercium intercedit. Causam haud difficulter ipse divinabis. Scilicet malevolis omnis ansa praescindenda meum in Galliam affectum criminandi. Ex Widowio tamen subinde ea intelligo, quae isti ab amicis Gallis communicantur. Quo vero illa et in tuam, vir amicissime, notitiam perveniant, en extractum literarum, <anchor xml:id="n3"/>quas reverendus pater De la Ruë ultimo loco ad communem amicum nostrum scripsit<anchor xml:id="n3e"/>. Gallicis verbis omnia expressa transcribam, ne quid de illorum gratia pereat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Je ne sais si les Journaux de Trevoux <choice><sic>continuant.</sic><corr>continuent</corr></choice>, mais le pere Tournemine, president de ces journaux, vient de recevoir une etrange mortification. En voici le sujet. Un nommé l’abbé <anchor xml:id="n4"/>Margon voulant à toute force se pousser sous le precedent gouvernement prit la voye ordinaire de se vendre à la Societé, qui l’emploia aussitot à la composition d’un livre intitulé Le Jansenisme demasqué<anchor xml:id="n4e"/> dans une refutation complete de l’action de Dieu sur les creatures. Les Jesuites lui fournirent eux memes les materiaux dont l’autheur se servit pour faire voir que les Jansenistes sont des atheés et des Spinosistes. Avant que le livre parut, les Trevousiens l’annoncerent au public comme une piece incomparable, mais des qu’il parut, afin de faire connoitre qu’ils ne sont pas les seuls qui accusent les Jansenistes d’atheisme, et afin qu’on ne crut pas que le fond de cet ouvrage etoit d’eux, et que Margon n’etoit qu’un pretenom, ils jugerent à propos de parler assez mal de ce livre dans l’extrait qu’ils en firent. L’autheur indigné de leur <pb n="2r"/> mauvaise foy vient de rendre publique une letre qu’il adresse au pere Tournemine et dans laquelle il decouvre une politique diabolique des Jesuites, qu’il pretend prouver par des extraits de differentes letres que plusieurs Jesuites lui ont ecrites et dont il est pret de representer en justice les originaux. Tout Paris court apres cete letre comme au feu. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Quae ad nova literaria pertinent, ita ab eodem patre recensentur. Le premier volume de <anchor xml:id="n5"/>Gallia Christiana<anchor xml:id="n5e"/> composé par dom Denis de Sainte Marthe, notre prieur, commence à paroitre. Il est dedié à monsieur le regent, notre bon prince, qui <anchor xml:id="n6"/>nous honore de sa protection<anchor xml:id="n6e"/>, et qui dit dernierement à nos superieurs qu’il nous aimoit et consideroit parceque nous ne nous melions que de prier Dieu et <choice><sic>etudier.</sic><corr>d’etudier</corr></choice>. En effet nous ne nous melons jamais des affaires d’etat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Les <anchor xml:id="n7"/>Conciles du pere Hardouin<anchor xml:id="n7e"/> sont entre les mains de six examinateurs habiles nommés par le parlement. Messieurs<anchor xml:id="n8"/> Du Pin<anchor xml:id="n8e"/>,<anchor xml:id="n9"/> Hancquefille<anchor xml:id="n9e"/> ,<anchor xml:id="n10"/> Vitasse<anchor xml:id="n10e"/> etc. sont de ce nombre. Ils n’ont pas encore fait leur rapport. Le public est bien seur qu’il ne sera pas bien avantageux aux bons peres. Monsieur<anchor xml:id="n11"/> Rigaud<anchor xml:id="n11e"/>, imprimeur de cet ouvrage, demande qu’en cas qu’on supprime l’ouvrage, on le rembourse de ses frais, puisqu’il n’a pas imprimé sans privilege, mais on lui repond qu’il n’a pas satisfait aux conditions du privilege, dont l’une etoit que l’ouvrage seroit examiné feuille à feuille par deux docteurs de Sorbonne. Le bon pere Hardouin a encore eu depuis peu <pb n="2v"/> une affaire fascheuse qui est allé jusqu’aux oreilles de monsieur le regent. Un scavant d’Allemagne nommé<anchor xml:id="n12"/> Pfaff, qui est ici à la suite du prince de Wirtemberg, et qui est fort aimé et consideré de touts les scavants de Paris, s’avisa d’aller rendre visite à ce pere, qui lui demanda tout d’abord s’il etoit catholique ou protestant. Monsieur Pfaff lui repondit fort honnetement qu’il n’etoit pas venu pour lui rendre compte de sa religion, mais pour conferer avec un habile homme comme le pere Hardouin, qu’au reste il ne rougissoit pas de lui avouer qu’il estoit Lutherien. Sortez d’ici cochon, s’ecria le bon pere, sortez d’ici heretique, et il lui ferma aussitot la porte de la bibliotheque au nez. Monsieur Pfaff n’a pas manqué de raconter cete scene au prince de Wirtemberg<anchor xml:id="n12e"/>, qui en a porté ses plaintes à monsieur le regent, qui veut que le pere Hardouin fasse satisfaction à monsieur Pfaff. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Haec sunt, quae ad te perscribenda duxi, et quae tu suavissimo fratri tuo haud aegre, uti spero, communicabis. Cum reverendissimo monasterii Mellicensis praelato diu nuper de te fratreque tuo in <anchor xml:id="n13"/>Starembergianis aedibus<anchor xml:id="n13e"/> locutus sum. Praecipuo me gaudio affecit, quod ex eo cognoscem te ab illo aeque ac fratrem tuum maximi, uti par est, fieri. Plura addere hac vice non licet. Tu me amare perge ac vale.</ab>
         <closer>Scribebam die 26. Aprilis 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg9">Plurimam a me salutem suavissimo domino fratri tuo etiam non rogatus semper imperties.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>