<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">406 Johann Benedikt Gentilotti an Bernhard Pez. 1715-06-22. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">406</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Staufer, Litterae 11f.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">242r–243v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Benedikt Gentilotti</persName>
               <date when="1715-06-22">1715-06-22</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">405</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">426</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">405</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">410</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">427</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e52185"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> freut sich, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> und <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> wohlbehalten und mit reicher Ausbeute von ihrer Bibliotheksreise zurückgekehrt sind, und wünscht sich, dass die gehobenen Schätze, mit denen er selbst das <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e826">Goldene Vlies</rs> (Phryxi velles) nicht vergleichen will, möglichst bald der Öffentlichkeit zugute kommen mögen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> dankt für das Angebot, vor der Publikation Einsicht zu nehmen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e52187">Die genaue Beschreibung der „<rs key="index:d10854e3129">Historia</rs>“ <rs key="index:d10854e3119">Berchtolds von Kremsmünster</rs>, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> im Namen von <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> verspricht, wird <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> willkommen sein. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> reagiert ironisch auf lobende Äußerungen <rs type="person" role="sender"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BP<?oxy_custom_end?>s</rs> über die Bestände von <rs key="index:d10854e27151">St. Florian</rs> und nimmt an, dass der dortige Propst, <rs key="index:d10854e16294">Franz Claudius Kroell</rs>, <rs type="person" role="sender"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BP<?oxy_custom_end?></rs> reich beschenkt (bene nummatus) entlassen hat.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e52189"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> übermittelt einen Brief <rs key="index:d14380e26993">René Massuets</rs> (<ref type="letter">410</ref>?), in dem dieser über <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> spöttelt (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1791">Plautino sale perfricat</rs>). <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs> scheint an seiner Absicht festzuhalten, eine Verteidigungsschrift für den Benediktinerorden zu publizieren („<rs key="index:d14380e39987">Antilogia</rs>“). Er ist kürzlich in der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> erschienen und hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> nach dem Präfekten der <rs key="index:d14380e37822">Indexkongregation</rs> (<rs key="index:d10854e8753">Tommaso Ferrari</rs>) gefragt, weil er diesem offenbar seine Schrift widmen will, um auf diesem Wege das Werk seines Gegners (<rs key="index:d14380e11508">Erath, „Commentarius in Regulam sancti Augustini“</rs>) verbieten zu lassen. <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs> hat dabei versucht zu verbergen, dass er selbst der Verfasser der Verteidigungsschrift ist. <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">405</ref> und <rs key="index:d14380e26993">Massuets</rs> Briefe hatte <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> noch nicht erhalten, so konnte er sie gegenüber <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs> auch nicht erwähnen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e52194">In demselben Brief spricht <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> auch von <rs key="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucons</rs> „<rs key="index:d10854e20511">Bibliotheca Coisliniana</rs>“, die dieser <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> als Geschenk senden will; dies erwähnt auch <rs key="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> in einem Brief aus <rs key="index:d14380e16986">Hamburg</rs>, den <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> am Vortag erhalten hat. Darin beklagt sich <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> über die grundlosen Hoffnungen, welche ihm in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> gemacht werden. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> fühlt sich dabei zu Unrecht angesprochen; er schätzt <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> zwar, doch lässt dieser in manchem ein reifes Urteil vermissen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e52196">Auf dem vergangenen (<rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs>) <rs key="index:d10854e33233">Büchermarkt</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> die folgenden Werke für seine <rs key="index:d14380e14924">Bibliothek</rs> erworben: die „<rs key="index:d10854e11859">Opera genealogico-historica de Westphalia et Saxonia Inferiori“</rs> von <rs key="index:d10854e11853">Hamelmann</rs>, die <rs key="index:d10854e8590">Bände 6 und 7</rs> der <rs key="index:d10854e8586">„Bibliotheca Graeca“ von Fabricius</rs>, <rs key="index:d10854e34121">Wolfs „Bibliotheca Hebraea“</rs>, <rs key="index:d10854e19227">Meiers „Origines et antiquitates Plessenses“</rs> sowie andere minder bedeutende Bücher. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> bittet um Mitteilung von Neuigkeiten und grüßt <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VI</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Bei <rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 214, irrig zum 15.
                  Juli 1715.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Summe venerando et eruditissimo viro domno Bernardo Pez monacho et bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Joannes Benedictus Gentilottus ab Engelsbrun.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52217">Tibi gratulor, mihi gaudeo te cum suavissimo fratre tuo <seg type="lemma" corresp="#d4618e52239">ex nobili illa peregrinatione</seg> ad coenobium tuum non modo salvum ac incolumem, sed et praeclaris spoliis onustum revertisse. Eas ego membranas cum fabuloso Phryxi vellere non contenderim ob emolumentum, quod ad rempublicam inde redibit, cui tum demum peregrinationis tuae fructus constabit, cum auctores illos e bibliothecarum tumulis ac fasciis excitatos in lucem protrahes; qua in re nolim σπεύδοντα ὀξύνειν. Quod vero mihi id praecipuum esse vis, ut, priusquam in vulgus exeant, mihi innotescant, magno me tibi beneficio adstringis facisque rem dignam comitate tua et summo meo in te amore et observantia. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52219">Prae ceteris <seg type="lemma" corresp="#d4618e52246">Bernardi Norici</seg> accurata descriptio, quam nomine fratris tui polliceris, mihi erit gratissima. Sed heus tu virorum optime! num codices Sanflorianenses sunt splendide exornati et aureos umbilicos <pb n="1v"/> habent? Nullus dubito, quin caput unctius inde retuleris, et opulentissimus illius loci coenobiarcha te <seg type="lemma" corresp="#d4618e52253">bene nummatum dimiserit</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52223"><seg type="lemma" corresp="#d4618e52258">Litteras clarissimi Massueti</seg>, quae me vehementer delectarunt, ad has adiungam. Iocatur docte et eleganter, et amicum nostrum patrem <seg type="lemma" corresp="#d4618e52265">Anselmum Plautino sale perfricat</seg>. Is tamen non videtur edendae Apologiae suae consilium abiecisse. Convenit enim is me nuper in bibliotheca caesarea et petiit sibi significari nomen praefecti illius purpuratorum collegii, cui expendendorum et proscribendorum librorum cura incumbit, vulgo congregationem indicis vocant; <seg type="lemma" corresp="#d4618e52270">in cuius nomine</seg>, ut ex sermone eius conicere potui, ordinis sui vindicias proferre velle videtur eoque pacto, ut adversarii liber patrum illorum decreto e manibus hominum excutiatur, efficere. Ille tamen se illius Apologiae auctorem esse dissimulavit; ceterum <pb n="2r"/> de tuis et Massueti litteris ad eum ne verbum quidem; necdum enim eas acceperam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52227"><seg type="lemma" corresp="#d4618e52275">De catalogo manuscriptorum Graecorum bibliothecae Coislinianae</seg>, quem celeberrimus Montefalconius mihi dono mittit, eadem atque Massuetus nuntiat Bartensteinius noster in litteris Hamburgi scriptis, quae heri perlatae sunt. Rabiosulae illae et stomachi plenae sunt ob longam et, ut ego ominor, inanem spem, qua producitur ab iis, qui luculentas hinc ei conditiones ostenderunt. Eorum in numero cum ego minime sim, inique facit, quod mihi etiam non dissimulanter irascatur. Eum iuvenem plurimi merito suo facio et in oculis fero; iudicium tamen, quod nondum adolevit, in nonnullis requiro. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52229">His <seg type="lemma" corresp="#d4618e52282">nundinis</seg> Hamelmanni Westphalica, Fabricii Bibliothecae Graecae libros sextum et septimum, Wolfii Bibliothecam Hebraeam, Antiquitates Plessenses et alios levioris momenti libros mihi<note place="foot" xml:id="d4618e52231">	Über der Zeile eingefügt.</note> comparavi. Tu si quid novi <pb n="2v"/> nactus es, fac me certiorem. Vale et domnum Hieronymum fratrem tuum ex me plurimum saluta.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Vindobona X. Kalendas Julias MDCCXV.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e52239">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ex ... peregrinatione</label>
               <p>BP und HP waren gemeinsam am 7. Mai 1715 zu einer Bibliotheksreise in mehrere
                  oberösterreichische Klöster aufgebrochen und am 1. Juni, „antiquitatibus
                  litterariis divites“, nach Melk zurückgekehrt: PE 5 133f. Im Laufe dieser Reise
                  hatten sie Seitenstetten, Garsten, Gleink, St. Florian, Kremsmünster, Lambach,
                  Waldhausen und Wilhering aufgesucht. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17432"
                     >Katschthaler, Briefnachlass</rs> 30.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52246">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Bernardi Norici</label>
               <p>Gemeint ist sicherlich die Kremsmünsterer Handschrift mit der „Historia
                  Cremifanensis“ des Berchtold von Kremsmünster, für den Aventin in seinen „Annales
                  Boiorum“ die Bezeichnung „Bernardus Noricus“ aufgebracht hatte: heute StiB
                  Kremsmünster, CC Cim. 3; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36126">Fill, Handschriften
                     Kremsmünster 1</rs> 40–49.
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pez, Scriptores
                  rerum Austriacarum<?oxy_custom_end?> 1 col. 686–690, berichtet von der Benutzung
                  der Handschrift beim Besuch in Kremsmünster 1715 und bietet eine Beschreibung. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36780">Pez, Nachricht</rs> 192, nennt den Codex unter den
                  Kremsmünsterer Handschriften unter der Bezeichnung „Chronicon Bernardi Norici“ und
                  erläutert: „In diesem wercke erzehlet der autor, welcher ohngefähr um das Jahr
                  1300 ein Benedictiner in diesem kloster gewesen, die alten oesterreichischen
                  geschlecht, die nahmen der marggrafen, fürsten etc. in Oesterreich, die aebte zu
                  Krembsmünster etc. Der codex ist in 8°“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52253">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>bene nummatum dimiserit</label>
               <p>Der St. Florianer Propst Kroell war der Widmungsempfänger von BPs Werk „Triumphus
                  castitatis“ (vgl. Einleitung, Abschnitt I.5); zum Dank dafür hatte er BP bei
                  dessen Besuch in St. Florian ein Geldgeschenk von 148 fl. gemacht: PE 5 134. Zu
                  BGs Bemerkung über den Reichtum von St. Florian vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17558">Knittler, Klosterökonomie</rs> 47, wonach dieses Stift unter
                  den Klöstern Oberösterreichs die zweithöchsten Einkünfte (nach Kremsmünster)
                  hatte, allerdings deutlich weniger als Melk selbst.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52258">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Litteras ... Massueti</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">396</ref> &lt;2&gt;. Die Formulierung BGs lässt in diesem
                  Fall nicht eindeutig erkennen, ob er selbst einen Brief Massuets erhalten hatte
                  und an BP weitergab, oder ob auch hier von einem von BP weitergereichten Brief
                  Massuets an diesen die Rede ist, den BG nach der Lektüre retournierte. Es müsste
                  sich diesfalls wohl um den verlorenen Brief <ref type="letter">410</ref> handeln,
                  der scharfe Kritik an Schramb enthalten zu haben scheint (vgl. <ref type="letter"
                     >411</ref> &lt;1&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52265">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Anselmum ... perfricat</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">384</ref> &lt;11&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52270">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>in cuius nomine</label>
               <p>Zu den Plänen Schrambs für die Widmung der „Antilogia“ vgl. <ref type="letter"
                     >401</ref> &lt;1&gt; und &lt;6&gt;, <ref type="letter">427</ref> &lt;3&gt;; zu
                  den weiteren Aspekten dieser Angelegenheit vgl. Einleitung, Abschnitte I.1 und
                  I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52275">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>De catalogo ... bibliothecae Coislinianae</label>
               <p>Die Übersendung der „Bibliotheca Coisliniana“ von Paris über Straßburg nach Wien lässt sich an einer Reihe weiterer Schreiben nachvollziehen: BN FF 17701, 136r–v (Montfaucon an Johann Philipp Bartenstein, undatiertes Konzept); BN FF 17702, 160r–v (Johann Christoph Bartenstein an Montfaucon, 14. Mai 1715); ebd. 167r–v (ebenso, 8. Januar 1716); BN FF 17708, 109r–110v (BG an Montfaucon, 2. Januar 1716); BN FF 17713, 178r–v (Widow an Montfaucon, 4. Juli 1715). Die beiden hier erwähnten Briefe von Massuet und Bartenstein an BG sind hingegen nicht nachweisbar in dessen Nachlass in Rovereto, Biblioteca Rosminiana, Fondo Gentilotti.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52282">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>nundinis</label>
               <p>Gemeint ist wohl der Wiener „Ascensionis-Markt“; vgl. <ref type="letter">156</ref>
                  &lt;7&gt;. Das Fest Christi Himmelfahrt war 1715 auf den 30. Mai gefallen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52289">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>mihi comparavi</label>
               <p>Zwar verfügt auch die ÖNB über die genannten Werke, doch ist aufgrund der Formulierung von einem Ankauf für BGs persönliche Bibliothek auszugehen. Sämtliche genannten Bücher lassen sich in dem Katalog über diese nachweisen: Biblioteca Comunale di Trento, Ms. 5647 (Borzatti, Catalogus bibliothecae Gentilottae), 97 (Fabricius), 129 (Hamelmann, unter dem Titel „De Westphalia et Saxoniae Inferioris historia“), 186 (Meier), 311 (Wolf).</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
