<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">107 Anselm Fischer an Bernhard Pez. 1710-09-07. Ochsenhausen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">107</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 16 (mit 43
                     vermengt)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 359f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">103r–104v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Anselm Fischer</persName>
               <date when="1710-09-07">1710-09-07</date>
               <placeName>Ochsenhausen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">105</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">112</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">105</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e13149"><rs type="person" role="sender">AF</rs> hat auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letzten Brief <ref type="letter">105</ref> deshalb nicht eher geantwortet, weil er einige Zeit von seinem Kloster abwesend war.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e13154">Der <rs key="index:d10854e21646">Ochsenhausener</rs> Abt <rs key="index:d10854e17254">Hieronymus Lindau</rs> ist zwar durchaus bereit, <rs type="person" role="sender">BP</rs> das „<rs key="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“ von <rs key="index:d14380e124">d’Achery</rs> zu schicken, schlägt aber zunächst vor, das Werk aus <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> zu beziehen, da er annimmt, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein Ankauf lieber ist als eine Ausleihe. <rs key="index:d10854e17254">Lindau</rs> und <rs type="person" role="sender">AF</rs> empfehlen die Methode, die sie selbst erfolgreich angewandt haben, nämlich das Geschäft einem Großhändler mit guten Beziehungen zu <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Händlern anzuvertrauen, von dem sie die Bücher dann bereits gebunden erhalten haben. So kann man leicht und weit sicherer einkaufen als über persönliche Bekannte oder Buchhändler. <rs type="person" role="sender">AF</rs> nimmt an, dass es in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> etliche geeignete Händler geben muss.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e13156"><rs type="person" role="sender">AF</rs> fragt an, ob das „<rs key="index:d14380e40004">Chronicon Mellicense</rs>“ von <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs> auch in seine Gegend ausgeliefert worden ist, sodass er es in <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs>, <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> oder einem anderen nahen Ort kaufen könnte; in Buchhandelskatalogen hat er es bisher nicht finden können.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e13158">In einem Postskriptum spricht <rs type="person" role="sender">AF</rs> die Hoffnung aus, dass sein neuestes Werk „<rs key="index:d10854e8886">Conversatio externa religiosa</rs>“ innerhalb eines Monats fertig sein wird, und lässt seine Bekannten <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> und Koloman <rs key="index:d14380e39695">Scherb</rs> grüßen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e13160">In einer zusätzlichen Notiz nennt <rs type="person" role="sender">AF</rs> die genauen bibliographischen Angaben des „<rs key="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“. Das <rs key="index:d10854e21646">Ochsenhausener</rs> Exemplar ist aus der <rs key="index:d10854e108">zweiten Ausgabe</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pez celeberrimi et antiquissimi monasterii Mellicensis in Austria professo, capitulari et bibliothecario meritissimo etc., domino meo colendissimo.</hi> Postalische Vermerke von mehreren Händen: <hi rend="italic">Ochsenhausen. Gottshaus Melckh in Österreich. Franco 10. Reegenspurg.</hi>
               </ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">III</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">30</hi>.</p>
            </div>   
            <div type="remarks">
               <p>Auf 2v oberhalb der Adresse Eingangsvermerk BPs: <hi rend="italic">Accepi 23. Septembris 1710. Respondi 27 Septembris 1710.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater <sic>bibliotharie</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e13198">Quod ad clarissimae dominationis vestrae litteras non citius respondeam, causa est, quod aliquanto tempore domo abfuerim. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e13200">Unde, quod hucusque intermissum, nunc suppleo, et significo reverendissimum dominum dominum abbatem meum non esse invitum ad mittenda desiderata <seg type="lemma" corresp="#d4618e13225">opuscula a domno Luca D’Acheri collecta</seg>; prius tamen scribendum et modum quempiam suggerendum duxit, qualiter opuscula illa ex Gallia haberi possint: quia gratius supponit fore, si comparari possint, quam si mutuari tantum debeant. Modum autem meliorem non scimus, quam quem nos practicavimus, et est iste: commisimus negotium celebri cuidam mercatori habenti correspondentiam cum mercatoribus Gallicis, per quem omnia<note place="foot" xml:id="d4618e13202">	Korrigiert aus <hi rend="italic">omp</hi>.</note> opuscula <seg type="lemma" corresp="#d4618e13232">iam compacta</seg> (sic enim fieri solet) accepimus; quo modo et vos facili negotio et longe certius comparare quam per quosvis amicos aut <pb n="1v"/> bibliopolas poteritis. Tales autem mercatores plures Viennae dari suppono, qui, si voluerint, procurare poterunt. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e13210">Hac etiam occasione ego quoque certiorari cupio rogoque, an <seg type="lemma" corresp="#d4618e13237">Annales vestri</seg> ad has partes iam devenerint, et an Ulmae vel Augustae aut alibi extent, ut eos emere possim: neque enim in cathalogis librorum quidquam de iis expressum legi. De caetero me sincero affectu humanissime commendo et, dum vixero, perservero</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae clarissimae dominationis vestrae servus paratissimus pater Anselmus Fischer Ochsenhusanus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ochsenhusii 7. Septembris 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e13217">Opusculum meum novum intra mensem absolvendum spero. Commendo me meis <seg type="lemma" corresp="#d4618e13244">olim notis dominis patribus Anselmo et Colomanno</seg>.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e13222">Titulus desideratorum opusculorum est iste: Veterum aliquot scriptorum, qui in Galliae bibliothecis maxime Benedictinorum latuerant, spicilegium. Opera et studio domni Lucae D’Acherii e congregatione sancti Mauri monachi Benedictini. Parisiis etc. N.B. Nostra <seg type="lemma" corresp="#d4618e13251">editio est secunda</seg>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e13225">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>opuscula a ... D’Acheri collecta</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">68</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">71</ref> &lt;8&gt;,
                     <ref type="letter">88</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">92</ref>
                  &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e13232">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>iam compacta</label>
               <p>Vgl. die Aussage Moritz Müllers in <ref type="letter">32</ref> &lt;6&gt;, wonach
                  er Bücher aus Frankreich vorzugsweise ungebunden zu beziehen pflegte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e13237">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Annales vestri</label>
               <p>Sicherlich das „Chronicon Mellicense“, dessen zweiter Titel mit „Annales“ beginnt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e13244">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>olim notis ... Anselmo et Colomanno</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">43 </ref>&lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e13251">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>editio ... secunda</label>
               <p>Die wenig veränderte zweite Ausgabe begann noch während des Erscheinens der ersten herauszukommen (1665).</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
