<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="913" xml:id="pez-0913">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>François Le Texier an Bernhard Pez. 1718-03-01. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">913</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 604r–605v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>François Le Texier</persName>
               <date when="1718-03-01">1718-03-01</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:764"/>
               <ptr type="next" target="letter:1021"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Ein an BP adressiertes Paket sollte schon in Wien angekommen sein oder wird dies in nächster Zeit tun. Darin enthalten ist der erste Band der neuen „Gallia Christiana“. Bis Strassburg mitgenommen hat es jemand aus dem Gefolge des Strassburger Bischofs Kardinal Armand-Gaston-Maximilien de Rohan-Soubise. Für die Weiterbeförderung bis Wien hat dieselbe Person gesorgt. FL hätte den Band schon lange an BP gesendet, wenn sich dazu eine günstige Gelegenheit geboten hätte. Denis de Sainte-Marthe hat gewünscht, BP das Buch zum Geschenk zu machen, damit dieser mit eigenen Augen sehen kann, wie verleumderisch (dente Theonino) das Buch von den Neidern seines Autors und der anderen Gelehrten der Maurinerkongregation angegriffen wird. Wenn BP die neue Ausgabe mit der alten vergleicht, wird er erkennen, dass dieses gewaltige Werk von den Brüdern Louis und Scévole de Sainte-Marthe nur angefangen, nun aber durch Denis de Sainte-Marthe vollendet worden ist. Der zweite Band ist im Druck und soll noch vor Ende des Jahres vorliegen. FL fürchtet aber, dass die schlechte Gesundheit Sainte-Marthes das Voranschreiten der Arbeiten behindern wird; seit einigen Tagen leidet dieser an schwerer Gelbsucht.</p>
            <p corresp="#seg2">Die Neuausgabe von Jean Mabillons Edition der Werke des Bernhard von Clairvaux, die von René Massuet begonnen wurde, steht vor dem Abschluss und sollte innerhalb von vier Monaten fertig sein. Fast das Einzige, das noch zu drucken bleibt, sind die Vorrede und die Indizes.</p>
            <p corresp="#seg3">Über die Edition der Werke des Johannes Chrysostomus (von Bernard de Montfaucon) sagt FL nichts; er nimmt an, dass BP weiß, dass bereits zwei Bände erschienen sind. Ungeduldig von den Gelehrten erwartet wird die „Antiquité expliquée“.</p>
            <p corresp="#seg4">FL bittet um Nachricht, wenn das von ihm geschickte Paket eintrifft, sowie um Auskunft, ob BPs „Bibliotheca Benedictina“ inzwischen erschienen ist. Er übermittelt Grüße von Sainte-Marthe und von dessen Gehilfen Jean-Évangeliste Thiroux und sendet seine eigenen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>cardinalis Subisii</mentioned>
            <p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18466">Muller, Siècle des Rohan</rs> 11–202. Der erwähnte Gefolgsmann konnte nicht
                  identifiziert werden. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>munusculo donatum iam ... testificaretur</mentioned>
            <p>Dass BP den Band zum Dank
                  für seine Hilfe bei der Publikation der Replik von Jean-Évangéliste Thiroux auf
                  die Rezension im „Journal de Trévoux“ erhalten sollte, war von diesem schon im
                  April 1717 verheißen worden: vgl. <ref type="letter" target="letter:772">772</ref> <ref target="letter:772#seg1">1</ref>. Ein
                  Exemplar dieses Bandes ist in Melk vorhanden: StiB Melk 2741. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Theonino ... dente</mentioned>
            <p> Nach Horaz, Epistolae 1,18,2. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>illud opus ... solum fuisse</mentioned>
            <p> Zur früheren „Gallia Christiana“ der
                  Gebrüder Sainte-Marthe von 1656 vgl. <ref type="letter" target="letter:702">702</ref>
               <ref target="letter:702#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> ante finem anni</mentioned>
            <p>Der zweite Band erschien tatsächlich erst 1720. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Operum sancti Bernardi editio</mentioned>
            <p> Massuet hatte bereits im Januar 1715
                  berichtet, dass mit der Drucklegung begonnen worden war: vgl. <ref type="letter" target="letter:384">384</ref> <ref target="letter:384#seg2">2</ref>. Die Neuausgabe erschien schließlich 1719.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>IV</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez inclyti Mellicensis monasterii bibliothecario etc. Viennae in Austria. Vulgo Mölk in Osterreich. A Vienne en Autriche. Allemaigne. Mulhausia . Par Strasbourg. Franco Augsburg<note type="annotation">sowie zwei Vermerke der Begleichung einer Gebühr von je 12 Kreuzern. Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez inclyti Mellicensis monasterii bibliothecario, amico carissimo, frater Franciscus Le Texier Benedictinus monachus S. Germani a Pratis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Viennam Austriae pervenit iam aut propediem perveniet, plurimum reverende et clarissime domine, inscriptus tibi fasciculus, quo primus Galliae Christianae tomus continetur. Hunc Strasburgum usque perferendi indeque Viennam Austriae ad te transmittendi curam in se suscepit unus ex eminentissimi principis <anchor xml:id="n1"/>cardinalis Subisii<anchor xml:id="n1e"/> Argentoratensis episcopi ministris, neque ullatenus dubito, quin hoc <choice><sic>h</sic><corr>negotium</corr></choice> egregie curaverit. Dudum est, carissime Bernarde, quod hunc ad te fasciculum transmisissem, si sese oportuna dedisset occasio; eo enim te munusculo donatum iam ab initio voluit eruditissimus Sammarthanus, tum ut suum in te <pb n="1v"/> amorem testificaretur, tum ut tuis ipse oculis perspiceres, quam temere opus illud nullis non approbatum aequis rerum aestimatoribus <anchor xml:id="n2"/>Theonino, ut aiunt, dente<anchor xml:id="n2e"/> proscindere ausi sint nonnulli eius aliorumque e congregatione nostra eruditorum aemuli. Et certe, si novam hanc Galliae Christianae editionem <add place="above">cum veteri</add> contuleris, quantum una alteri praestet, facile advertes; ultroque fatebere ingens <anchor xml:id="n3"/>illud opus a Sammarthanis fratribus adumbratum veluti et delineatum solum fuisse<anchor xml:id="n3e"/>, nunc vero Sammarthani nostri studio et labore maxima parte adauctum, numeris absolutum omnibus perfectumque prodire in lucem. Sed ne tuum eius in gratiam praeoccupare animum videar, pluribus ea de re supersedeo. Sub praelo est alter eiusdem Galliae Christianae tomus atque in lucem<anchor xml:id="n4"/> ante finem anni<anchor xml:id="n4e"/> emittetur. Unum vereor, ne tanti operis cursus auctoris invaletudine interturbetur; graviter enim ille ictero morbo occupatur ab aliquot diebus. <pb n="2r"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Nova <anchor xml:id="n5"/>Operum sancti Bernardi editio<anchor xml:id="n5e"/> a Mabillo[nio]<note type="annotation" xml:id="d3e53924">Textverlust im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben durch Ausriss an der rechten oberen Ecke des Blattes.</note> parata, inchoata deinde a carissimo Massueto, iam ad finem properat atque intra quatuor menses, ut equidem arbitror, penitus absolvetur. Pauca enim supersunt typis committenda praeter praefationem et indices. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">De nova editione Operum divi Chrysostomi nihil dicam; neque enim nescire te arbitror duplicem iam tomum in lucem emissum esse. Ardentibus eruditorum votis expectatur ingens Antiquitatum opus, quod sub praelo est. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Missum ad te fasciculum ubi acceperis, certiorem me, velim, facias significesque, an prodierit in lucem tua Bibliotheca Benedictina. Plurimam salutem tibi dicit reverendus Sammarthanus, et qui illi studiorum societate coniunctus est Tirossius. Carissimum fratrem meo nomine valere iubebis. Vale, mi reverende pater, meque tibi addictissimum amare perge.</ab>
         <closer>Parisiis ex monasterio S. Germani a Pratis Kalendas Martii 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>