<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="143" xml:id="pez-0143">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an René Massuet. 1711-01-25. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">143</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>BN FF 17681, 46r–47v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1711-01-25">1711-01-25</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>René Massuet</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:088"/>
               <ptr type="next" target="letter:154"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:012"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:021"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:052"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:064"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:065"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:068"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:077"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:083"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:088"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:097"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:120"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:122"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:125"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:128"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:131"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:132"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:135"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:136"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:137"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:138"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:139"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:140"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:141"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:142"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:149"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:154"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:266"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP bedauert, <rs type="person">RM</rs> lange nicht geschrieben zu haben, und nennt als Grund dafür den <rs ref="index:d10854e29346">Krieg</rs>. Die Fürsten zeigen keine Kompromissbereitschaft, und der Briefverkehr wird durch vielfältige Hindernisse gestört. Der Austausch unter den Gelehrten leidet besonders darunter, auch weil es schwierig ist, sich in Kriegszeiten zur wissenschaftlichen Arbeit zu motivieren, deren Resultate so unsicher sind.</p>
            <p corresp="#seg2">Das Anliegen der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> liegt BP am Herzen wie sein eigenes, sodass er die mangelnde Mitarbeit mancher Klöster sehr bedauert. Über die Reaktionen auf <rs type="person">RMs</rs> und <rs ref="index:d14380e38364">Ruinarts</rs> <rs ref="index:d10854e26618"><rs ref="index:d10854e18873">Enzykliken</rs></rs>, das erhaltene und noch zu erwartende Material will BP nun ausführlicher berichten.</p>
            <p corresp="#seg3">BP beginnt mit <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs>. In <rs ref="index:d10854e22102">Oberösterreich</rs>, das an <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> grenzt, befinden sich fünf Benediktinerklöster: zuerst <rs ref="index:d14380e23178">Kremsmünster</rs>, dann <rs ref="index:d14380e14516">Garsten</rs> bei <rs ref="index:d14380e41623">Steyr</rs>, <rs ref="index:d10854e10634">Gleink</rs>, <rs ref="index:d14380e23569">Lambach</rs> und <rs ref="index:d14380e29207">Mondsee</rs>; in <rs ref="index:d10854e22076">Niederösterreich</rs>, das bei <rs ref="index:d10854e31543">Ungarn</rs> liegt, die folgenden: <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>, <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>, <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs>, das <rs ref="index:d10854e33651">Schottenkloster</rs> zu <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>, <rs ref="index:d14380e21945">Kleinmariazell</rs>,<rs ref="index:d10854e541"> Altenburg</rs> nahe der Grenze zu <rs ref="index:d14380e25928">Mähren</rs> sowie das <rs ref="index:d14380e46141">Schwarzspanierkloster</rs> in der <rs ref="index:d14380e45571">Wiener</rs> Vorstadt, das im vergangenen Jahr die <rs ref="index:d14380e41211">spanischen</rs> Consuetudines von <rs ref="index:d10854e15827">Montserrat</rs> abgelegt und sich der Observanz der <rs ref="index:d10854e21970">österreichischen</rs> Klöster angeglichen hat.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs ref="index:d10854e10634">Gleink</rs> hat bloß eine kurze <rs ref="index:d10854e10651">Darstellung seiner Gründung und Abtreihe</rs> eingeschickt <ref type="letter" target="letter:97">97</ref> und sich ansonsten auf Überlieferungsverluste durch Brände und Kriegseinwirkung berufen, was auch sonst viele Klöster tun. <rs ref="index:d14380e23569">Lambach</rs> hat neben einem <rs ref="index:d10854e16393">Äbtekatalog</rs> auch <rs ref="index:d10854e3644">Bimmels</rs> „<rs ref="index:d10854e3650">Vitae et miracula</rs>“ der seligen <rs ref="index:d10854e149">Adalbero</rs> von <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs>, des Gründers von <rs ref="index:d14380e23569">Lambach</rs>, <rs ref="index:d14380e1158">Altmann</rs> von<rs ref="index:d14380e32575"> Passau</rs>, des Gründers von <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>, und <rs ref="index:d10854e10154">Gebhard</rs> von <rs ref="index:d14380e39054">Salzburg</rs>, des Gründers von <rs ref="index:d14380e421">Admont</rs> in der <rs ref="index:d14380e41404">Steiermark</rs>, gesendet. <rs ref="index:d14380e29214">Mondsee</rs> hat ebenfalls einen <rs ref="index:d10854e20338">Äbtekatalog</rs> sowie zahlreiche Urkundenabschriften zur Geschichte der Gründung und des Abtes <rs ref="index:d10854e14409">Konrad</rs> vorgelegt. <rs ref="index:d14380e14516">Garsten</rs> hat auf einen Brief BPs <ref type="letter" target="letter:137">137</ref> noch nicht geantwortet, eine Urgenz scheint aber nicht tunlich, da <rs type="person">RM</rs> mitgeteilt hat <ref type="letter" target="letter:88">88</ref>, dass er bereits über Materialien verfügt. Nach <rs ref="index:d14380e23178">Kremsmünster</rs> hat BP nicht geschrieben, weil er aus <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ ersehen hat, dass diesem<rs ref="index:d10854e25863"> Rettenbachers</rs> „<rs ref="index:d10854e25869">Annales monasterii Cremifanensis</rs>“ zugänglich waren.</p>
            <p corresp="#seg5">Zu<rs ref="index:d14380e28088"> Melk</rs> verweist BP auf <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs> „<rs ref="index:d14380e40004">Chronicon Mellicense</rs>“, aus <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs> hat er eine Abhandlung zur Hausgeschichte erhalten („<rs ref="index:d10854e10904">Ursprung klosters Göttweig</rs>“), in der jedoch die wichtigsten Urkunden fehlen. BP hat deswegen an den Prior<rs ref="index:d10854e28245"> Karlmann Schretl</rs> geschrieben <ref type="letter" target="letter:139">139</ref>, aber noch nichts erreichen können. Eine ähnliche Abhandlung mit denselben Schwächen („<rs ref="index:d10854e28658">Descriptio fundationis Seittenstettensis</rs>“) hat BP nach vielem Urgieren <ref type="letter" target="letter:136">136</ref> aus <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs> erhalten. Manche Klöster <rs ref="index:d14380e9395">Deutschlands</rs> hüten ihre Urkunden nicht weniger gut als die <rs ref="index:d14380e37680">Römer</rs> die Sibyllinischen Geheimnisse und der Drache die Äpfel der Hesperiden; ohne Urkunden kann freilich kein historisches Faktum Glaubwürdigkeit (fides) beanspruchen. Von <rs ref="index:d10854e541">Altenburg</rs> konnten BPs Briefe <ref type="letter" target="letter:140">140</ref> wegen der Trägheit des ehemals blühenden Konvents keine Mitarbeit erwirken; zudem vermutet BP, dass Abt<rs ref="index:d10854e25674"> Raimund Regondi</rs> aus politischen Gründen nicht gerne Material nach <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> senden wird. Gleiches gilt für den <rs ref="index:d14380e46141">Schwarzspanierabt</rs> <rs ref="index:d10854e32007">Anton Vogel</rs>, der wegen seiner guten Beziehungen zum <rs ref="index:d14380e45794">Kaiserhof</rs> in diesem Punkt furchtsam ist. <rs ref="index:d10854e8764">Karl Fetzer</rs>, der Abt des <rs ref="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs ref="index:d10854e33651">Schottenklosters</rs>, hat einen mit BP befreundeten gelehrten Konventualen (<rs ref="index:d10854e26495">Ildephons Rucker</rs>) beauftragt, <rs type="person">RMs</rs> Wünschen Genüge zu tun. Jener ist allerdings sehr beschäftigt und kommt deshalb nur langsam voran, sodass BP ihn vor einigen Tagen durch einen scharfen Brief <ref type="letter" target="letter:138">138</ref> ermahnt hat.</p>
            <p corresp="#seg6">In <rs ref="index:d14380e6032">Böhmen</rs> existieren noch sechs Benediktinerklöster, in <rs ref="index:d14380e25928">Mähren</rs> keines, in <rs ref="index:d14380e39802">Schlesien</rs> ein Benediktinerinnenkloster. Den <rs ref="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Klöstern steht der Abt von <rs ref="index:d14380e6742">Břevnov</rs> bei <rs ref="index:d14380e35789">Prag</rs>, derzeit <rs ref="index:d14380e46966">Othmar Zinke</rs>, als Generalvisitator vor. Seine Stellung kommt beinahe jener eines Bischofs gleich. Zinke hat einen Freund BPs (<rs ref="index:d10854e11989">Rupert Hausdorf</rs>) mit der Bearbeitung der Anliegen <rs type="person">RMs</rs> und BPs betraut, sodass auf reichen Ertrag von dieser Seite zu hoffen ist. Nirgends ist <rs type="person">RMs</rs> <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> so freudig aufgenommen worden wie in <rs ref="index:d14380e6032">Böhmen</rs>.</p>
            <p corresp="#seg7">Im Herzogtum <rs ref="index:d14380e41404">Steiermark</rs> befinden sich zwei Benediktinerklöster, von denen <rs ref="index:d14380e421">Admont</rs> seine Mitarbeit bereits zugesagt <ref type="letter" target="letter:122">122</ref>, aber noch nichts gesendet hat. Nach <rs ref="index:d10854e27437">St. Lambrecht</rs> hat BP noch nicht geschrieben, will dies aber bald tun. <rs ref="index:d10854e31524">Georg Ulrich</rs> aus <rs ref="index:d10854e5126">Chemnitz</rs> hat eine Geschichte von <rs ref="index:d10854e27437">St. Lambrecht</rs> mit dem Titel „<rs ref="index:d10854e31530">Themeliosis</rs>“ verfasst, die 1604 zu <rs ref="index:d14380e39054">Salzburg</rs> gedruckt wurde. Wenn <rs type="person">RM</rs> das Werk nicht zur Verfügung steht, will BP sich bei Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> um Übersendung des <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Exemplars bemühen.</p>
            <p corresp="#seg8">Im Herzogtum <rs ref="index:d14380e21363">Kärnten</rs> gibt es drei Benediktinerklöster: <rs ref="index:d10854e27460">St. Paul im Lavanttal</rs>, <rs ref="index:d14380e2996">Arnoldstein</rs> und <rs ref="index:d10854e21940">Ossiach</rs>. An alle hat BP in der Sache <rs type="person">RMs</rs> geschrieben (<ref type="letter" target="letter:64">64</ref>, <ref type="letter" target="letter:141">141</ref>, <ref type="letter" target="letter:142">142</ref>), die beiden letzteren haben noch nicht geantwortet. <rs ref="index:d10854e25696">Albert Reichart</rs>, der Abt von <rs ref="index:d10854e27460">St. Paul</rs>, hat seine Mitarbeit versprochen (<ref type="letter" target="letter:65">65</ref>, <ref type="letter" target="letter:83">83</ref>), wozu er umso besser befähigt ist, als er selbst ein Werk zur Geschichte <rs ref="index:d14380e21363">Kärntens</rs>, das „<rs ref="index:d10854e25706">Breviarium historiae Carinthiacae</rs>“, veröffentlicht hat, das er auch BP geschenkt hat. Den Abt von <rs ref="index:d10854e21940">Ossiach</rs> (<rs ref="index:d10854e13397">Edmund Ibelpacher</rs>) hat BP um <rs ref="index:d10854e32249">Wallners</rs> „<rs ref="index:d10854e32257">Annus millesimus</rs>“ gebeten, von dem er <rs type="person">RM</rs> im letzten Jahr berichtet hatte <ref type="letter" target="letter:68">68</ref>.</p>
            <p corresp="#seg9">Die drei <rs ref="index:d14380e42884">Tiroler</rs> Klöster <rs ref="index:d14380e39337">St. Georgenberg</rs>, <rs ref="index:d10854e27452">St. Michael an der Etsch</rs> (recte: <rs ref="index:d14380e3377">CRSA</rs>) und <rs ref="index:d14380e26282">Marienberg</rs> im <rs ref="index:d10854e31958">Vintschgau</rs> haben <rs type="person">RMs</rs> <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> von BP noch nicht bekommen. Nun, da ihm die an <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> geschickten und von diesem aus <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> weitergeleiteten <rs ref="index:d10854e18873">Enzykliken</rs> in reichlicher Zahl zur Verfügung stehen, steht einer Verteilung auch in die <rs ref="index:d10854e536">Rhätischen Alpen</rs> nichts mehr im Wege.</p>
            <p corresp="#seg10">Wegen der Unruhen in <rs ref="index:d10854e31543">Ungarn</rs> (<rs ref="index:d10854e31572">Rákóczi-Aufstand</rs>) ist von <rs ref="index:d10854e22576">Pannonhalma</rs> vorerst nichts zu erwarten, obwohl die kaiserlichen Truppen die Rebellion schon fast niedergeschlagen haben. Sobald Friede eingekehrt sein wird, will BP seiner Pflicht nachkommen.</p>
            <p corresp="#seg11"><rs ref="index:d14380e35438">Polen</rs> wird von Hunger, Krieg, Seuchen und Türkenangst geplagt, daher ist eine Kontaktaufnahme schwierig. Doch hat <rs ref="index:d10854e30159">Stanisław Szczygielski</rs>, Propst von <rs ref="index:d10854e31328">Tuchów</rs>, eine „<rs ref="index:d10854e30169">Aquila Polono-Benedictina</rs>“ über die Geschichte des Ordens in Polen verfasst, die 1663 zu <rs ref="index:d14380e23102">Krakau</rs> gedruckt wurde und von der BP zwei Exemplare besitzt. Wenn <rs type="person">RM</rs> das Werk nicht auf anderem Weg beschaffen kann, soll er eines davon erhalten.</p>
            <p corresp="#seg12">In Deutschland hat besonders Abt <rs ref="index:d10854e2493">Hyazinth Baumbach</rs> von <rs ref="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> zu <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs> Bereitschaft zur Mitarbeit gezeigt, indem er die <rs ref="index:d10854e26618">Enzyklik Ruinarts</rs> – jene <rs type="person">RMs</rs> hatte ihm BP damals noch nicht schicken können – an alle Klöster <rs ref="index:d14380e12643">Frankens</rs> versendet hat. <rs ref="index:d10854e2493">Baumbach</rs> hat auch selbst bereits Material zu seinem Kloster übermittelt <ref type="letter" target="letter:120">120</ref>, worin eine interessante Urkunde (das angebliche <rs ref="index:d10854e34967">Gründungsdiplom Adalberos</rs>?) vorkommt. Weiters hat <rs ref="index:d10854e2493">Baumbach</rs> berichtet <ref type="letter" target="letter:132">132</ref>, dass <rs ref="index:d10854e16262">Bernhard Krieg</rs>, Abt von <rs ref="index:d10854e21196">Neustadt</rs> am <rs ref="index:d10854e18358">Main</rs>, dessen <rs ref="index:d10854e16272">Gründungsgeschichte</rs> direkt nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> geschickt hat. Nachdem BP schließlich auch <rs type="person">RMs</rs> <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> an <rs ref="index:d10854e2493">Baumbach</rs> gesendet hatte <ref type="letter" target="letter:131">131</ref>, hat sie dieser eigenhändig mehrfach abgeschrieben; ein Exemplar hat er nach <rs ref="index:d10854e9767">Fulda</rs> an den Sekretär der Abtei <rs ref="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs> weitergegeben, der sich mit der Erstellung einer Geschichte <rs ref="index:d10854e9767">Fuldas</rs> (<rs ref="index:d10854e28983">Annales Fuldenses</rs>) befasst. BP bittet RM, <rs ref="index:d10854e2493">Baumbach</rs> gebührend zu danken. Von den restlichen Klöstern <rs ref="index:d14380e12643">Frankens</rs> hat er keine Nachrichten.</p>
            <p corresp="#seg13">Aus <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> hat BP von dem <rs ref="index:d10854e30724">Thierhauptener</rs> Prior <rs ref="index:d14380e7947">Benedikt Cherle</rs> dessen „<rs ref="index:d10854e5148">Chronologia monastico-philosophica</rs>“ erhalten <ref type="letter" target="letter:52">52</ref>. Ebenfalls in <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> arbeitet der <rs ref="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Abt <rs ref="index:d14380e29011">Quirin Millon</rs> an einer Hausgeschichte, die er – so hofft BP – bereits fertig gestellt hat. Wenn <rs type="person">RM</rs> sie sich nicht besorgen kann, will BP dabei helfen. Er will auch trotz ungünstiger Umstände in <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> weiterhin <rs type="person">RMs</rs> Sache betreiben.</p>
            <p corresp="#seg14">Aus einem Schreiben des <rs ref="index:d14380e31859">Ottobeurener</rs> Subpriors <rs ref="index:d10854e16199">Albert Krez</rs> <ref type="letter" target="letter:125">125</ref> weiß BP, dass die <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> <rs type="person">RMs</rs> auch in <rs ref="index:d10854e28377">Schwaben</rs> kursiert. <rs ref="index:d10854e16199">Krez</rs> hat sechs Bände zur <rs ref="index:d10854e16248">Geschichte seines Klosters</rs> geschrieben; <rs type="person">RM</rs> soll sich direkt an ihn wenden. Ähnliches gilt für <rs ref="index:d10854e32440">Johann Weinckens</rs>, den Prior von <rs ref="index:d10854e28759">Seligenstadt</rs>, der ebenfalls mit der Zusammenstellung einer Hausgeschichte („<rs ref="index:d10854e32460">Navarchia Seligenstadiana</rs>“) beschäftigt ist. Bemerkenswert ist auch ein Hinweis des <rs ref="index:d14380e37019">Reichenauer</rs> Priors <rs ref="index:d10854e32846">Wolfgang Wetter</rs> <ref type="letter" target="letter:21">21</ref> auf zwei Werke des 1643 verstorbenen <rs ref="index:d14380e10901">Johann Egon</rs>, das „<rs ref="index:d10854e7415">Chronicon Augiense</rs>“ und den Traktat „<rs ref="index:d14380e10907">De viris illustribus monasterii Augiae Divitis</rs>“. All dies wird jedoch übertroffen von der zwar schlecht geschriebenen, aber mit Urkunden gut bestückten „<rs ref="index:d10854e23331">Suevia ecclesiastica</rs>“ des <rs ref="index:d14380e45458">Wettenhausener</rs> <rs ref="index:d14380e3377">Augustiner-Chorherren</rs> <rs ref="index:d10854e23321">Franz Petrus</rs>, welche 1699 zu <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs> bei <rs ref="index:d14380e4566">Bencard</rs> erschienen ist und sämtliche Klöster aller Orden in <rs ref="index:d10854e28377">Schwaben</rs> beschreibt. Vor rund einem halben Jahr hat BP den <rs ref="index:d10854e35314">Zwiefaltener</rs> Abt <rs ref="index:d14380e39840">Wolfgang Schmidt</rs> gebeten <ref type="letter" target="letter:77">77</ref>, er möge <rs type="person">RM</rs> die „<rs ref="index:d10854e30078">Annales imperialis monasterii Zwifaltensis</rs>“ des <rs ref="index:d10854e30072">Arsenius Sulger</rs> senden.</p>
            <p corresp="#seg15">Das ist alles, was BP zu bieten hat. Er hofft, damit seine Wertschätzung für <rs type="person">RM</rs> unter Beweis zu stellen, und wundert sich, dass er – trotz der Arbeit an der „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“, diverser Aufträge seiner Superioren sowie des Fehlens von Mitarbeitern – überhaupt so viel erreichen konnte. BP hat in letzter Zeit in über 30 Briefen <rs type="person">RMs</rs> Sache empfohlen (patrocinor), und es gibt kein Kloster, dessen noch so bescheidene Einsendungen ihn nicht drei Briefe kosten würden. <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> hat zwar reichlich Zeit und Interesse, wird aber aus anderen Gründen (Krankheit?) von der Mitarbeit abgehalten, sodass die ganze Last BP zufällt. Diesem ist die Arbeit für <rs type="person">RM</rs> und die „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ durchaus willkommen, doch soll <rs type="person">RM</rs> die Gründe für BPs langsames Vorankommen kennen. Umgekehrt bittet BP auch weiterhin um Unterstützung in seinem Vorhaben.</p>
            <p corresp="#seg16">Das <rs ref="index:d10854e1965">Elogium</rs> auf <rs ref="index:d10854e7672">Nikolaus Ellenbog</rs> aus den Materialien des von BP verehrten <rs ref="index:d14380e3697">Étienne Baluze</rs> hat diesem große Freude bereitet. BP kannte <rs ref="index:d10854e7672">Ellenbog</rs> bereits aus dem von <rs ref="index:d10854e16199">Albert Krez</rs> zugesendeten <ref type="letter" target="letter:12">12</ref> <rs ref="index:d10854e16218">Schriftstellerkatalog</rs> von <rs ref="index:d14380e31859">Ottobeuren</rs>, wusste aber nicht, dass von ihm so viele <rs ref="index:d10854e7686">Briefbände</rs> erhalten sind, da <rs ref="index:d10854e16199">Krez</rs> bloß <rs ref="index:d10854e7695">zwei</rs> erwähnt. <rs ref="index:d14380e7705">Caves</rs> gutes, aber nicht fehlerfreies Werk „<rs ref="index:d10854e5036">Scriptorum ecclesiasticorum historia literaria</rs>“ in der <rs ref="index:d14380e14682">Genfer</rs> Ausgabe von 1705 hat BP neulich aus <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> angeschafft. Ebenso ist dort der erste Teil einer lateinischen Ausgabe von Du Pins „<rs ref="index:d10854e7009">Nova bibliotheca</rs>“ erhältlich, der bis zum 4. Jahrhundert reicht. BP wünscht die baldige Fortsetzung der lateinischen Übersetzung. Die ersten sechs Bände von <rs ref="index:d14380e124">d’Acherys</rs> „<rs ref="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“ hat er aus <rs ref="index:d10854e21646">Ochsenhausen</rs> erhalten. In <rs ref="index:d10854e26309">S. Paolo fuori le Mura</rs> zu <rs ref="index:d14380e37680">Rom</rs> bereitet <rs ref="index:d14380e2974">Mariano Armellini</rs> seine „<rs ref="index:d14380e2982">Bibliotheca Benedictino-Casinensis</rs>“ vor, wie er an BP geschrieben hat <ref type="letter" target="letter:128">128</ref>. BP bittet um weitere Literaturhinweise.</p>
            <p corresp="#seg17">BP und <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> danken <rs type="person">RM</rs> für die erhaltenen Geschenke (u. a. <rs ref="index:d14380e38376">Ruinart, „Abregé“</rs>). BP wird sich um die Übersendung der gesammelten Klosterdarstellungen zu Anfang des Frühjahrs kümmern; <rs type="person">RM</rs> soll einen sicheren Postweg nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> angeben. Das übermittelte <rs ref="index:d10854e17996">Mabillon-Bild</rs> wird als Ermunterung zu den Studien im Kloster <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> öffentlich aufgehängt werden. BP bittet RM, ihn bei seinen gelehrten Kollegen zu empfehlen, um deren Namen BP bittet, und seiner im Gebet zu gedenken. Er übermittelt Grüße des gesamten <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Konvents, dem <rs type="person">RMs</rs> Briefe wie Tau und Honig sind.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>princeps caeterorum Cremifanium</mentioned>
            <p>Die Reihenfolge ist jene der Präzedenz im oberösterreichischen Prälatenstand,
                  dessen Primas der jeweilige Abt von Kremsmünster war (<rs type="bibl" ref="bibl:18854">Pitschmann, Kremsmünster</rs> 173). Auch die
                  niederösterreichischen Klöster zählt BP in analoger Weise nach dem Rang auf.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>reiecto Hispanorum Monserratensium more vivendi</mentioned>
            <p>Die anfangs sehr strengen asketischen Vorschriften der Konstitutionen der
                  böhmisch-österreichischen Kongregation „von Montserrat“ (mit Zentrum im Prager
                  Emmauskloster) waren seit dem späten 17. Jh. immer mehr gelockert worden, sodass
                  sich die Observanz letztlich weitestgehend an jene der österreichischen
                  Benediktiner anglich: <rs type="bibl" ref="bibl:14860">Albareda, Congregació</rs>
                  166–173, 255–280. Zu einem Übertritt des Wiener Klosters zur Österreichischen
                  Kongregation kam es jedoch nicht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Clunicense ... commentariolum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:97">97</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>plerisque in more positum</mentioned>
            <p>BPs Eindruck von der Häufigkeit der Entschuldigung mit Überlieferungsverlusten ist
                  leicht nachzuvollziehen; vgl. Einleitung, Abschnitt I.2, sowie etwa <ref type="letter" target="letter:40">40</ref>, <ref type="letter" target="letter:42">42</ref>, <ref type="letter" target="letter:81">81</ref>, <ref type="letter" target="letter:98">98</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Lambacense ... catalogum</mentioned>
            <p>In Melk nicht feststellbar, auch auf die Art der Übermittlung aus Lambach findet sich kein Hinweis.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>libellum ... Vitae</mentioned>
            <p>Bimmels „Vitae et miracula“ ist heute in Melk vorhanden (StiB Melk 6894). Zum
                  Autor: <rs type="bibl" ref="bibl:35820">Anzengruber, Lambach</rs> 270f., 292; <rs type="bibl" ref="bibl:16056">Eilenstein, Lambach</rs> 43f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16056">Krauße, Bimmel</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Lunaelacense ... abbatum elenchum ... diplomata</mentioned>
            <p>Der Äbtekatalog ist höchstwahrscheinlich mit der in <ref type="letter" target="letter:177">177</ref>
                  <ref target="letter:177#seg16">16</ref> genannten „Historia brevis monasterii Monseensis“ identisch. Diese ist
                  in Melk nicht feststellbar, erhalten ist jedoch ein von BP daraus exzerpiertes
                  Elogium auf Maurus Oberascher: StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 1, Nr. 59;
                  sowie ebd., Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 99v–101v. Nach Vermerken BPs zu
                  beiden dieser Überlieferungen war ihm die „Historia“ 1710 von Koloman Seeau
                  gesendet worden (<ref type="letter" target="letter:135">135</ref>). – Bei den hier erwähnten Beilagen
                  könnte ein Zusammenhang mit einem in StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 3, Nr.
                  32, erhaltenen Blatt bestehen, auf dem sich eine Abschrift des Epitaphs Abt
                  Konrads II. sowie das Regest einer Mondseer Urkunde finden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Rettenbacher</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17460">Kellner, Profeßbuch</rs> 236–239; <rs type="bibl" ref="bibl:18854">Pitschmann, Kremsmünster</rs> 175f., 208; <rs type="bibl" ref="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 226–228; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36072">Dünnhaupt, Personalbibliographien</rs> 5
                  3305–3308. Zu seinen „Annales“ von Kremsmünster: <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 250; <rs type="bibl" ref="bibl:15682">Coreth, Geschichtschreibung</rs> 95f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>penes vos esse ... intellexerim</mentioned>
            <p>Erwähnungen Kremsmünsters finden sich bei
                  Mabillon, Acta
                  sanctorum OSB 5/2 403; 6 665;
                  Mabillon,
                  Annales OSB 2 242, 437, 518; 4 181f. Ein ausdrücklicher Verweis
                  auf die „Annales monasterii Cremifanensis“ erscheint jedoch erst
                  ebd.
                  5 555.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Anselmi ... Chronico</mentioned>
            <p>Das Exemplar des „Chronicon Mellicense“, das Schramb bereits im März 1710 nach
                  Paris abgeschickt hatte (vgl. <ref type="letter" target="letter:62">62</ref> <ref target="letter:62#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:68">68</ref> <ref target="letter:68#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:71">71</ref> <ref target="letter:71#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:88">88</ref> <ref target="letter:88#seg7">7</ref>), war dort anscheinend im August endlich
                  eingetroffen, wie aus einem Brief Schrambs an RM vom 25. Oktober 1710 hervorgeht:
                  BN FF 19664, 273r–274v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Gottwicum ... suggessit</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:74">74</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>commentarium ex Seittenstadio</mentioned>
            <p>Der Traktat ist abschriftlich unter dem Titel „Descriptio fundationis
                  Seittenstettensis“ überliefert: StiB Melk, Cod. 396, 40v–46v (<rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 87). Nach einer Angabe auf dem
                  Deckblatt des Codex reicht er bis 1711; wenn dies zutrifft, dürfte ihn BP erst
                  kurz vor diesem Brief erhalten haben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>tam gravis sopor</mentioned>
            <p>BPs Wahrnehmung über das Desinteresse des barocken Altenburg an historischer
                  Gelehrsamkeit entspricht durchaus den Ergebnissen neuerer Forschung; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35810">Andraschek-Holzer, Wissenschaftsgeschichte</rs>
                  379f. Die bei <rs type="bibl" ref="bibl:36096">Endl, Studium und Wissenschaft</rs>
                  463–468, angeführten Aktivitäten beschränken sich auf den Bereich des
                  scholastischen Hausstudienbetriebs. Zu Abt Regondi: <rs type="bibl" ref="bibl:35966">Burger, Altenburg</rs> 95–100; <rs type="bibl" ref="bibl:36080">Egger, Altenburg</rs> 232–234, 252.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>aulae caesareae favor</mentioned>
            <p>Zu Abt Vogel und seinen Beziehungen zum Hof: <rs type="bibl" ref="bibl:14860">Albareda, Congregació</rs> 106; <rs type="bibl" ref="bibl:36302">Helmling,
                     Emaus</rs> 49; <rs type="bibl" ref="bibl:36852">Rapf,
                     Schwarzspanierkloster</rs> 22, 25–36.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>docto ... ascetae</mentioned>
            <p>Sicherlich Ildephons Rucker; vgl. <ref type="letter" target="letter:175">175</ref>. Zu Abt Fetzer: <rs type="bibl" ref="bibl:16880">Hauswirth, Abriß</rs> 122–137; <rs type="bibl" ref="bibl:19008">Rapf–Ferenczy, Schotten</rs> 789f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>sex ... monasteria</mentioned>
            <p>Zu den böhmischen Klöstern vgl. 11. BP zählt wohl die fünf Klöster der Böhmischen Kongregation sowie das Prager Emmauskloster.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>in Silesia unum ... puellarum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:111">111</ref> <ref target="letter:111#seg16">16</ref>, <ref type="letter" target="letter:130">130</ref>. Unklar
                  bleibt, warum BP nur von einem Kloster spricht, obwohl Rupert Hausdorf an diesen
                  Stellen jeweils von mehreren geschrieben hatte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>ad episcopalem splendorem</mentioned>
            <p>Zwischen Abt Zinke und dem Prager Erzbischof war ein heftiger Rechtsstreit um die
                  Exemption von Břevnov und die Rechtsstellung seines Abtes im Gange, was auch für
                  Zinkes Interesse an der Erforschung der Klosterarchive mit ein Grund war: <rs type="bibl" ref="bibl:18314">Menzel, Exemtionsstreit</rs>; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18312">Menzel, Böhmische Benediktinerkongregation</rs> 593; <rs type="bibl" ref="bibl:18316">Menzel, Zinke</rs> 121–133. Vgl. auch <ref type="letter" target="letter:11">11</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>encyclica excepta fuit</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:113">113</ref>, <ref type="letter" target="letter:130">130</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Θεμελίωσις</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36796">Plank, St. Lambrecht</rs>328; <rs type="bibl" ref="bibl:37278">Wonisch, Bibliographie</rs> 6. In der StiB Melk
                  ist heute kein Exemplar vorhanden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>omnia sua pollicitus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:65">65</ref> und <ref type="letter" target="letter:83">83</ref>, wo Reichart auf
                  BPs Kontakt mit den Maurinern Bezug nimmt. Ein explizites Versprechen der
                  Einsendung von Material für RM und die „Annales OSB“ findet sich in den erhaltenen
                  Reichart-Briefen allerdings nicht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Breviarium ... dono dedit</mentioned>
            <p>Die Schenkung ist aus den Briefen Reicharts nicht explizit zu ersehen; vgl. <ref type="letter" target="letter:50">50</ref>, <ref type="letter" target="letter:83">83</ref>. Ein Exemplar ist in Melk
                  vorhanden (StiB Melk 4934).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>eius loci abbate</mentioned>
            <p>Zu Ibelpacher: <rs type="bibl" ref="bibl:36284">Hartwagner, Ossiach</rs> 20f.; <rs type="bibl" ref="bibl:37132">Tropper, Ossiach</rs> 48–50.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>S. Michaelis</mentioned>
            <p>Ein Benediktinerkloster dieses Patroziniums gab es in Tirol nicht. Wahrscheinlich ist eine Verwechslung mit dem Augustiner-Chorherrenstift St. Michael an der Etsch (S. Michele sull’Adige).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>exemplaribus ... abundo</mentioned>
            <p>In einem Schreiben an RM vom 7. Februar 1711 (BN FF 19664, 275r–276v) bestätigt
                  Schramb den Erhalt von mehr als 30 Enzykliken. RM hatte sie am 2. September 1710
                  nach St. Gallen geschickt (<rs type="bibl" ref="bibl:15750">Dantier, Pièces
                     annexées</rs> 455f.), wo Innozenz Müller sie weiterleitete (BN FF 19664,
                  253r–254v).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>a caesariano milite ... disiecta</mentioned>
            <p>Mit der Einnahme der Festung Neuhäusel im September 1710 bahnte sich der
                  definitive militärische Sieg der kaiserlichen Truppen über den Rákóczi-Aufstand
                  an. Der Frieden von Szatmár wurde am 29. April 1711 geschlossen: <rs type="bibl" ref="bibl:15406">Braubach, Prinz Eugen</rs> 2 386–389; <rs type="bibl" ref="bibl:20112">Vocelka, Glanz und Untergang</rs> 88.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Aquila Polono-Benedictina ... penes me</mentioned>
            <p>Heute befindet sich ein Exemplar in Melk (StiB Melk 33169). Vgl. <ref type="letter" target="letter:451">451</ref>; zum Werk: <rs type="bibl" ref="bibl:36482">Krawczyk,
                     Książka</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>encyclicam ... Ruinarti</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:110">110</ref>, <ref type="letter" target="letter:120">120</ref> <ref target="letter:120#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n29'), left('n29e'))" n="29" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>sui monasterii monumenta</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:120">120</ref> <ref target="letter:120#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n30'), left('n30e'))" n="30" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>insigne diploma</mentioned>
            <p>Die wichtigste Urkunde von St. Stephan war gewiss die angebliche Gründungsurkunde
                  von 1057, bei der es sich jedoch um eine Fälschung handelt: <rs type="bibl" ref="bibl:35876">Bendel–Heidingsfelder–Kaufmann, Urkundenbuch 1</rs> 4–7; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36188">Geißler, Gründung</rs> 46–49; <rs type="bibl" ref="bibl:36722">Ofer, St. Stephan</rs> 1–5; <rs type="bibl" ref="bibl:36878">Ries, Kloster im Spiegel</rs> 130, 133–135; <rs type="bibl" ref="bibl:37228">Wendehorst, Bistum Würzburg 1</rs> 114.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n31'), left('n31e'))" n="31" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Adscripsit praeterea ... abbatem Neostadiensem ... perscripsisse</mentioned>
            <p>Diese Informationen finden sich in keinem der erhaltenen Briefe Baumbachs. Es
                  steht zu vermuten, dass sie dem verlorenen Brief <ref type="letter" target="letter:132">132</ref>
                  entstammen. Die Mitteilung wird bestätigt durch die Angabe RMs in <ref type="letter" target="letter:154">154</ref> <ref target="letter:154#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n32'), left('n32e'))" n="32" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Fuldam secretario monasterii</mentioned>
            <p>Für diese Informationen gilt dasselbe wie für jene über Neustadt; vgl. auch <ref type="letter" target="letter:144">144</ref> <ref target="letter:144#seg1">1</ref>. Sigler stand bis 1711 in den Diensten des
                  Fürstabtes von Fulda, bevor er in sächsische, dann würzburgische Dienste trat:
                     <ref type="letter" target="letter:196">196</ref> <ref target="letter:196#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:267">267</ref> <ref target="letter:267#seg2">2</ref>;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 16f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n33'), left('n33e'))" n="33" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Thierhaupto demum ... Chronotaxin</mentioned>
            <p>Die Formulierung impliziert, dass BP ein Exemplar eigens für RM angefordert hätte,
                  was sich jedoch aus der erhaltenen Korrespondenz mit Cherle nicht erhärten lässt;
                  auch das Fehlen des Buches in der StiB Melk spricht eher dagegen, dass BP über
                  zwei Exemplare verfügt hätte; vgl. <ref type="letter" target="letter:52">52</ref>, <ref type="letter" target="letter:68">68</ref> <ref target="letter:68#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n34'), left('n34e'))" n="34" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Quirinus ... molitur ... chronicon</mentioned>
            <p>Zu den hausgeschichtlichen Arbeiten Millons vgl. Gross, Immlein 19; <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 60;
                  außerdem <ref type="letter" target="letter:453">453</ref> <ref target="letter:453#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n35'), left('n35e'))" n="35" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>ob certas rationes</mentioned>
            <p>Die Ereignisse des Spanischen Erbfolgekrieges, in dem sich der bayerische Kurfürst
                  mit Frankreich verbündet hatte und dafür aus seinem Land vertrieben worden war,
                  das zur Stunde dieses Briefs noch von den Österreichern besetzt gehalten wurde,
                  machten es zweifellos heikel, dort als Österreicher für die Interessen eines
                  Franzosen zu werben. Überhaupt waren die Rückmeldungen auf BPs Anfragen aus den
                  Klöstern der Bayerischen Benediktinerkongregation bislang sehr spärlich geflossen:
                  Außer von Cherle (<ref type="letter" target="letter:52">52</ref>, <ref type="letter" target="letter:85">85</ref>) hatten
                  ihn nur aus Andechs ein Schriftstellerkatalog (<ref type="letter" target="letter:36">36</ref>), aus
                  St. Emmeram ein noch nicht eingelöstes Versprechen (<ref type="letter" target="letter:9">9</ref>)
                  erreicht. Auch der Kontakt zu Abt Millon in Tegernsee, der offenbar bereits
                  bestanden hatte (vgl. <ref type="letter" target="letter:28">28</ref>), scheint unterbrochen gewesen
                  zu sein, wie die Worte „ut spero, iam confecerit“ andeuten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n36'), left('n36e'))" n="36" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Alberti ... sex tomos conscripsit</mentioned>
            <p>Tatsächlich hinterließ Krez mehr als ein Dutzend Bände mit hausgeschichtlichen
                  Arbeiten: <rs type="bibl" ref="bibl:18020">Lindner, Album Ottoburanum </rs>30
                  137f. In der Beilage zu <ref type="letter" target="letter:12">12</ref> berichtet Krez, dass er eine
                  „Chronologia universalis“ in neun Bänden geschrieben und dann daraus eine gekürzte
                  Fassung in drei Teilen angefertigt habe.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n37'), left('n37e'))" n="37" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Joannem Weinkens</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:29">29</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n38'), left('n38e'))" n="38" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Wolfgangus ... perscripsit</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:204">204</ref> <ref target="letter:204#seg5">5</ref>; sowie <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 384.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n39'), left('n39e'))" n="39" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Suevia ecclesiastica</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:125">125</ref> <ref target="letter:125#seg4">4</ref>, wo Albert Krez BP auf dieses Werk als
                  für die Mauriner nützlich hinweist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n40'), left('n40e'))" n="40" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned>superiorum meorum mandata</mentioned>
            <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n41'), left('n41e'))" n="41" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned>Anselmus ... minus adesse potest</mentioned>
            <p>In einem Brief an RM vom 4. Juli 1711 (BN FF 19664, 277r–278v) berichtet Schramb von einer Erkrankung, welche ihn der Gefahr des Erblindens ausgesetzt habe.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n42'), left('n42e'))" n="42" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>scriptorum ... catalogo</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:12">12</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n43'), left('n43e'))" n="43" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>epistolarum libros ... duos</mentioned>
            <p>In dem Katalog (StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 19) berichtet Krez zu
                  Ellenbog: „[...] varios tractatulos, sermones aliaque tum religiosa cum profana
                  conscripsit et complexus est duobus tomulis“. Die zwei Bände sind anhand dieser
                  Nennung nicht zu bestimmen; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18020">Lindner, Album
                     Ottoburanum</rs> 115–117. Briefe befanden sich damals keine in Ottobeuren; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:35906">Bigelmair–Zoepfl, Ellenbog Briefwechsel</rs>
                  XCVIII–CII; sowie <ref type="letter" target="letter:125">125</ref> <ref target="letter:125#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n44'), left('n44e'))" n="44" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>Historiam literariam</mentioned>
            <p>Das Werk ist in Melk in der genannten Ausgabe vorhanden (StiB Melk 4303, 4304).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n45'), left('n45e'))" n="45" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>Dupinii ... usque ad saeculum ... quartum</mentioned>
            <p>Die drei Bände der Übersetzung (Paris 1692–1693) reichen bis in die Zeit des Hl.
                  Augustinus; weitere waren nicht erschienen. Vgl. <ref type="letter" target="letter:48">48</ref>
                  <ref target="letter:48#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:154">154 </ref><ref target="letter:154 #seg13">13</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n46'), left('n46e'))" n="46" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>Spicilegii ... Ochsenhusio accepi</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:88">88</ref> <ref target="letter:88#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:107">107</ref>. Die
                  Versendung muss seit dem letzteren Brief erfolgt sein; wahrscheinlich hatte BP
                  seine Bitte in <ref type="letter" target="letter:112">112</ref> erneuert.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n47'), left('n47e'))" n="47" anchored="false" corresp="#seg17">
            <mentioned>munusculis</mentioned>
            <p>Nach Angaben Schrambs in seinem Brief vom 7. Februar (vgl. <ref target="#seg9">9</ref>) hatte RM vier Exemplare eines Kupferstichs mit dem Bildnis Mabillons, ein Exemplar von Ruinarts „Abregé“ des Lebens Mabillons sowie einen Prospekt („argumentum“) seiner eigenen Irenäus-Edition geschickt.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17892">
            <title type="short">Lecomte, Publication</title>
            <biblScope>270</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>384</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20188">
            <title type="short">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</title>
            <biblScope>99</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20196">
            <title type="short">Wallnig, Mönch oder Gelehrter</title>
            <biblScope>372, 381</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20204">
            <title type="short">Wallnig, Pez und Mauriner</title>
            <biblScope>160</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Pater Bernardus Pez professus Mellicensis admodum reverendo ac clarissimo domino Renato Massuet Benedictino S.-Germanensi, amicorum suorum optimo ἐυπράξειν.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Diu et forte etiam longius, quam amicitia nostra coniunctioque animorum ferat, est, quod nihil ad te literarum dederim. In causa fuit negotiorum, quibus tantum non opprimor, multitudo. Quamvis, ut, quod sentio, aperte eloquar, nulla res perinde mutuis literis suavissimoque alioquin huic commercio nostro adhuc obstitit, quam nata ex tristissimo hoc bello, in quo partium principes animum obfirmasse penitus et indurasse videntur, calamitas quaedam communis et bonorum omnium desperatio. Quae res cum affligat plurimos, eruditos tamen et ad illustrandas literas intentos ferit quam maxime et fere prosternit. Scribimus ad diversa regna et amicos epistolas encyclicas, familiares, petitorias, hortatrices et cuius non generis nominisve? Quibus tamen persaepe non aliud operae referimus pretium, quam sumptuum iuxta ac temporis iacturam. Nec in aliud infortunium hoc profecto magnum et peracerbum reicere soleo, quam in bellicosum hoc et literis infestissimum tempus, quo epistolae ob sexcenta itinerum pericula aut intercipiuntur, aperiuntur, aut alia quavis ratione amicis minime redduntur; praeterquam quod nullius non animus etsi ad honesta alias studia maxime factus et propensissimus langueat, ubi hostilis metus aut nullam aut certe lentam et exiguam spem percipiendi ex susceptis laboribus fructus facit. Neque tamen haec a me admodum ὀδυρτικῶς scripta eo tu, velim, accipias, uti si omnia iam nostra deposita desperataque essent, sed exponenda praemittendaque haec videbantur, quo magis amor erga te tuasque, imo totius sacri ordinis nostri meus elucesceret, utpote qui tot fluminibus obrutus exstingui tamen non potest. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Res vestrae tantae mihi curae sunt, quantae mihimet meae, nec ullis laboribus etiam gravissimis ab ope tibi tuisque ferenda absterreor. Id unum impense doleo, non eundem ubique eventum meas preces solicitudinemque vestro nomine susceptam habere. Quae res ut luculentior evadat, non abs re me facturum arbitror, si, quid encyclica tua et admodum reverendi patris Ruinarti in his locis effecerit, quid acceptum porrove sperandum sit, diffusiore nonnihil oratione explicuero. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ab Austria initium esto. Haec gemina est, Superior, quae Bavariam contingit, et Inferior, Hungariae proxima. Superior quinque ordinis Benedictini monasteria maxima sui parte splendida et non minus egregia morum disciplina quam opibus clara. Primum et <anchor xml:id="n1"/>princeps caeterorum Cremifanium<anchor xml:id="n1e"/>, Krembsmünster, alterum monasterium Garstense (Garsten) prope oppidum Styram, tertium Clunicense (Kleinck), inde Lambacum (Lambach) et Lunaelacense seu Monseense (Monsee). Inferior haec nostratia complectitur monasteria: Mellicense (Mölk), Gottwicense (Gottweich), Seittenstadiense (Seittenstäden), Scotense Beatae Mariae Virginis intra muros Viennenses, Mariae-Cellam in Austria (vulgo Klein Mariae Zell), Altenburgense (Altenburg) ad fines Moraviae et postremo Beatae Mariae Virginis Monserratensis in suburbiis Viennae, id quod elapso anno <anchor xml:id="n2"/>reiecto Hispanorum Monserratensium more vivendi<anchor xml:id="n2e"/> et foedere communem nobis vitae disciplinaeque rationem amplexum est. Ex his quid in tuam rem acceperim, nunc cognosces. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n3"/>Clunicense breve de fundatione abbatumque suorum serie commentariolum<anchor xml:id="n3e"/> misit, causatum, quod <anchor xml:id="n4"/>plerisque in more positum<anchor xml:id="n4e"/> esse videas, reliqua incendiis et hostium incursionibus periisse. <anchor xml:id="n5"/>Lambacense praeter catalogum<anchor xml:id="n5e"/> abbatum dedit etiam <anchor xml:id="n6"/>libellum, quo Vitae<anchor xml:id="n6e"/> beati Adalberonis episcopi Herbipolensis fundatoris Lambacensis, beati Altmanni episcopi Pataviensis fundatoris Gottwicensis et beati Gebehardi archiepiscopi Salisburgensis <choice><sic>fundatoribus</sic><corr>fundatoris</corr></choice> monasterii Admontensis Benedictini in Styria ex manuscriptis vetustis codicibus editae neque levis momenti res suggerentes continentur. <anchor xml:id="n7"/>Lunaelacense submisit egregia praeter abbatum elenchum monumenta, praecipue diplomata<anchor xml:id="n7e"/>, quae tum fundationem monasterii, tum beati Conradi abbatis Lunaelacensis historiam illustrent. Garstense a me per literas rogatum nondum respondit. Nec id admodum urgendum visum rebus illius aliunde, ut scripsisti, apud te exstantibus. <pb n="1v"/> Cremifanium nullis a me literis conventum propterea, quod illius Chronicon a reverendo patre <anchor xml:id="n8"/>Rettenbacher<anchor xml:id="n8e"/> erudito huius loci monacho editum <anchor xml:id="n9"/>penes vos esse ex Annalium Benedictinorum parente, Joanne inquam Mabilione, abunde intellexerim<anchor xml:id="n9e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Mellicium non est, quod te amplius angat, utpote cuius historiam ex reverendi patris <anchor xml:id="n10"/>Anselmi confratris mei Chronico<anchor xml:id="n10e"/> affatim haurias. <anchor xml:id="n11"/>Gottwicum satis instructum domesticarum rerum commentariolum suggessit<anchor xml:id="n11e"/>, in quo tamen nonnulla graviora diplomata a te praecipue spectata desiderabis. Scripsi ea gratia pridem huius monasterii priori, sed nihil adhuc extorquere potui. Eiusdem rationis <anchor xml:id="n12"/>commentarium ex Seittenstadio<anchor xml:id="n12e"/> senis a me epistolis convento accepi, diplomatis alicuius consecutionem frustra diu sperans. Non religiosius Arcana Sibyllina Romani nec draco ille sua poma Hesperia, quam Germaniae quaedam ordinis nostri monasteria sua diplomata, fundationis literas etc. huius generis monumenta, sine quibus tamen nullius non celebrioris eventus factive fides vacillat, custodiunt. Altenburgense nullis literis ad ferendam utrorumque nostrum consiliis opem excitare quivi, <anchor xml:id="n13"/>tam gravis sopor<anchor xml:id="n13e"/> celeberrimum hoc alioquin cum a scientia, tum a virtute monasterium invasit. Suspicor, nec id ex vano, politica quadam ratione eius loci abbatem a mittendis suis in Galliam monumentis absterreri, uti et abbatem Beatae Mariae Monserratensis in suburbiis Viennae, quem singularis <anchor xml:id="n14"/>aulae caesareae favor<anchor xml:id="n14e"/> δειλαιότερον facit. Itaque ab his nihil aut exiguum quid exspectandum. Beatae Mariae Virginis ad Scotos Viennae abbas docto <sic>cuiudam</sic>  ascetae suo pridem in mandatis dedit, ut tibi faceret satis. Verum bonus hic vir, amicus meus, ad sexcenta alia intentus, lentus oppido et tardus in nostro curando negotio est. Nihilominus, cum recentes paucis abhinc diebus easque peracres ad eum literas dederim, spero fore, ut se nobis obsequentem brevi exhibeat. Haec de Austriae meae monasteriis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Iam Bohemiam quod spectat, supersunt in hoc opulentissimo regno <anchor xml:id="n15"/>sex hodieque nostri ordinis monasteria<anchor xml:id="n15e"/>, in Moravia nullum, <anchor xml:id="n16"/>in Silesia unum unicum sacrarum puellarum<anchor xml:id="n16e"/>. Bohemicorum monasteriorum princeps est Brzevnoviense seu Branoviense prope Pragam regni caput. Cuius abbas (Othmaro nomen est hodierno) reliquorum omnium generalis et perpetuus visitator est proximeque tum ob amplissimas opes, tum ob singularia quaedam in sacris privilegia <anchor xml:id="n17"/>ad episcopalem splendorem<anchor xml:id="n17e"/> accedit. Omnia bona inde tibi speranda doctissimo quodam Brevnoviensi monacho amico itidem meo ad id munus delecto, qui nostra vota omnino expleat. Non alibi lubentiori animo tua <anchor xml:id="n18"/>encyclica excepta fuit<anchor xml:id="n18e"/>; adeo hic abbas communis gloriae laudisque studiosus est. Quod si humanitati et labori praedicti mei amici reliquorum monasteriorum, ad quae encyclicam illico dimisit, studium et diligentia responderit, uberrima hinc messis colligetur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Styriae ducatus duo splendidissima nostri ordinis monasteria, S. Lamberti et Ad Montes seu Admontense continet. Admontense suum tibi studium pridem addixit, sed nondum quidquam misit; nullum tamen dubium, quin in tempore missurum sit. Ad S. Lambertum (St. Lambrecht) in vestra causa nihil adhuc literarum dedi, dabo tamen, ni gravis quaedam ratio stylum continuerit, propediem. Exstat in meo monasterio <anchor xml:id="n19"/>Θεμελίωσις<anchor xml:id="n19e"/> sive Compendiosa, exquisita tamen, ut quidem author operis Georgius Ulricus Chemnicensis praefatur, commemoratio fundationis Lambertinae abbatiae etc. edita Salisburgi anno Domini MDCIV. Hoc breve quasi chronicon sitne penes te an secus, vehementer nosse aveo. Quod si eo cares, scribe. Dabo operam apud reverendissimum dominum abbatem meum, ut, ni aliud aliunde exemplar comparari possit, hoc nostrum tibi transmittat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Carinthiae ducatus tria nostratia asceteria offert, videlicet fanum S. Pauli, regium vere monasterium, vulgo St. Paul, Arnoldsteinium et Ossiacum. Omnia de tuis consiliis certiora feci, quorum posteriora duo nullum hactenus responsum reddidere; primi, St. Paulensis, aio, abbas <pb n="2r"/> vir eruditissimus humanissimusque <anchor xml:id="n20"/>omnia sua pollicitus<anchor xml:id="n20e"/> est, id quod eo promptius praestare poterit, quo melius in historia Carinthiaca, cuius egregium <anchor xml:id="n21"/>Breviarium olim edidit mihique dono dedit<anchor xml:id="n21e"/>, versatus est. Ossiacense Chronicon, de quo proximo anno ad te, vehementer ab <anchor xml:id="n22"/>eius loci abbate<anchor xml:id="n22e"/> flagitavi non meo solum nomine, sed etiam tuo. Utinam contentionem hanc meam viro fuisse gratam felix brevi eventus probet! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Tria Tirolis monasteria, S. Georgii, <anchor xml:id="n23"/>S. Michaelis<anchor xml:id="n23e"/> et Beatae Mariae in Valle-Venusta, tuam encyclicam nondum viderunt. Nunc, quoniam eiusdem <anchor xml:id="n24"/>exemplaribus reverendo patri Anselmo transmissis et Vienna ad me remissis abundo<anchor xml:id="n24e"/>, nihil obstat, quominus et Alpium Rhaeticarum iuga percurram. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">S. Martini monasterium in Hungaria celeberrimum non est, quod nunc cum laeti spe exitus tentem. Quippe rebellionis tempestas, etsi <anchor xml:id="n25"/>a caesariano milite prope disiecta<anchor xml:id="n25e"/> sit, nescio tamen quomodo Hungaricum ὁρίζοντα infecerit, ut inde prius omnia quam literarum mearum fructum exspectandum arbitrer. Quamprimum tamen lux et quies aliqua nostris rebus affulserit, officio non deero. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Polonia, quod fame, bello et pestilentia ac fors etiam metu Turcico plena sit, aditum non nisi aegerrimum praebet. Caeterum vulgata Cracoviae anno 1663 fuit <anchor xml:id="n26"/>Aquila Polono-Benedictina authore reverendo patre Stanislao Sczygielski praeposito Tuchoviensi ordinis sancti Benedicti. In hac Aquila beatorum et illustrium virorum elogia, coenobiorum ac rerum memorabilium synopsis, exordia quoque et progressus ordinis sancti patris Benedicti per Poloniam et eius sceptris subiectas provincias breviter describuntur. Habeo penes me<anchor xml:id="n26e"/> bina huius operis exemplaria in quarto, uti loqui mos est. Nisi illius copia aliunde tibi suppetat, ex me una cum reliquis habebis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12">In Germaniam redeo. Herbipoli ad S. Stephanum celebris ordinis Benedictini abbatia est, cuius abbas <sic>Hiacynthus</sic>  incredibile est, quo institutum tuum amore prosequatur. Itaque praeclarissimi huius viri ope id consecutus sum, ut <anchor xml:id="n27"/>encyclicam reverendi patris Ruinarti<anchor xml:id="n27e"/> (neque enim tum tuam mittere poteram) ad omnia Franconiae monasteria amitteret. Ipse <anchor xml:id="n28"/>sui monasterii monumenta<anchor xml:id="n28e"/> magna fide collecta, interque ea <anchor xml:id="n29"/>insigne diploma<anchor xml:id="n29e"/> quoddam, mihi consignavit rogavitque, ut eorum quam proxime te compotem facerem. <anchor xml:id="n30"/>Adscripsit praeterea reverendissimum abbatem Neostadiensem eiusdem Franconiae originem sui monasterii ad te Parisios perscripsisse<anchor xml:id="n30e"/>. Imo tantae humanitatis hic abbas est, ut epistolam tuam denique a me eo missam sua ipse manu aliquoties describeret unumque aliquod exemplar <anchor xml:id="n31"/>Fuldam secretario monasterii<anchor xml:id="n31e"/>, ut vocant, novo Annalium Fuldensium scriptori commendaret. Tu si me amas, tam benigni et abbatis et patroni beneficiis singulari epistola qua demum cunque ratione respondere ne gravere. Quid caetera Franconiae monasteria sint decretura, me etiamnum latet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg13">Ex Bavaria pro te <anchor xml:id="n32"/>Thierhaupto demum consecutus sum illam Chronotaxin<anchor xml:id="n32e"/> abbatum eiusdem monasterii authore Benedicto <sic>Charle</sic>  priore, viro docto et nostrum amantissimo. In eadem Bavaria reverendissimus dominus <anchor xml:id="n33"/>Quirinus abbas Tegernseensis molitur et, ut spero, iam confecerit monasterii sui chronicon<anchor xml:id="n33e"/>, quod ut consequaris, curabo, nisi tu ipse laboris huius partem <sic>praeocupaveris</sic> . Et quamvis non sat tutum <anchor xml:id="n34"/>ob certas rationes<anchor xml:id="n34e"/> videatur nunc ad reliqua Bavariae monasteria tui causa scribere, faciam tamen, quod potero. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg14">In Suevia encyclicam tuam notam esse ex literis admodum reverendi patris <anchor xml:id="n35"/>Alberti supprioris Ottoburani amici mei sincerissimi intellexi. Hunc virum, qui de rebus monasterii sui ad sex tomos conscripsit<anchor xml:id="n35e"/>, ut consulas, suadeo, uti et <anchor xml:id="n36"/>Joannem Weinkens<anchor xml:id="n36e"/> priorem Seligenstadiensem, cuius conatus omnes nunc in condendis sui monasterii Annalibus versantur. Notatu praeterea dignum est, quod admodum reverendus dominus <anchor xml:id="n37"/>Wolfgangus prior Augiae Divitis de Joanne Egon priore quondam Augiensi anno Domini 1643 mortuo ad me perscripsit<anchor xml:id="n37e"/>, nimirum eum Latine Chronicon Augiense confecisse. Item Tractatum de viris illustribus monasterii Augiensis in tres partes distributum, in quarum prima agit de sanctis ac beatis Augiae; in secunda de doctoribus et scriptoribus; in tertia de monachis ad varias dignitates abbatiales, episcopales et archiepiscopales assumptis. Quae opera eo maiori tibi usui fore puto, <pb n="2v"/> quo maiorem Augia partem in historia Benedictina sibi semper vindicavit. Sed haec omnia magno, si commodum tuum spectem, intervallo post se relinquit <anchor xml:id="n38"/>Suevia ecclesiastica<anchor xml:id="n38e"/> a Francisco Petro canonico regulari Wettenhusano anno Domini 1699 Augustae Vindelicorum apud Benchard edita. In ea simul omnia, quae ad singula cuiusque in Suevia ordinis monasteria, casus, hodiernum statum etc. pertinent, barbara quidem oratione, sed vera, et quae multas egregias monasteriorum chartas, quas vocant, referat, descripta reperies. Zwifuldam, ut te sui Chronici a Sulgero eius loci erudito monacho eleganter scripti participem redderet reverendissimus abbas Wolfgangus, dimidio fere abhinc anno literas exaravi. Vellem nosse, quam felix in amico commendando fuerim. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg15">Plura nunc non succurrunt. Spero tamen haec fore eiusmodi, quae meum erga te studium non leviter probent. Certe si perpendas meos, quos in conscribenda Bibliotheca consumo, labores, si varia <anchor xml:id="n39"/>superiorum meorum mandata<anchor xml:id="n39e"/>, si omnium, qui a manu sint, hominum absentiam et id genus alia, miraculo prope par esse te puto iudicaturum, quod tot rebus unus sufficiam. Ultra triginta epistolas, quibus tibi patrocinarer, intra breve tempus ad diversos dedi, imo vix est monasterium, cuius monumenta tametsi levia non tribus<del ana="#after">lit</del> epistolis constent. Reverendus pater <anchor xml:id="n40"/>Anselmus, utut otio abundet et voluntate promptissimus sit, ob gravem causam tuis rebus minus adesse potest<anchor xml:id="n40e"/>. Igitur tota et omnis moles me petit. Nec haec eo velim trahas, quasi ad haec exsequenda invitus sim admodumque graver. Quod enim laboris pro te Annalibusque Benedictinis exhaurio, non durum mihi et grave, sed vehementer dulce iucundumque videtur; sed ideo postrema memoravi, ne me ob productum longius responsum de amore quidquam amisisse suspicaveris, simulque te incitarem, ut in me adiuvando vicissimque operi meo opportuna suggerendo pergeres. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg16">Elogium Elembogii ex Baluzio (cuius viri nomen nunquam sine animi gaudio profero) exscriptum maximopere me delectavit. Erat is mihi probe ex <anchor xml:id="n41"/>scriptorum Ottoburanorum catalogo<anchor xml:id="n41e"/> ab admodum reverendo patre Alberto Krez misso cognitus, verum tot <anchor xml:id="n42"/>epistolarum libros (namque duos<anchor xml:id="n42e"/> duntaxat pater Albertus memorabat) scripsisse penitus ignorabam. Guilielmi Cave <anchor xml:id="n43"/>Historiam literariam<anchor xml:id="n43e"/> anno Domini<del ana="#after">16</del> 1705 Genevae editam Vienna Austriae nuper nactus sum. Egregia quaedam in hoc authore occurrunt, sed non omnino perfecta. Eliae <anchor xml:id="n44"/>Dupinii De scriptoribus ecclesiasticis opus usque ad saeculum Christi quartum<anchor xml:id="n44e"/> Latine ibidem prostat venale. Utinam sit, qui reliquas operis partes brevi Latinitate donet! <anchor xml:id="n45"/>Spicilegii sex priores tomulos Ochsenhusio accepi<anchor xml:id="n45e"/>, quo in opere animus meus plene acquiescit. Romae admodum reverendus dominus Armelinus in monasterio S. Pauli Bibliothecam scriptorum congregationis Casinensis, ut mihi scripsit, molitur ac edet; cuius labores ut Deus fortunet, enixe opto. De aliis libris, qui mihi usui esse possint, tu me pro mutuo inter nos amore monebis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg17">Postremo maximas gratias reverendus pater Anselmus et ego tibi et agimus et habemus pro transmissis <anchor xml:id="n46"/>munusculis<anchor xml:id="n46e"/>. Studebo primo vere etiam referre, quo tempore collectas monasteriorum symbolas ad te mittere constitui, modo tutam mihi viam, qua ad te Parisios perferantur, ostenderis. Admodum reverendi patris Mabilionis effigies, quo pluribus ad praeclara et honesta literarum studia stimulo sit et incitamento, publico apud nos loco affigetur. Iam tandem vale, mi suavissime domine Renate, et ultimum saltem locum in tuo mihi animo relinque. Esto mei memor cum apud eruditissimos tuos collegas, quorum nomina mihi, obsecro, perscribe, tum ad aram, ubi pietatis interioris penna sublatus animus gratiam aeterno Numini vere serviendi mihi peccatorum maximo reddat impetratam. Salutant te omnes confratres mei Mellicenses, quibus tuae literae roris et mellis ad instar esse consueverunt.</ab>
         <closer>Mellicii 25. Januarii 1711.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>