<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="62" xml:id="pez-0062">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Moritz Müller an Bernhard Pez. 1710-04-14. St. Gallen.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">62</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Vgl. Abb. 1.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 93r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1710-04-14">1710-04-14</date>
               <placeName>St. Gallen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:057"/>
               <ptr type="next" target="letter:069"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:048"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:053"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">MM nimmt an, dass BP sein Schreiben <ref type="letter" target="letter:53">53</ref> mit der beigeschlossenen Antwort <rs ref="index:d14380e26993">Massuets</rs> aus <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> <ref type="letter" target="letter:48">48</ref> erhalten hat, und lobt diesen als gelehrten und frommen Mann, der ihm durch regen Briefwechsel vertraut und ein würdiger Nachfolger <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> ist. Wenn Bedarf an Zusendungen aus <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> besteht, dann ist <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs> der geeignete Ansprechpartner.</p>
            <p corresp="#seg2">MM hat am Vortag mit der Post einen Brief des <rs ref="index:d14380e28088">Melkers</rs> <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> aus <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> erhalten, dem ein anderer zur Weiterleitung nach <rs ref="index:d14380e32414">St.-Germain</rs> an <rs ref="index:d14380e38364">Thierry Ruinart</rs> beigelegt war. <rs ref="index:d14380e38364">Ruinart</rs> ist zwar vor etwa fünf Monaten – zur Trauer des ganzen benediktinischen <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich </rs>und nach zahlreichen editorischen Erfolgen in der Nachfolge <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> – gestorben, doch hat MM den Brief trotzdem weitergesendet und legt nun selbst einen Brief an <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> bei.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>mihi ... notissimus</mentioned>
            <p>Tatsächlich datiert der erste Brief Massuets an MM (aus dessen Wortlaut deutlich
                  hervorgeht, dass die beiden einander vorher unbekannt gewesen waren) erst vom 7.
                  März 1710: StiA St. Gallen, Bd. 322, 319–326. MM kann ihn etwa einen Monat vor
                  Abfassung dieses Briefs erhalten haben; vgl. <ref type="letter" target="letter:32">32</ref>
                  <ref target="letter:32#seg3">3</ref>. Die Nennung in diesem Brief ist auch die erste namentliche Erwähnung
                  Massuets durch MM.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>acclusas ad ... Ruinart</mentioned>
            <p>Dieser Brief Schrambs an Ruinart vom 4. April 1710 ist erhalten: BN FF 19665, 112r–113v. Schramb ersucht darin um Nachricht, ob sein bereits zur Mitte der Fastenzeit (mithin etwa Ende März) über den kaiserlichen Kommandanten zu Philippsburg an Ruinart versendetes „Chronicon Mellicense“ eingetroffen ist, bietet seine Hilfe bei der Materialsammlung für die „Annales OSB“ in Österreich, Steiermark, Kärnten und Ungarn an und bittet hierzu um die Zusendung von etwa zwölf weiteren Enzykliken, möglichst in lateinischer Übersetzung.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>terris ereptus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:48">48</ref> <ref target="letter:48#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>IV</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>354, 377</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Ex S. Gallo. 1710 die 14. Aprilis.</opener>
         <opener>Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine in Christo pater ac domine amice colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Non dubito, quin admodum reverenda dominatio sua ultimas meas, una simul et acclusas in iis <anchor xml:id="n1"/>mihi per dominum patrem Renatum Massuet Parisiensem transmissas, rite acceperit, et responsio quoque tanti viri plene ad votum vestrum fuerit. Est is vir plane totus ex pietate et eruditione compositus et, ut paucis dicam, Mabillonii nostri successor dignissimus, mihi ex crebris litterarum commerciis notissimus<anchor xml:id="n1e"/> amicusque in paucis charissimus. Proinde, si quid habetis, quod e Gallia in vestrum subsidium mitti desideratis, ad hunc fontem primarium recurrite, et in gaudio haurietis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caeterum accepi heri a vestro admodum reverendo domino clarissimo patre Anselmo Melicensi Vienna litteras per postam ad me translatas, et una simul <anchor xml:id="n2"/>acclusas ad reverendum dominum patrem Thierry Ruinart<anchor xml:id="n2e"/> monachum S. Germani a Pratis. Sed is cum luctu totius Galliae, praesertim Benedictinae, ante quinque circiter menses post grandes a Mabillonio in edendis libris successus praematura morte <anchor xml:id="n3"/>terris ereptus<anchor xml:id="n3e"/> et caelis redditus, ut spero, fuit. Acclusas tamen ad S. Germanum misi, quia alterum pro mortuo responsurum non dubitavi. Dignetur, quaeso, hic acclusas eidem Viennam dirigere et me tametsi ignotum obsequiis tamen vestris totum addictissimum impensius commendare. Qui certe nihil magis ambio, quam grato aliquo placere posse obsequio, et sum ex animo</ab>
         <closer>Totus vester addictissimus pater Mauritius manu propria.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>