<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">964 Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1718-07-20. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">964</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     464</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">195r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1718-07-20">1718-07-20</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">963</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">985</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e61842">Wenn GD die Bücher aus Melk bereits vor einigen Tagen erhalten hätte, wäre es möglich gewesen, sie durch einen Freund, der kürzlich mit dem Leitmeritzer Bischof Hugo Franz Grafen Königsegg-Rothenfels von Wien abgereist ist, an Johann Buchels überbringen zu lassen. Aber GD wird wieder eine Gelegenheit haben, seinem Freund zu helfen, <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll ihm unbedingt schicken, was auch immer er möchte.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e61844"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ist zu leichtgläubig, wenn er jenen leeren Gerüchten vertraut, wonach sich GD verheiraten will, wo doch seine Stellung noch keineswegs gefestigt ist. <rs type="person" role="sender">BP</rs> kennt GD schlecht, wenn er meint, dieser würde so unbedacht handeln; aber noch viel törichter wäre diejenige, die sich GD als Ehemann wünschte. Die Feinde GDs würden in einem solchen Fall ihr Spiel mit ihm treiben. Er hat ganz andere Pläne, über die er <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei anderer Gelegenheit unterrichten will; er möchte ihm nämlich alle seine Geheimnisse mitteilen, da er mit einem solchen Ratgeber wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> nichts unbedacht oder unvorsichtig tun kann.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e61846">In einem Postskriptum berichtet GD, dass Joseph Schluter am Vortag einen Kollegen (Luca Modren) im Kollegium in Anwesenheit aller Hörer in hinterhältiger Weise mit dem Schwert niedergestochen hat, weil dieser ein Duell mit Pistolen abgelehnt hatte.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VIII</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri Bernardo Petzio viro eruditissimo, amico optimo, Gerardus Cornelius Drieschius salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e61866">Si ante aliquot dies Melicio <seg type="lemma" corresp="#d3e61897">libros</seg> habuissem<note place="foot" xml:id="d3e61868">	Korrigiert aus <hi rend="italic">habuisse</hi>.</note>, potuissent ii commodum ad Buchelsium deferri <seg type="lemma" corresp="#d3e61903">per amicum</seg>, qui hinc nuper profectus est sine impedimentis<seg type="lemma" corresp="#d3e61907"> cum praesule Leibmaricensi</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>] comite Koningseckio. Sed dabitur etiam deinde occasio, qua inservire amico optimo possim; mitte sodes, quicquid voles. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e61877">Nae tu, virorum optime, nimium credulus es, qui vanis tam cito rumoribus fidem habes. Tamne me immemorem mei credis, ut rebus meis nondum stabilitis <seg type="lemma" corresp="#d3e61911">thori sociam</seg> expetam? Parum me nosti scilicet et ingenium meum, si<note place="foot" xml:id="d3e61879">	Korrigiert aus <hi rend="italic">id</hi>.</note> quid rumori huic subesse persuasum habes; sed<seg type="lemma" corresp="#d3e61919"> illa multo stolidior, me suum quae cupit</seg>. Non tam abiecti animi sum, hoc ut in mentem venire sano queat. Quos de me ludos non excitarent hostes mei, id si eveniret. Ego vero, mi optime <pb n="1v"/> Pezi,<seg type="lemma" corresp="#d3e61923"> aliud mente agito</seg>, cuius te alias faciam certiorem; cupio enim te omnium secretorum meorum esse conscium, quo duce nihil possum temere, nihil imprudenter agere. Vale et Drieschium tuum tantum ama, quantum ipse te veneratur. Iterum vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">Dabam Viennae XIII. Kalendas Sextileis MDCCXVIII.</hi></p>
            <p xml:space="preserve"><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">&lt;<hi rend="italic">3</hi>&gt; P.S. Schluterus heri collegam suum in ipso collegio omnibus auditoribus praesentibus proditorio more confodit gladio, cum ignem bini schlopi negasset.</hi></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e61897">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>libros</label><p> Zur Büchersendung an Buchels vgl. <ref type="letter"
                     >950</ref> &lt;2&gt; und &lt;3&gt;, <ref type="letter">1035</ref> &lt;1&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e61903">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>per amicum</label><p>Die Identität dieser Person konnte nicht ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e61907">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> cum praesule Leibmaricensi</label><p>Bischof Königsegg-Rothenfels hielt sich
                  selten in seiner böhmischen Diözese Leitmeritz auf, da er gleichzeitig
                  Obersthofmeister am Bonner Hof des Kölner Kurfürst-Erzbischofs Joseph Clemens von
                  Bayern und kaiserlicher Gesandter beim niederrheinischen Reichskreis war: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17208">Huber, Königsegg</rs> 231; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20394">Winterling, Hof</rs> 89f., 102f., 110f., 181; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19122">Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 246.
                  Vermutlich reiste er auch bei dieser Gelegenheit an den Niederrhein, was eine
                  Überbringung der Sendung an Buchels in Düsseldorf durch einen seiner Begleiter
                  ermöglicht hätte. </p></note>
            <note xml:id="d3e61911">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>thori sociam</label>
               <hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> </hi><p>Vgl.
                  Ovid, Metamorphosen 8,521: „sociamque tori“. BP scheint sich mehr als einmal
                  kritisch über das Heiraten von Gelehrten geäußert zu haben, unter anderem
                  gegenüber Konrad Widow: vgl. <ref type="letter">387</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">430</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e61919">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> illa ... cupit</label><p>Zwar könnte die Verwendung des Indikativs darauf
                  hindeuten, dass eine konkrete Person gemeint ist; hierzu konnte jedoch nichts
                  weiter ermittelt werden. GD heiratete erst 1727 eine evangelische Witwe; diese Ehe
                  soll für ihn finanziell vorteilhaft gewesen sein: <rs type="bibl" key="bibl:19866"
                     >Szelestei Nagy, Driesch in Wien</rs> 319; <rs type="bibl" key="bibl:20266"
                     >Weinberger, Driesch</rs> 209.</p></note>
            <note xml:id="d3e61923">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> aliud mente agito</label> Es könnten Pläne GDs gemeint sein, als Sekretär in
               die Dienste des kaiserlichen Oberkommandanten von Siebenbürgen, Stephan Grafen
               Steinville, oder jene von Damian Hugo Grafen Virmond zu treten, oder aber ein
               Publikationsvorhaben, bei welchem er BP in weiterer Folge um Vermittlung von
               Kontakten zu Verlegern außerhalb Österreichs bat. Alle diese Angelegenheiten kommen
               in Briefen GDs vom 29. März und 29. April 1719 zur Sprache, die nur abschriftlich
               erhalten sind: Budapest, Országos Széchényi Könyvtár, Oct. Lat. 681/1, 1r–4r. Zu
               Steinvilles Tätigkeit in Siebenbürgen vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18944">Probszt,
                  Steinville und die Walachei</rs>. Zu GDs Teilnahme an Virmonds Botschaftsreise in
               das Osmanische Reich ab 1719 vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18370">Milošević,
                  Festival Book</rs> 240, 242, 244; <rs type="bibl" key="bibl:19866">Szelestei Nagy,
                  Driesch in Wien</rs> 319; <rs type="bibl" key="bibl:20266">Weinberger,
                  Driesch</rs>
               208f.<hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> </hi>
            </note>
            <note xml:id="d3e61929">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Schluterus ... collegam</label><p> Zu diesem Zwischenfall liegt ein Akt im
                  Wiener Universitätsarchiv vor, demzufolge nach einer längeren Untersuchung im Jahr
                  1722 ein Joseph Schluter wegen Tötung des Luca Modren, die allerdings nicht als
                  vorsätzlicher Mord gewertet wurde, zu sechsmonatiger Festungshaft mit
                  anschließendem Landesverweis verurteilt wurde: Archiv der Universität Wien,
                  Konsistorialakten, Fasz. 3, Lit. S, Nr. 256. Zu den beiden Beteiligten konnte
                  weiter nichts ermittelt werden; in der Hauptmatrikel der Wiener Universität sind
                  beide nicht nachzuweisen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15836">Denk et al.,
                     Matrikel Wien 7</rs> 1–18; <rs type="bibl" key="bibl:18454"
                     >Mühlberger–Schuster, Matrikel Wien 6</rs> 140–156.</p></note>
            <note xml:id="d3e61935">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> collegio</label><p>Gemeint ist wohl der Gebäudekomplex der Wiener
                  Universität, der als „Collegium academicum“ bezeichnet wurde: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18450">Mühlberger, Universität Wien</rs> 36–38; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18452">Mühlberger–Maisel, Rundgang</rs> 26.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>