<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">237 Petrus Friderici an Bernhard Pez. 1712-04-14. Erfurt.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">237</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">374r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Friderici</persName>
               <date when="1712-04-14">1712-04-14</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">236</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">247</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">224</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">236</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e29478"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat <rs type="person" key="">PFs</rs> Anfrage zu „Ludolf von Erfurt“ (<ref type="letter">224</ref>; recte: <rs key="index:d10854e17346">Liutolf von Mainz</rs>) zur Zufriedenheit beantwortet <ref type="letter">236</ref>: Die Angabe über dessen Lebenszeit passt zum Datum der Reliquientranslation des <rs key="index:d10854e28852">Hl. Severus</rs>, welche nach dem „<rs key="index:d10854e21401">Chronicon Ecclesiasticum</rs>“ des <rs key="index:d10854e21395">Nikolaus von Siegen</rs> im Jahr 836 durch den <rs key="index:d14380e25988">Mainzer</rs> Erzbischof <rs key="index:d10854e22207">Otgar</rs> unter der Herrschaft Kaiser <rs key="index:d14380e25292">Ludwigs des Frommen</rs> stattfand. Die Severus-Reliquien wurden am 11. November (recte: 22. Oktober) in das <rs key="index:d14380e5121">Benediktinerinnenkloster</rs> <rs key="index:d10854e8025">St. Paul</rs> gebracht, das am Fuße des <rs key="index:d10854e8069">Petersberges</rs> lag. Die <rs key="index:d14380e5121">Benediktinerinnen</rs> wurden 1124 von Erzbischof <rs key="index:d10854e168">Adalbert</rs> durch <rs key="index:d14380e3377">Chorherren</rs> ersetzt, die sich nach der neuen <rs key="index:d10854e8234">Severus-Kirche</rs> Severianer nannten (recte: siehe Kommentar). Dass <rs key="index:d14380e46413">Wion</rs> (im „<rs key="index:d14380e46421">Lignum vitae</rs>“) <rs key="index:d10854e17346">Ludolf</rs> als Angehörigen des Reformverbandes von <rs key="index:d14380e12258">Fleury </rs>(<rs key="index:d10854e15593">congregatio Floriacensis</rs>) bezeichnet, scheint <rs type="person" key="">PF</rs> nicht abwegig, da das <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> als Gründung des Frankenkönigs <rs key="index:d10854e5824">Dagobert III.</rs> stets Kontakte zu den westfränkischen Klöstern unterhielt, zumal damals die <rs key="index:d14380e12643">Frankenkönige</rs> auch über <rs key="index:d14380e42842">Thüringen</rs> herrschten und es in „<rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs>“ wenige Klöster gab.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e29483">Die Angaben zu <rs key="index:d10854e17346">Ludolf</rs> kommen <rs type="person" key="">PF</rs> gelegen, da ihn <rs key="index:d14380e10826">Felix Egger</rs> aus <rs key="index:d10854e23168">Petershausen</rs> um Argumente gegen die Kritik des <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> an der <rs key="index:d10854e5840">Petrenser Gründungsurkunde</rs> im „<rs key="index:d10854e31196">Chronicon monasterii Hirsaugiensis</rs>“ und im „<rs key="index:d10854e31214">Compendium sive Breviarium</rs>“ gebeten hat. <rs type="person" key="">PF</rs> hat <rs key="index:d14380e10826">Egger</rs> bereits eine neue Darstellung des Petersklosters gesendet, eine genauere Abbildung soll bald folgen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e29485">Ein grober Fehler an der <rs key="index:d10854e5840">Gründungsurkunde</rs> besteht darin, dass die Jahreszahl 706 nicht mit der 9. Indiktion übereinstimmt, sondern – wie <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> schreibt – die 4. richtig wäre. <rs type="person" key="">PF</rs> weiß dafür keine bessere Erklärung als eine Unachtsamkeit des Schreibers; er bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um mögliche bessere Vorschläge.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">V</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende ac eximie domine confrater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29502">Petitioni meae quoad <seg type="lemma" corresp="#d4618e29536">Ludulphum</seg> nostrum plene a reverentia vestra satisfactum est; tempus vitae eius translationi sacrarum reliquiarum sancti Severi quadrat; ea enim contigit, <seg type="lemma" corresp="#d4618e29543">iuxta annales</seg> reverendi patris Nicolai de Siegen, anno 836, agente Otgario archiepiscopo Moguntino et Ludovico Pio imperatore. (Nota:) Collocatae fuerunt hae sacrae reliquiae die 11. Novembris in monasterio S. Pauli sanctimonialium ordinis nostri, sito tunc ad pedem Montis S. Petri. Translatae autem inde sunt moniales<note place="foot" xml:id="d4618e29504">	Über der Zeile eingefügt.</note> 1124 per Adalbertum archiepiscopum Moguntinum ac loco <sic>erarum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] locati canonici dicti Severiani, eo quod novum ibidem exstructum templum honori sancti Severi dedicatum sit. Quod Wion <seg type="lemma" corresp="#d4618e29536">Ludulphum</seg> Floriacensis congregationis monachum dicat, mihi nullatenus videtur peregrinum, cum<note place="foot" xml:id="d4618e29510">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">qu</hi>.</note> semper monasterium nostrum cum Gallicis habuerit correspondentiam eam ob causam, quod a Dagoberto secundo Franciae rege esset fundatum, iisque temporibus Thuringiae a Galliae regibus imperaretur, et perpauca essent in Germania coenobia. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29518">Oportune etiam mihi nunc venit instructio ista de Ludolpho, ubi admodum reverendus <seg type="lemma" corresp="#d4618e29558">pater Felix Egger</seg> Peterhusanus, dominationi vestrae non ignotus, a me exigit argumenta, quibus <seg type="lemma" corresp="#d4618e29565">Trithemius contra fundationem nostram Dagobertianam in Chronico suo Hirsaugiensi</seg><note place="foot" xml:id="d4618e29520">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Histor</hi>.</note> et <seg type="lemma" corresp="#d4618e29570">Regum Galliae historia</seg> scribens impugnetur. Descriptionem novam monasterii nostri iam tum benefato domino transmisi, aliam item exactiorem loci <sic>deliniationem</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] cum refutatione Trithemii proxime transmittam. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29529">Error gravis in diplomate fundationis nostrae Dagobertino invenitur, quo ad positionem indictionis inscribitur annus 706 et ponitur indictio nona, cum tamen dicto anno, ut ait Trithemius, fuerit quarta; nescio sane errorem contegere, nisi incuriam scribae attexendo; suggerat, velim, reverentia vestra, si quid congruentius inveniat. Ad reciproca paratissimus</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae dominationis vestrae servus pater Petrus Friderici professus Petrensis manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Erffurti 14. Aprilis 1712.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e29536">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Ludulphum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">224</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29543">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>iuxta annales</label>
               <p>Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen 168; dort allerdings mit dem Datum „undecimo Kal. Novembris“ (22. Oktober), woraus PF den 11. November macht.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29548">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Translatae ... moniales 1124</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs>
                  293f.; dort zu 1123. Ein anderer Beleg für die Verlegung des
                  Benediktinerinnenklosters ist nicht bekannt, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36734"
                     >Overmann, Urkundenbuch</rs> 1 16 Nr. 20. Das Kanonikerstift St. Severus
                  existierte bereits vor dieser Zeit (ebd. 12f. Nr. 16); auch bietet der Bericht des
                  Nikolaus von Siegen keine Handhabe für die anscheinend von PF vorgenommene
                  Interpretation, die Benediktinerinnen seien durch Chorherren ersetzt worden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29553">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Quod Wion ... dicat</label>
               <p>Wion, Lignum Vitae 1 435: „Frater Ludolphus Germanus monachus Erfordiensis
                  congregationis Floriacensis, anno Domini 840, scripsit Sermonem de vita et
                  translatione sancti Severi episcopi Ravennatis ad Erphordiam“. Die Rolle Fleurys
                  als Zentrum von Reformbewegungen setzte freilich nicht vor dem 10. Jh. ein. Zur
                  vermeintlichen dagobertinischen Gründung des Petersklosters vgl. <ref
                     type="letter">150</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29558">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>pater Felix Egger</label>
               <p>Möglicherweise hatte die von Egger versprochene Weiterleitung einer Enzyklik BPs
                  an PF (vgl. 231) diesen schon erreicht. Egger war jedoch, wie die Erwähnung der
                  versendeten „descriptio“ und noch nachzureichenden „delineatio“ nahelegt, entweder
                  zugleich oder bereits zuvor offenbar auch im Zusammenhang mit der Sammlung von
                  Informationen für seine „Idea ordinis hierarchico-Benedictini“ an PF
                  herangetreten. Vgl. <ref type="letter">281</ref> &lt;6&gt;. – Egger berichtete
                  René Massuet vom Erhalt der „descriptio“ in einem Schreiben vom 14. April 1712 (BN
                  FF 19664, 119r–120v). Darin sind auch Anmerkungen PFs gegen Trithemius betreffend
                  das Dagobertinum in einiger Länge wiedergegeben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29565">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Trithemius ... Chronico suo Hirsaugiensi</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Trithemius,
                  Chronicon monasterii Hirsaugiensis (ed. Freher)<?oxy_custom_end?> 2 65 (knapp und
                  ohne Eingehen auf die Urkunde);
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Trithemius,
                  Annales Hirsaugienses<?oxy_custom_end?> 1 226. Vgl. <ref type="letter">248
                  </ref>&lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29570">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Regum Galliae historia</label>
               <p>Trithemius, Compendium sive Breviarium s. p. unter den Ausführungen zu Chlotar IV.
                  Vgl. <ref type="letter">248</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
