<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="976" xml:id="pez-0976">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-08-07. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">976</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Unterstreichungen wohl von der Hand des hannoverschen Beamten, der die 1723 konfiszierte Korrespondenz GEs auf Belege für Handschriftenversendungen durchsah; auf 1v beruht die Anstreichung offensichtlich auf einem Missverständnis.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>HStA Hannover, Hann. 93 177, 40r–41v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-08-07">1718-08-07</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:972"/>
               <ptr type="next" target="letter:981"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:959"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:972"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:975"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e106">Abgesonderte bibliothec oder Zulängliche nachrichten und unpartheyische gutachten von
         einigen mehrenteils neuen Büchern. Hg. von Johann Christoph Frank, Johann Jakob Schmauß,
         Johann Heinrich Schulz, Gottfried Heinrich Zincke. Halle an der Saale 1718–1719</rs>
            <rs ref="index:d14380e498">Agius ; Vita sanctae Hathumodae</rs>
            <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e6557">Braunschweig</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e9536">Deutschland, Deutsche , deutsch ; Althochdeutsch, mittelhochdeutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e10559">Eckhart, Johann Georg ; -Welfengeschichte Begonnen von Gottfried Wilhelm
         Leibniz</rs>
            <rs ref="index:d14380e10613">Eckhart, Johann Georg ; Plan einer Reise nach Süddeutschland, Österreich und Italien
         gemeinsam mit BP und HP</rs>
            <rs ref="index:d14380e10654">Eckhart, Rosina Elisabeth</rs>
            <rs ref="index:d14380e11461">Erasmi von Huldenberg, Daniel, Freiherr</rs>
            <rs ref="index:d14380e11852">Evangelische allgemein</rs>
            <rs ref="index:d14380e12962">Frauen</rs>
            <rs ref="index:d14380e14971">Georg I</rs>
            <rs ref="index:d14380e15623">Gleditsch, Johann Gottlieb</rs>
            <rs ref="index:d14380e15655">Glossarien und altdeutsche Sprachdenkmäer ; *Glossariolum Latino-Theotiscum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e16951">Halle an der Saale</rs>
            <rs ref="index:d14380e17877">Helmstedt ; St. Ludgeri</rs>
            <rs ref="index:d14380e21347">Karlsteen, Arvid ; *Medaille auf Ernst August von Hannover</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e29198">Monath, Peter Konrad</rs>
            <rs ref="index:d14380e30963">Nürnberg</rs>
            <rs ref="index:d14380e32535">Paschasius Radbertus, hl ; De fide, spe et charitate ; Ms. Corvey ; Abschrift für
         Johann Wilhelm Göbel. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33611">Pez, Bernhard ; Enzyklik 1715/16</rs>
            <rs ref="index:d14380e34524">Pez, Bernhard ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs>
            <rs ref="index:d10854e22483">Pez, Bernhard ; Thesaurus anecdotorum novissimus. 6 Bde. Augsburg–Graz
         1721–1729</rs>
            <rs ref="index:d14380e33812">Pez, Bernhard ; Bd. 1</rs>
            <rs ref="index:d14380e33826">Pez, Bernhard ; Bd. 1 ; Darin: Agius, Vita sanctae Hathumodae</rs>
            <rs ref="index:d14380e33988">Pez, Bernhard ; Bd. 1 ; Darin: Paschasius Radbertus, De fide, spe et charitate</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e34804">Pez, Hieronymus ; Scriptores rerum Austriacarum veteres ac genuini. 3 Bde.
         Leipzig–Regensburg 1721–1745 ; Bd. 1</rs>
            <rs ref="index:d14380e34904">Pez, Hieronymus ; „Conspectus“. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</rs>
            <rs ref="index:d14380e45213">Welfen</rs></entries>
         <abstract>
            <p>BP hat sich über GEs Ankündigung einer <rs ref="index:d14380e10613">möglichen Reise</rs> zu HP und BP
               <ref type="letter" target="letter:959">959</ref> sehr gefreut und hofft, dass diesen Plänen bald Erfolg
               beschieden sein wird.</p>
            <p>Für die <rs ref="index:d14380e35665">Übermittlung</rs> (der <rs ref="index:d14380e32535">Abschrift) von
                  Paschasius Radbertus’ „De fide, spe et charitate</rs>“ nach <rs ref="index:d14380e6557"
                  >Braunschweig</rs> dankt BP und will noch ausgiebiger danken, wenn er die Sendung erhalten hat. Er
               hofft auf deren baldiges Eintreffen, um den Text vielleicht noch dem <rs ref="index:d14380e33812">ersten
                  Band</rs> (des „<rs ref="index:d10854e22483">Thesaurus anecdotorum novissimus</rs>“) einfügen zu
               können. BP sieht aus verschiedenen Gründen keinen Weg, das Paket von Braunschweig nach <rs
                  ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs> bringen zu lassen. Für den besten Weg der Übermittlung hält BP
               jenen über <rs ref="index:d14380e15623">(Johann Gottlieb) Gleditsch</rs> in <rs
                  ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>, der BP mehrmals jährlich etwas schickt; dies geht so rasch,
               dass BP Bestelltes innerhalb von 14 Tagen erhält.</p>
            <p>Wenn sich die Möglichkeit einer Sendung über <rs ref="index:d14380e30963">Nürnberg</rs> ergibt, kann GE
               auch den dort bekannten Buchhändler <rs ref="index:d14380e29198">Peter Konrad Monath</rs> kontaktieren,
               mit dem BP in Verbindung steht. BP bittet GE um eine Einschätzung zu seinen Vorschlägen.</p>
            <p>GEs unvorteilhafte Ausführungen über die <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> von <rs
                  ref="index:d14380e17877">St. Ludgeri zu Helmstedt</rs> haben BP zutiefst betrübt. Vom Grund dieses
               Übels will er ein andermal schreiben. Selbst hat er auf wiederholte Anfragen <ref type="letter"
                  target="letter:975">975</ref> wegen eines Schriftstellerkatalogs für seine „<rs
                  ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ keine Antwort erhalten. Überall bei den
               <rs ref="index:d14380e9395">deutschen</rs> <rs ref="index:d14380e21679">Katholiken</rs> regieren die
               scholastische Philosophie und Theologie, andere Studien, besonders die „Historia literaria“, werden zum
               großen Schaden der Kirche vernachlässigt. Freilich soll GE nicht glauben, dass Mönche so untätig sind,
               wie mancher <rs ref="index:d14380e11852">Protestant</rs> denkt. Die vielfältigen und ständigen
               monastischen Pflichten sorgen dafür, dass für ernsthafte Studien kaum körperliche Kraft bleibt. Könnte
               GE nur einige Tage mit BP und HP leben, so würde er anders über das klösterliche Wohlleben denken. Der
               Mönch ist stets ans Kreuz geschlagen, selbst wenn er von Annehmlichkeiten aller Art umgeben ist – das
               ist wahr, auch wenn es für einen Mann, der verheiratet ist und alles nach seinem Willen gestalten kann,
               nur schwer zu verstehen ist. Nach außen glänzen die Klostermauern – nach innen ist es völlig anders.
               Dies berichtet BP, um GE zu besänftigen.</p>
            <p>BP nimmt an, dass GE das über (den hannoverschen Gesandten) <rs ref="index:d14380e11461">Daniel Erasmi
                  Freiherrn von Huldenberg</rs> an ihn übermittelte „<rs ref="index:d14380e15655">Glossariolum
                  Latino-Theotiscum</rs>“, das BP aus verschiedenen Handschriften exzerpiert hat, bereits erhalten hat.
               Diesem gefolgt ist jüngst eine Sendung von HP <ref type="letter" target="letter:972">972</ref>, in der
               dieser nicht nur die Inhalte des <rs ref="index:d14380e34804">ersten Bandes seiner „Scriptores rerum
                  Austriacarum“</rs>, sondern auch Material zur Geschichte der <rs ref="index:d14380e45213">Welfen</rs>
               aus alten ungedruckten Quellen mitgeteilt hat. GE soll die Gabe gut aufnehmen. HP ist jung, steht im 34.
               Lebensjahr und ist unermüdlich mit seinen Studien befasst, darin jedoch fast völlig allein: Er erhält
               nicht einmal die Mittel zum Ankauf der notwendigen Bücher. Er blickt auf BP, der dank der <rs
                  ref="index:d14380e21347">Großzügigkeit</rs> des Königs (<rs ref="index:d14380e14971">Georg I. von
                  Großbritannien</rs>) nun reicher ist als Croesus; doch den Brüdern ist alles gemeinsam und sie leben
               dank der Ähnlichkeit ihrer Studien in gegenseitiger Liebe glücklich zusammen. BP hat auch HPs Sendung an
               Huldenberg übergeben. Die „<rs ref="index:d14380e498">Vita sanctae Hathumodae</rs>“ (des Agius) wird GE
               <rs ref="index:d14380e33826">im ersten Band</rs> (von BPs „<rs ref="index:d10854e22483">Thesaurus
                  anecdotorum novissimus</rs>“) finden können, der am Michaelstag (29. September) in den Druck gehen
               wird.</p>
            <p>BP hat jüngst aus einer <rs ref="index:d14380e16951">Hallenser Zeitschrift</rs> („<rs
                  ref="index:d14380e106">Abgesonderte bibliothec</rs>“?) von einer Publikation GEs zu deutschen
               <rs ref="index:d14380e9536">Sprachaltertümern</rs> erfahren (siehe Kommentar) und will sich um deren
               Anschaffung bemühen. BP schließt mit Grüßen an GEs Ehefrau (<rs ref="index:d14380e10654">Rosina
                  Elisabeth Eckhart</rs>).</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Gledischium</mentioned>
            <p>Zur Identifizierung dieser Person vgl. <ref type="letter" target="letter:981">981</ref> <ref target="letter:981#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:1003">1003</ref> <ref target="letter:1003#seg1">1</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Conrado Monath</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 178.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Monachus ... intus</mentioned>
            <p>Diese Klagen BPs sind wohl nicht nur als Reaktion auf die Einlassungen GEs über die Helmstedter Mönche zu sehen, zumal sie in engem zeitlichem Zusammenhang mit einer gravierenden Auseinandersetzung BPs mit Abt Berthold Dietmayr erfolgten: vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Glossariolum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:956">956</ref> <ref target="letter:956#seg1">1</ref>. Die
                  Beilage scheint nicht erhalten zu sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Bibliotheca Hallensi</mentioned>
            <p> Die Bezeichnung wäre am ehesten auf die
                  „Abgesonderte bibliothec“ zu beziehen, von der BP anscheinend kurz vorher durch
                  Gerhard Cornelius van den Driesch ein Exemplar erhalten hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:943">943</ref> <ref target="letter:943#seg1">1</ref>. In deren VI. Stück fand sich, unmittelbar
                  vor der Besprechung von Van den Drieschs Tragödie „Absalon“, eine ausführliche,
                  überwiegend ablehnende Rezension zu GEs „Diploma Caroli Magni“: Abgesonderte
                  bibliothec (1718) 472–528. Wie BP allerdings aus diesem Text einen Hinweis auf
                  eine Veröffentlichung von „nescio quae Theodisca“ durch GE entnommen haben könnte,
                  ist kaum nachzuvollziehen, sofern sich seine Vermutung nicht auf den letzten Satz
                  der Rezension bezieht, in dem „des herrn autoris ausführliches teutsches werck, so
                  er von diesem themate zu schreiben versprochen“, erwähnt wird: ebd. 528. Dies
                  müsste BP entweder flüchtig gelesen und missverstanden haben, oder er müsste hier
                  entgegen seiner sonstigen durchgehenden Gewohnheit mit „Theodisca“ ein Werk in
                  deutscher Sprache, nicht eines über Fragen der altdeutschen Philologie meinen.
                  Wohl in Reaktion auf diese Worte BPs hielt GE im Folgebrief fest, selbst nichts
                  zur Etymologie veröffentlicht zu haben: vgl. <ref type="letter" target="letter:981">981</ref>
                  <ref target="letter:981#seg9">9</ref>. In der weiters zu Halle erschienenen „Vermischten bibliothec“ finden
                  sich im Jahr 1718 keine Hinweise auf eine Nennung von GE.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> coniuge</mentioned>
            <p>BP wusste von einer Ehefrau GEs wohl nur durch die
                  beiläufige Erwähnung in <ref type="letter" target="letter:959">959</ref> <ref target="letter:959#seg2">2</ref>. Bald nach seiner
                  Berufung als Professor an die Universität Helmstedt hatte GE 1707 Rosina Elisabeth
                  Gerthum geheiratet. Zu ihrer Herkunft liegen widersprüchliche Angaben vor;
                  insbesondere wurde behauptet, sie sei die uneheliche Tochter eines Grafen von der
                  Lippe mit der Ehefrau eines Bäckers zu Holzminden gewesen: <rs type="bibl" ref="bibl:14716">Harenberg, Anecdota</rs> 152. Dieselbe Quelle erwähnt hingegen
                  keine Verwandtschaft, wie sie aus den Worten GEs in <ref type="letter" target="letter:959">959</ref>
                  <ref target="letter:959#seg2">2</ref> hervorzugehen scheint, mit der Ehefrau des Herzogs Rudolf August, Rosine
                  Elisabeth Menthe, die jedenfalls als Taufpatin anzunehmen ist; die Nennung von
                  Holzminden mag auf einer Verwechslung mit Minden, der Heimat der Familie Menthe,
                  beruhen. Rosina Elisabeth scheint eine beträchtliche Mitgift in die Ehe
                  eingebracht zu haben; in der biographischen Literatur zu GE ist ihr allerdings
                  auch häufig eine Mitschuld an dessen beständigen finanziellen Schwierigkeiten
                  zugeschrieben worden. Sie starb etwa ein Jahr vor ihrem Ehemann am 25. März 1729.
                  Zu ihr vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15142">Benz, Eckhart</rs> 138, 143, 145,
                  153; <rs type="bibl" ref="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> VII, XIII f., XVIII,
                  XXII.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Clarissimo et eruditissimo domino Joanni Georgio Eckardo amico maximo pater Bernardus Pez salutem dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Immenso me nuper gaudio complevisti, dum spem quandam te in his oris videndi complectendique fecisti. O auream horam, quae nostris te complexibus inseret! Ita tibi Superi omnes pulcherrimum hunc erga nos animum servent faxintque quamprimum ambos votorum compotes. Nos certe te sic amamus et colimus, ut magis nequeamus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">De Radberti libro De fide, spe et charitate, quem Brunswici meis curis destinasti, maximas tibi ago habeoque gratias, habiturus longe ampliores, dum etiam obtinuero, quod utinam brevi fiat! Forte enim adhuc primo volumini poterit inseri non sine perenni testimonio grati erga te animi mei. Via et modus fasciculum inde Augustam perferendi haud satis mihi probatur multas ob causas. Omnium fors certissimus modus fuerit, si Lipsiam ad dominum <anchor xml:id="n1"/>Gledischium<anchor xml:id="n1e"/>  miseris optimumque et mihi amicum virum monueris, ut rem ad me curet. Plura is mihi quotannis mittit via adeo brevi et expedita, ut petita intra 14 dies consequar. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quod si tamen se occasio offerret fasciculum Norimbergam mittendi, eum cum eodem mandato inscribes celebri hic bibliopolae <anchor xml:id="n2"/>Conrado Monath<anchor xml:id="n2e"/>, quocum multa mihi negotia litteraria esse consueverunt. Obsecro, scribe, cuiusmodi apud te sint isthaec consilia mea. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">De Helmstadiensibus nostris eheu! quae narras? Vix non lacrimis tuam <pb n="1v"/> epistolam infudi, tantum dolui et ingemui. Sed de huius mali origine alias ad te scribam. Ego indidem nullum adhuc responsum extundere potui ad iteratas epistolas meas, quibus rogavi, ut scriptorum suorum catalogum Bibliothecae meae inserendum mecum communicarent. Nempe utramque apud catholicos Germanos paginam facit theologia et philosophia scholastica, caetera pleraque studia negliguntur, historia praesertim litteraria etc., non sine incredibili ecclesiae damno. Caeterum noli credere monachos nostros adeo otiosos esse, uti quidam vestratium putant. Nimirum monasticae vitae munia tam multiplicia continuaque sunt, ut vix restent vires corporis gravioribus litteris vehementius instandi. Si aliquot diebus hanc vitam nobiscum viveres, longe aliter de delitiis nostris sentires. <anchor xml:id="n3"/>Monachus, etiam omnibus commodis circumfusus, cruci tamen affixus est semper; quod etsi captu difficili sit homini uxorem habenti et arbitrio suo cuncta moderanti, vero tamen verius est. Splendent exterius nostri muri; sed alia omnia intus<anchor xml:id="n3e"/>. Sed quorsum ista, in huius praesertim horulae angustia? Nempe ut non nihil tuum, mi amicissime Ekarde, stomachum, quem nostrorum vel vera vel putata tantum incuria concitavit, componerem. <pb n="2r"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5"><anchor xml:id="n4"/>Glossariolum<anchor xml:id="n4e"/> Latino-Theodiscum ex diversis codicibus a me tui amore corrasum et illustrissimo domino de Huldenberg commendatum utique iam acceperis. Id subsecutum nuperrime est patris Hieronymi commentariolus, quo non solum voluminis sui <choice><sic>primo</sic><corr>primi</corr></choice> De rerum Austriacarum scriptoribus contenta percenset accurate, sed etiam ea ex veteribus his et ineditis monumentis omnia diligentissime complectitur, quae<del ana="#after">illus</del> serenissimae domus vestrae historiam illustrent. Haec, eruditissime domine, benevolo animo a fratre ut accipias, rogo. Est is vir iuvenis adhuc, 34. annum agens, et in egregiis his studiis indefessus, sed prope omni eheu aliorum ope destitutus; immo, quod deplorare satis nemo potest, ne ea quidem ei suppetunt, quibus necessarios ad haec studia libros coemat. Me unum respicit, munificentia potentissimi regis vestri iam opulentum et Croeso ditiorem. Itaque res nobis communes sunt et amore mutuo studiorumque<del ana="#after">p</del> similitudine beate vivimus. Porro fratris fasciculum supra dicto domino de Huldenberg itidem commisi. Acta <sic>Hatmuodae</sic> certissime in primo meo tomo habebis, qui ad diem sancto Michaeli sacrum sub prelo sudare occipiet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Te nescio quae Theodisca nuper edidisse ex <anchor xml:id="n5"/>Bibliotheca Hallensi<anchor xml:id="n5e"/> didici. Ea ut habeam, nullam non operam dabo. Vale, vir summe, cum praenobili<anchor xml:id="n6"/> coniuge<anchor xml:id="n6e"/> tua, quam ut Deus tuo solatio servet, de caelo precor.</ab>
         <closer>Mellicii 7. Augusti 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>