<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="820" xml:id="pez-0820">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Roman Krinner an Bernhard und Hieronymus Pez. 1717-09-12. Tegernsee.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">820</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Der Brief ist im unmittelbaren Anschluss an die als Beilage geführte Abschrift aus der „Exhortatio“ von Christian Tesenbacher auf demselben Blatt geschrieben.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>StiB Melk, Cod. 395, 546.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Roman Krinner</persName>
               <date when="1717-09-12">1717-09-12</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard und Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:818"/>
               <ptr type="next" target="letter:832"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:819"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:818"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:819"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e5403">Bernhard von Waging</term>
            <term ref="index:d14380e10929">Eichstätt</term>
            <term ref="index:d14380e20487">Johannes von Eych</term>
            <term ref="index:d14380e20495">Johannes von Eych ; Epistola impugnatoria Speculi pastorum. Ms. Tegernsee</term>
            <term ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</term>
            <term ref="index:d14380e42111">Tegernsee</term>
            <term ref="index:d14380e42270">Tegernsee ; Bibliothek ; Johannes von Eych, Epistola impugnatoria Speculi pastorum.
         Ms</term>
            <term ref="index:d14380e42401">Tegernsee ; Bibliothek ; Tesenbacher, Exhortatio ad fratres iuniores in Ebersberg
         professos. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e42588">Tesenbacher, Christian ; Exhortatio ad fratres iuniores in Ebersberg professos. Ms.
         Tegernsee</term>
            <term ref="index:d14380e42596">Tesenbacher, Christian ; Exhortatio ad fratres iuniores in Ebersberg professos. Ms.
         Tegernsee ; Auszug von Roman Krinner. Ms</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">RKr hat viele Stunden, ja Tage benötigt, um von der durchaus einer Publikation werten „<rs ref="index:d14380e42588">Exhortatio ad fratres iuniores in Ebersberg</rs>“ (von Christian
               Tesenbacher), die in einer alten Handschrift in fast völlig unlesbarer Schrift überliefert ist, auch nur
               ein wenig dem Sinn nach zu <rs ref="index:d14380e42596">entziffern</rs>. Mehr war ihm trotz vieler Mühen
               nicht möglich, und er ist überzeugt, dass auch keiner seiner Mitbrüder die Schrift besser lesen könnte.
               Er will aber weitere Versuche unternehmen und so viel mitteilen, wie er kann.</p>
            <p corresp="#seg2">Aus einem anderen Codex verbleibt noch der mehrere Quaternionen lange Brief des <rs ref="index:d14380e20487">Johannes von Eych</rs>, Bischofs von <rs ref="index:d14380e10929">Eichstätt</rs>, an den <rs ref="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> <rs ref="index:d14380e5403">Bernhard von Waging</rs> („<rs ref="index:d14380e20495">Epistola impugnatoria Speculi
                  pastorum</rs>“?) abzuschreiben. RKr will auch dies im Lauf der Zeit erledigen. Er bittet BP und HP,
               inzwischen das, was er vorzulegen hat, wohlwollend aufzunehmen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Exhortatio</mentioned>
            <p>Es handelt sich um den 1478 verfassten Brieftraktat
                  Christian Tesenbachers an die Mönche von Ebersberg über die Anforderungen des
                  Klosterlebens und die Lektüre. Die einzig bekannte Überlieferung und somit die
                  vermutliche Vorlage RKrs befindet sich in dem Codex BStB München, clm 19032,
                  386r–397r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19036">Redlich, Tegernsee</rs> 59; <rs type="bibl" ref="bibl:20456">Worstbrock, Tesenpacher</rs> col. 715. Die
                  Wiedergabe durch RKr umfasst lediglich den Prolog und die ersten Sätze des
                  Haupttextes. Sie ist erhalten in StiB Melk, Cod. 395, 545f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 83.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>epistola ... Joannis Eystettensis</mentioned>
            <p>Zu Johannes von Eych: <rs type="bibl" ref="bibl:18094">Machilek, Inquisitionsverfahren</rs> 434–436; <rs type="bibl" ref="bibl:19068">Reiter, Johann von Eych</rs>. Die Angabe über die
                  Länge des Textes spricht dafür, dass hier der Brieftraktat „Epistola impugnatoria
                  Speculi pastorum“ von 1462 gemeint ist; zu diesem und zu der Kontroverse, in deren
                  Rahmen er entstand, sowie zu BStB München, clm 18548b, als wahrscheinlicher
                  Vorlage vgl. <ref type="letter" target="letter:834">834</ref> <ref target="letter:834#seg4">4</ref>. – Nicht identifiziert werden
                  kann die Erwähnung hier mit einer Abschrift von fünf kürzeren Briefen Johanns von
                  Eych an Bernhard von Waging, die ebenfalls von RKr angefertigt wurde. Diese
                  Abschrift ist überliefert in StiB Melk, Cod. 395, 577–589; als Vorlage hierfür
                  dürfte aufgrund der Auswahl und Reihenfolge der wiedergegebenen Briefe BStB
                  München, clm 18548b, 1r und 100r–101v, eher anzunehmen sein als BStB München, clm
                  19697, 76v–79r. Letzteres vermutet <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 84. Zum Inhalt beider Codices vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 177, 270; <rs type="bibl" ref="bibl:19068">Reiter, Johann von Eych</rs> col. 593f. (jedoch mit irrigen
                  Signaturen „clm 19679“ respektive „clm 15548b“). Auf die Abschrift der Briefe
                  durch RKr folgt, auf derselben Seite anschließend, eine sichtlich von ihm selbst
                  ausgearbeitete biographische Skizze „Epitome super Bernardum de Waging“, die an
                  ihrem Ende mit 19. Juli 1717 datiert ist. Dieses Datum darf daher auch als
                  Terminus ante quem für die Briefabschriften selbst gelten.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16512">
            <title type="short">Glassner, Handschriften</title>
            <biblScope>83</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1v"/> Plurimum reverendi religiosissimi praeclari et amandissimi viri Bernarde et Hieronyme etc.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Plures horas, imo aliquot dies impendi, ut ex vix legibili charactere, quo haec typis digna <anchor xml:id="n1"/>Exhortatio<anchor xml:id="n1e"/> in antiquissimo codice descripta est, ex sensu saltem aliquid colligerem. Et plura certe, adhibito etiam omni conatu et studio, non potui extorquere; imo neque ista, credo, quod ullus omnium confratrum meorum potuisset legere aut conbinare, ut adeo aetati nostrae illegibilis huius antiquitatis scriptura accidat. Sed tamen adhuc tentabo vires, et si quid porro in sensu exinde potuero colligere, non deero totam <sic>Exhorationem</sic> communicare. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ex alio codice restat adhuc una epistola aliquot quaterniones longa celsissimi episcopi <add place="above">Joannis</add> Eystettensis ad venerabilem Bernardum Bäging nostrum, quam etiam successu temporis describam et mittam. Quae interim accipienda hic et inpraesentiarum veniunt, viri optimi, aequi bonique habete et valete.</ab>
         <closer>Ex Tegernsee 12. Septembris 1717.</closer>
         <closer>Pater Romanus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>