<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">891 Johann Georg Eckhart an Bernhard Pez. 1718-01-27. Hannover.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">891</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 58 (nennt
                     den Brief nicht, gibt aber Teile des Inhalts wieder)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>ÖNB 36/49-1.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
               <date when="1718-01-27">1718-01-27</date>
               <placeName>Hannover</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">886</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">911</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">912</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">915</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e50740">Nach seiner Rückkehr aus Lüneburg hat GE die Wolfenbütteler Handschrift mit zwei Texten Bennos von Meißen (recte: Hugo von Bologna, „Rationes dictandi“; Pseudo-Benno von Meißen, „Expositiones in Evangelia“) erhalten; da man in Wolfenbüttel aber nicht lange darauf verzichten will und GE den Codex daher nicht an <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermitteln kann, lässt er die Werke von einem Schreiber (Heinrich Flachbert) kopieren, der die Fertigstellung innerhalb einer Woche verspricht. Diese Abschrift will GE dann selbst kollationieren.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e50742">GE ist sehr interessiert daran, die Briefe Herzog Welfs VI. (aus der Tegernseer Briefsammlung des 12. Jahrhunderts) zu sehen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e50744">GE fragt, ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> in Wien über Mittelsmänner verfügt, da er sich für eine Handschrift der Hofbibliothek mit einem Werk des Wolfram von Eschenbach über die Besetzung des Heiligen Landes durch Gottfried von Bouillon (recte: Anonymus, „Kreuzfahrt des Landgrafen Ludwig des Frommen von Thüringen“) interessiert, die Peter Lambeck im zweiten Band seiner „Commentarii“ erwähnt. GE würde gerne eine Abschrift davon beziehen, sofern es sich nicht um ein überaus weitschweifiges Werk handelt, und will für die dabei anfallenden Kosten aufkommen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e50746">GE bereitet nämlich eine Arbeit „Gesta Dei per Germanos“ vor, eine Sammlung mittelalterlicher Schriften über die Kreuzzüge der Deutschen. Er verfügt über mehrere Inedita, die Jacques Bongars (in dessen „Gesta Dei per Francos“) entgangen sind. Davon nennt er die „Historia regum Terrae Sanctae“ und „Historia Damiatina“ des Oliver von Paderborn sowie das Werk „De amissione Terrae Sanctae“ eines anonymen deutschsprachigen Dichters (recte: Auszug aus Ottokar von Steiermark, „Steirische Reimchronik“). Dem Letzteren will GE das aus Wien zu beziehende Gedicht voranstellen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e50748">Der Briefverkehr <rs type="person" role="sender">BPs</rs> mit GE soll über den hannoverschen Gesandten Daniel Erasmi Freiherrn von Huldenberg abgewickelt werden.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e50750">Die von GE jüngst veröffentlichte Streitschrift „Diploma Caroli Magni“ hat bei den Antwerpener Jesuiten (Bollandisten) Beifall gefunden. GE wünscht sich auch ein Urteil <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und wartet auf eine günstige Gelegenheit zur Sendung.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e50752">Soeben hat GE eine Einladung von dem gebildeten und wohlhabenden Theodor Hase aus Bremen (zur Mitarbeit an der „Bibliotheca historico-philologico-theologica“?) erhalten, welche er an <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiterreicht. Er schließt mit einer Entschuldigung für seine Eile.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e50754">In einem Nachsatz ersucht GE darum, ihm die Bekanntschaft des kaiserlichen Hofbibliothekspräfekten Johann Benedikt Gentilotti zu vermitteln.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Vir maxime reverende atque celeberrime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e50774">Luneburgo reversus Guelfenbyti recepi codicem, cui inserta Bennonis episcopi opuscula gemina. Codice hoc <seg type="lemma" corresp="#d3e50813">Guelfenbytani non adeo diu carere possunt</seg>; unde coactus de transmittendo illo consilium muto. Tradidi autem iam<seg type="lemma" corresp="#d3e50819"> scribae</seg> in his exercitato, qui descriptionem intra octiduum mihi promittit. Ipse eam conferam cum autographo, ut accurate<note place="foot" xml:id="d3e50776">	Korrigiert aus <hi rend="italic">d</hi>.</note> factam certus esse possis. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e50782"><seg type="lemma" corresp="#d3e50823">Guelfi illas epistolas</seg> etiam atque etiam videre cupio. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e50784">Tibi, vir <seg type="lemma" corresp="#d3e50829">maxime reverende</seg>, amici sine dubio erunt Viennae. Est in bibliotheca augusta codex, qui continet<seg type="lemma" corresp="#d3e50835"> Eschenbachi poetae Germanici Germanicum opus De occupatione Terrae Sanctae per Godefridum Bullionensem. Lambecius eius libro secundo Bibliothecae meminit. Si non adeo diffusum opus</seg> esset, vellem apographum eius habere et <pb n="1v"/> sumptus descriptionis accuratae lubentissime multis cum gratiis refunderem. Si quid potes, quaeso, mihi non desis. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e50788">Paro enim, ut hoc sub rosa dicam, <seg type="lemma" corresp="#d3e50843">Gesta Dei per Germanos</seg> sive Scriptores, qui de expeditionibus cruciatis Germanorum scripserunt. Et nactus sum inedita huius generis plura, quae Bongarsius non vidit. Praecipuum opus est <seg type="lemma" corresp="#d3e50849">Oliverii Coloniensis De regibus</seg> Terrae Sanctae et aliud eiusdem <seg type="lemma" corresp="#d3e50853">De obsidione et captione Damiatae</seg>, utrumque hactenus anecdotum.<seg type="lemma" corresp="#d3e50857"> De amissione</seg> Terrae Sanctae habeo poetae Germanici anonymi opus; cui quidem illud Eschenbachii poema praemittere vellem. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e50790">Litteras ad me si legato nostro domino de Huldenberg tradi curabis, recte ad me venient. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e50792">Crisin, quam nuper edidi, diplomatis Osnabrugensis de scholis Graecis et Latinis approbarunt<note place="foot" xml:id="d3e50794">	Korrigiert aus <hi rend="italic">apud</hi>.</note> Socii Jesu Antwerpienses. Vellem et tuum de ea iudicium audire, si quidem illam <seg type="lemma" corresp="#d3e50871">transmittendi occasio</seg> esset. <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e50802">Hoc ipso momento Brema mihi mittitur inclusa invitatio. Reverendissimus <seg type="lemma" corresp="#d3e50875">Hasaeus</seg> non parum eruditionis et multum pecuniae habet, poterit utilia quaedam praestare. Sed festinationi meae veniam hac vice dabis et favebis</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Maxime reverendi nominis tui cultori devoto Joanni Georgio Eccardo.</p>
            <p xml:space="preserve">Hanoverae die 27. Januarii 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e50810">Poterisne mihi conciliare amicitiam domini de Gentilotti bibliothecarii caesarei?</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e50813">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Guelfenbytani ... carere possunt</label><p>Zu dem Leihevorgang finden sich mehrere Belege in der Korrespondenz GEs. In einem Schreiben aus Wolfenbüttel ohne Datum und Unterschrift lässt der dortige Bibliothekar Lorenz Hertel ausrichten, dass er noch keinen Ausleiheschein für die Handschrift erhalten hat und um einen solchen bittet: HStA Hannover, Hann. 93 177, 47r–v. In einem Brief Hertels vom 15. April 1718 wird die Rückstellung des Codex bestätigt: ebd., 48r–49v.</p></note>
            <note xml:id="d3e50819">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> scribae</label><p>Aufgrund der namentlichen Nennung in <ref type="letter"
                     >912</ref> &lt;12&gt; ist dieser Kopist als Heinrich Flachbert zu
                  identifizieren. Er lässt sich 1710 als Schreiber bei der Vorbereitung der
                  „Scriptores rerum Brunsvicensium“ und 1717 als Katalogist der königlichen
                  Bibliothek nachweisen, schied jedoch 1718 oder 1719 hier aus und war in der Zeit
                  von 1725 bis 1728 als Gehilfe des Bürgermeisters Christian Ulrich Grupen an der
                  Neuordnung des Stadtarchivs zu Hannover beteiligt. Während dieser gesamten Zeit
                  wurde Flachbert durchgehend als Student bezeichnet: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16024">Eckert, Scriptores</rs> 48, 108; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18636">Ohnsorge, Bibliothek</rs> 34; <rs type="bibl" key="bibl:19832"
                     >Studtmann, Flachsbarth</rs>. – Nach der Übernahme der Funktionen Gottfried
                  Wilhelm Leibniz’ als Historiograph und Bibliothekar war GE bewilligt worden, neben
                  dem bereits tätigen Flachbert noch zwei Schreibkräfte und einen Kupferstecher zu
                  beschäftigen: <rs type="bibl" key="bibl:18636">Ohnsorge, Bibliothek</rs> 34; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15904">Doebner, Leibnizens Briefwechsel</rs> 372–376.
                  In der Amtszeit GEs erhöhte sich die Zahl der Schreiber auf drei: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15144">Benz, Historiker um Leibniz</rs> 155. Auch in den Sammlungen
                  zu GEs etymologischem Wörterbuch ist die Hand eines Schreibers festzustellen, wohl
                  eines Studenten: <rs type="bibl" key="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> 138f.
                  Daniel Eberhard Baring, der anscheinend die Aufgaben Flachberts unter GE übernahm,
                  dürfte schon bald nach dem Zeitpunkt dieses Briefes angestellt worden sein, wie
                  ein Brief Barings vom 2. Mai 1721 nahelegt: „Ich habe nun schon drey jahre in
                  Hannover bey königlicher bibliothek zu subsistieren das gluck gehabt, und haben
                  mir meine parerga das erste brodt gegeben, und so Gott will, werde mit der zeit
                  alß secretaire von königlicher bibliothek wohl bestellet werden“ (SUB Göttingen,
                  Cod. ms. philos. 143, 7r–8v).</p></note>
            <note xml:id="d3e50823">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Guelfi illas epistolas</label><p> Es ist anzunehmen, dass GE zu diesem Zeitpunkt weder BPs Brief 886 vom 20. Januar 1718 noch die mit diesem versendeten Stücke erhalten hatte. Auch die Bitte GEs in &lt;6&gt; lässt dies erkennen.</p></note>
            <note xml:id="d3e50829">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>maxime reverende</label><p>Die Anrede in dieser Form war für katholische Geistliche kaum üblich, trat jedoch im protestantischen Bereich auf.</p></note>
            <note xml:id="d3e50835">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Eschenbachi ... opus</label><p> Das Werk, eine deutschsprachige Dichtung über
                  die Teilnahme des Landgrafen Ludwig III. von Thüringen am Dritten Kreuzzug, ist in
                  einer einzigen Handschrift überliefert: ÖNB, Cod. 2737. Die Zuschreibung an
                  Wolfram von Eschenbach beruhte auf einer Notiz aus dem 16. Jh. in diesem Codex;
                  bereits Johann Benedikt Gentilotti bezeichnete sie in seinem Handschriftenkatalog
                  als unrichtig, diese Erkenntnis wurde aber erst Jahrzehnte später publiziert: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15814">Delorme, Croisade</rs> 1 36; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16668">Groll, Landgraf Ludwigs Kreuzfahrt</rs> 3–5; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18536">Naumann, Einleitung</rs> 179f. Freilich ist die Dichtung
                  stilistisch an jene Wolframs angelehnt: <rs type="bibl" key="bibl:18536">Naumann,
                     Einleitung</rs> 191f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15626">Cieslik, Landgraf
                     Ludwigs Kreuzfahrt</rs> 63. Zu einer Weitergabe an GE kam es anscheinend
                  nicht.</p></note>
            <note xml:id="d3e50839">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Lambecius ... meminit</label><p><rs type="bibl" key="bibl:36516">Lambeck,
                     Commentarii 2</rs> 980.</p></note>
            <note xml:id="d3e50843">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Gesta Dei per Germanos</label><p>Fast wortgleich hatte GE dieses Vorhaben in
                  einem Brief an Lodovico Antonio Muratori vom 2. Juli 1717 angekündigt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18146">Marri–Lieber–Weyers, Muratori und Deutschland</rs>
                  80–82 Nr. 2. In dieser Gestalt wurde es nicht realisiert, doch edierte GE
                  zumindest einige der dafür vorgesehenen Texte später im „Corpus historicum“: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17174">Hoogeweg, Schriften</rs> CLXXIX; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18146">Marri–Lieber–Weyers, Muratori und Deutschland</rs>
                  57. </p></note>
            <note xml:id="d3e50849">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Oliverii ... De regibus</label><p>Oliver von Paderborn, Domscholaster zu Köln
                  und später Bischof von Paderborn, wirkte als Kreuzzugsprediger und nahm auch
                  selbst am Fünften Kreuzzug teil: <rs type="bibl" key="bibl:17174">Hoogeweg,
                     Schriften</rs> XXVII–XXXV; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18222">Mayer,
                     Kreuzzüge</rs> 192, 195, 197f.; <rs type="bibl" key="bibl:18858">Pixton,
                     Anwerbung</rs> 169f., 174, 176f., 180, 182, 184–187. Er berichtete darüber in
                  seinen Werken „Descriptio Terrae Sanctae“, „Historia de ortu Jerusalem et eius
                  variis eventibus“, „Historia regum Terrae Sanctae“ und „Historia Damiatina“. Zur
                  „Historia regum“ vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17174">Hoogeweg, Schriften</rs>
                  LXXXIX–CXXXIX. GE druckte sie nach der vermutlich ältesten Handschrift, die aus
                  dem Besitz des Stadtphysikus zu Münster Bernhard Rottendorf über die Bibliothek
                  des Paderborner Bischofs Ferdinand von Fürstenberg an das Kloster St. Ludgeri zu
                  Helmstedt gelangt war und GE von Propst Robert Verbockhorst zur Verfügung gestellt
                  wurde: <rs type="bibl" key="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs> 2 col.
                  1355–1396. Zu Verbockhorst vgl. <ref type="letter">959</ref> &lt;4&gt;. Dieser
                  Codex befindet sich heute in Hannover: GWLB Hannover, Ms XXXVII 1807; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16830">Härtel–Ekowski, Handschriften 2</rs> 277f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17174">Hoogeweg, Schriften</rs> LXX–LXXII. Nicht
                  nachvollziehbar ist Hermann Hoogewegs Angabe, GE habe stattdessen eine Abschrift
                  Rottendorfs benutzt, zumal GEs Vorbemerkung, auf die sich Hoogeweg beruft,
                  eindeutig von der mittelalterlichen Pergamenthandschrift spricht: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs> 2, Benevolo lectori (unpag.)
                  ad Nr. VI–VII; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17174">Hoogeweg, Schriften</rs>
                  CLXXIX. </p></note>
            <note xml:id="d3e50853">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>De obsidione et captione Damiatae</label><p> Zum Feldzug gegen die Stadt
                  Damietta in Ägypten von 1218 bis 1221 vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15932"
                     >Donovan, Pelagius</rs> 38–97; <rs type="bibl" key="bibl:17172">Hoogeweg,
                     Kreuzzug</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18222">Mayer, Kreuzzüge</rs> 195–203.
                  Zur „Historia Damiatina“ vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17174">Hoogeweg,
                     Schriften</rs> CXL–CLXX. Sie wurde von GE nach demselben Codex ediert, den er
                  auch für die „Historia regum“ heranzog: <rs type="bibl" key="bibl:14696">Eckhart,
                     Corpus historicum</rs> 2 col. 1397–1450. Dass ein Teil des Textes einer
                  früheren Redaktion als vermeintlich drittes Buch der „Historia Orientalis“ des
                  Jakob von Vitry bereits von Bongars publiziert worden war, wusste GE zum Zeitpunkt
                  seiner Edition: <rs type="bibl" key="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs>
                  2, Benevolo lectori (unpag.) ad Nr. VI–VII; vgl. Bongars, Gesta Dei per Francos
                  1/2 1129–1145. Der von ihm deshalb gegen Jakob von Vitry erhobene Vorwurf des
                  Plagiats ist freilich ungerechtfertigt, weil der Irrtum erst in dem neuzeitlichen
                  Druck Jakob Gretsers angelegt war, welchen Bongars übernommen hatte: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17174">Hoogeweg, Schriften</rs> LXXIII f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20504">Zarncke, Oliver’s Historia Damiatina</rs>
                  144–147.</p></note>
            <note xml:id="d3e50857">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> De amissione</label> Es handelt sich um eine auszugsweise Überlieferung der
               „Steirischen Reimchronik“ des Ottokar von Steiermark in einer Handschrift des 15.
               Jh., die aus dem Besitz des Sebastian Tengnagel über Marquard Gude nach Wolfenbüttel
               gelangt war: heute HAB Wolfenbüttel, Cod. Gud. Lat. 291 4<hi rend="superscript"
                  >o</hi><p>; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17580">Köhler–Milchsack,
                     Handschriften</rs> 231f.; <rs type="bibl" key="bibl:18000">Liebertz-Grün,
                     Mittelalter</rs> 106. Der Text wurde von GE unter der Bezeichnung „Poema
                  Germanicum vetus de amissione Terrae Sanctae“ gedruckt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs> 2 col. 1455–1576.</p></note>
            <note xml:id="d3e50864">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>approbarunt ... Antwerpienses</label><p> Zum Osnabrücker Urkundenstreit vgl.
                     <ref type="letter">870</ref> &lt;7&gt;. Die Bollandisten waren schon im 17. Jh.
                  in diese Affäre verwickelt worden; nachdem er sich zunächst öffentlich gegen die
                  Echtheit der umstrittenen Urkunden ausgesprochen hatte, war Daniel Papebroch durch
                  Bischof Ferdinand von Fürstenberg bewogen worden, seine Meinung zu ändern und
                  sogar eine entsprechende Bestätigung auszustellen: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 622; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17790">Lahrkamp, Fürstenberg</rs> 392f. Die nach seiner Flucht aus
                  Hannover beschlagnahmten Papiere GEs enthalten umfangreiche Korrespondenz zum
                  Osnabrücker Streit, besonders mit Polycarp Leyser: HStA Hannover, Hann. 93 179,
                  36r–79v. In demselben Bestand findet sich auch ein Briefwechsel mit dem
                  Bollandisten Jean-Baptiste Du Sollier. In zwei Briefen vom 3. Januar und 7. März
                  1718 drückt dieser im eigenen Namen sowie in dem seines Mitbruders Conrad Janning
                  seine Wertschätzung für die zugesendete Schrift „Diploma Caroli Magni“ aus: ebd.
                  67r–68v, 71r–72v. Ähnlich wie hier an BP meldete GE diese Billigung etwa zur
                  gleichen Zeit brieflich an Mathurin Veyssière de La Croze in Berlin: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 623. Die
                  erhaltene Korrespondenz mit Du Sollier umfasst insgesamt neben den erwähnten
                  Stücken noch ein Konzept GEs vom 12. April sowie ein weiteres Schreiben Du
                  Solliers vom 25. April 1718: ebd. 73r–74v, 75r–76v. Die Osnabrücker Angelegenheit
                  spielt insgesamt darin nur eine Nebenrolle neben Themen wie Otto von Bamberg oder
                  der Genealogie Etichos. Später präzisierte Du Sollier in mehreren Briefen an
                  Johann Friedrich Schannat, dass er die Verdienste GEs zwar anerkenne, aber nicht
                  in dem Streit Partei ergreifen wolle: <rs type="bibl" key="bibl:16754">Halkin,
                     Lettres</rs> 237–240 Nr. I–II; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz,
                     Zwischen Tradition und Kritik</rs> 623. – Auch sonst spielt dieser Streit in
                  GEs Briefwechseln der Jahre 1717 bis 1723 eine wiederkehrende Rolle; vornehmlich
                  um ihn kreisten die Korrespondenz mit Hermann Adolph Meinders zu Halle in
                  Westfalen sowie jene mit dem osnabrückischen Kanzler Christian Wilhelm von Eyben:
                  GWLB Hannover, Ms XLII 1909, Fasz. Meinders; SUB Göttingen, Cod. ms. philos. 135,
                  137r–142v. </p></note>
            <note xml:id="d3e50871">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>transmittendi occasio</label><p>GE hatte mit 870 bereits einen Teil des Textes
                  versendet: vgl. <ref type="letter">870 </ref>&lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e50875">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Hasaeus</label><p>Die zwei erhaltenen Briefe von Theodor Hase an GE stammen
                  vom 10. Juni 1718 und vom 23. Mai eines wegen Beschädigung des Originals nicht
                  sicher zu bestimmenden Jahres, aufgrund des Briefinhalts wahrscheinlich ebenfalls
                  1718: HStA Hannover, Hann. 93 179, 144r–145v, 146r–v. Weiters findet sich noch ein
                  undatierter, GE betreffender Ausschnitt aus einem Schreiben Hases an „Noltenius“,
                  wohl Johann Friedrich Nolte: ebd. 147r–v. In diesen Briefen kommt wiederholt die
                  Einsendung von Beiträgen GEs zu der von Hase und Friedrich Adolph Lampe
                  herausgegebenen, eben begonnenen Zeitschrift „Bibliotheca
                  historico-philologico-theologica“ zur Sprache; auf Mitarbeit an dieser mag sich
                  auch die hier als Beilage angekündigte Einladung bezogen haben, die in Melk nicht
                  feststellbar ist. Von Beiträgen für dieses Journal spricht GE auch später in zwei
                  Schreiben an BP von 1719: II, 378r–379v, 380r–381v. Zu Hase vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16098">Engelsing, Bürger als Leser</rs> 91f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19180">Rotermund, Lexikon</rs> 1 175–181; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20162">Wagenmann, Hase</rs>. Zu der Zeitschrift vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16100">Engelsing, Presse</rs> col. 1513–1519; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17492">Kirchner, Bibliographie 1</rs> 111; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19432">Schmidt, Virtuelle Büchersäle</rs> 133f., 278f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>