<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">817 Bernhard und Hieronymus Pez an Valentin Larson. 1717-09-06. Regensburg.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">817</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20212">Wallnig–Winkler, Peregrinatio</rs>
                     165</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">755r–756v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard und Hieronymus Pez</persName>
               <date when="1717-09-06">1717-09-06</date>
               <placeName>Regensburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Valentin Larson</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">804</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">813</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">816</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e40717">Die Reise von München nach Freising hat ein erfreuliches Ergebnis erbracht. Der Zugang zur dortigen Dombibliothek musste erstritten werden <ref type="letter">803</ref>, doch schließlich hat Dekan Johann Heinrich Franz Graf Hohenwaldeck und Maxlrain BP und HP freundlich empfangen. Die Bibliothek enthält rund 200 alte und qualitätvolle Handschriften, darunter aber wenig Ungedrucktes. Am bedeutendsten ist eine Handschrift mit Werken des Rather, Mönchs von Lobbes und dann Bischofs von Verona, aus dem 9. Jahrhundert. Wenn ihm dieser Codex, wie versprochen, zur Verfügung gestellt wird, will BP dessen Inhalte drucken.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e40722">Während des Aufenthaltes in Freising haben BP und HP auch die Bibliotheken von Weihenstephan und Neustift besucht. In Neustift fanden sie keine alten Handschriften vor, wurden jedoch von Abt (recte: Propst) Matthias Widmann freundlich empfangen; in Weihenstephan fanden sie eine beträchtliche Anzahl alter Bücher. Anschließend ging die Reise nach Scheyern, wo die Brüder eine mit neueren Büchern reich bestückte Bibliothek antrafen. An Älterem gibt es dort vor allem die Schriften Konrads von Scheyern aus dem 13. Jahrhundert (siehe Kommentar), von denen allerdings HP für österreichische, BP für benediktinische Betreffe profitieren konnte. Der hochgelehrte Abt Benedikt Meyding schreibt an einem Werk für den Papst gegen die Gallikaner und lud in Anwesenheit der Brüder auch den Indersdorfer Kanonisten Augustin Michel hinzu, welcher auf Anregung des Papstes (Klemens XI.) an einer Widerlegung von Pasquier Quesnel arbeitet („Confutatio infamis libri“). BP ist von Michels Fähigkeiten nicht überzeugt und glaubt nicht, dass seine Schrift den Franzosen eine Erwiderung wert sein wird.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e40724">Aufgrund der Entfernung zwischen Scheyern und Thierhaupten machten die Brüder einen Halt im Frauenkloster Kühbach, wo sie von der Äbtissin Helena von Lerchenfeld freundlich empfangen wurden. Als die Schwestern vom Grund der Reise erfuhren, legten sie den Brüdern den für sie unlesbaren Stiftungsbrief des Klosters, ausgestellt vom heiligen Kaiser Heinrich II., vor. Die Entzifferung und Auslegung durch die Brüder begeisterte die Schwestern.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e40726">Nach dem Mittagessen ging die Reise in Begleitung des Scheyrer Mönches Maximilian Rest weiter nach Thierhaupten, wo sich BP und HP dank des alten Freundes von BP, Abt Benedikt Cherle, wie zu Hause fühlten. Zwei Tage lang durchforsteten sie die für die Verhältnisse des Klosters gut ausgestattete Bibliothek. Die meisten der 100 vorgefundenen Handschriften stammen allerdings aus jüngerer Zeit und enthalten nichts Bemerkenswertes.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e40728">So gelangten BP und HP in das kaum vier Stunden von Thierhaupten entfernte Augsburg, eine große und schöne Stadt, im Hinblick auf Zahl und Aussehen der Häuser ebenso wie durch die Freundlichkeit ihrer Bewohner. Die Brüder wurden in St. Ulrich und Afra von Abt Willibald Popp herzlich aufgenommen. In der mit guten gedruckten wie ungedruckten Werken gefüllten Bibliothek arbeiteten sie bis an die Grenze der Belastbarkeit, doch zu ihrem großen Nutzen. Hinzu kam Material aus der Dombibliothek, zu der ihnen der Domkanoniker und Scholaster Franz Friedrich Freiherr von Wolkenstein-Trostburg Zutritt gewährt hatte. Diese mit alten Handschriften bestückte Bibliothek hat kein Gelehrter bislang gekannt oder durchforstet. Der Besuch der Stadtbibliothek schien nicht der Mühe wert, da BP in Melk über den von Anton Reiser publizierten Handschriftenkatalog („Index manuscriptorum bibliothecae Augustanae“) verfügt. Aus Augsburg hat BP an Abt Berthold Dietmayr wegen eines Mönches von St. Ulrich und Afra geschrieben <ref type="letter">813</ref>, der als Gast nach Melk kommen will, wovon BP aber abrät.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e40733">Nicht verschweigen will BP, dass ihn in Augsburg die von Abt Placidus Mayrhauser von St. Peter zu Salzburg übermittelte „Epistola ad Menkenium“ des „Angelus Fonteius“ erreicht hat. Mayrhauser gab an, diese von dem Salzburger Hofkanzler Johann Franz Gentilotti, dem Bruder des Hofbibliothekspräfekten Johann Benedikt Gentilotti, erhalten zu haben. BP zitiert aus dem Schreiben Mayrhausers <ref type="letter">816</ref>, in welchem dieser vorzieht, die Motive der „Epistola“ nicht anzusprechen. BP hat die Schrift voller Interesse gelesen und bemerkt, dass ihr jegliches Urteil fehlt; seine Meinung über Gentilotti fiel ins Bodenlose. Wie kann man behaupten, dass es sich für einen Katholiken nicht ziemt, Quellen zu publizieren, die nicht die Sache Gregors VII. gegen Heinrich IV. verfechten? Haben denn etwa nicht gute katholische Männer wie Otto von Freising, Konrad von Lichtenau, Cesare Baronio, Jean Mabillon und zahllose andere dasselbe getan, um den Argumenten gegen die eigene Sache besser begegnen zu können? „Fonteius“ will BP verbieten, Briefe des Gegenpapstes Anaklet (II.) zu edieren, obwohl Baronio in den „Annales ecclesiastici“ deren Auffindung in Monte Cassino gefeiert und sie auch gedruckt hat? Was soll zudem die Klage des Katholiken „Fonteius“ gegenüber dem Lutheraner Johann Burkhard Mencke hinsichtlich dieses Editionsvorhabens? Weiß er denn nicht, dass die Lutheraner höchst interessiert an solchen Quellen sind, und dass gewaltige Kontroversen ausbrechen würden, wenn er, BP, solch einem Rat folgte und die Stücke unterdrückte? Schließlich geht es hier nicht um Glaubenssachen, sondern um Fragen der Fakten und der Disziplin (res facti et disciplinae), von welcher man nie Zutreffendes wissen wird, solange man nicht über die Standpunkte beider Seiten verfügt. BP fährt nicht weiter fort und will zusätzliche Argumente, wenn dies erlaubt wird, in seiner Antwortschrift („Dissertatio apologetico-litteraria“) anführen; sie wird „Fonteius“ – also mit Sicherheit den Bibliothekspräfekten Gentilotti – in Verwirrung stürzen, die er aber nicht BP zuzuschreiben haben wird, sondern nur dem eigenen unklugen Drang zum Schreiben und der Maßlosigkeit seines Urteils.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e40738">So standen die Brüder davor, auch die Bibliotheken Schwabens zu durchforsten, zogen dann aber wegen Mangels an Kräften und an Geld, das schneller als erwartet ausgegeben worden war, eine Rückkehr nach Österreich vor, zumal auch noch einige interessante Klöster auf dem Rückweg lagen. Auf der Reise von Augsburg nach Regensburg besuchten sie so Donauwörth und das Benediktinerinnenkloster Holzen, reisten aber, da sie keine alten Schriften vorfanden, unverzüglich weiter. Das letzte Teilstück nach Regensburg legten sie mit einem Schiff auf der Donau zurück. Dass die Entscheidung eine gute war, lehrten sogleich die Schätze der Bibliothek von St. Emmeram. Nach acht Tagen werden die Brüder nun deren Sichtung mit reichem Ertrag abschließen; mit den erhobenen Materialien allein aus dieser Bibliothek kann BP oder einer seiner Mitbrüder vier Bände in Folio herausbringen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e40740">Am selben Tag reisen die Brüder weiter nach Frauenzell, Ober- und Niederaltaich und schließlich nach Vornbach, wo sie ihren schweren Arbeiten ein Ende bereiten werden. Sie wollen die Reise so beschleunigen, dass sie gegen Ende September wieder in Melk eintreffen, wo sie ihrem Abt ausführlicher über ihre Verrichtungen Rechenschaft ablegen wollen. Ihm bitten sie von <rs type="person" key="">VL</rs> empfohlen zu werden.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e40742">In einem Postskriptum gibt BP an, dass allfällige Briefe nach Vornbach oder St. Nikola zu Passau gerichtet werden können.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief wurde von BP geschrieben.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater prior.</p>
            <p xml:space="preserve">Patrone maxime venerande. <seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e40759">Iter nostrum, quod Monachio Frisingam suscepimus, sat laetum eventum habuit. Nam etsi ad cathedralis ecclesiae bibliothecam non sine praevio certamine admissi fuerimus, ea tamen tandem nobis patuit iubente illustrissimo comite de <seg type="lemma" corresp="#d3e40879">Maxelrein decano, qui nos admodum humaniter suscepit. Bibliotheca haec continet codices fere ducentos</seg> antiquissimos et omnes optimae notae; tametsi pauci complectantur<seg type="lemma" corresp="#d3e40885"> opera nondum edita. Rarissimus inter illos est, quo continentur opera nostri Ratherii</seg> ex monacho Laubiensi episcopi Veronensis saeculo circiter nono. Ea certe typis commendabo, si mihi codicis copia, ut promissa fuit, fiet. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e40761">Frisingae dum nos detineremus, bibliothecam quoque monasterii Weihenstephenensis, Frisingensibus muris adsiti, uti et monasterii <seg type="lemma" corresp="#d3e40889">Neocellensis</seg> (Neustifft) lustravimus. In hac nihil veterum codicum, sed insignem<seg type="lemma" corresp="#d3e40895"> reverendissimi abbatis humanitatem</seg>, in illa et humanitatem et non parvam veterum librorum supellectilem deprehendimus. Ex Weihenstephenensi coenobio<note place="foot" xml:id="d3e40763">	Danach durchgestrichen<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Sch.</hi></note><seg type="lemma" corresp="#d3e40899"> Schiram contendimus, ubi instructissimam novis libris bibliothecam</seg> invenimus. Veteres codices pauci erant et plerique a<seg type="lemma" corresp="#d3e40903"> Conrado philosopho</seg> eiusdem loci monacho saeculo decimo tertio exarati. Ex his tamen et pater Hieronymus in rebus Austriacis et ego pro Benedictinis egregie profecimus. Abbas loci doctissimus vir est, qui in subtili quodam<seg type="lemma" corresp="#d3e40907"> opere pro papa</seg> adversus Gallos elaborando versatur. Idem humanissimus abbas nobis praesentibus ad se invitavit <seg type="lemma" corresp="#d3e40911">dominum Michaelem</seg>, celebrem illum canonum doctorem, canonicum Inderstorfensem, qui in Quenelio refutando hortante pontifice totus est. Verum is vir plura promittere posse mihi visus est quam praestare, et quidquid tandem contra Quesnelium scribet, evincere profecto non poterit, ut Gallis dignus videatur, cui respondeant. Sed de his obiter. Ad <pb n="1v"/> iter nostrum referendum redeo. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e40770">Cum Schira Thierhaupto, quod proxime invisere statueramus, longius distaret, <seg type="lemma" corresp="#d3e40915">parthenonem Chiepacensem</seg> media via positum accedere decrevimus. Ibi qua charitate a religiosissima domina abbatissa eiusque piissimis filiabus excepti fuerimus, edicere nequaquam valeo. Postea cum itineris nostri causam intellexissent,<seg type="lemma" corresp="#d3e40921"> litteras suae fundationis</seg> a sancto Heinrico imperatore datas, quas earum nulla hactenus legere sciverat, nobis explicandas exhibuerunt. Legimus exposuimusque omnia expedite ac candide, gratulantibus sibi sororibus nostris latentis hucusque mysterii revelationem. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e40772">Post prandium ad crates cum abbatissa hilariter<note place="foot" xml:id="d3e40774">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> hilat.</hi></note> sumptum ad currum reditum est comitante nos reverendo patre <seg type="lemma" corresp="#d3e40925">Maximiliano Schirensi</seg> monacho, qui nos usque<seg type="lemma" corresp="#d3e40932"> Thierhauptum humanitatis causa deduxit. Hic ceu domi agere licuit, reverendissimo domino abbate, veteri amico ac patrono meo, in nostrum amplexum ruente. Biduum ibi egimus, diligenter excussa bibliotheca pro loci ratione satis ampla et instructa</seg>. At enim ex centum, quos reperimus, codicibus, plerisque recentioris aevi, vix quidquam notatu dignum excerpere licuit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e40779">Igitur actis habitisque patrono nostro singulari maximis gratiis Augustam Vindelicorum abivimus, vix quatuor horarum spatio a Thierhaupto disparatam. Urbs haec perelegans et amplissima est, sive aedium numerum et splendorem, sive civium humanitatem spectemus. Nos ad D. Udalricum divertimus a reverendissimo et sancto loci abbate nullo non humanitatis genere honorati. Bibliotheca exquisitis libris qua editis qua manu exaratis refertissima est, in qua usque ad valetudinis discrimen laboravimus, etsi non sine maximo nostrarum rerum incremento. Id auctum etiam fuit ex cathedralis ecclesiae bibliotheca, ad quam favore illustrissimi baronis de Wolkenstein canonici et scholastici admissi sumus. Hanc posteriorem bibliothecam veterrimis codicibus praeditam vix quisquam<note place="foot" xml:id="d3e40781">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quisque.</hi></note> adhuc <pb n="2r"/> eruditorum scivit, nedum lustravit. Publicam urbis bibliothecam adire operae pretium visum non fuit, utpote cuius codicum catalogum a Reisero editum Mellicii habeo. Augusta Vindelicorum litteras ad nostrum reverendissimum<note place="foot" xml:id="d3e40788">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">D.</hi></note> dedi in causa cuiusdam religiosi Sanct-Udalriciani Mellicii hospitium quaerentis, quod denegandum suasi. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e40793">Caeterum praeterire non possum me in ipso Augustae aditu accepisse a Sanct-Petrensi abbate illius <seg type="lemma" corresp="#d3e40960">Angeli Fontei Epistolam</seg>, quam ille se a domino Gentilloto Salisburgensi cancellario caesarei bibliothecarii fratre<note place="foot" xml:id="d3e40795">	Korrigiert aus <hi rend="italic">frate.</hi></note> accepisse scribit additque sibi videri hanc Epistolam processisse ex zelo, quem nominare nollet. Ego vero rei avidus mox totum opusculum epistolare percurri animadvertique vix ullum iudicium ei inesse. Sane effari non possum, quantum bonae de se opinionis apud me amiserit noster Gentilotus. Quam enim omni iudicio vacat illud, quod existimet hominem catholicum non decere illa vetera monumenta in lucem proferre, quae causae sancti Gregorii VII. contra Heinricum IV. imperatorem non favent? Nonne<note place="foot" xml:id="d3e40800">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">id.</hi></note> catholicissimi viri Otto episcopus Frisingensis, Conradus Urspergensis, Baronius, Mabillonius et alii innumeri idem fecere, ut contraria iuxta se posita magis elucescerent? Non vult Angelus<note place="foot" xml:id="d3e40805">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">a me.</hi></note> epistolas aliquas <seg type="lemma" corresp="#d3e40966">Anacleti pseudopapae</seg> a me edi,<seg type="lemma" corresp="#d3e40970"> quas sibi tamen in monasterio Casinensi repertas summe Baronius in Annalibus gratulatus est et edidit</seg>? Deinde quid sibi vult illud, quod Angelus catholicus apud Menkenium Lutheranium [<hi rend="italic">sic</hi>] conqueratur<note place="foot" xml:id="d3e40813">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">a me.</hi></note> de meo harum edendarum epistolarum consilio? An ignorat Lutheranos eas avidissime cupere? An dubitare potest maximas apud eosdem exorituras querelas, si iudicium Angeli sequens haec vetera monumenta suppressero? Denique non agitur hic de re fidei, sed facti et disciplinae, quam nunquam recte noverimus, nisi, quae in<note place="foot" xml:id="d3e40819">	Über der Zeile eingefügt.</note> utramque partem olim scripta sunt, habuerimus. Omitto alia, quae, si in responsione <pb n="2v"/> mea licebit proferre, huic Angelo, id est certissime et apertissime domino Gentilloto caesareo bibliothecario magnae confusioni erunt, cuius<note place="foot" xml:id="d3e40824">	Korrigiert aus <hi rend="italic">cuiusque.</hi></note> quidem ego autor non ero, sed nescio quis pruritus scribendi et iudicii intemperies. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e40829">Iam vero in eo eramus, ut Sueviae quoque monasteria lustraremus. Verum quia et nimius labor vires nostras<note place="foot" xml:id="d3e40831">	Korrigiert aus <hi rend="italic">nostram.</hi></note> sic attrivit, ut tanto itineri amplius sufficere non viderentur<note place="foot" xml:id="d3e40836">	Korrigiert aus <hi rend="italic">videb.</hi></note>, et pecuniae quoque<note place="foot" xml:id="d3e40841">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">spe.</hi></note> opinione<note place="foot" xml:id="d3e40846">	Mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> citius diffluxissent nostrae, consultius fore iudicavimus reditum in Austriam maturare, praesertim cum ampla essent in reditu monasteria, quorum bibliothecas praeterire nulla ratione possemus. Igitur relicta Augusta Donawerdam et medium inter utramque parthenonem sanctissimis nostri ordinis virginibus clarum, <seg type="lemma" corresp="#d3e40974">Holzensem</seg> inquam, accessimus; ubi tamen, quia nihil veterum monumentorum aderat, nullam moram fecimus, sed reperta navi Ratisbonam secundo Danubio redivimus. Et sane recte nos fecisse conspecta vel primo intuitu bibliotheca <seg type="lemma" corresp="#d3e40981">S. Emmerammensis</seg> docuit, quippe quae prope immensa nobis unice in voto posita continebat. Ergo resumptis viribus et animis accurate lustravimus omnia<note place="foot" xml:id="d3e40849">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">exs.</hi></note> excussimusque tanta diligentia et contentione, ut intra octiduum fine lustrationi imposito incredibilem messem collegerimus. Ex sola hac bibliotheca quatuor volumina in folio aut ego<note place="foot" xml:id="d3e40855">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">et.</hi></note> aut alius nostrorum confratrum aliquando edere poterimus<note place="foot" xml:id="d3e40860">	Korrigiert aus <hi rend="italic">potu.</hi></note>. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e40865">Hodie inde abibimus ad monasteria Fraucellense, Ober- et Nideraltahense ac denique Vormbacense, quae, si cum gratia Dei lustrare dabitur, modum nostris laboribus profecto gravissimis statuent. Interim iter nostrum sic accelerabimus, ut saltem ad finem Septembris Mellicii futuri simus, ubi longe ampliorem de omni nostro negotio rationem reddemus reverendissimo domino abbati, cui nos pluribus commendari demississime petimus.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis paternitatis vestrae infimi servi patres Bernardus et Hieronymus Pez.</p>
            <p xml:space="preserve">Ratisbonae 6. Septembris 1717.</p>
            <p xml:space="preserve">&lt;9&gt; P.S. Si quid nobis mandandum foret, litterae scribi poterunt vel Vormbacum vel ad S. Nicolaum Passavium<note place="foot" xml:id="d3e40873"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	P.S. ... Passavium </hi>senkrecht am linken Blattrand eingefügt.</note>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e40879">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Maxelrein ... fere ducentos</label><p> Zum Freisinger Aufenthalt BPs und HPs
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 225; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16534">Glauche, Freising</rs> 623; <rs type="bibl" key="bibl:16794"
                     >Hammermayer, Maurinismus</rs> 402. BP erwähnt die Begegnung mit Maxlrain in
                     <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xxiv. Aus dem Bestand
                  der Freisinger Dombibliothek lassen sich heute mehr als 600 Handschriften
                  nachweisen, die über mehrere Standorte zerstreut wurden: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16534">Glauche, Freising</rs> 624f. – Zu sämtlichen
                  Klosteraufenthalten und deren Dokumentation vgl. Anhang III.2.</p></note>
            <note xml:id="d3e40885">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> opera ... Ratherii</label><p> Heute BStB München, clm 6340. Ein Notat über
                  die Sammelhandschrift mit mehreren Werken Rathers von Verona findet sich in StiB
                  Melk, Cod. 1850, 164v. Eine Drucklegung durch BP erfolgte nicht. Zu Rather und
                  seinem Werk vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 2
                  34–52.</p></note>
            <note xml:id="d3e40889">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Neocellensis</label><p> Zu Neustift bei Freising vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14996">Backmund, Chorherrenorden</rs> 172–174; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16556">Goerge, Nova Cella</rs> 42–50.</p></note>
            <note xml:id="d3e40895">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> reverendissimi abbatis humanitatem</label><p> BP meint hier wohl Propst
                  Matthias Widmann: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14996">Backmund,
                     Chorherrenorden</rs> 173.</p></note>
            <note xml:id="d3e40899">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Schiram ... bibliothecam</label><p>Zu Abt Benedikt Meyding vgl. <ref
                     type="letter">486</ref> &lt;1&gt;. Zu den Besuchen in Weihenstephan und
                  Scheyern vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 225; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 402.</p></note>
            <note xml:id="d3e40903">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Conrado philosopho</label><p>Bis ins 19. Jh. hielt sich der auf Johannes
                  Aventin zurückgehende Irrtum, dass mehrere in Scheyern wirkende Schreiber,
                  Miniatoren und Autoren des Namens „Konrad“ ein und dieselbe Person gewesen seien:
                     <rs type="bibl" key="bibl:15302">Boeckler, Conrad von Scheyern-Frage</rs> 83;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20448">Worstbrock, Konrad von Scheyern</rs>. HP
                  publizierte später die auf „Chuonradus presbyter“ zurückgehenden „Excerpta ex
                  catalogo Romanorum pontificum et imperatorum“: Pez, Scriptores rerum Austriacarum
                  2 col. 407–415. Die Vorlage dazu ist heute BStB München, clm 17401; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15302">Boeckler, Conrad von Scheyern-Frage</rs> 88; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 97.</p></note>
            <note xml:id="d3e40907">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> opere pro papa</label><p> Benedikt Friepeis hatte einige Monate zuvor
                  berichtet, dass Meyding an einer Widerlegung der „Historia controversiarum de
                  divinae gratiae auxiliis“ des Jesuiten Liévin de Meyer arbeitete, was freilich
                  nicht genau der hier getätigten Aussage entspricht: vgl. <ref type="letter"
                     >741</ref> &lt;6&gt;. Von einem „opus de Romani pontificis auctoritate“, dessen
                  Vorarbeiten BP und HP in Scheyern einsehen konnten, ist die Rede in <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xxxi. Unter den
                  nachgelassenen Manuskripten Abt Meydings befanden sich angeblich ein „Opus de
                  auctoritate pontificis“ sowie „Dogmatica et polemica quaedam adversus Quesnellum“:
                     <rs type="bibl" key="bibl:14978">Baader, Lexikon</rs> 2/1 192. Diese
                  Handschriften lassen sich heute nicht mehr nachweisen. </p></note>
            <note xml:id="d3e40911">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>dominum Michaelem</label><p> Zu Michel und zu seinen antijansenistischen
                  Schriften vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15792">Deinhardt, Jansenismus</rs> 13f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20312">Werner, Theologie</rs> 108.</p></note>
            <note xml:id="d3e40915">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>parthenonem Chiepacensem</label><p>Zum Kloster Kühbach und zu Äbtissin Helena
                  von Lerchenfeld vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17678">Krausen,
                     Benediktinerinnenkonvente</rs> 148–151; <rs type="bibl" key="bibl:18002"
                     >Liebhart, Nonnenkonvent</rs> 42, 47; <rs type="bibl" key="bibl:18004"
                     >Liebhart, Verfassung</rs> 39.</p></note>
            <note xml:id="d3e40921">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> litteras ... fundationis</label><p>Eine von Kaiser Heinrich II. im Jahr 1011
                  ausgestellte Urkunde garantierte dem Kloster Kühbach die Immunität sowie das Recht
                  zur freien Wahl seiner Äbtissin: MGH DD.H.II. 265–267 Nr. 230; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15424">Bresslau, Erläuterungen</rs> 170–172.</p></note>
            <note xml:id="d3e40925">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Maximiliano Schirensi</label><p>Zum späteren Abt Maximilian Rest von Scheyern
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 275f.,
                  279; <rs type="bibl" key="bibl:19052">Reichhold, Chronik Scheyern</rs>
               330f.</p></note>
            <note xml:id="d3e40932">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Thierhauptum ... satis ampla et instructa</label><p>Zum Aufenthalt in
                  Thierhaupten vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 225; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18092">Machilek, Benedikt Cherle</rs> 51. Zur dortigen
                  Bibliothek vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16486">Gier, Bibliothek und
                     Druckerei</rs>. Zum Zeitpunkt der Säkularisation verfügte sie nur noch über 54
                  Handschriften: ebd. 38</p></note>
            <note xml:id="d3e40936">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>. &lt;5&gt; D. Udalricum ... abbate</label><p>Zu Willibald Popp vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18028">Lindner, Memoriale San-Ulricanum</rs> 8 41f.; 16
                  15.</p></note>
            <note xml:id="d3e40940">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> exquisitis ... refertissima</label><p>Zur Bibliothek von St. Ulrich und Afra
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16256">Fleischmann, Archiv</rs> 399; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19204">Ruf, Bibliothekskataloge 3/1</rs>
               43–58.</p></note>
            <note xml:id="d3e40944">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> cathedralis ecclesiae ... Wolkenstein</label><p>Zur Augsburger Dombibliothek
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19204">Ruf, Bibliothekskataloge 3/1</rs> 8–20. Zu
                  Franz Friedrich von Wolkenstein-Trostburg vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15390"
                     >Brandstätter, Kirchliche Karrieren</rs> 154f., 165, 169, 187, 192; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17028">Hersche, Domkapitel</rs> 1 68, 294. BP bezeichnete
                  diesen später in seiner „Dissertatio isagogica“ unrichtig als „comes de
                  Wolckerstorff“: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1
               xxxv.</p></note>
            <note xml:id="d3e40948">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Publicam urbis bibliothecam</label><p> Zur Augsburger Stadtbibliothek vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16224">Finkl et al., Staats- und Stadtbibliothek</rs>
                  63–67; <rs type="bibl" key="bibl:16698">Gullath, Einleitung</rs>. Zum Katalog von
                  Anton Reiser vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16698">Gullath, Einleitung</rs>
                  XVII.</p></note>
            <note xml:id="d3e40952">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Mellicii habeo</label><p>StiB Melk 21842.</p></note>
            <note xml:id="d3e40956">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> causa cuiusdam ... hospitium quaerentis</label><p>Die Identität dieses Religiosen konnte nicht ermittelt werden. Auch die Melker Prioratsephemeriden bieten keinen Hinweis.</p></note>
            <note xml:id="d3e40960">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Angeli Fontei Epistolam</label><p> Zur Kontroverse mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p></note>
            <note xml:id="d3e40966">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Anacleti pseudopapae</label><p> „Fonteius“ kritisierte die beabsichtigte
                  Verwendung und Veröffentlichung „häretischer“ Texte: Gentilotti, Epistola ad
                  Menkenium 42. Gemeint sind die beiden im „Codex Udalrici“ enthaltenen Briefe des
                  Gegenpapstes Anaklet (II.): vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17288">Jaffé, Monumenta
                     Bambergensia</rs> 421–423.</p></note>
            <note xml:id="d3e40970">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> quas sibi ... edidit</label><p>Baronio, Annales ecclesiastici 12 191–209,
                  216–218. Die Vorlage dieser Publikation war das Registerfragment Anaklets (II.) in
                  der Handschrift Monte Cassino, Biblioteca Statale, Cod. 159; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18796">Petersohn, Brief an Lothar III</rs>. 465.</p></note>
            <note xml:id="d3e40974">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Holzensem</label><p>Zu einem wohl mit diesem Besuch zusammenhängenden Kontakt mit den Nonnen von Holzen vgl. 921. </p></note>
            <note xml:id="d3e40981">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>S. Emmerammensis</label><p> Zur Bibliothek von St. Emmeram vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17260">Ineichen-Eder, Bibliothekskataloge 4/1</rs>
                  99–138; <rs type="bibl" key="bibl:17672">Kraus, Bibliothek</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18840">Piendl, Bibliotheken</rs> 9–49; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19186">Rottler, Bibliothek</rs>. Zum Besuch BPs und HPs vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 225; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 402. BP erwähnte in späteren
                  Briefen zahlreiche Texte aus St. Emmeram, von denen er etliche auch edierte: vgl.
                     <ref type="letter">912</ref> &lt;7&gt;, <ref type="letter">955</ref> &lt;6&gt;,
                     <ref type="letter">1003</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">1020</ref>
                  &lt;4&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>