<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">956 Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-06-30. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">956</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>GWLB Hannover, Ms XLII 1909, 359–360.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-06-30">1718-06-30</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">955</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">959</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">952</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">957</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e60983">Etwas von seiner Krankheit erholt, sendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein kurzes lateinisch-althochdeutsches Glossar („Glossarium in Vitas patrum“ aus der Mondseer Glossenkompilation?) an GE, den gelehrtesten aller Deutschen. Er überlässt GE, dessen Wert zu beurteilen, hofft aber auf günstige Aufnahme.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e60985">Demnächst soll Material zur Geschichte der Welfen folgen (952, 957). GEs langes Schweigen belastet allerdings BP, der das Schlimmste fürchtet. Er bittet um Nachricht, wie viel er und HP bei GE gelten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e60987">In einem Nachsatz fragt BP, ob GE die an ihn übermittelte „Dissertatio apologetico-litteraria“ sowie den „Syllabus“ zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> beabsichtigter Quellenedition („Thesaurus anecdotorum novissimus“) erhalten hat.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Viro celeberrimo domino Eccardo amico optimo pater Bernardus Pez salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e61000">Non nihil confirmatior a gravi infirmitate, de qua nuper ad te, hocce tibi <seg type="lemma" corresp="#d3e61011">glossariolum</seg> offero, eruditissime Germanorum, Latino-Theodiscum, atque adeo tibi uni, cuius id pretii sit, diiudicandum relictum est. Accipies tamen nugas meas eo animo, quo omnia amicorum soles. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e61002">Proxime <seg type="lemma" corresp="#d3e61017">quaedam sequentur, quibus lux et confirmatio Guelforum historiae accedat</seg>. Interim incredibile est, quantum me<seg type="lemma" corresp="#d3e61023"> longius tuum silentium</seg> affligat. Pessima quaeque auguror, ominor, metuo. O si me amas et salvum cupis, scribe ac, quo in loco apud te cum amantissimo tui fratre meo Hieronymo sim, edoce. Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 1718 30. Junii.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e61008">Dissertationem meam et anecdotorum meorum syllabon utique recte acceperis?</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e61011">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>glossariolum</label><p>Nach der Angabe BPs in <ref type="letter">976</ref>
                  &lt;5&gt; handelte es sich wohl nicht um das in <ref type="letter">946</ref>
                  &lt;4&gt; angekündigte Glossar zu den „Vitae patrum“, sondern um eine von BP aus
                  verschiedenen Quellen zusammengestellte Glossensammlung, in die allerdings jenes
                  integriert worden sein mag. Näheres ist, da diese Sendung nicht erhalten zu sein
                  scheint, nicht festzustellen.</p></note>
            <note xml:id="d3e61017">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>quaedam ... accedat</label><p> Sehr wahrscheinlich bezieht sich BP hier auf die Beantwortung einer von ihm für GE an Karl Meichelbeck gerichteten Anfrage über Besitzungen der Welfen in Bayern. Von den beiden mit 961 weitergegebenen Briefen Meichelbecks kann BP zu diesem Zeitpunkt den ersten (952) bereits erhalten haben, der vom 5. Juli 1718 datierte zweite Brief (957) war vielleicht in jenem angekündigt worden.</p></note>
            <note xml:id="d3e61023">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> longius ... silentium</label><p> Den wenige Tage zuvor verschickten Brief GEs (955) hatte BP sichtlich noch nicht erhalten.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>