<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="660" xml:id="pez-0660">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1716-09-28. Tegernsee.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">660</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 581r–582v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1716-09-28">1716-09-28</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:655"/>
               <ptr type="next" target="letter:666"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:255"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:273"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:275"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:655"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:688"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">AH</rs> nimmt an, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine letzte Sendung <ref type="letter" target="letter:655">655</ref> erhalten hat, die von seinem Abt <rs ref="index:d14380e16651">Petrus von Guetrather</rs> mitgenommen wurde, welcher zur Weinlese nach <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> gereist ist.</p>
            <p corresp="#seg2">Kaum war der Abt mit seinen Begleitern aufgebrochen, hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> neuerlich eine <rs ref="index:d14380e42321">alte Handschrift</rs> entdeckt, in der er außer <rs ref="index:d14380e9693">Urkunden</rs> zu den Rechten <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsees</rs> über das Kloster <rs ref="index:d14380e9683">Dietramszell</rs> auch einen Brief des früheren Abtes <rs ref="index:d14380e41638">Augustin Stirtzenbrigl</rs> an <rs ref="index:d14380e40370">Wolfgang Seidel</rs> gefunden hat. Über diesen berühmten <rs ref="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Konventualen hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> bereits mit früheren Briefen (<ref type="letter" target="letter:255">255</ref>, <ref type="letter" target="letter:273">273</ref>, <ref type="letter" target="letter:275">275</ref>) einiges mitgeteilt, dem der Inhalt des Schreibens von Abt <rs ref="index:d14380e41638">Stirtzenbrigl</rs> hinzugefügt werden kann. Aus diesem ist nämlich die Predigttätigkeit <rs ref="index:d14380e40370">Seidels</rs> in <rs ref="index:d14380e29936">München</rs> und andernorts zu ersehen. <rs type="person" role="sender">AH</rs> rückt daher den Text dieses Schreibens vollständig ein.</p>
            <p corresp="#seg3">In dem <rs ref="index:d14380e42371">Schreiben vom 1. Februar 1550</rs> erneuert <rs ref="index:d14380e41638">Stirtzenbrigl</rs> auf Bitten <rs ref="index:d14380e40370">Seidels</rs> die achtzehn Jahre vorher von Abt <rs ref="index:d14380e21889">Heinrich Kintzner</rs> diesem erteilte Dispens zum Aufenthalt außerhalb des Klosters und erlaubt ihm, nicht nur wie bisher im <rs ref="index:d14380e29936">Münchner</rs> <rs ref="index:d14380e29985">Augustiner-Eremitenkloster</rs>, sondern auch an anderen Orten nach eigenem Gutdünken zu predigen und Theologie zu lehren, aber auch, sich nach Wunsch in einem anderen Kloster zu stabilieren. Der Abt verweist auf das hohe Alter und die schlechte Gesundheit <rs ref="index:d14380e40370">Seidels</rs>, die eine Rückkehr nach <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> beschwerlich machen, auf die gegenwärtige Lage (die <rs ref="index:d14380e11931">Reformation</rs>), welche den Einsatz <rs ref="index:d14380e21679">katholischer</rs> Prediger dringend erfordert, sowie auf ein ihm von Seidel vorgewiesenes päpstliches Indult. Er reserviert allerdings das Recht <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsees</rs>, im Falle des Todes von <rs ref="index:d14380e40370">Seidel</rs> alle dessen Besitztümer an sich zu ziehen, wodurch die Versorgung <rs ref="index:d14380e40370">Seidels</rs> aus diesen zu seinen Lebzeiten jedoch nicht berührt sein soll.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs type="person" role="sender">AH</rs> fügt Angaben zu Abt <rs ref="index:d14380e41638">Stirtzenbrigl</rs> bei. Dieser stammte aus <rs ref="index:d14380e40223">Schwaz</rs> in <rs ref="index:d14380e42884">Tirol</rs>, hatte 1528 am 21. Mai, dem Tag <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e534">Christi Himmelfahrt</rs>, in <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> Profess abgelegt, und wurde 1543 zum 51. Abt erwählt. Er wird als Mann von großer Sittenstrenge, als gewissenhafter Seelsorger und Wirtschafter, als Erhalter der klösterlichen Disziplin sowie als besonders standhaft in ungünstigen Zeiten beschrieben; manchen sei allerdings sein Eifer gegen die Laster als übermäßig erschienen. Er regierte dreizehn Jahre, starb am 10. Oktober 1556 und ist beim <rs ref="index:d14380e42435">Marienaltar</rs> bestattet.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>librum antiquum</mentioned>
            <p>Heute HStA München, KL Tegernsee 20. Der Codex
                  enthält in der Hauptsache eine von mehreren Fassungen eines in Tegernsee
                  angelegten „Handbuches“ über Tegernsees Rechte gegenüber Dietramszell: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15382">Brackmann, Kurie</rs> 245–247. Daneben bietet er
                  noch Abschriften etlicher Briefe an Konventualen aus dem 16. Jh., die etwa
                  Übertritte in andere Klöster, Zulassung zur Mensa und dergleichen betreffen: HStA
                  München, KL Tegernsee 20, 172v–182v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> privilegio nostro ... Dietramscellensis</mentioned>
            <p> Dietramszell wurde um das
                  Jahr 1100 als Eigenkloster der Abtei Tegernsee auf deren Grund errichtet; die
                  genauen Umstände sind allerdings durch spätere Urkundenfälschungen verunklärt.
                  Erst durch einen Vertrag mit Tegernsee von 1703 hatte Dietramszell weitgehende
                  Selbstverwaltung erlangt: <rs type="bibl" ref="bibl:17682">Krausen,
                     Dietramszell</rs> 40–43, 55, 106–111. Das von AH angesprochene Privileg ist
                  wohl die vermeintliche Gründungsurkunde von 1102, die als Tegernseer Fälschung des
                  späten 12. Jh. erwiesen ist: <rs type="bibl" ref="bibl:18592">Noichl,
                     Gründungsurkunde</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Augustino</mentioned>
            <p> Zu Augustin Stirtzenbrigl vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16834">Hartig, Tegernsee</rs> 21; <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 130.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Wolfgangum Sedelium</mentioned>
            <p>Zu ihm eingehend: <rs type="bibl" ref="bibl:18734">Paulus, Wolfgang Seidl</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18884">Pöhlein, Wolfgang Seidel</rs>; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner,
                     Familia S. Quirini</rs> 113–129; <rs type="bibl" ref="bibl:18498">Müller,
                     Anfänge</rs> 72–74.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Copia literarum</mentioned>
            <p>Der von AH wiedergegebene Text findet sich in HStA
                  München, KL Tegernsee 20, 177r–178r. In seiner handschriftlichen „Chronica
                  Tegurino-Benedictina“, die mit 1717 datiert ist, bietet AH eine kurze
                  Inhaltsangabe des Schreibens: HStA München, KL Tegernsee 247 1/2, 399f.; ebenso in
                  dem später an BP eingesendeten und von diesem veröffentlichten „Chronicon
                  monasterii Tegernseensis“, das mit jener „Chronica“ großteils übereinstimmt: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3/3 col. 497–574, hier col.
                  556. Gestützt auf die Erwähnungen AHs sowie auf eine weitere Abschrift aus dem 18.
                  Jh. in HStA München, KL Fasz. 732/27, referieren den Inhalt: <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 118; <rs type="bibl" ref="bibl:18734">Paulus, Wolfgang Seidel</rs> 179; <rs type="bibl" ref="bibl:18884">Pöhlein, Wolfgang Seidel</rs>104f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> decem et octo annos</mentioned>
            <p>Seidel wirkte seit 1532 als herzoglicher
                  Prediger an der Münchner Augustinerkirche: <rs type="bibl" ref="bibl:18884">Pöhlein, Wolfgang Seidel</rs> 82–100.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> ad alia etiam loca</mentioned>
            <p>Seidel ging zunächst nach Augsburg, nahm dann
                  1552 im Auftrag des Bischofs von Freising am Konzil von Trient teil und hielt sich
                  in Salzburg mehrere Jahre lang auf, bevor er 1555 nach München zurückkehrte: <rs type="bibl" ref="bibl:18884">Pöhlein, Wolfgang Seidel</rs> 100–131.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> domini Henrici</mentioned>
            <p> Zu Heinrich Kintzner vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16834">Hartig, Tegernsee</rs> 20f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 109; <rs type="bibl" ref="bibl:18498">Müller,
                     Anfänge</rs> 69f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Erat autem ... virginis Mariae</mentioned>
            <p> Die Angaben zu Abt Stirtzenbrigl
                  entsprechen fast wörtlich jenen in der „Chronica Tegurino-Benedictina“: HStA
                  München, KL Tegernsee 247 ½, 397–399; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 3/3 col. 556. Zu dieser Kompilation vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3 xxvii; sowie <ref type="letter" target="letter:907">907</ref> <ref target="letter:907#seg4">4</ref>. Für den hier gegenständlichen Zeitraum folgt AH der
                  handschriftlichen „Historia sancti Quirini“ von Johannes Fabricius aus dem späten
                  16. Jh.: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19384">Schmeidler, Studien</rs> 64f. Die
                  hier zugrundeliegende Stelle findet sich in deren beiden Überlieferungen BStB
                  München, clm 2301, 430–433, sowie clm 1036, 38r. Der Wortlaut in diesem Brief ist
                  allerdings jenem der „Chronica“ wesentlich näher als jenem bei Fabricius, auch das
                  Professdatum Stirtzenbrigls ist von AH aus anderer Quelle ergänzt. Dies spricht
                  dafür, dass zumindest Teile der „Chronica“ bereits 1716 erarbeitet waren, obgleich
                  AH in <ref type="letter" target="letter:907">907 </ref><ref target="letter:907 #seg4">4</ref> davon spricht, er sei mit ihrer
                  Fortsetzung über die Zeit Abt Kaspar Ayndorffers hinaus noch
               beschäftigt.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Tegernsee die 28. Septembris 1716.</opener>
         <opener>Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quin ultimum meum opusculum 20. Septembris per reverendissimum nostrum dominum dominum abbatem in Austriam abeuntem ad vindemias transmissum acceperit, nullus dubito. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Vix abiit reverendissimus pater cum sociis suis, incidi rursus in <anchor xml:id="n1"/>librum antiquum<anchor xml:id="n1e"/>, in quo inter alia specialiter de<anchor xml:id="n2"/> privilegio nostro ratione fundationis et patronatus monasterii Dietramscellensis<anchor xml:id="n2e"/> etiam inveni epistolam a reverendissimo quodam abbate nostro<anchor xml:id="n3"/> Augustino<anchor xml:id="n3e"/> nomine <add place="above">olim</add> ad praeclarissimum virum nostrum<anchor xml:id="n4"/> Wolfgangum Sedelium<anchor xml:id="n4e"/> datam. Communicavi alia plura de viro hoc celeberrimo, quem dignissimum <choice><sic>censeo</sic><corr>optarem</corr></choice>, ut eius praeclarissimis gestis <add place="above">et scriptis</add> etiam sequens epistola adderetur; ex <choice><sic>qua</sic><corr>ea enim</corr></choice> colligere licet, quod non solum Monachii, sed etiam alibi locorum exigente necessitate illius temporis doctrinae nostrae evangelicae praedicationis insignia specimina dederit. Communico hic praefatam epistolam de verbo ad verbum sequentis tenoris et inscriptionis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n5"/>Copia literarum<anchor xml:id="n5e"/> indulgentiae atque concessionis pro fratre Wolffgango Sedelio monasterii nostri professo pro tunc praedicatore Monacensi in monasterio Augustinianorum. Augustinus gratia Dei abbas monasterii Tegernsee. <pb n="1v"/> Dilecto nobis in Christo fratri Wolffgango Sedelio monasterii nostri Tegernseensis ordinis sancti Benedicti Frisingensis dioecesis professo in Domino salutem sempiternam. Dilecte frater et fili, significasti nobis ut vero praelato tuo, quod, cum Monacensi populo per<anchor xml:id="n6"/> decem et octo annos<anchor xml:id="n6e"/> verbum Dei strenue, fideliter atque catholice praedicaveris, adeo in illo labore certis incommodis nobis expositis incipias gravari, ut alio te conferre cogaris. Et quidem nihil magis optares et coram Deo cuperes quam redire ad monasterii tui gremium, sed iam senem ea te esse corporis inbecillitate, ut redire omnino et propriae et alienae aedificationi incommodum videatur. Propter quod humillime nobis supplicasti, ut, cum iam praedicandi usum habeas, praesensque calamitas catholicos praedicatores exigat, nostro consensu<anchor xml:id="n7"/> ad alia etiam loca<anchor xml:id="n7e"/> transmigrare praedicandi vel certe in theologia legendi gratia tibi liceat, et ut authoritatis nostrae limites obtenderemus, id tibi concessione et Romanae et apostolicae sedis authoritate scriptis litteris testatus es. Nos itaque scientes te de bona voluntate et expresso consensu antecessoris nostri<anchor xml:id="n8"/> domini Henrici<anchor xml:id="n8e"/> felicis memoriae ex monasterio nostro ad praedicandum verbum Dei emissum et egressum esse, quantaque animi <pb n="2r"/> sinceritate ac diligentia in hanc usque horam in officio praedicationis laboraveris, perspectum habentes, authoritatemque sedis apostolicae tibi manifestis literis coram nobis expositis favere videntes, non modo te a tam sancto instituto et tempore nostro sane necessario prohibere non volumus, sed et omnibus modis antecessoris nostri vestigiis inhaerentes, condescendentes simul ac imbecillitati et senectuti tuae, authoritate nostra, qua in te fungimur, adiuvare, conscientia tamen tua ea in re onerata. Quapropter, cum significationi tuae etiam humillimam addideris supplicationem, ut et nostrum consensum impetrare posses, ex dictis aliisque quibusdam valde rationalibus causis moti damus et tibi iuxta prioris dispensationis nobis exhibitae formam praedicandi, sed et, cum tibi videbitur commodum, iuxta alterius dispensationis indultum te in monasterio alio stabiliendi licentiam plenariam. Ita tamen, ut quotocius nos de statu et conditione tua certos reddas. Deinde vero, ut etiam, si forsan te in ecclesiae ministerio sub obedientia nostra ex hac vita decedere contingat, res tuas omnes relictas ad monasterium nostrum Tegernsee transferendi ius <pb n="2v"/> habeamus. In quo tamen necessariae tuae provisioni nihil praescriptum esse volumus, quin rebus tuo labore acquisitis in vita tua, prout necessitas exegerit, uti possis. Et ut feliciter institutum tuum prosequi valeas, commendamus te inprimis divinae protectioni et gratiae, deinde universis et singulis, ad quos te divertere contigerit, ut te tanquam ecclesiae Dei fidelem ministrum et monasterii nostri filium in visceribus pietatis amplectantur. In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti amen. Datum in monasterio nostro Tegernsee 1. Februarii anno 1550. Augustinus Tegernseensis coenobii abbas propria subscripsit manu. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n9"/>Erat autem hic abbas Augustinus Stirznprigl de Schwaz Tyrolensis, professus hic anno 1528 21. Maii in Ascensione Domini, electus in abbatem LI. nostri monasterii anno 1543. Vir eximia morum gravitate conspicuus, fuit insuper pastor et rerum dispensator fidelissimus ac studiosissimus, in adversis et secundis rebus mire constans et infracti animi, disciplinae regularis amator eximius, licet quibusdam visus fuerit nimio zelo contra vitia moveri. Rexit non minus utiliter quam fideliter 13 annis, decessit autem VI. Idus Octobris 1556, sepultus iuxta altare beatae virginis Mariae<anchor xml:id="n9e"/>. Atque haec raptim rursus communicare volui meque enixissime commendare ex cella mea dilecta.</ab>
         <closer>Clarissimae paternitatis vestrae servus et amicus addictissimus pater Alphonsus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>