<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="937" xml:id="pez-0937">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Burkhard Gotthelf Struve an Bernhard Pez. 1718-05-16. Jena.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">937</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>ÖNB 36/68-1.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Burkhard Gotthelf Struve</persName>
               <date when="1718-05-16">1718-05-16</date>
               <placeName>Jena</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:885"/>
               <ptr type="next" target="letter:940"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:885"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BSt hat sich sehr über den Brief <rs type="person" role="sender">BPs</rs> vom vergangenen Januar <ref type="letter" target="letter:885">885</ref> gefreut, aus dem er <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Wohlwollen ihm gegenüber und dessen Eifer für die Erforschung deutscher Altertümer ersehen konnte.</p>
            <p corresp="#seg2">Auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> bayerischen Reisebericht und dessen gesamtes „Spicilegium novum“ wartet BSt begierig, da er darin viele bisher verborgene Schätze aus verschiedenen Bibliotheken zu finden sicher ist.</p>
            <p corresp="#seg3">Nicht weniger schätzt BSt den Fleiß HPs, da solche Sammlungen wie die von diesem vorbereitete („Scriptores rerum Austriacarum“) viel Licht auf Deutschland (Germania) werfen. BSt besitzt in seinen Kollektaneen eine österreichische Chronik, die seines Wissens noch nie ediert worden ist, deren Bedeutung und Umfang jedoch nur gering sind. Falls sie dennoch von Interesse ist, will sie BSt gerne mitteilen.</p>
            <p corresp="#seg4">Wahrlich nicht überzeugend ist die „Epistola ad Menkenium“ des „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti): Mag es auch sein, dass einzelne Stücke aus dem „Codex Udalrici“ bereits vor langem ediert worden sind, so schmälert das seine Nützlichkeit keineswegs. Auch sind die Briefe der sogenannten schismatischen Bischöfe nicht zu verwerfen. In der deutschen Geschichte ist nämlich oft unklar, wer eigentlich die Schismatiker sind. Erst durch das Vergleichen der Schriften beider Seiten wird letzten Endes die historische Wahrheit (veritas historica) ans Licht kommen.</p>
            <p corresp="#seg5">Da BSt nun bezüglich des Berichts „Friderici III. ac conthoralis ipsius Leonore desponsatio“ des Nikolaus Lanckmann von Falkenstein vollends überzeugt ist, hat er dafür gesorgt, dass in der Zeitschrift „Neuer bücher-saal“ angezeigt wird, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> ihn von der älteren Edition unterrichtet hat.</p>
            <p corresp="#seg6">BSt schickt eine kürzlich gedruckte Dissertation (Johann Gerhard Meuschen, „De concursu statuum imperii“?), obwohl er darin nicht als ihr Verfasser aufscheint. Zur jüngsten (Leipziger) Buchmesse ist auch die von BSt besorgte „Historia iuris“ erschienen, die jedoch den Studien <rs type="person" role="sender">BPs</rs> fern liegt.</p>
            <p corresp="#seg7">BSt ist mit einem Streitfall gewisser vornehmer Leute befasst, dessen Untersuchung ihm aufgetragen worden ist. Diese Tätigkeit führt ihn oftmals zu arkanen deutschen Altertümern, nimmt ihm allerdings die Zeit für andere Aufgaben.</p>
            <p corresp="#seg8">Johann Franz Buddeus, welcher ein guter Freund von BSt ist, arbeitet hart an der Fortführung seiner „Historia ecclesiastica Veteris Testamenti“, die ebenfalls in einigen Monaten vollständig erscheinen wird. Er hat sich über die Grüße <rs type="person" role="sender">BPs</rs> gefreut und lässt diesen durch BSt nun seinerseits grüßen; BSt schließt mit Grüßen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Chronicon Austriae</mentioned>
            <p>Die Identität dieser Quelle ist anhand der von BSt gemachten Angaben nicht zu bestimmen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>curavi ... significaretur</mentioned>
            <p>Die Zeitschrift „Neuer bücher-saal der
                  gelehrten welt“ war zuletzt 1717 erschienen; durch die Verfolgung des Herausgebers
                  Johann Gottlieb Krause von Seiten der kursächsischen Zensur wurde wohl die
                  Fortsetzung verhindert: vgl. <ref type="letter" target="letter:650">650</ref> <ref target="letter:650#seg1">1</ref> und <ref target="letter:650#seg3">3</ref>.
                  Unklar bleibt, ob BSt mit einer Wiederaufnahme des Erscheinens rechnete oder die
                  Umstände, die ihm kaum unbekannt gewesen sein können, als Vorwand für das
                  Ausbleiben einer Reaktion auf die Mitteilung BPs zu nutzen beabsichtigte.
                  Angesichts dessen, dass er die Vorlage seines Nachdrucks der „Desponsatio et
                  coronatio Friderici III.“ sowohl gegenüber den Lesern als auch gegenüber BP
                  konsequent verheimlicht hatte, wäre Letzteres denkbar</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>. &lt;6&gt; Schediasmata</mentioned>
            <p> Die Angaben passen zu der Jenaer
                  Dissertation von Johann Gerhard Meuschen. Von dieser erschienen 1718 zwei
                  verschiedene Ausgaben, deren eine BSt als Präses und Meuschen als Respondenten
                  auswies, während die andere unter dem Titel „De concursu statuum imperii circa
                  negotium pacis schediasma“ nur Meuschen als Verfasser angab: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18508">Mundt, Verzeichnis 2</rs> 100; <rs type="bibl" ref="bibl:18666">Ortlieb–Schnettger, Bibliographie</rs> 132. Die von BSt
                  gebrauchte Formulierung ließe sich entweder so deuten, dass er mehr als ein
                  Exemplar aus dieser zweiten Ausgabe schickte, oder so, dass neben dieser
                  mindestens ein weiteres Werk versendet wurde. Die Dissertation Meuschens ist heute
                  in Melk als Teil eines Sammelbands vorhanden, der auch Christian Gottlieb Buders
                  ebenfalls von BSt an BP gesendete Dissertation „Vindicias iuris imperatorii
                  adversus urbis Romae episcopos“ enthält: StiB Melk 4063; vgl. <ref type="letter" target="letter:885">885</ref> <ref target="letter:885#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Versor ... examinandis</mentioned>
            <p>Zu dieser Andeutung konnte nichts Näheres
                  ermittelt werden. Als Auftraggeber kommen etwa die ernestinisch-sächsischen
                  Herzöge in Betracht, die BSt 1712 die Titel eines Rates und Haushistoriographen
                  verliehen hatten, oder auch Markgraf Georg Wilhelm von Brandenburg-Bayreuth, der
                  ihn 1717 zu seinem wirklichen Hofrat ernannt hatte, was mit dem Auftrag zu
                  Veröffentlichungen über Brandenburg verbunden war: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17056">Hiller, Geschichtswissenschaft</rs> 100f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18396">Mitzschke, Struve</rs> 674. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>mihi amicus</mentioned>
            <p> Eine Kontroverse zwischen BSt und Buddeus um die
                  Zugehörigkeit der Kirchengeschichte zur Theologie oder zur Philosophie lag bereits
                  einige Jahre zurück: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17044">Heussi, Geschichte</rs>
                  162; <rs type="bibl" ref="bibl:17044">Scherer, Geschichte</rs> 229f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Veteris Testamenti historia</mentioned>
            <p>Zu diesem Werk vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17042">Heussi, Buddeus</rs>. Der zweite Band erschien
               1719.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II.</orig></note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>73</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Reverendo domino domino Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario. Wienn in ÖsterreichNebst 1 päckl. Franco. Occas. [].<note type="annotation">Postalische Vermerke: <hi rend="italic">Nebst 1 päckl. Franco. Occas. [</hi>Abkürzung, Auflösung unsicher<hi rend="italic">]</hi>. Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Viro summe reverendo Bernhardo Pezio salutem plurimam dicit Burcard Gotthelf Struve.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Iucundissimae fuerunt litterae tuae Januario mense ad me perscriptae, testes tuae in me voluntatis atque benevolentiae. Perspexi ex iisdem, quanta cura indagandis Germaniae antiquitatibus incumbas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Itinerarium tuum Boiaricum una cum Spicilegio avide expecto, plura enim in eodem in diversis bibliothecis hactenus abscondita cimelia eruditum orbem reperturum esse plane confido. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Nec minus facio industriam reverendi fratris tui, cum eiusmodi collectiones lucem adferre possint Germaniae non minimam. Inter schedas meas possideo <anchor xml:id="n1"/>Chronicon Austriae<anchor xml:id="n1e"/> manu exaratum et, quantum novi, nondum editum, sed non adeo magni momenti et paucis pagellis constans. Quod si tamen ex re visum fuerit, lubens illud tecum communicabo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Fonteii sane Epistola non satisfacit; licet enim Codicis Udalriciani quaedam in lucem iamdum fuerint emissa, eiusdem tamen utilitas <pb n="1v"/> exinde minime vilescit, neque acta schismaticorum, ut vocantur, episcoporum sunt reicienda. Saepe enim in historia Germanica dubium oritur, quinam dici mereantur schismatici. Immo collatis ab utraque parte scriptis veritas demum patebit historica. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">De Langkmanni Historia plene nunc convictus <anchor xml:id="n2"/>curavi, ut in diario, quod inscribitur Büchersaal, idem significaretur<anchor xml:id="n2e"/>: te mihi antiquioris editionis dedisse notitiam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Schediasmata quaedam haut ita pridem evulgata transmitto, licet dissertatio me auctorem non adgnoscat. Prodiit etiam hisce nundinis Iuris historia meis curis elaborata; licet haec a studio tuis aliena. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7"><anchor xml:id="n3"/>Versor in praesenti in controversiis quibusdam illustrium, prout mihi demandatum fuit, examinandis<anchor xml:id="n3e"/>, quae me saepe in Germaniae antiquitates interiores ducunt, licet etiam omne tempus consumant, ut de aliis cogitare parum liceat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Buddeus noster, <anchor xml:id="n4"/>mihi amicus<anchor xml:id="n4e"/> singularis, in continuanda <anchor xml:id="n5"/>Veteris Testamenti historia<anchor xml:id="n5e"/> nunc desudat, quae <pb n="2r"/> etiam paucos intra menses prodibit integra. Iucunda ipsi fuit tua salutatio, meque interprete tibi fausta quaevis adprecatur. Vale, vir optime, et c[um]<note type="annotation" xml:id="d3e57161">Textverlust durch Ausriss beim Erbrechen des Siegels.</note> fratre tuo, quem meo nomine salutes, litterato orbi ulterius prodesse perge.</ab>
         <closer>Scribebam Jenae die XVI. Maii MDCCXVIII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>