<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="285" xml:id="pez-0285">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>René Massuet an Bernhard Pez. 1712-11-10. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">285</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 558r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>René Massuet</persName>
               <date when="1712-11-10">1712-11-10</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:266"/>
               <ptr type="next" target="letter:354"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:177"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:192"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:266"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:354"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:379"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:384"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">
               <rs type="person">RM</rs> schreibt BP nur kurz, da er zugleich einen längeren Brief an <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> sendet und das Paket nicht auf dessen Kosten zu schwer machen möchte. Den Brief an <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> soll sich BP zeigen lassen, damit er ein Urteil darüber fällen kann. Darin geht es um Entgegnungen an <rs ref="index:d14380e11474">Augustin Erath</rs>, dem man eigentlich weit eher mit Nieswurz (elleborus) als mit Argumenten begegnen sollte. <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> nimmt die Sache viel zu ernst, wenn er den Ruf <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> und des ganzen <rs ref="index:d14380e4919">Ordens</rs> gefährdet wähnt. Dennoch möchte <rs type="person">RM</rs>
               <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> nicht enttäuschen.</p>
            <p corresp="#seg2">
               <rs type="person">RM</rs> gratuliert BP zum <rs ref="index:d10854e23965">Amt des Novizenmeisters</rs>, befürchtet dadurch jedoch eine Einschränkung seiner gelehrten Arbeiten und spornt ihn zur Weiterarbeit an der „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ an.</p>
            <p corresp="#seg3">
               <rs type="person">RM</rs> hat zwei Forscher, einen <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> (<rs ref="index:d10854e16781">Le Cerf</rs>?) und einen aus der <rs ref="index:d14380e22654">Kongregation von St.-Vanne</rs> (<rs ref="index:d10854e5050">Ceillier</rs>?), davon abgebracht, ebenfalls zur benediktinischen Literaturgeschichte zu arbeiten. Alles, was <rs type="person">RM</rs> dazu besitzt, ist für BP reserviert und wäre ihm auch schon lange übersendet worden, wenn nicht der Verkehr über <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> unmöglich wäre.</p>
            <p corresp="#seg4">
               <rs type="person">RM</rs> beklagt das <rs ref="index:d14380e39321">Schicksal dieses Klosters</rs> und will nichts mehr auf diesem Weg versenden, bis er von den <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallern</rs> selbst bessere Neuigkeiten erhält. Er fragt, ob <rs ref="index:d10854e27100">St. Blasien</rs> im <rs ref="index:d10854e28449">Schwarzwald</rs> Beziehungen nach <rs ref="index:d14380e4064">Basel</rs> unterhält: Von dort könnte ihm der Buchhändler <rs ref="index:d10854e15919">Johann Georg König</rs> Sendungen sicher zukommen lassen, wie er es auch in der Vergangenheit öfters getan hat. Versagt hat diese Verbindung lediglich bei einem Paket <rs ref="index:d10854e8870">Anselm Fischers</rs> aus <rs ref="index:d10854e21646">Ochsenhausen</rs>, das <rs type="person">RM</rs> von den <rs ref="index:d14380e32292">Pariser</rs> Fuhrleuten bis heute nicht bekommen hat. Ein Paket aus <rs ref="index:d10854e21230">Niederaltaich</rs>, das <rs ref="index:d10854e8870">Fischer</rs> übermittelt hat, ist nach langen Irrwegen jüngst schließlich doch angekommen. <rs type="person">RM</rs> schlägt jedoch vor, ein wenig abzuwarten, da der allgemeine <rs ref="index:d10854e29346">Friedensschluss</rs> bevorzustehen scheint und die Wege zwischen <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> und <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> dann wieder offen sein werden. Bis auf weiteres bittet <rs type="person">RM</rs> BP, wie er selbst von Zusendungen abzusehen.</p>
            <p corresp="#seg5">Wenn es so weit ist, will <rs type="person">RM</rs> einen <rs ref="index:d10854e15573">Schriftstellerkatalog</rs> der <rs ref="index:d10854e15502">Kongregation von S. Giustina</rs> senden, ebenso <rs ref="index:d14380e35252">Pits’ „Relationum historicarum de rebus Anglicis tomus primus“</rs>, <rs ref="index:d14380e45041">Wares „De scriptoribus Hiberniae“</rs> sowie Notizen aus den <rs ref="index:d10854e15615">maurinischen</rs> Kollektaneen zusammen mit dem <rs ref="index:d14380e25749">fünften Band der „Annales OSB“</rs>. Bereits einmal hat <rs type="person">RM</rs> gefragt <ref type="letter" target="letter:192">192</ref>, ob BP die losen Bögen oder ein gebundenes Buch will.</p>
            <p corresp="#seg6">Der Abt von <rs ref="index:d10854e12149">Heiligkreuz</rs> in <rs ref="index:d14380e35438">Polen</rs> (<rs ref="index:d14380e29089">Stanisław Mirecki</rs>) hat unterdessen dem Generalprokurator der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> (<rs ref="index:d10854e25262">Philippe Raffier</rs>) das Exzerpieren aus seinen Materialien ermöglicht, die jedoch weitgehend unbrauchbar sind. Gleiches gilt von zahlreichen Einsendungen BPs <ref type="letter" target="letter:177">177</ref>, die <rs type="person">RM</rs> nicht tadeln würde, wenn BP dies nicht selbst getan hätte <ref type="letter" target="letter:266">266</ref>. Lachen musste <rs type="person">RM</rs> über <rs ref="index:d10854e5148">Benedikt Cherles „Chronologia“</rs>, in welcher die abstrusesten und unnützesten philosophischen Fragen unter das Historische gemischt sind.</p>
            <p corresp="#seg7">An den Abt von <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs>, <rs ref="index:d14380e29011">Quirin Millon</rs>, will <rs type="person">RM</rs> bald schreiben. Inzwischen bedauert er, dass die Widerlegung Eraths einem längeren Brief an BP im Wege steht, und grüßt diesen und HP. Zugleich sendet er Grüße von Pierre Sabatier.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>prolixam epistolam</mentioned>
            <p>Dieser Brieftraktat, bereits der zweite RMs in der Causa um Eraths „Commentarius
                  in Regulam sancti Augustini“, ist nicht erhalten, doch existiert das
                  Antwortschreiben Schrambs vom 20. Januar 1713 (BN FF 19664, 283r–285v). In
                  Beantwortung der Rückfragen Schrambs zu seinem ersten Traktat (vgl. <ref type="letter" target="letter:266">266 </ref>
               <ref target="letter:266 #seg21">21</ref>) entkräftete RM im zweiten u. a. von Erath
                  angeführte angebliche Erwähnungen von Augustiner-Chorherren in Konzilsakten des 8.
                  und 9. Jh. sowie dessen Argumente dafür, dass die Gemeinschaft um Augustinus nach
                  den drei Gelübden gelebt habe. Zu dieser Kontroverse vgl. Einleitung, Abschnitt
                  I.5; sowie <ref type="letter" target="letter:401">401</ref>, <ref type="letter" target="letter:411">411</ref>, <ref type="letter" target="letter:422">422</ref>, <ref type="letter" target="letter:457">457</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>elleboro potius quam argumentis</mentioned>
            <p>Nieswurz galt in der Antike als Heilmittel gegen Geisteskrankheiten. Ein noch
                  vernichtenderes Urteil über Erath fällt RM in <ref type="letter" target="letter:384">384
                  </ref>
               <ref target="letter:384&#xA;                  #seg11">11</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>novitiorum instituendorum munus</mentioned>
            <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref type="letter" target="letter:266">266</ref>
               <ref target="letter:266#seg15">15</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>quidam ... e San-Vitonensibus</mentioned>
            <p>Aufgrund ihrer späteren literaturgeschichtlichen Arbeiten kommen der Mauriner
                  Jean-Philippe Le Cerf de la Viéville (der spätere Autor der „Bibliothèque
                  historique et critique des auteurs de la congrégation de St.-Maur“) und Rémi
                  Ceillier aus der Kongregation von St.-Vanne (Verfasser der „Histoire générale des
                  auteurs sacrés et ecclésiastiques“) in Frage. Für diesen Hinweis danken die
                  Autoren Daniel-Odon Hurel (Orléans). Zu Le Cerf vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 89; <rs type="bibl" ref="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> XVI f., 645–649; <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 346f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>miseranda ... vastitas</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:259">259</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Johannem-Georgium König</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 138; zu seinen
                  Verbindungen zu RM vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs>
                  361.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>fasciculo ... Anselmi Fischer</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:219">219</ref>, <ref type="letter" target="letter:246">246</ref>, <ref type="letter" target="letter:266">266 </ref>
               <ref target="letter:266 #seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>ex Inferiori Altaha missum</mentioned>
            <p>Die Versendung dieser Materialien („documenta quaedam monasterii
                  Nideraltachensis“) nach Paris erwähnt Anselm Fischer in einem Brief an RM vom 1.
                  März 1712 (BN FF 19664, 138r–139v). Demnach war die Sendung bereits Anfang 1711
                  erfolgt. Einige Monate später, nach der Aufnahme der Korrespondenz BPs mit
                  Placidus Haiden, sendete dieser Nachträge über BP an RM: <ref type="letter" target="letter:163">163</ref>
               <ref target="letter:163#seg3">3</ref>; vgl. <ref type="letter" target="letter:177">177 </ref>
               <ref target="letter:177 #seg6">6</ref> und
                  <ref target="letter:177 #seg14">14</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>scriptorum ... sanctae Justinae catalogum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:384">384</ref>
               <ref target="letter:384#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>cum procuratore nostro</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:205">205</ref>
               <ref target="letter:205#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Verba et voces, praetereaque nihil</mentioned>
            <p>Nach Horaz,
                  Epistola 1,1,34; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther,
                     Proverbia</rs> 5 219 Nr. 30854.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Historiam Thierhauptanam</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:52">52</ref>, <ref type="letter" target="letter:68">68</ref>
               <ref target="letter:68#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:177">177</ref>
               <ref target="letter:177#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16214">
            <title type="short">Fink, Beiträge</title>
            <biblScope>226</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>27</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino et patri Bernardo Pez magistro novitiorum et bibliothecario inclyti monasterii Mellicensis in Austria Inferiori ordinis sancti Benedicti, patrono colendissimo. Mölckh.<note type="annotation">Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 165v.</note>
         </p>
      </front>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino domino et patri Bernardo Pez frater Renatus Massuet amicus amico salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Pluribus tecum non agam, Bernarde mi charissime, haudquaquam tibi, sed Schrambii nostri crumenae consultum volens. Cum enim ad taedium usque <anchor xml:id="n1"/>prolixam epistolam<anchor xml:id="n1e"/> rogatus ad eum<del ana="#after">epistolam</del> scribam, si longiorem alteram includerem, crescente et mole et pondere cresceret et pretium. Illam epistolam tecum, quaeso, communicari cures, ut decretoriam de ea sententiam feras. Paullo magis seria quam praecedens, ut in re admodum seria. Ridebis forte conatus in male sanum <sic>Etathii</sic>  caput, <anchor xml:id="n2"/>elleboro potius quam argumentis<anchor xml:id="n2e"/> purgandum? Rideo et ipse; sed non ita Schrambius: frontem constringit, Mabillonii famae, immo totius ordinis decori timet; si audiam, conclamatum est, ordinis nostri ruinis exsultabit <sic>Etathius</sic> : quid vis? Boni viri et amici ferventi in ordinem studio deesse nolim, ne quae sit de me apud ipsum querela. Sed ad res nostras. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Gratulor quidem, quod dignus habitus sis, cui <anchor xml:id="n3"/>novitiorum instituendorum munus<anchor xml:id="n3e"/> committeretur; virtutis haud vulgaris argumentum est: at quod re amplificatus sis, fateor, gratulari non possum. Etenim vereor, ne munus, ut decet, implendo multum de studiis tuis decedat susceptumque a te opus in longius abeat. Vix litteris convenit cum muneribus; tranquillioris vitae otiis Musae delectantur. Coeptis insistas, quaeso, opusque, quod moliris, ne festines quidem, sed nec impigre cures. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Mea res hic agitur. Cum enim <anchor xml:id="n4"/>quidam cum e nostris, tum e San-Vitonensibus<anchor xml:id="n4e"/> in messem tuam falcem immittere vellent, intercessi monens a te occupatam, nihilque defore eorum omnium, quae penes me sunt. Et certe quaecumque pollicitus eram, parata sunt iamque missa fuissent, si per Sanctum Gallum mittere licuisset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Sed <anchor xml:id="n5"/>miseranda monasterii illius vastitas<anchor xml:id="n5e"/> consilium pervertit; nec quidquam deinceps huic viae credere ausim, nec credi a te velim, donec meliora de San-Gallensibus a San-Gallensibus ipsis audierim. Siquidem San-Blasianis Hercyniae Sylvae monachis commercii quidpiam cum Basileensibus intercedat, Basileae dominum <anchor xml:id="n6"/>Johannem-Georgium König<anchor xml:id="n6e"/> bibliopolam novi, qui missa quaecumque ad me transmittere possit, pluraque tuto hactenus transmisit, uno excepto <anchor xml:id="n7"/>fasciculo reverendi patris Anselmi Fischer<anchor xml:id="n7e"/>
            <sic>Oschenhusiani</sic> , haud magni momenti, quem ex portitorum Parisiensium manibus educere hactenus non potui. Alios omnes accepi, eum etiam ipsum, quem <anchor xml:id="n8"/>ex Inferiori Altaha missum<anchor xml:id="n8e"/> transmisit idem reverendus pater, quique post longum tota, puto, terra circuitum incolumis tandem nuper in manus meas devenit. At forte tutius est tantillum ultro citroque exspectare: si enim publicis rumoribus fides, ante exactam hiemem de pace generali gaudebimus omnes, reseratisque in Germaniam et Galliam aditibus quidvis mittere liberum erit. Interim nihil, quaeso, itinerum discrimini committas, donec certiora a me audias; ut et ego nihil mittam, donec rescripseris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Habebis porro accuratum <anchor xml:id="n9"/>scriptorum congregationis sanctae Justinae <add place="above">catalogum</add>
            <anchor xml:id="n9e"/>, Pitseum, Waraeum et alia, quaecumque e schedis nostris eruere potui, cum quinto Annalium tomo; compacto an in foliis? iam a te quaesieram; ne verbo quidem respondisti. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Schedas suas omnes humaniter communicavit reverendissimus abbas S. Crucis in Polonia <anchor xml:id="n10"/>cum procuratore nostro<anchor xml:id="n10e"/> generali, qui ex iis exscripsit, quaecumque libuit. Quae, ais? <anchor xml:id="n11"/>Verba et voces, praetereaque nihil<anchor xml:id="n11e"/>. Idem de pluribus, quae ad me mittere dignatus es, dicere ausus vix fuissem, nisi prior ipse <choice>
               <sic>dixissem</sic>
               <corr>dixisses</corr>
            </choice>. Merito asseris tria vix folia ex omnibus usui <add place="above">futura</add>. Risi certe, cum oculos in <anchor xml:id="n12"/>Historiam Thierhauptanam<anchor xml:id="n12e"/> conieci. Papae! Quam belle quaestiones <choice>
               <sic>philophicae</sic>
               <corr>philosophicae</corr>
            </choice>, eaeque omnium abstrusiores et inutiliores, rebus historicis intermiscentur! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Litteris meis reverendissimum abbatem Tegernseensem convenire necdum licuit; quamprimum faciam, at nomen tuum profitebor. Plura adhuc dicenda essent, sed epistolam claudere iubet constituta pagellae meta. Male sit <sic>Etathio</sic>  tuo, qui tam dulcia cum amico colloquia tam male nugis suis dirimit. At bene tibi sit, amicorum optime, quem plurimum valere iubeo cum dilecto socio cognomine. Iubet et Sabbatherius meus.</ab>
         <closer>IV. Idus Novembris MDCCXII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
