<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">116 Flaminio Avanzi an Bernhard Pez. 1710-10-07. Ravenna (S. Vitale).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">116</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 18</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">310r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Flaminio Avanzi</persName>
               <date when="1710-10-07">1710-10-07</date>
               <placeName>Ravenna (S. Vitale)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">115</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">147</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">115</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e14487"><rs type="person" role="sender">FA</rs> lobt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“): Es gibt nichts Vortrefflicheres, als die eigenen Gaben in den Dienst der Gemeinschaft zu stellen, sich selbst zu vergessen, um im Gedächtnis der anderen zu leben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e14489">In <rs key="index:d14380e36578">S. Vitale</rs> ist die <rs key="index:d14380e36586">Bibliothek</rs> vor vielen Jahren einem Brand zum Opfer gefallen, wobei auch die Bücher und Aufzeichnungen über bedeutende Mönche des Klosters zerstört wurden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e14491">So kann <rs type="person" role="sender">FA</rs> bloß <rs key="index:d10854e8543">Girolamo Fabbris</rs> „<rs key="index:d10854e8549">Sagre memorie</rs>“ anbieten, die er über einen Mittelsmann in <rs key="index:d10854e31813">Venedig</rs> schicken kann, wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen solchen namhaft macht. Er bedauert seine geringen Möglichkeiten zur Mitarbeit, da es sich ja darum handelt, den Ruhm des ganzen Ordens zu vermehren, und wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> für sein Vorhaben, er möge das <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Alter<?oxy_custom_end?> <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Nestors<?oxy_custom_end?> erreichen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi> (der Brief wird gemeinsam mit den Briefen Bernardo Cretonis gezählt).</p>
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief wurde von Bernardo Cretoni geschrieben, nur die Unterschrift ab <hi rend="italic">addictissimus</hi> von FA.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende pater ac domine, domine religiosissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14515">Nil praestantius, quam proprias animi dotes publicae exponere utilitati totisque ingenii viribus insudare, ut etiam e communi sapientia communis gloria elucescat. Vere etenim praeclarum magnanimitatis genus est commune privato bonum praeferre et liberali quodam animo quasi sui oblivisci, ut magis in aliorum memoria inclyta sibi vivendi ratio concilietur. Quare, pater eruditissime, cum nostrae religionis gloriam heroica sapientum nostrorum patrum gesta, ut ad lucem prodeant, in unum congerendo protendere studeas, magna genialis mei cordis propensione tibi maxime gratulor. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14517">Displicetque mihi solum magnam huius almi coenobii S. Vitalis illustrium virorum memoriae partem sibi vindicasse inexorabilis fatorum invidia, ac propterea omnibus hisce viris tuum praeclarum opus exornare non posse. Nam cum multis abhinc annis insignem dicti monasterii bibliothecam <seg type="lemma" corresp="#d4618e14528">involaverit audax flamma</seg>, etiam illos libros consumpsit, qui horum sapientum patrum gesta ad memoriam revocabant, et vix remansere cineres, ubi conciso epigraphe tanti incendii furorem inscribere poterat impatiens dolor. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14519">Attamen ubi defuit natura, providit pietas, cum saltem <pb n="1v"/> uno ex dictis libris bibliothecam nostram denuo constructam adhuc condecoraverit, in quo continentur dictorum patrum variae notitiae, cuius titulus est: <seg type="lemma" corresp="#d4618e14535">Hieronymus Fabri</seg> Historiarum Ravennatum. Igitur ne videar tuis omnino votis defraudari, mittam Venetias hunc librum, cuicumque tibi magis placuerit. Circa quod quae sit mens tua, per novam epistolam aperire dignaberis. Tu interim, quae pauca porrigo, benigne excipe pro certo habens nos magis a tali vexari inopia, quam tu possis, cum proxime agatur de communi gloria promovenda. Deus tibi cuncta prospera faciat tua quaeque vota implendo, et annos concedat Nestoreos. Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Paternitatis tuae admodum reverendae addictissimus servus domnus Flaminius Romanus abbas.</p>
            <p xml:space="preserve">Ravennae in monasterio S. Vitalis die 7. Octobris anno 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e14528">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>involaverit ... flamma</label>
               <p>Zu einem Brand in S. Vitale findet sich nichts bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:36020">Deichmann, Ravenna</rs> 2/2 56; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36138">Fontana, Architettura</rs> 200f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36650">Montanari, S. Vitale</rs> 202.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14535">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Hieronymus Fabri</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35986">Ceresa, Fabbri</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36196">Ginanni, Memorie</rs> 1 184–192; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:35978">Casali, Religione</rs> 418, 426f. Von seinen drei Werken zur
                  Geschichte Ravennas: „Le sagre memorie di Ravenna antica“ (Venedig 1664);
                  „Effemeride sagra et istorica di Ravenna antica“ (Ravenna 1675); „Ravenna
                  ricercata“ (Bologna 1678), sind in Melk heute nur die „Sagre memorie“ vorhanden
                  (StiB Melk 3795). Mit diesen ist folglich das von FA und Cretoni übermittelte Werk
                  zu identifizieren; vgl. <ref type="letter">148</ref>, <ref type="letter"
                  >157</ref>.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
