<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">667 Theodor Thier an Bernhard Pez. 1716-10-10. Werden.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">667</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">418r–419v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Theodor Thier</persName>
               <date when="1716-10-10">1716-10-10</date>
               <placeName>Werden</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">665</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">720</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">665</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">720</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e19021"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> letzter Brief <ref type="letter">665</ref> erreichte <rs type="person" key="">TT</rs>, als er sich mit den „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ befasste, in welchen <rs type="person" role="sender">BP</rs> den anonymen Gegner (<rs key="index:d14380e18274">Gábor Hevenesi</rs>) wirksam züchtigt, der in Hinkunft wohl vorsichtiger sein wird. <rs type="person" key="">TT</rs> gratuliert <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu den Ergebnissen seiner <rs key="index:d14380e34213"><rs key="index:d14380e34236">Bibliotheksreise</rs></rs>, die ihn an verschiedene Orte und in Niederlassungen diverser Orden geführt hat. Der gesammelte Schatz wird für die Nachwelt nützlich sein, <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum Lob und dem <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> zur Zier gereichen. <rs type="person" key="">TT</rs> bietet auch weiterhin seine Dienste an.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e19026"><rs type="person" key="">TT</rs> sendet die <rs key="index:d14380e3988">Auszüge</rs> des kurfürstlich <rs key="index:d14380e34970">pfälzischen</rs> <rs key="index:d14380e6918">Bibliothekars</rs> aus <rs key="index:d14380e3974">Vincenzo Barralis „Chronologia“</rs>. In einem Brief an <rs type="person" key="">TT</rs> hat der Bibliothekar die Übermittlung des Buches an <rs type="person" role="sender">BP</rs> angeboten, sofern dazu eine günstige Gelegenheit besteht. Der Name des Bibliothekars ist <rs key="index:d14380e6918">Buchels</rs>, den Vornamen (Johann) aber kennt <rs type="person" key="">TT</rs> nicht. Jüngst war Buchels in <rs key="index:d14380e45356">Werden</rs> für drei Tage auf Urlaub; er war eben abgereist, als <rs type="person" key="">TT</rs> den Brief <rs type="person" role="sender">BPs</rs> erhielt. Er hat sich eingehend nach <rs type="person" role="sender">BP</rs> erkundigt und seine Dienste angeboten – mündlich und vor drei Tagen nun auch schriftlich.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e19028"><rs type="person" key="">TT</rs> lässt intensiv nach den Schriften von <rs key="index:d14380e3666">Augustine Baker</rs> suchen. Dieser war Beichtvater eines Frauenklosters in <rs key="index:d14380e6497">Brabant</rs> (<rs key="index:d14380e7456">Our Lady of Consolation</rs> zu <rs key="index:d14380e7450">Cambrai</rs>) und verfasste mehr als 50 Werke, wie <rs type="person" key="">TT</rs> von <rs key="index:d14380e43179">John Townson</rs>, dem <rs key="index:d14380e11399">englischen</rs> <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> in <rs key="index:d14380e45356">Werden</rs>, berichtet wird. <rs type="person" key="">TT</rs> hat <rs key="index:d14380e43179">Townson</rs> beauftragt, an jenes Kloster zu schreiben und um ein Schriftenverzeichnis <rs key="index:d14380e3666">Bakers</rs> zu bitten, was dieser vor zwölf Tagen auch ausgeführt hat. Zur selben Zeit ist abermals wegen <rs key="index:d14380e25947">Edward Maihews</rs> „<rs key="index:d14380e25953">Trophaea</rs>“ nach <rs key="index:d14380e9965">Douai</rs> geschrieben worden. <rs type="person" key="">TT</rs> hofft, dass das Ergebnis diesem Aufwand entsprechen wird.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e19030"><rs type="person" key="">TT</rs> ist verärgert, dass zahlreiche Klöster durch ihr Schweigen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Arbeit behindern. Er ist sicher, dass es in <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs>, <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> und <rs key="index:d14380e38950">St.-Trond</rs> früher viele Schriftsteller gegeben hat, zumal <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> und <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> bedeutende Schulen betrieben; auch <rs key="index:d14380e38950">St.-Trond</rs> war und ist eine blühende Abtei. Ob aus den anderen Klöstern, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> aufzählt, etwas zu erwarten ist, weiß <rs type="person" key="">TT</rs> nicht.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e19032"><rs type="person" key="">TT</rs> hat die <rs key="index:d14380e45382">Bibliothek</rs> von <rs key="index:d14380e45356">Werden</rs> durchsehen lassen, jedoch an älteren Autoren nur zwei gefunden. Ein Werk „<rs key="index:d14380e38234">De idololatria libri tres</rs>“ ist von <rs key="index:d14380e38222">Leonhard Ruben</rs> aus <rs key="index:d14380e11648">Essen an der <rs key="index:d14380e38355">Ruhr</rs></rs> verfasst, einem Professen von <rs key="index:d14380e22264">Groß St. Martin</rs> zu <rs key="index:d14380e22194">Köln</rs>; das Buch wurde dort 1557 (recte: 1597) in der <rs key="index:d14380e22228">Birckmann’schen Offizin</rs> gedruckt. Das zweite Werk, „<rs key="index:d14380e12002">De gratia Dei</rs>“, stammt von <rs key="index:d14380e11996">Faustus</rs>, der Abt von <rs key="index:d14380e24793">Lérins</rs> und später Bischof in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> (<rs key="index:d14380e37499">Riez</rs>) war. Es handelt sich um denselben Autor, den <rs key="index:d14380e3964">Barrali</rs> laut <rs key="index:d14380e6918">Buchels</rs> verzeichnet.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e19034">Weiters besitzt <rs key="index:d14380e45382">Werden</rs> ein 1535 in Köln gedrucktes Buch, des <rs key="index:d14380e992">Alger (von Lüttich)</rs> Schrift „<rs key="index:d14380e1002">De veritate corporis et sanguinis Domini</rs>“, bei dem jedoch die Ordenszugehörigkeit des Autors fraglich ist (siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e19036"><rs type="person" role="sender">BP</rs> braucht nicht zu fürchten, dass <rs type="person" key="">TT</rs> zu viel für die <rs key="index:d14380e35665">Briefbeförderung</rs> aufwendet. Bisher hat er nichts ausgeben müssen, weil die Briefe, die er über <rs key="index:d14380e22194">Köln</rs> sendet oder empfängt, portofrei sind.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e19038">In einem Postskriptum meint <rs type="person" key="">TT</rs>, dass sein <rs key="index:d14380e23973">lateinischer</rs> Auszug aus <rs key="index:d14380e39279">Jean-Baptiste Saint-Jures</rs> „<rs key="index:d14380e38831">De la connoissance et de l’amour du Fils de Dieu</rs>“ („<rs key="index:d14380e38835">De cognitione et amore Salvatoris</rs>“) nicht wert ist, in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Werk („<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) einzugehen. Er ist selbst verwundert, die Arbeit in einem <rs key="index:d14380e7608"><rs key="index:d14380e12675">Frankfurter</rs> Messkatalog</rs> gesehen zu haben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">137</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Federprobe auf 1r.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende doctissimeque pater et domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e19058">Deferebantur ultimae admodum reverendae dominationis literae ad me, cum intentus essem lectioni Epistolarum apologeticarum, quibus admodum reverenda dominatio vestra valide castigat dissolutum et petulantem anonymum; cautior, credo, fiet iste post hanc betulam. Gratulor admodum reverendae dominationi vestrae de thesauro illo literario, quem in <seg type="lemma" corresp="#d3e19100">lustratis nuper variorum ordinum et locorum bibliothecis</seg> non sine subsecuturo apud posteros fructu et plurimum reverendae dominationis vestrae laude et ordinis nostri<note place="foot" xml:id="d3e19060">	Korrigiert aus <hi rend="italic">nostro</hi>.</note> decore laboriose invenit. Si quid sit in me, quo venire possim in partem oneris et sublevamen laboris, ecce totum me; exiguum illud, quod hucusque contribui, cum magno gaudio feci, nec minore faciam posthac, ubi intellexero subservire me in aliquo posse tam fructuoso operi. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e19066"><seg type="lemma" corresp="#d3e19106">Quae dominus bibliothecarius serenissimi electoris Palatini communicavit ex Vincentio Barralio, hisce adicio</seg>. Scribit is mihi in literis ad me datis libenter se authorem hunc Barralium admodum reverendae dominationi vestrae missurum, dummodo opportuna foret ad manum occasio. Bibliothecarius ille vocatur Büchels, praenomen non scio. Adfuerat vir ille nuper in hac abbatia pro recreatione per triduum et vix discesserat, cum acciperem ultimas literas admodum reverendae dominationis vestrae. Specialiter in eam inquisivit et sua obsequia admodum reverendae dominationi vestrae tum temporis oretenus et ante triduum scripto prompte defert. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e19068">In opuscula patris Augustini Baker inquiritur modo accuratius. Fuit is in quodam monasterio <seg type="lemma" corresp="#d3e19112">virginum confessarius</seg> in Brabantia. Ultra quinquaginta scripsit opuscula, ut mihi refert eximius noster pater Townson Anglus. Commisi huic nostro <pb n="1v"/> Townson curam, ut ad dictum monasterium virginum scriberet et exactum opusculorum illorum numerum cum titulis etc. peteret, quo in monasterio omnia exstant. Scripsitque iam eo ante duodecim dies, quo eodem tempore iterato ad quaedam monasteria Duacensia scriptum est ratione authoris Maiheu. Spero corresponsurum industriae bonum effectum. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e19072">Quod plura restent monasteria, quae silentio suo vel turbant vel suspendunt laborem admodum reverendae dominationis vestrae, subirascens legi. Ut certissimum habeo in tribus his abbatiis Fuldensi, Corbeiensi, Trudonensi fuisse plures, vel etiamnum forte adhuc in vivis esse, qui reliquerint post se aliquid operis literarii; notum enim est Fuldensem et Corbeiensem abbatias fuisse olim<note place="foot" xml:id="d3e19074">	Über der Zeile eingefügt.</note> virorum tam sanctitate quam doctrina praestantissimorum quondam seminaria; nec minus doctissimis viris floruit et floret abbatia Trudonensis, unde eo magis indignor eorum silentio. Ex aliis illis monasteriis, de quibus scribit admodum reverenda dominatio vestra, an exspectari quid possit ad intentionem, non scio. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e19077">Bibliothecam nostram curavi nonnihil lustrari, sed antiquioris typi authores ex ordine nostro non inventi nisi hi duo: reverendi patris <seg type="lemma" corresp="#d3e19118">Rubenii</seg> Essendiensis (est haec civitas ad Ruram sita in vicinia nostra) ordinis sancti Benedicti theologi in monasterio S. Martini Maioris Coloniae De idololatria libri tres in octavo, Coloniae in<seg type="lemma" corresp="#d3e19124"> officina Birckmannica</seg> anno Christi 1557. Secundus: <seg type="lemma" corresp="#d3e19128">Faustus episcopus De gratia Dei et humanae mentis arbitrio; annus et typotheta non est notatus, Basileae</seg> autem impressus in octavo. Author ex abbate Lerinensi factus est episcopus Galliae; utique hic idem Faustus est, de quo meminit Vincentius Barralius, <seg type="lemma" corresp="#d3e19132">ut in adiecto folio</seg> notat dominus Büchels. <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e19081">Habemus praeter hos duos adhuc unum, sed<note place="foot" xml:id="d3e19083">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">quis vel</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e19136">cuius monasterii</seg>, non scimus. Ad calcem libri haec habentur: Divi Algeri quondam ex scholastico monachi Benedictini De veritate corporis et sanguinis Domini in eucharistia cum refutatione diversarum circa hoc haereseon. Liber est in octavo, Coloniae impressus 1535. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e19089">Non est, quod timeat admodum reverenda dominatio vestra, quasi sumptus facerem in literas. Usque huc pro portorio ne obulum expendi. Literae meae, quas per Cöllen vel mitto vel accipio, sine portorio ex parte mea soluto liberae transeunt. Maneo constanter</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et doctissimae dominationis vestrae servus obsequiosissimus frater Theodorus Thier.</p>
            <p xml:space="preserve">Werdenae die 10. Octobris 1716.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e19097">P.S. Quia nullius omnino artis est fusum aliquem authorem contrahere in epitomen, hinc certe operae pretium non est, ut nomen meum ob similem laborem impensum patri <seg type="lemma" corresp="#d3e19142">Saint Jure</seg> doctorum illorum catalogo, quem admodum reverenda dominatio vestra texit, accenseatur; et miratus fui opellam illam appositam<seg type="lemma" corresp="#d3e19148"> catalogo Francofurtensi</seg>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e19100">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>lustratis ... bibliothecis</label><p>Zur Bibliotheksreise 1716 vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p></note>
            <note xml:id="d3e19106">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Quae ... adicio</label><p>Dieser erste von Buchels erstellte Auszug aus
                  Barralis „Chronologia“ scheint nicht erhalten zu sein. Auf Nachfrage BPs sendete
                  Buchels am 6. Dezember 1716 eine weitere Ausarbeitung mit wörtlichen Zitaten aus
                  diesem Werk sowie aus Pierre Frizons „Gallia purpurata“: vgl. <ref type="letter"
                     >699</ref> &lt;3&gt;. Es liegt daher nahe, dass es sich bei der früheren
                  Sendung um eine bloße Aufzählung der Schriftsteller handelte.</p></note>
            <note xml:id="d3e19112">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>virginum confessarius</label><p>Baker fungierte von 1624 bis 1633 als
                  Beichtvater der englischen Benediktinerinnen zu Cambrai: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14866">Allanson, Biography</rs> 36f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19998">Truran, Spirituality</rs> 84f. Eine Übersicht seiner
                  Schriften, insoweit sie in den Druck gelangt sind, bietet <rs type="bibl"
                     key="bibl:18078">Low, Baker</rs> 155–157.</p></note>
            <note xml:id="d3e19118">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Rubenii</label><p>Zu ihm vgl. <ref type="letter">541</ref>
               &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e19124">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> officina Birckmannica</label><p>Die Offizin stand zu Ende des 16. Jh. im
                  Besitz von Arnold Mylius, der auf dem Titelblatt des von TT angeführten Werkes als
                  Geldgeber aufscheint: <rs type="bibl" key="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs>
                  456. </p></note>
            <note xml:id="d3e19128">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Faustus ... Basileae</label><p>Gemeint sein dürfte die Erstausgabe von 1528.
                  Der Gnadentraktat des Faustus wurde seit dieser Edition intensiv in
                  frühneuzeitlichen theologischen Kontroversen herangezogen: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18968">Quantin, Histoires de la grâce</rs> 328–340, 348f., 353–356;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19930">Tibiletti, Fausto</rs> 575–585. </p></note>
            <note xml:id="d3e19132">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ut in adiecto folio</label><p>Faustus wird eingehend behandelt bei Barrali, Chronologia 52–79; die Schrift „De gratia“ ist erwähnt ebd. 64f., 75.</p></note>
            <note xml:id="d3e19136">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>cuius monasterii</label><p> In seinen letzten Lebensjahren war Alger Mönch in
                  Cluny, nachdem er zuvor etwa zwanzig Jahre als Kanoniker und Domscholaster sowie
                  bischöflicher Sekretär in Lüttich gewirkt hatte. Bei Johannes Trithemius wurde er
                  unrichtig als Benediktiner von Corvey geführt: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18334">Merzbacher, Alger von Lüttich</rs> 231f. Zum
                  Eucharistietraktat vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15434">Brigué, Alger de
                     Liége</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:16828">Häring, Sacramentology</rs>
                  51–64.</p></note>
            <note xml:id="d3e19142">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Saint Jure</label><p>Zur Person vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15310">Boland,
                     Saint-Jure</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:15360">Bottereau, Saint-Jure</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 7 col. 416–429.
                  Sein von TT bearbeitetes Hauptwerk hatte im französischen Original zahlreiche
                  Auflagen und große Verbreitung erlebt; auch eine deutsche Übersetzung war 1676 zu
                  Ingolstadt erschienen und mehrfach nachgedruckt worden.</p></note>
            <note xml:id="d3e19148">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> catalogo Francofurtensi</label><p> Die Übersetzung TTs ist im Katalog zur
                  Frankfurter und Leipziger Michaelismesse 1716 unter den „Libri theologici
                  theologorum catholicorum“ verzeichnet:
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Catalogus
                  universalis<?oxy_custom_end?> 1716, C2v.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>