<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="759" xml:id="pez-0759">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Burkhard Gotthelf Struve an Bernhard Pez. 1717-03-25. Jena.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">759</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Auf 2v Notizen von der Hand BPs in sehr flüchtiger Schrift. Die Lesungen im Folgenden sind an einigen Stellen unsicher: <orig>Primo iam confutata est. Nam ex iis multi fuere, qui non purius sed idem dederunt. Cur ego solum Judaeum agam et codicem circumducam [</orig>wohl für <orig>circumcidam]. Secundo. Est, ne edam, ratio rationum, uni utile alteri inutile. Tertio. Multi ex eo capiunt lucrum, quod ex aliis codicibus probae notae suorum codicum lectionem firmari videant. Quarto. Aut utilia sunt edita aut non? Si non, cur spretibus [</orig>?<orig>] aliis ediderunt, si utilia, cur non recudantur?</orig> Sichtlich stehen diese Überlegungen im Zusammenhang mit den Vorarbeiten zu BPs „Dissertatio apologetico-litteraria“; ihre Anbringung hier könnte mit BPs Verwendung von BSts „De magno pacis foederumque theatro epistola“ in Zusammenhang stehen: vgl. 836 &lt;1&gt;. – Auf 2v finden sich von anderer Hand Notizen mit Preisangaben zu nicht sicher zu bestimmenden Gegenständen, ohne erkennbaren Zusammenhang mit dem Inhalt des Briefes<orig>.</orig>
               
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 461r–462v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Burkhard Gotthelf Struve</persName>
               <date when="1717-03-25">1717-03-25</date>
               <placeName>Jena</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:836"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:836"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e228">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e20089">Jena</rs>
            <rs ref="index:d14380e33384">Pez, Bernhard ; Bibliotheca Benedictino-Mauriana seu De ortu, vitis et scriptis patrum
         Benedictinorum e celeberrima congregatione S. Mauri in Francia. Augsburg–Graz 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e33485">Pez, Bernhard ; Conspectus insignis Codicis diplomatico-historico-epistularis Udalrici
         Babenbergensis. In: Acta eruditorum</rs>
            <rs ref="index:d14380e41752">Struve, Burkhard Gotthelf ; De magno pacis foederumque theatro, quod molitur, epistola.
         Jena 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e41764">Struve, Burkhard Gotthelf ; -Magnum pacis foederumque theatrum</rs>
            <rs ref="index:d14380e43552">Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Nicht nur BPs Gelehrsamkeit, sondern auch sein Eifer für den gemeinen Nutzen ist bis <rs
                  ref="index:d14380e20089" fullterm="Jena">Jena</rs> bekannt geworden; nach der Veröffentlichung der
               <rs ref="index:d14380e33384">„Bibliotheca Benedictino-Mauriana“</rs>, die von allen Gelehrten mit großem
               Zuspruch aufgenommen worden ist, hat BP auch versprochen, den „<rs ref="index:d14380e43552"
                  fullterm="Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici">Codex Udalrici</rs>“ zu edieren. In dem Index hierzu,
               den BSt vor kurzem in den <rs ref="index:d14380e228">„Acta eruditorum“</rs> gesehen hat (<rs
                  ref="index:d14380e33485">„Conspectus Codicis Udalrici“</rs>), hat er zahlreiche Urkunden zur <rs
                  ref="index:d14380e9395">deutschen</rs> Geschichte gefunden, darunter einige, die er für ein von ihm
               gehegtes Vorhaben verwenden könnte.</p>
            <p>BSt legt einen Entwurf des geplanten Werkes bei (<rs ref="index:d14380e41752">„De magno pacis foederumque
                  theatro epistola“</rs>). Er stellt nicht in Abrede, dass er ein sehr großes Unternehmen begonnen hat,
               vertraut jedoch auf die Gnade Gottes und die Hilfe von Unterstützern. Weil BP in der Sammlung alter
               Quellen erfahren ist, bittet BSt auch ihn, jegliche Urkunden mitzuteilen, die Friedensschlüsse und
               Bündnisse betreffen. BP kann damit dem Nutzen der Allgemeinheit dienen und wird BSt im Gegenzug zu jedem
               Dienst bereit finden.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>indice ... vidi</mentioned>
            <p>BPs „Conspectus Codicis Udalrici“ war im Heft der
                  „Acta eruditorum“ für den Monat Januar 1717 erschienen: Acta eruditorum (1717)
                  30–48. Der Beitrag besteht größtenteils in einem Verzeichnis der in dem von BP
                  eingesehenen Zwettler Codex enthaltenen Stücke. Zum „Codex Udalrici“ und zu seinen
                  relevanten Überlieferungen vgl. <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>adiectis paginis</mentioned>
            <p> Nach dem Folgenden sollte das geplante Werk eine
                  Urkundensammlung zu Friedensschlüssen und Bündnissen werden. Bei der Beilage
                  handelt es sich daher höchstwahrscheinlich um ein Exemplar eines von BSt eben
                  veröffentlichten unpaginierten gedruckten Rundschreibens „ad viros illustres
                  singulosque eruditos“ unter dem Titel „De magno pacis foederumque theatro, quod
                  molitur, epistola“, das einen Aufruf zur Mitarbeit an einer derartigen Sammlung
                  enthält. Von dieser „Epistola“ ist in Melk heute kein Exemplar nachzuweisen. – Das
                  „Pacis foederumque theatrum“ kam unter diesem Titel und in der dargestellten Form
                  nicht zustande, doch lässt sich wohl eine Verbindung zu dem von BSt erstmals 1726
                  publizierten „Corpus iuris publici“ herstellen, einer Sammlung zum öffentlichen
                  Recht des Heiligen Römischen Reichs, welche unter anderem Friedensverträge
                  enthielt. Zur „Theatrum“-Metapher vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16328">Friedrich,
                     Buch als Theater</rs>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>73</biblScope>
            <note>nennt
                     den Brief nicht, gibt jedoch Teile des Inhalts wieder)</note>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>278</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Reverendo patri Bernardo Pezio salutem dicit plurimam Burcard Gotthelf Struve.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Innotuit hucusque tua non solum eruditio, sed etiam, quantum publico prodesse cupias, dum edita Benedictinorum Bibliotheca, quae ab omnibus eruditis magno cum adplausu fuit recepta, Codicem etiam Udalrici Bambergensis publicae luci te esse expositurum promisisti. Salivam sane hoc opere movisti, dum ex <anchor xml:id="n1"/>indice, quem Actis nuper eruditorum insertum vidi<anchor xml:id="n1e"/>, in eodem tot acta publica Germanicam historiam egregie illustrantia reperiri animadverterem atque <pb n="1v"/> inter haec varia, quae instituto meo possint inservire. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quale hoc sit, ex <anchor xml:id="n2"/>adiectis paginis<anchor xml:id="n2e"/> perspicies. Magnum equidem, quod non diffiteor, est, quod molior, opus, sed divina fretus clementia atque ope patronorum illud suscepi. Et cum te, reverende pater, in hoc studiorum genere haut parum esse versatum, circa collectionem monumentorum antiquorum sollicitum esse noverim, tuam quoque imploro opem obnixe rogans, ut tua benevolentia bono publico adesse et, quidquid est tabularum pacem ac foedera concernentium, mecum benevole <sic>communicare</sic><note place="foot" xml:id="d3e31883">Es fehlt ein Verb, etwa <hi rend="italic">digneris</hi>.</note>. Promovebis hoc ipso publicae rei commodum meque tibi ad quaevis <pb n="2r"/> officia reperies promptissimum paratissimumque.</ab>
         <closer>Scribebam Jenae die XXV. Martii MDCCXVII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>