<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="878" xml:id="pez-0878">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Wolfgang Dullinger. 1718-01-09. Melk</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">878</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Ruf, Profeßbuch 491f.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Der Brieftext wird eingeleitet durch die Vorbemerkung: <orig>Literae clarissimi patris Bernardi Pezii bibliothecarii Mellicensis, viri eruditissimi et ob opera typis edita ubique notissimi ad venerabilem patrem Wolfgangum Dullingerum nostrum. Januario 1718.</orig> – Ein Teil der Anrede fehlt in der abschriftlichen Überlieferung.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript"/>
               <witness ana="cmif:copy">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <repository>HStA München</repository>
                        <idno>KL Rott 90, 2r–v.</idno>
                     </msIdentifier>
                     <ab>Abschrift von Magnus Schmid: HStA München, KL Rott 90, 2r–v.</ab>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Wolfgang Dullinger</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:874"/>
               <ptr type="next" target="letter:902"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e8285">Clario, Isidoro</rs>
            <rs ref="index:d14380e10335">Du Saussay, André ; Insignis libri De scriptoribus ecclesiasticis eminentissimi
         cardinalis Bellarmini continuatio ab anno 1500, in quo desinit, ad annum 1600, quo incipit
         sequentis saeculi exordium. Toul 1665; Köln 1684</rs>
            <rs ref="index:d14380e14664">Génébrard, Gilbert</rs>
            <rs ref="index:d14380e15193">Gerhoch von Reichersberg</rs>
            <rs ref="index:d14380e15263">Gerhoch von Reichersberg ; Dialogus inter clericum saecularem et regularem. Ms. Rott am
         Inn</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34351">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717 ; Reisebericht; später in: Thesaurus anecdotorum
         novissimus, Bd. 1, als Teil der „Dissertatio isagogica“</rs>
            <rs ref="index:d10854e22483">Pez, Bernhard ; Thesaurus anecdotorum novissimus. 6 Bde. Augsburg–Graz
         1721–1729</rs>
            <rs ref="index:d14380e33902">Pez, Bernhard ; Bd. 1 ; Darin: Gerhoch von Reichersberg, Werke</rs>
            <rs ref="index:d14380e33919">Pez, Bernhard ; Bd. 1 ; Darin: Gerhoch von Reichersberg, Werke ; Dialogus inter
         clericum saecularem et regularem</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e37061">Reichersberg</rs>
            <rs ref="index:d14380e37985">Rott am Inn</rs>
            <rs ref="index:d14380e38027">Rott am Inn ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e38037">Rott am Inn ; Bibliothek ; Gerhoch von Reichersberg, Dialogus inter clericum saecularem
         et regularem. Ms</rs></entries>
         <abstract>
            <p>BP erinnert daran, dass er und HP im Sommer 1717 bei ihrem Besuch in <rs ref="index:d14380e37985">Rott am
                  Inn</rs>, als ihnen die Durchstöberung der dortigen <rs ref="index:d14380e38027"
                  >Bibliotheksbestände</rs> gestattet wurde, darunter vieles gefunden haben, das für ihre Vorhaben von
               großem Nutzen sein kann. Dazu gehörte insbesondere die überaus seltene Handschrift mit dem Text
               „<rs ref="index:d14380e38037">Dialogus inter clericum saecularem et regularem</rs>“ des Propstes <rs
                  ref="index:d14380e15193">Gerhoch von Reichersberg</rs>. Da die Zeit zur Abschrift des Textes nicht
               ausreichte, bat BP darum, dass WD eine solche anlegen und an ihn senden wolle, was dieser zusagte. Da BP
               bekannt ist, dass WD noch durch andere Geschäfte in Beschlag genommen wird, fragt er, ob Aussicht auf die
               Erfüllung dieser Zusage besteht. Dies wäre eine für alle Gelehrten wie auch für die gesamte <rs
                  ref="index:d14380e21679">Kirche</rs> höchst nützliche Leistung.</p>
            <p>BP will den Text im kommenden Sommer zusammen mit weiteren Schriften Gerhochs, der sowohl durch sein
               heiligmäßiges Leben als auch durch seine Gelehrsamkeit zu den berühmtesten Männern des 11. (recte: 12.)
               Jahrhunderts zählt, veröffentlichen; diese hat er in anderen Bibliotheken <rs ref="index:d14380e4170"
                  >Bayerns</rs> aufgefunden. Er wird dabei auch seine Unterstützer gewissenhaft nennen. Um Pfingsten
               will BP zwei oder drei Bände mit bislang unedierten Texten in den Druck geben, wobei <rs
                  ref="index:d14380e33902">in einem von diesen</rs> die Werke Gerhochs erscheinen sollen. Voranstellen
               will BP ein „<rs ref="index:d14380e34351">Itinerarium</rs>“ der bayerischen <rs ref="index:d14380e34236"
                  >Bibliotheksreise</rs> mit Würdigung seiner Wohltäter.</p>
            <p>BP erinnert weiters daran, dass er auch um die Abschrift der Elogien der Benediktiner <rs
                  ref="index:d14380e8285">Isidoro Clario</rs> und <rs ref="index:d14380e14664">Gilbert Génébrard</rs>
               aus der in der <rs ref="index:d14380e38027">Bibliothek</rs> von Rott vorhandenen „<rs
                  ref="index:d14380e10335">Continuatio</rs>“ des André du Saussay gebeten hat. Dabei ist auf genaue
               Stellenangaben zu achten; für die „<rs ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ werden
               diese Auszüge sehr brauchbar sein. BP schließt mit Neujahrswünschen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>elapsa ... incidimus</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:798">798</ref> <ref target="letter:798#seg3">3</ref>;
                  sowie Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> negotiis</mentioned>
            <p>WD war Bibliothekar und Archivar seines Klosters und zum
                  Zeitpunkt des Besuchs von BP und HP in Rott auch Subprior: <rs type="bibl" ref="bibl:19202">Ruf, Profeßbuch</rs> 222, 226f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> hanc epistolam ... reliquum sit</mentioned>
            <p>Die Urgenz kreuzte sich mit der wenige Tage zuvor von WD abgeschickten Sendung 874, mit der er beiden Anliegen BPs entsprach.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>aliis ... operibus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:912">912</ref>
               <ref target="letter:912#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Amice integerrime! Cum <anchor xml:id="n1"/>elapsa aestate nobis gratia et copia bibliothecam inclyti vestri monasterii perlustrandi facta esset, in multa (quod non sine magna voluptate commemini) incidimus<anchor xml:id="n1e"/>, quae ad nostros conatus perquam <sic>accomodata</sic> essent. Inter haec rarissimus quidam codex fuit, quo Epistola sive Dialogus de differentia inter clerum saecularem et regularem auctore Gerhocho celeberrimo praeposito Reichersbergensi continebatur. Hoc opus, cum tempus describendi non suppeteret, ausus sum pluribus commendare plurimumque reverendam paternitatem obnixe rogare, ut eius transcribendi curam laboremque in se suscipere mihique mittere dignaretur, id quod<app><rdg wit="#"><add place="after">in.</add></rdg></app> et se facturum pro singulari sua erga nos benevolentia et humanitate promisit. Etsi autem non dubitem haec omnia in viridi adhuc memoria clarissimae paternitatis esse, quia tamen nec id me latet, gravibus<anchor xml:id="n2"/> negotiis<anchor xml:id="n2e"/> eandem persaepe occupatam esse,<anchor xml:id="n3"/> hanc epistolam scribere volui simulque veluti explorare, quid spei reliquum sit<anchor xml:id="n3e"/>? Porro dicere non possum, quam gratam rem omnibus viris eruditis universaeque ecclesiae <choice><sic>praestitut</sic><corr>praestitura</corr></choice> sit, si hoc opus accurate descriptum mecum communicabit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Edam id hac aestate cum <anchor xml:id="n4"/>aliis eiusdem Gerhochi, viri ob sanctimoniam vitae et famam doctrinae saeculo XI. longe clarissimi, operibus<anchor xml:id="n4e"/> in aliis Boiariae bibliothecis a me repertis. Nec praetermittam eos meos fautores commemorare, <sic>cuius</sic> laboribus quaeque eruta fuerint. Itaque clarissimam paternitatem iterum iterumque rogo, ut, quo in loco hoc negotium sit, me proxime certiorem facere non gravetur. Subiciam ad Pentecosten duo in folio vel tria volumina opusculorum hactenus ineditorum, in quorum uno Gerhochi opera comparebunt. Quibus tamen omnibus praefigam Itinerarium nostrum Boiaricum, in quo patronorum et <pb n="1v"/> fautorum erga nos humanitatem si non pro merito, certe pro viribus meis celebrabo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Porro dum haec scribo, Saussaeus in mentem venit in bibliotheca Rotensi extans, ex quo <sic>eloquium</sic> Isidori Clari et Gilberdi Genebrardi exscribi petii. Haec autem si citatis diligenter libris et paginis Saussaei obtinuero, maximo me gaudio et insigni Bibliothecam Benedictinam ornamento afficient. Deus optimus hunc novum annum, quem hisce diebus exorsi sumus, clarissimae vestrae paternitati fortunet eamque florentem servet. Ita ex animo vovens maneo</ab>
         <closer>Plurimum reverendae ac clarissimae dominationis vestrae obligatissimus pater Bernardus Pez bibliothecarius Mellicensis.</closer>
         <closer>Mellicii vulgo Mölkh 9. Januarii 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>