<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">897 Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1718-02-02. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">897</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     463f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 56</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18770">Peper, Ohne Parteilichkeit</rs> 281,
                     284</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18772">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</rs>
                     21</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">193r–194v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1718-02-02">1718-02-02</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">892</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">906</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e51211">GD dankt <rs type="person" role="sender">BP</rs> für eine lobende Erwähnung gegenüber Abt Berthold Dietmayr. Diese ist umso ehrenvoller für GD, als er kein Landsmann (popularis) BPs, sondern ein Fremder (peregrinus) ist. Er hofft, diese Empfehlung einmal vergelten zu können, und will sich bemühen, sich ihrer würdig zu erweisen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll jedoch künftig darauf achten, dass niemand fälschlich durch sein Lob glauben könne, GDs Gelehrsamkeit sei derjenigen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> vergleichbar. <rs type="person" role="sender">BP</rs> genießt überall den besten Ruf ausgedehnter Kenntnisse, während GD, wie so viele seiner Zeitgenossen, nur mit schwachen Fähigkeiten arbeiten kann.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e51213">Was <rs type="person" role="sender">BP</rs> an Johann Buchels schicken will, wird GD verlässlich und ohne alle Kosten nach Düsseldorf befördern lassen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e51215">Die Hinterlist der Jesuiten, auf die ihn <rs type="person" role="sender">BP</rs> hingewiesen hat, kennt GD seit langem und hat sie ähnliche Betrügereien und Machinationen bereits anwenden sehen. Er will <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht verschweigen, dass er selbst elf Jahre lang der Gesellschaft Jesu angehört hat; er hat mit Verwunderung gesehen, wie viel Streit und Parteienkämpfe deren Mitglieder untereinander austragen. Er wird sie jedoch leicht seinerseits überlisten können. Von vielen unter ihnen musste GD wegen seiner Fähigkeiten Neid ertragen; ihre Anwürfe hat er stets mit größerer Wirksamkeit erwidert, dadurch aber immer noch größere Unwetter auf sich gezogen. Schließlich hat er sich mehr als ein Jahr lang beim Generaloberen der Jesuiten in Rom (Michelangelo Tamburini) darum bemüht, die Gesellschaft verlassen zu dürfen, und hat auch mehrere sehr ehrenvolle Briefe von diesem erhalten; GD hat dabei die Lebensweise, den Neid, die Vernachlässigung der Studien und andere Laster aufgezeigt, an denen die Mitglieder laborieren. Die fraglichen Briefe wollte er in einem Band zusammen mit weiteren in den Niederlanden (Batavia) drucken lassen, aber die Bitte eines Freundes hat ihn davon abgebracht.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e51217">Doch hat er am vergangenen 29. Januar die Tragödie „Absalon“ mit drei (jesuitischen) Zensuren und seinen beiden Erwiderungen darauf nach Nürnberg (zur Drucklegung) geschickt, wodurch die Missgunst jener Patres vor der ganzen Welt offenbar werden wird. Selbst Gottfried Wilhelm Leibniz, dessen Name <rs type="person" role="sender">BP</rs> bekannt sein dürfte und dessen vorzeitigen Tod GD immer betrauern wird, hielt sich kaum zurück, die Jesuiten der Parteilichkeit zu bezichtigen. Doch davon will GD ein anderes Mal mehr schreiben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VI</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Bemerkung: In der linken unteren Ecke von 1r Vermerk von der Hand GDs: <hi rend="italic">Admodum reverendo patri Petzio</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri viro eruditissimo Bernardo Pezio Gerardus Cornelius Drieschius salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e51242">Quod meminisse mei apud praesulem tuum verbis perquam honorificis <hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve">volueris, </hi>id tibi vero, mi optime doctissimeque Pezi, ferre in acceptis omne debeo; si enim laus in eo aliqua est, posse gloriari commendatione popularium suorum, quanto<note place="foot" xml:id="d3e51247">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quantum</hi>.</note> tu maius aliquid ad honorem nostrum attulisti, qui deesse peregrino tuam apud virum maximum noluisti. Ago tibi pro eo, ut par est<note place="foot" xml:id="d3e51253"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	ut par </hi>am rechten Blattrand,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> est</hi> in der folgenden Zeile am linken Blattrand eingefügt.</note>, gratias, quantas possum <hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">maximas</hi>; redderem etiam, si hoc nobis fortuna dedisset, ut possemus. Interim curabo diligenter, ut neque commendationis a te factae poenitere te aliquando possit <pb n="1v"/> neque pudere me debeat. Vide solum sis, obsecro, cum sermonem de nobis alias inferes, ne amplius aliquid abs te dicatur, quam et sustinere haec aetas nostra et ea, in qua versamur, mediocritas valeat. Nam cum tu summa doctrinae laude <hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">ubique</hi> floreas, ego ea tenuitate laborem, qua hodiedum permulti, existimabunt tamen homines plus aequo creduli esse in me aliquid tuis agnatum laudibus, si me tuo iudicio fuisse ornatum cognoverint. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e51270"><seg type="lemma" corresp="#d3e51362">Quae reddita Buchelsio nostro volueris</seg>, dabo ad eundem diligenter faciamque, ut <seg type="lemma" corresp="#d3e51368">nullo sumptu</seg> Dusseldorpium perveniant. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e51272">Memorem mones, cum me venire patrum Societatis in mentem facis; non nunc primum est, cum istorum hominum artes mihi omnes noscuntur; iam olim didici, quam ad decipiendos alios his dolus, fraus, machinatio in insidiis <pb n="2r"/> sint. Ignorare enim istud te nolim, mi fidissime Pezi, me ex eadem quoque gente fuisse. <hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">Anni sunt omnino undecim, quibus inter hos homines vixi; vidi tum et saepe meo cum animo miratus fui, quantas inter se turbas, quas factiones concitent; sed eos tam nullo negotio deinde ludam, quam facile pyrum volpes comest. Ego, quia aliquanto plus diligentiae et assiduitatis ad has artes perdiscendas afferebam</hi><note place="foot" xml:id="d3e51278">	Korrigiert aus <hi rend="italic">afferre</hi>.</note><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">, in quibus me non infeliciter versari multi eorum aegre patiebantur, multorum sustinere invidiam et tela necesse habui, quae fortiore semper impetu in adversarios meos retorsi, quod peius adhuc egregios Jesu Socios habuit, unde novam semper in caput</hi><note place="foot" xml:id="d3e51285">	Über der Zeile eingefügt.</note><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> meum</hi><note place="foot" xml:id="d3e51289">	Korrigiert aus <hi rend="italic">me</hi>.</note><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> tempestatem provocavi</hi><note place="foot" xml:id="d3e51296">	Korrigiert aus <hi rend="italic">concitavi</hi>.</note><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">. Laboratum postea a me per annum et ultra Romae est apud universae Societatis praesidem, abs quo literas etiam honorificentissimas non unas obtinui, ut ab eorum mihi liceret deinde consortio abesse, quorum plerique me suis aegre oculis ferebant; manifestavi u</hi>n<hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">a variis epistolis praeclaram [</hi><pb n="2v"/><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">] illorum sese inter vivendi rationem, invidiam, studiorum neglectum et cetera, quibus hodie vitiis gens sibi credita laborat. Has epistolas in idem</hi><note place="foot" xml:id="d3e51310">	Korrigiert aus <hi rend="italic">eodem</hi>.</note><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> cum ceteris meis volumen</hi><note place="foot" xml:id="d3e51317">	Korrigiert aus <hi rend="italic">volumine</hi>.</note><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> [</hi>vo<hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">]lui</hi><note place="foot" xml:id="d3e51328">	Textverlust durch Loch; unterhalb des Lochs von anderer Hand <hi rend="italic">volui</hi>.</note><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> alias </hi>conicere in <seg type="lemma" corresp="#d3e51394">Batavia</seg> prelo<note place="foot" xml:id="d3e51336">	Korrigiert aus <hi rend="italic">praelo</hi>.</note> subdendas, sed ab ea sum cogitatione postea alterius amici suasu et rogatu deductus. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e51342">Misi tamen hinc IV. Kalendas Februarias Norimbergam <seg type="lemma" corresp="#d3e51400">tragoediam de Absalone</seg> cum triplici censura et duplici mea<note place="foot" xml:id="d3e51344">	Korrigiert aus <hi rend="italic">meo</hi>.</note> ad has tres censuras responsione, quae multam patrum istorum invidiam orbi palam faciet<note place="foot" xml:id="d3e51350">	Korrigiert aus <hi rend="italic">facient</hi>.</note>. <seg type="lemma" corresp="#d3e51406">Eruditissimus Leibnitzius</seg>, cuius nomen tibi arbitror non incognitum, quem praematuro mihi fato ereptum semper lugeo, fuerit licet annis ipse uti et<note place="foot" xml:id="d3e51356">	Nachträglich eingefügt im Zwischenraum.</note> meritis in hoc orbe literario nostro plenissimus, hic inquam Leibnitzius ab omni prorsus adulatione remotus haud se tamen continuit, quin partium manifeste patres teneri enunciaret. Sed de his plura alias. Tu fac vale meque, quod facis, tueare.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Viennae ad Istrum postridie Kalendas Februarias MDCCXVIII.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e51362">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Quae ... volueris</label><p> Vgl. <ref type="letter">867</ref> &lt;1&gt;.
                  Worum es sich bei dieser von GD zu übermittelnden Sendung handelte, ist weder aus
                  der weiteren Erwähnung in <ref type="letter">906</ref> &lt;1&gt; noch aus Buchels’
                  nächsten Briefen 919 und 950 erkennbar, in denen sie anscheinend nicht zur Sprache
                  kommt. Eine Identifizierung als lange verzögerte Übermittlung von BPs mit 7.
                  November 1717 datiertem Brief 846 ist unwahrscheinlich, zumal Buchels in <ref
                     type="letter">919</ref> &lt;1&gt; seine verspätete Antwort auf diesen
                  entschuldigt, wozu bei einem Eintreffen im späten Februar kaum Anlass bestanden
                  hätte. </p></note>
            <note xml:id="d3e51368">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>nullo sumptu</label><p> Vgl. <ref type="letter">853</ref> &lt;2&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e51372">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Anni ... undecim</label><p> GD dürfte nach Ende seiner Ausbildung am Kölner
                  Gymnasium Tricoronatum, das von den Jesuiten betrieben wurde, der Gesellschaft
                  Jesu beigetreten sein, wohl um das Jahr 1704. Von 1708 bis 1713 lehrte er selbst
                  Rhetorik am Tricoronatum: <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen
                     Tradition und Kritik</rs> 463; <rs type="bibl" key="bibl:17728">Kuckhoff,
                     Geschichte</rs> 521. Sein Austritt scheint im Frühjahr 1715, jedenfalls vor dem
                  17. Mai dieses Jahres, geschehen zu sein: <rs type="bibl" key="bibl:20266"
                     >Weinberger, Driesch</rs> 214. </p></note>
            <note xml:id="d3e51378">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>quam facile ... comest</label><p>Nach Plautus, Mostellaria 559.</p></note>
            <note xml:id="d3e51382">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> quia aliquanto ... provocavi</label><p>Nach verfügbaren Informationen, die
                  freilich großteils auf GD selbst zurückzugehen scheinen, drehte sich der Streit
                  zumindest vordergründig um die Theaterstücke GDs und dessen Kritik an jenen von
                  Mitbrüdern. Als Gegenspieler tritt vor allem der Regent des Tricoronatums und
                  bekannte Dramatiker Paul Aler in Erscheinung; zu ihm vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16000">Duhr, Jesuiten</rs> 4/1 31–33; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17728">Kuckhoff, Geschichte</rs>465–521; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 1 col. 160–167; 8 col.
                  1603–1604; <rs type="bibl" key="bibl:19870">Szilas, Aler</rs>. Die Aufführung von
                  GDs Komödie „Filius prodigus“ soll 1712 untersagt, deren bereits im Druck
                  befindliche Veröffentlichung makuliert worden sein; die Tragödie „Absalon“ wurde
                  1713 anscheinend mehrere Male aufgeführt, ihre Drucklegung jedoch durch
                  abschlägige Zensuren verhindert: Abgesonderte bibliothec (1718) 530–534; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20266">Weinberger, Driesch</rs> 216f.</p></note>
            <note xml:id="d3e51386">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Laboratum ... Romae</label>
               <hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> </hi>Für
               die von GD angeführte Korrespondenz mit Tamburini scheint es keinen weiteren Beleg zu
               geben. Aus den Absendeorten der Briefe GDs ergibt sich, dass er 1713 nach Münster und
               1714 nach Paderborn versetzt wurde, bevor er schließlich 1715 seinen Austritt aus der
               Gesellschaft Jesu erwirken konnte: <rs type="bibl" key="bibl:20266">Weinberger,
                  Driesch</rs>
               213f.<hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> </hi>
            </note>
            <note xml:id="d3e51394">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Batavia</label>
               <hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn" xml:space="preserve"> </hi><p>In
                  GDs „Exercitationes oratoriae“ ist ein Briefwechsel mit dem Buchhändler Frans
                  Foppens in Brüssel abgedruckt, in dem ein solches Vorhaben wie das von GD hier
                  beschriebene aber nicht erwähnt wird: Van den Driesch, Exercitationes, Epistolarum
                  familiarium liber VIII 50–54. GD plante auch in späterer Zeit noch Publikationen
                  seiner Korrespondenz; zumindest ein Vorhaben einer Drucklegung zu Leipzig scheint
                  in den frühen 1720er Jahren weit gediehen, jedoch nicht zum Abschluss gelangt zu
                  sein: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19864">Szelestei Nagy, Driesch in Ungarn</rs>
                  344; <rs type="bibl" key="bibl:19866">Szelestei Nagy, Driesch in Wien</rs> 321.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e51400">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>tragoediam de Absalone</label><p>Die 1718 erschienene Ausgabe der Tragödie
                  „Absalon“ trägt keine Ortsangabe; nach Adolph Weinberger, der freilich keinen
                  Beleg dafür bietet, wäre sie in Leipzig gedruckt worden: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20266">Weinberger, Driesch</rs> 216. Sie enthält drei negative
                  Zensuren von Kölner Jesuiten von 1713 sowie ausführliche Erwiderungen GDs auf
                  dieselben aus dem Jahr 1714: Van den Driesch, Absalon (1718) 42–60. Vorangestellt
                  ist ihr ein mit 31. Mai 1715 aus Paderborn datiertes Widmungsschreiben an den
                  Stadtrat von Köln: ebd. 3f.; beigegeben ist weiters der Text der Komödie „Filius
                  prodigus“: ebd. 76–112. Die ablehnenden Gutachten bezogen sich auf das Versmaß,
                  inhaltliche Abweichungen vom Bibeltext sowie mangelndes Dekorum; GD verteidigte
                  sich unter anderem damit, dass die reklamierten Inhalte die Einheit von Zeit und
                  Raum stören würden. Bei dem anscheinend kurz vorher, nämlich Ende 1717, erfolgten
                  Abdruck des „Absalon“ in GDs „Exercitationes oratoriae“ (vgl. <ref type="letter"
                     >839</ref> &lt;3&gt;) fehlten zwar die Kölner Zensuren, das Buch erschien
                  hingegen mit den Approbationen des Rektors der Wiener Universität Heinrich Angelus
                  von Blümer und der beiden Professoren Leopold Prandtner und Maximilian Spilhofer;
                  Letztere waren selbst Jesuiten. </p></note>
            <note xml:id="d3e51406">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Eruditissimus Leibnitzius</label><p>Aus den Jahren 1715 und 1716 ist eine
                  dichte Korrespondenz GDs mit Leibniz überliefert; es ist sehr wahrscheinlich, dass
                  die Verbindung mit einem Besuch GDs in Hannover im Mai 1715 begann: <rs
                     type="bibl" key="bibl:20266">Weinberger, Driesch</rs> 214; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18488">Müller–Krönert, Leibniz</rs> 252. In Hannover liegen 27 Briefe
                  von GD und drei Briefkonzepte Leibniz’ vor: <rs type="bibl" key="bibl:15294"
                     >Bodemann, Briefwechsel</rs> 47. GD veröffentlichte 17 eigene Schreiben an
                  Leibniz, sechs Antworten und drei Empfehlungsschreiben Leibniz’ für ihn aus dem
                  Zeitraum von Mai 1715 bis März 1716: Van den Driesch, Exercitationes, Epistolarum
                  familiarium liber VI 195–210. Über Vermittlung des Pressburger lutheranischen
                  Predigers und Historikers Mátyás Bél, dem GD die Originale anvertraut hatte,
                  wurden später dieselben Briefe sowie ein weiteres Schreiben Leibniz’ an GD aus dem
                  Juni 1716 von Christian Kortholt neuerlich publiziert: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14726">Kortholt, Epistolae ad diversos</rs> 4 131–166; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19020">Ravier, Bibliographie</rs> 185, 237–239, 513f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19864">Szelestei Nagy, Driesch in Ungarn</rs> 343,
                  348; <rs type="bibl" key="bibl:19866">Szelestei Nagy, Driesch in Wien</rs> 318;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20266">Weinberger, Driesch</rs> 206f., 219.
                  Gegenstände der Korrespondenz waren in erster Linie die literarischen Arbeiten
                  GDs, zu welchen Leibniz ihm wohlwollende Kritik zukommen ließ, sowie die Suche
                  nach einer Stelle für GD nach seinem Austritt aus der Gesellschaft Jesu: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20266">Weinberger, Driesch</rs> 206f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20518">Zehetner, Leibniz</rs> 326, 342, 347, 360.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>