<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="71" xml:id="pez-0071">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Moritz Müller an Bernhard Pez. 1710-05-26. St. Gallen.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">71</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 94r–95v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1710-05-26">1710-05-26</date>
               <placeName>St. Gallen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:069"/>
               <ptr type="next" target="letter:089"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:068"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:069"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">MM hat BPs Brief vom 18. Mai <ref type="letter" target="letter:69">69</ref> am Abend des vergangenen Tages erhalten; nun sendet er den beigeschlossenen Brief <ref type="letter" target="letter:68">68</ref> mit der Ordinaripost an <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs> weiter und beantwortet zugleich BPs Schreiben.</p>
            <p corresp="#seg2">MM ist erfreut über die gute Aufnahme seiner Dienste und bietet diese weiterhin an.</p>
            <p corresp="#seg3">Dass <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> seinen Brief erhalten hat, weiß MM, weil er aus <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> bereits eine Antwort empfangen und das ihr beigelegte Schreiben vor vier Tagen nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> weitergeleitet hat. Er erwartet nun eine Antwort <rs ref="index:d14380e26993">Massuets</rs>, die er nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> weitersenden wird.</p>
            <p corresp="#seg4">Was die von den <rs ref="index:d14380e28088">Melkern</rs> bestellten „<rs ref="index:d10854e31172">Annales Hirsaugienses</rs>“ des <rs ref="index:d14380e43380">Trithemius</rs> betrifft, so hat MM sie schon vor vier Wochen dem <rs ref="index:d14380e43652">Ulmer</rs> Buchhändler (<rs ref="index:d10854e3388">Beuerlein</rs>) übermittelt, der aber unterlassen hat, sie auftragsgemäß über die <rs ref="index:d14380e9895">Donau</rs> nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> zu senden. MM hat den Verdacht, dass der Händler sie auf eigene Rechnung an einen lokalen Kunden verkauft hat, und ist darüber nicht wenig verstimmt. So sendet MM nun ein weiteres Exemplar des Werks, welches zwei Bände in Folio umfasst, zum Freundschaftspreis von vier Gulden statt vier Gulden und dreißig Kreuzern.</p>
            <p corresp="#seg5">Die Bezahlung kann zu einem beliebigen günstigen Zeitpunkt erfolgen, da es MM nicht um seinen Lebensunterhalt (victus et amictus), schon gar nicht um Gewinn geht. MM dankt besonders für die Zusendung von kaiserlichen Goldgulden, die in seiner Gegend selten sind; da sie sich gut mit Briefen versenden lassen, wünscht er sie sich auch zur Bezahlung der „<rs ref="index:d10854e31172">Annales Hirsaugienses</rs>“.</p>
            <p corresp="#seg6"><rs ref="index:d14380e38364">Ruinarts</rs> „<rs ref="index:d14380e38376">Abregé de la vie de Dom Mabillon</rs>“ ist vergriffen, doch wird demnächst eine erweiterte Neuauflage erscheinen, wie MM hört. Von der Apologie <rs ref="index:d10854e10446">Johannes Gersens</rs> (<rs ref="index:d10854e17877">Mabillon, „Animadversiones in Vindicias Kempenses“</rs>) haben die <rs ref="index:d14380e32292">Pariser</rs> Buchhändler (<rs ref="index:d14380e1795"><rs ref="index:d14380e1788">Anisson</rs></rs> und <rs ref="index:d14380e37514">Rigaud</rs>?) kürzlich geschrieben, dass sie nicht mehr zu bekommen ist. Von beiden Werken hat MM jüngst je zwei Exemplare erhalten, aber bereits an Freunde weitergegeben.</p>
            <p corresp="#seg7">MM findet, dass die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs ref="index:d10854e17940">Mabillons „Annales OSB“</rs> um 42 Gulden zu teuer gekauft haben.</p>
            <p corresp="#seg8">Eine vollständige Ausgabe von <rs ref="index:d14380e150">d’Acherys „Spicilegium“</rs> ist kaum mehr zu bekommen; wenn irgendwer in Deutschland dies doch bewerkstelligen kann, dann MM. Der Autor heißt „<rs ref="index:d14380e124">D’Acherius</rs>“, nicht „Acherianus“, wie BP schreibt; er war Mitarbeiter <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> an den „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ (recte: siehe Kommentar), selbst hat er das „<rs ref="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“ alter, vornehmlich <rs ref="index:d14380e12712">französischer</rs> und benediktinischer Schriftsteller herausgebracht, das zwischen 1665 und 1675 (recte: 1655 und 1677) in 13 Quartbänden erschienen ist. Der Preis des Werks ist nicht fest, wird aber mindestens ebenso hoch sein wie jener für die „<rs ref="index:d10854e17940">Annales OSB</rs>“.</p>
            <p corresp="#seg9">MM preist seine Vorteile beim Kauf <rs ref="index:d14380e12712">französischer</rs> Bücher an; er bezieht sie direkt von Buchhändlern in <rs ref="index:d14380e25537">Lyon</rs> und <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs>. Zudem profitiert MM von dem Handelsvertrag zwischen <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> und <rs ref="index:d10854e27374">St. Gallen</rs>, demzufolge die <rs ref="index:d14380e12712">französischen</rs> Waren, die aus <rs ref="index:d14380e25537">Lyon</rs> und <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> monatlich nach <rs ref="index:d10854e27374">St. Gallen</rs> gebracht werden, gegen eine jährliche Zahlung von 2000 Talern zollfrei gestellt sind. So hofft MM, nicht nur die Klöster der <rs ref="index:d14380e40241">Schweiz</rs> und <rs ref="index:d10854e28377">Schwabens</rs>, sondern auch des von alters her mit <rs ref="index:d10854e27374">St. Gallen</rs> verbündeten <rs ref="index:d14380e31465">Österreich</rs> beliefern zu können.</p>
            <p corresp="#seg10">MM kann auch sämtliche <rs ref="index:d10854e15777">Kirchenvätereditionen</rs> der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> besorgen; er sendet eine Preisliste der lieferbaren Werke mit dem billigsten Tarif inklusive Transportkosten bis <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs>. Als Versandweg schlägt MM jenen über <rs ref="index:d10854e17237">Lindau</rs> und <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> vor, falls BP nicht andere Strecken nennt. Er möchte jedoch zuerst eine Ermächtigung sowie die Zahlung in bar erhalten. Wiederum bietet MM seine Dienste an und freut sich, den Studien eines gelehrten Mannes, die noch dazu den Ruhm des Ordens befördern, dienen zu können.</p>
            <p corresp="#seg11">In einem Postskriptum lässt MM <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> grüßen und ausrichten, dass er dessen Brief an <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs> nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> weitergesendet hat. Auf <rs ref="index:d14380e39962">Schrambs</rs> an ihn selbst gerichtetes Schreiben will MM antworten, sobald er Post aus <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> erhalten hat.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>suasque ... destinavi</mentioned>
            <p>Dieser Brief Schrambs an Massuet vom 30. April 1710 ist erhalten: BN FF 19664, 269r–270v. Darin teilt Schramb mit, dass er durch MM und BP von Ruinarts Tod und Massuets Einsetzung unterrichtet ist; berichtet nochmals von der Versendung des „Chronicon Mellicense“, welches auch die Bollandisten bereits früher von ihm erhalten hatten; und bietet seine und BPs Unterstützung bei der Verbreitung der maurinischen Enzyklik an.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>suis rationibus adnotavit</mentioned>
            <p>Wie es scheint, hatte MM das Werk an Beuerlein mit der Anweisung übersendet, die Zusendung des Kaufpreises durch BP abzuwarten, Beuerlein jedoch einen Käufer in der Nähe gefunden und das Buch deshalb nicht für BP zurückgehalten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>auctior eiusdem Vitae editio</mentioned>
            <p>Eine erweiterte lateinische Fassung des „Abregé“, von Claude de Vic übersetzt,
                  erschien – da innerhalb der Maurinerkongregation Widerstände gegen ihre
                  Veröffentlichung auftraten, u. a. von Seiten Massuets, der selbst ebenfalls eine
                  lateinische Vita vorbereitete – erst 1714 zu Padua: <rs type="bibl" ref="bibl:15824">Denis, Charles de l’Hostallerie</rs> 43–65, 343–363; <rs type="bibl" ref="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 2 993–995; <rs type="bibl" ref="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 177f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20068">Vanel, Savants lyonnais</rs> 369. Vgl. auch <ref type="letter" target="letter:192">192</ref>
                  <ref target="letter:192#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Apologiam ... Gersenis</mentioned>
            <p>Zwischen Benediktinern und Augustiner-Chorherren war eine Kontroverse um die
                  Verfasserschaft des „De imitatione Christi“ im Gange, seit der Benediktiner
                  Costantino Gaetani in einer 1616 erschienenen Edition diese bedeutendste
                  Devotionalschrift des Spätmittelalters einem sonst unbekannten Johannes Gersen,
                  angeblich Abt von S. Stefano zu Vercelli im 2. Viertel des 13. Jh., zugeschrieben
                  hatte. Die Augustiner-Chorherren, aber auch etwa die Jesuiten verteidigten
                  dahingegen die traditionelle Zuschreibung an den flämischen Augustiner-Chorherren
                  Thomas von Kempen; der Titel „Vindiciae Kempenses“ wurde erstmals 1617 von
                  Heribert Rosweyde verwendet. Unter demselben Titel polemisierte 1674 Philibert
                  Têtelète, Chorherr von Ste.-Geneviève, gegen die „Imitatio Christi“-Edition des
                  Mauriners François Delfau (1674); diese Schrift gab den unmittelbaren Anlass für
                  Mabillons Einschaltung in die Kontroverse. Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 539–549; <rs type="bibl" ref="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 1 119–131. Zum Interesse der Melker an
                  den augustinisch-benediktinischen Kontroversen vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>librarii Parisienses</mentioned>
            <p>Vgl. <ref target="#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>bina ... destinavi</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:57">57</ref> <ref target="letter:57#seg3">3</ref>, wo von dreißig Exemplaren des „Abregé“
                  die Rede ist. Der zeitliche Abstand von sechs Wochen bis zwei Monaten lässt
                  plausibel erscheinen, dass es sich um zwei separate Lieferungen handelte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>non Acherianus, ut scribitis</mentioned>
            <p>Wie es scheint, war BP mit Person und Werken d’Acherys wenig bis gar nicht vertraut.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Mabillonii olim collega et socius</mentioned>
            <p>Eigentlich war Mabillon in seiner ersten Zeit in St.-Germain-des-Prés der Gehilfe
                  des wesentlich älteren d’Achery gewesen. Er hatte diesen bei der Herausgabe der
                  letzten Bände des „Spicilegium“ unterstützt und gemeinsam mit ihm die ersten Bände
                  der „Acta sanctorum OSB“ herausgebracht: <rs type="bibl" ref="bibl:17220">Hurel,
                     Mabillon</rs> V; <rs type="bibl" ref="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 1
                  60–90; <rs type="bibl" ref="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 255–257.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>librariis Lugdunensibus et Parisiensibus</mentioned>
            <p>In Lyon die in <ref type="letter" target="letter:32">32</ref> erwähnten Jacques Anisson und Jean
                  Posuel; in Paris vermutlich Jean Anisson, Direktor der Imprimerie royale, und
                  dessen Neffe und Nachfolger Claude Rigaud. Für diese Identifikation spricht nicht
                  nur die Verbindung über Jacques Anisson, sondern auch der Lobpreis der
                  typographischen Gestaltung von Büchern aus der Imprimerie royale (vgl.
                  <ref target="letter:32#seg10">10</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>ex pacto mutuo ... urbs nostra ... solvit</mentioned>
            <p>Der Friedensschluss von 1516 zwischen Frankreich und der Eidgenossenschaft war
                  Grundlage für die Zollbefreiung der eidgenössischen Kaufleute, die den Lyoner
                  Markt vor allem mit Leinwand belieferten: <rs type="bibl" ref="bibl:16048">Ehrenzeller, Stadt St. Gallen</rs> 251f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36578">Lüthy, Tätigkeit</rs> 1–5; <rs type="bibl" ref="bibl:19918">Thürer, St. Galler
                     Geschichte</rs> 1 375–379. MM bezieht sich hier („urbs nostra“) ausdrücklich
                  auf die Stadtrepublik St. Gallen, welche von der Fürstabtei seit 1566 endgültig
                  unabhängig war: <rs type="bibl" ref="bibl:16048">Ehrenzeller, Stadt St.
                     Gallen</rs> 201–205.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Austriae ... coniunctissimae</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:32">32 </ref><ref target="letter:32 #seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>elegantissimis typis ac vere regiis</mentioned>
            <p>Die späteren Kirchenvätereditionen der Mauriner (Hieronymus, Gregor) waren in der
                  Imprimerie royale erschienen, welche ihr exklusiv vorbehaltene Drucktypen
                  verwendete, seit 1702 die markanten „caractères Grandjean“, die der königliche
                  Graveur Philippe Grandjean entworfen und geschnitten hatte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35896">Bernard, Imprimerie</rs> 35f., 79–83, 85.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>operum syllabum</mentioned>
            <p>Massuet hatte in einer Beilage zu seinem Schreiben an MM vom 7. März 1710 zu einer
                  Liste von MM genannter Bücher (vgl. <ref type="letter" target="letter:32">32</ref> <ref target="letter:32#seg4">4</ref>) die
                  Preise angegeben; diese Informationen gibt MM hier offenbar an BP weiter. Die von
                  Massuet gesendete Liste ist erhalten in StiA St. Gallen, Bd. 322, 323–326. Sie
                  wurde von <rs type="bibl" ref="bibl:15750">Dantier, Pièces annexées</rs>, nicht
                  wiedergegeben, findet sich aber nach einem etwas abweichenden Konzept, welches
                  beim Absender verblieb, gedruckt bei Gigas, Lettres 41–45. Die an BP geschickte
                  Fassung ist in Melk nicht erhalten.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>V</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>23</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:37320">
            <title type="short">Schönhofer, Pez</title>
            <biblScope>19</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>355, 357f., 369–371, 373, 410</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Ex S. Gallo. 1710 26. Maii.</opener>
         <opener>Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine in Christo pater ac domine amice colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ultimas admodum reverendae clarissimae dominationis suae de 18. Maii ad me datas heri 25. currentis ad vesperas recepi, hodieque et acclusas per postam ordinariam ac securam viam Parisios ad amicum reverendum patrem Massuet dimitto, et ad vestras pariter humanissimas respondeo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Imprimis gaudeo de gaudio vestro ex meis tametsi modicis obsequiis concepto, spondeoque me porro defuturum in nullo, si quid opellae ad laudatissima studia vestra conferre ex parte mea potuero. Tantum imperate et me dignum, qui serviat, aestimate. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Caeterum, quod admodum reverendus clarissimus dominus pater Anselmus Schramm meas Viennam transmissas receperit, nullus dubito, imo certus scio, quia prius abs eodem Vienna quam Melicio responsum obtinui <anchor xml:id="n1"/>suasque ad me denuo missas iam ante quatuor dies Parisios destinavi<anchor xml:id="n1e"/>. Spero me brevi iterum a reverendo patre Massuet responsum obtenturum, quod, mox ac accepero, Melicium ablegabo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Quod attinet ad Trithemii Annales hactenus nondum iuxta vota vestra receptos, unicus Ulmensis librarius in causa fuit, qui mandati a me dati, nescio qua ex iniuria, oblitus fuit et eos transmittere omisit, cum illos eidem quatuor iam ante septimanas destinaverim per Danubium Melicium avehendos. Quos tamen ille in vicinia praesentis, ut credo, lucri avidus, me invito et vix non subirato, distraxit et <anchor xml:id="n2"/>suis rationibus adnotavit<anchor xml:id="n2e"/>. Mitto ergo iam alterum exemplar dicti authoris et rari quidem operis, quod ex nostra bibliotheca prodiit, nostris typis ad honorem nostri ordinis <add place="above">editum</add>. Si plura forte <choice><sic>desiderantur</sic><corr>desiderentur</corr></choice>, ero ad obsequia. Constat opus duobus tomis in folio, et pretio 4 fl. imperialium, ita quidem amicis taxato, cum alias aliis pro 4 fl. et 30 x. detur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">De solutione non est periculum, et quacunque occasione opportuna aut fieri aut differri pro lubitu poterit: non enim ex hisce victum aut amictum, multo minus lucrum quaero. Singulariter porro me obligatum agnosco pro rara illa apud nos moneta in nummis aureis imperialibus transmissa; et quia commode in litteris includi possunt, gratissimum foret, si pro commoditate solutio Trithemii in illa moneta fieret; quam pro raritate asservarem in memoriam datoris. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Elogium vitae reverendi patris Mabillon, Gallice editum et paucis foliis comprehensum, totum iam usque distractum est; sed brevi nova et <anchor xml:id="n3"/>auctior eiusdem Vitae editio<anchor xml:id="n3e"/>, ut audio, prodibit. <anchor xml:id="n4"/>Apologiam vero Joannis Gersenis<anchor xml:id="n4e"/> amplius haberi non posse <anchor xml:id="n5"/>librarii Parisienses<anchor xml:id="n5e"/> nuper scripsere. De utroque opusculo <anchor xml:id="n6"/>bina eaque ultima exemplaria nuperrime recepi, sed ea iam ad amicos meos destinavi<anchor xml:id="n6e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Annales vestros Mabillonii pretio satis charo emistis, si pro eis 42 fl. expendistis. Ego certe eos longe minori pretio et maiori compendio comparo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Opus illud D’Acherianum, eruditissimum pariter ac rarissimum, difficulter amplius haberi poterit totum atque completum, utpote prioribus tomis iam separatim distractis. Si tamen vel alicubi in Germania ab aliquo haberi poterit, per me poterit; omnemque curam impendam, ut illud habeam, si tamen prius admodum reverendae dominationis mandatum procurae accipiam. Author illius est reverendus dominus pater D’Acherius (<anchor xml:id="n7"/>non Acherianus, ut scribitis<anchor xml:id="n7e"/>), <anchor xml:id="n8"/>Mabillonii olim collega et socius<anchor xml:id="n8e"/> in edendis Sanctorum Actis, ordinis sancti Benedicti, congregationis sancti Mauri, vir undequaque eruditissimus, qui sub titulo Spicilegii opus illud edidit Parisiis ab anno 1665 usque ad annum 1675; constatque 13 tomis in quarto et continet omnium veterum Gallicanorum praesertim ac Benedictinorum scriptorum hactenus nunquam editorum monimenta praecipua. Serviet, credo, vel maxime intentioni vestrae. Pretium illius certum ac determinatum iam non occurrit; aestimo tamen praedictum opus Annalium pretium aut paulo superaturum aut certe aequaturum, nisi maior indies raritas pretium quoque maius adaugeat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Ego tamen certe viliori et minori prae aliis pretio dictum opus, si adhuc haberi poterit, comparabo. Nam praeterquam quod immediate cum <anchor xml:id="n9"/>librariis Lugdunensibus et Parisiensibus<anchor xml:id="n9e"/> correspondeo et libros a prima manu accipio, insuper ingens vecturae compendium habeo, dum muliones Francici singulis mensibus mercibus onusti Lugduno et Lutetia ad S. Gallum cum clitellariis suis adveniant, et e S. Gallo iterum eadem via in Galliam abeant, eademque vectura <anchor xml:id="n10"/>ex pacto mutuo immunis sit ab exactionibus et vectigalibus regiis, quae multum augent vecturae sumptus; pro quibus vectigalibus urbs nostra S. Gallensis quotannis duo millia thalerorum solvit<anchor xml:id="n10e"/> regi Galliae. Proinde si quid librorum e Gallia petitis, per me securius et commodius quam ullibi alibi habere poteritis; qui non solum Helvetiae nostrae, sed et vicinae congregationi Suevicae ab aliquot annis de libris e Gallia comparandis provideo. Idem utique et lubentissimo animo obsequium etiam <anchor xml:id="n11"/>Austriae vestrae nobis speciali et antiquissimo foedere coniunctissimae<anchor xml:id="n11e"/> praestabo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Atque ut praesenti utar occasione (tametsi excedam in longitudine epistolae), <pb n="2r"/> ecce! in praesenti ad manum habeo omnia illa sanctorum patrum opera recens in Gallia a patribus Benedictinis nostris non solum eruditissime cum variis annotationibus ex antiquissimis Europae manuscriptis et correctionibus edita, sed etiam <anchor xml:id="n12"/>elegantissimis typis ac vere regiis<anchor xml:id="n12e"/> nobiliter excusa: opera sane omni quidem bibliotheca, sed praesertim Benedictina dignissima. Adicio hic in adiecta charta eorum <anchor xml:id="n13"/>operum syllabum<anchor xml:id="n13e"/>, et simul infimum, quo constant, pretium, computatis insuper omnibus vecturae et portitorii sumptibus ad S. Gallum usque. Quod si eadem (uti non dubito) placuerint, tametsi iam alio destinata sint, imprimis tamen Melicio vestro erunt ad obsequia. Potero ea omnia in una aut duabus ballis probe consarcinata e S. Gallo Lindavium et inde Ulma Melicium usque vel Viennam transmittere, aut a vobis viae melioris designationem exspectare. Illud tamen moneo, ut antequam ea viae committam aut ad vos dimittam, expressum prius mandatum et pretii in parata peccunia assignationem certam accipiam. Haec sunt, quae ad humanissimas vestras respondere debui. Si porro in quocunque alio grato mihique possibili obsequio servire potero, gaudebo: qui certe nihil magis ambio, quam eruditorum virorum studiis, praesertim pro gloria sacri ordinis nostri susceptis, posse tametsi modicis viribus meis succollare. Ego interim, dum me in omnia sacra et pretiosos mihi favores admodum reverendae dominationis suae enixius commendo, maneo admodum reverendae clarissimae dominationis suae</ab>
         <closer>Totus addictissimus vester confrater in Christo et servus pater Mauritius Müller manu propria.</closer>
         <closer xml:id="seg11">P.S. Admodum reverendo clarissimo domino patri Anselmo vestro humillima mea obsequia. Dignetur, obsecro, eidem significare me litteras eius Parisios dimisisse, meque excusare, quod hac vice ob brevitatem temporis ad ultimas non respondeo. Responsum exspecto, et tum et respondebo cum omni respectu.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>