<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="663" xml:id="pez-0663">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Karl Meichelbeck an Bernhard Pez. 1716-10-04. Benediktbeuern.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">663</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Siegmund, Meichelbecks Briefe 80/1–2 162–164.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Der Brief ist im Diarium KMs nicht vermerkt.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 688r–689v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Karl Meichelbeck</persName>
               <date when="1716-10-04">1716-10-04</date>
               <placeName>Benediktbeuern</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:661"/>
               <ptr type="next" target="letter:668"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:565"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:644"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:661"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">KM hatte fürchten müssen, BP durch seine wiederholten, dabei fast inhaltsleeren Briefe (<ref type="letter" target="letter:565">565</ref>, <ref type="letter" target="letter:644">644</ref>) beleidigt zu haben; doch ist er erleichtert, dass dies nicht so ist. Auch sein gegenwärtiger Brief wird aber wohl enttäuschen, denn obwohl er die verfügbaren Informationen zu den Schriftstellern <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeuerns</rs> zusammengestellt hat, sind diese zweifellos weit spärlicher, als BP erwartet hätte. KM vergleicht sich mit jener armen <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e1549">Witwe aus den Evangelien, die zwei Kupfermünzen und damit alles gab</rs>, was sie besaß. Auch gibt es einige Codices von <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeurer</rs> Autoren, über die er aus gewichtigen Gründen nicht berichten darf; schlechte Erfahrungen haben gelehrt, wie gefährlich in <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> die Veröffentlichung mancher Quellen sein kann. Allerdings hofft KM, dies BP persönlich auseinandersetzen zu können, wenn dieser eine Bibliotheksreise nach <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> unternimmt.</p>
            <p corresp="#seg2">
               <rs ref="index:d14380e42580">Christian Tesenbacher</rs> rechnet KM deshalb zu den Benediktbeurern, weil ihn der dortige Professe <rs ref="index:d14380e46197">Sigismund Wiest</rs> als solchen bezeichnete, als er <rs ref="index:d14380e42603">Tesenbachers Regelkommentar</rs> im Jahr 1495 <rs ref="index:d14380e42607">abschrieb</rs>. Eine Professurkunde <rs ref="index:d14380e42580">Tesenbachers</rs> liegt KM allerdings nicht vor.</p>
            <p corresp="#seg3">KM hat noch einige <rs ref="index:d14380e21611">
                  <rs ref="index:d14380e21611">
                     <rs ref="index:d14380e29569">Gedichte auf <rs ref="index:d14380e43257">Florian Treffler</rs> beigefügt</rs>
                  </rs>
               </rs>, die von Münchner Gelehrten verfasst wurden (<rs ref="index:d14380e21607">Jodok Kastner, „Epicedion“</rs>; <rs ref="index:d14380e29552">Wolfgang Montivillanus</rs>, „<rs ref="index:d14380e29558">Epitaphium</rs>“ und „<rs ref="index:d14380e29569">In Trefleri Orationes Carmen</rs>“). Über die Werke anderer benediktinischer Autoren will er später berichten, falls er und <rs ref="index:d10854e35200">Gregor Zödl</rs> unter den <rs ref="index:d14380e4800">Benediktbeurer Büchern</rs> auf etwas stoßen, das den <rs ref="index:d14380e28088">Melkern</rs> unbekannt sein könnte. KM hofft jedoch, BP noch vor Erscheinen der „<rs ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ in <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs> begrüßen zu können.</p>
            <p corresp="#seg4">KM war erstaunt, aus BPs jüngstem Brief <ref type="letter" target="letter:661">661</ref> zu ersehen, wie wenige <rs ref="index:d14380e4170">bayerische</rs> Klöster bislang Handschriftenkataloge eingesendet haben. Von zwei Professoren aus <rs ref="index:d14380e30331">Neresheim</rs> hat er zudem erfahren, dass die <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> BPs in der <rs ref="index:d10854e15847">Niederschwäbischen Kongregation</rs> noch gänzlich unbekannt ist. Auf die inständigen Bitten der zwei <rs ref="index:d14380e30331">Neresheimer</rs> hat ihnen KM sein letztes Exemplar der <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> gegeben; sie haben die Mitarbeit nicht nur ihres eigenen Klosters, sondern auch der übrigen ihrer Kongregation versprochen. Stünden KM weitere <rs ref="index:d14380e33611">Enzykliken</rs> zur Verfügung, so gäbe es noch genug Gelegenheit, sie in <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> und <rs ref="index:d10854e28377">Schwaben</rs> zu verbreiten. Nach <rs ref="index:d14380e39711">Scheyern</rs> (an Abt <rs ref="index:d14380e28852">Benedikt Meyding</rs> und <rs ref="index:d14380e43772">Georg von Unertl</rs>) hat KM schon dreimal geschrieben, aber nur Versprechungen erhalten; doch hofft er weiterhin auf Beiträge von dort wie auch aus <rs ref="index:d14380e45067">Weihenstephan</rs>. An die übrigen Klöster insbesondere <rs ref="index:d14380e4305">Niederbayerns</rs> hat KM nicht geschrieben, weil er annahm, dass BP sie bereits mit seinen Enzykliken erreicht und von dort das Gewünschte bekommen hätte. Nun kann man nur mehr auf eine Reise BPs und <rs ref="index:d14380e34537">HPs</rs> nach <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> hoffen. Hierzu will KM bei anderer Gelegenheit nicht bloß seine eigene Meinung, sondern auch die eines möglichen Förderers darlegen.</p>
            <p corresp="#seg5">Zwischen KM und <rs ref="index:d14380e11563">Thomas Aquin Erhardt</rs> von <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs>, dem er bereits zweimal brieflich und zweimal mündlich BPs Anliegen vorgebracht hat, ist eine freundschaftlicher Kontroverse ausgebrochen, unter anderem zur Frage der <rs ref="index:d14380e4684">Heiligung des <rs ref="index:d10854e2786">hl. Benedikt</rs> im Mutterleib</rs>. <rs ref="index:d14380e11563">Erhardt</rs> plant ein Werk zum Ruhm des Ordensstifters („<rs ref="index:d14380e11585">Gloria sanctissimi protoparentis Benedicti</rs>“) und will darin auch viele apokryphe Überlieferungen aufnehmen, die schon <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> ins Reich der Träume verwiesen hat. KM ist darüber so unglücklich, dass er sowohl an <rs ref="index:d14380e11563">Erhardt</rs> als auch an den <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunner</rs> Abt <rs ref="index:d14380e6170">Tassilo Bölzl</rs> energische Briefe geschrieben hat, in denen er vorschlug, <rs ref="index:d14380e11563">Erhardt</rs> solle sich in <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs> mit ihm treffen und die Angelegenheit besprechen. Jener hat dies auch zugesagt, bisher aber nicht eingehalten. KM ist sehr betrübt, dass es so viele gibt, die über <rs ref="index:d14380e4919">benediktinische</rs> Geschichte schreiben und auch veröffentlichen wollen, dabei aber von <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e629">Kritik</rs> wenig oder gar nichts verstehen und so dem Orden eher Peinlichkeiten als Ruhm einbringen; dennoch mangelt es ihnen nicht an Förderern auch unter den Prälaten.</p>
            <p corresp="#seg6">KM gratuliert BP zu dessen erfolgreicher <rs ref="index:d14380e34213">
                  <rs ref="index:d14380e34236">Bibliotheksreise</rs>
               </rs> und zum Abschluss der Verlegung der Melker Bibliothek. Er selbst konnte kürzlich an seine Arbeitsstätte (<rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e1583">musaeum</rs>) zurückkehren, nachdem die Kurfürstin <rs ref="index:d14380e42666">Therese Kunigunde</rs> am 12. September abgereist ist. Hier wartet KM nun auf BPs „<rs ref="index:d14380e33515">De irruptione Bavarica</rs>“, das ihm gewiss besser gefallen wird als <rs ref="index:d14380e10864">Felix Eggers „Prodromus Ideae ordinis hierarchico-Benedictinae“</rs>. Für die „<rs ref="index:d14380e33384">Bibliotheca Benedictino-Mauriana</rs>“ schlägt KM einen Hymnenvers über das Aufwachen beim Hahnenschrei (<rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e918">Gallus iacentes excitat</rs>) als passendes Motto vor. Die Mönche sollen darauf mit einem anderen Hymnenvers (<rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e2098">Pulsis procul torporibus surgamus</rs>) antworten und sich, durch diese Lektüre angespornt, von den Hirngespinsten der <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e2359">Scholastik</rs> abwenden und ernsten Studien unter der Anleitung von BP und <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> widmen, die ähnlich den <rs ref="index:d10854e21970">österreichischen</rs>
               <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e45">Adlern</rs> über die <rs ref="index:d14380e31371">Osmanen</rs> den Triumph über die Trägheit vieler davontragen mögen. KM schließt mit Empfehlungen seines Abtes <rs ref="index:d14380e31969">Magnus Pachinger</rs>.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>conscripsi paucula</mentioned>
            <p>Die Beilage ist erhalten: II, 698r–703v; ediert
                  bei <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2
                  164–168. Vor der Versendung hatte KM sie seinem Abt vorgelegt: BStB München,
                  Meichelbeckiana 18b, 283v, zum 20. September 1716. Angeführt werden darin
                  Gottschalk, Anton Funda, Florian Treffler, Aemilian Biecheler, Christian
                  Tesenbacher sowie mehrere anonyme Werke. Von diesen ist eine im Archiv verwahrte
                  Chronik von Benediktbeuern aus dem 11. Jh. wohl zu identifizieren mit dem nach
                  neueren Erkenntnissen gleichfalls Gottschalk zuzuschreibenden „Rotulus
                  historicus“, heute HStA München, KL Benediktbeuern 8; bei einer weiteren Chronik
                  des 12. Jh. handelt es sich um die sogenannte „Chronica Burensis“ in BStB München,
                  clm 4514; zu beiden vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle,
                     Benediktbeuern</rs> 1, 4, 94–96, 335f., 438, 446;<rs type="bibl" ref="bibl:17270">Isel, Gründungs- und Frühgeschichte</rs> 134–136; <rs type="bibl" ref="bibl:17292">Jahn, Urkunde und Chronik</rs> 9–17. Abgehandelt
                  werden außerdem noch die „Historia Fontis Salutis“ (vgl. <ref type="letter" target="letter:876">876</ref>
               <ref target="letter:876#seg3">3</ref>) sowie das Benediktbeurer Traditionsbuch, heute HStA
                  München, KL Benediktbeuern 9, 14v–34r; dazu vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15080">Baumann, Traditionsbuch</rs>. Zu den genannten Autoren vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 582f., 598–600, 612f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18030">Lindner, Professbuch Benediktbeuern</rs> 27,
                  30–32, 39f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> pauperculae ... duo minuta</mentioned>
            <p>Nach Mk 12,42; Lk 21,2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> codices quosdam</mentioned>
            <p>Eine sichere Identifikation ist mangels weiterer
                  Hinweise nicht möglich. Einen Bezug zu den „Carmina Burana“ vermutet <rs type="bibl" ref="bibl:20248">Weber, Meichelbeck</rs> 142. Freilich ist die
                  Frage ungeklärt geblieben, zu welcher Zeit die Handschrift mit den „Carmina
                  Burana“ – heute BStB München, clm 4660 – nach Benediktbeuern kam. Ihr heutiger
                  Einband wurde mit hoher Wahrscheinlichkeit in der Barockzeit für Benediktbeuern
                  angefertigt: <rs type="bibl" ref="bibl:16532">Glauche, Catalogus 3/1</rs> VII; <rs type="bibl" ref="bibl:19524">Schumann, Einleitung</rs> 5*. Für eine Rezeption
                  des Inhalts in dieser Zeit fehlen allerdings Belege. Dass die Handschrift 1803 im
                  Zuge der Säkularisation Benediktbeuerns in einem Fach mit verbotenen Büchern
                  aufgefunden wurde, kann immerhin als Hinweis aufgefasst werden, dass der Inhalt
                  den Mönchen bekannt war und von ihnen als problematisch angesehen wurde: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16532">Glauche, Catalogus</rs> 3/1 VII f. – Eine andere,
                  vielleicht plausiblere Möglichkeit bestünde darin, dass KM hier an den Traktat „De
                  aedificio Dei“ denken könnte, als dessen Autor Gerhoch von Reichersberg wohl erst
                  beim Besuch BPs und HPs in Benediktbeuern 1717 bestimmt wurde. Dazu und zu
                  Bedenken KMs gegen eine Drucklegung des „De aedificio Dei“ vgl. <ref type="letter" target="letter:924">924</ref>
               <ref target="letter:924#seg3">3</ref> und <ref target="letter:924#seg4">4</ref>. – Die nicht weiter spezifizierten
                  „schlechten Erfahrungen“, die KM erwähnt, lassen sich ebenfalls nicht sicher
                  deuten. Zu Vorbehalten des kurfürstlichen Hofes gegen die Publikation bayerischer
                  Geschichtsquellen vgl. <ref type="letter" target="letter:835">835</ref>
               <ref target="letter:835#seg5">5</ref>; zu möglichen
                  Ängsten KMs vor der Entziehung von Schriftgut vgl. <ref type="letter" target="letter:506">506</ref>
               <ref target="letter:506#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Cristannum Tesenbacher</mentioned>
            <p>Tesenbacher war Professe des Klosters
                  Tegernsee und wurde später von dort als Abt nach Oberaltaich postuliert; dem
                  Konvent von Benediktbeuern gehörte er zu keiner Zeit an: <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 100–102; <rs type="bibl" ref="bibl:18552">Neueder, Oberaltaich</rs> 88–99; <rs type="bibl" ref="bibl:19036">Redlich, Tegernsee</rs> 55–66. KM scheint die Unrichtigkeit
                  der Zuschreibung später erkannt zu haben. In seinem „Chronicon Benedictoburanum“
                  nennt er Tesenbacher nicht mehr: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 170.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Sigismundus</mentioned>
            <p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle,
                     Benediktbeuern</rs> 595; <rs type="bibl" ref="bibl:18030">Lindner, Professbuch
                     Benediktbeuern</rs> 32.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Expositionem illam</mentioned>
            <p>Heute BStB München, clm 4684, 1r–199r; der
                  Vermerk Sigismund Wiests, auf den KM seine Vermutung stützte, findet sich ebd.
                  199r. Darin wird Tesenbacher als „olim nostre congregacionis existens et monachus
                  professus, factus postea abbas in Altach Superiori“ bezeichnet; unmittelbar darauf
                  nennt sich Wiest als Mönch von Benediktbeuern, was zu dem Missverständnis KMs
                  Anlass gab. Vermerke aus dem späteren 18. Jh. auf demselben Blatt zeigen
                  allerdings, dass in weiterer Folge die Entstehung in Tegernsee erkannt wurde. Zum
                  Codex vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19036">Redlich, Tegernsee</rs> 60; <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2
               168.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Adieci carmina</mentioned>
            <p>Es handelt sich um insgesamt drei Beilagen: ein
                  „Epicedion“ von Jodok Kastner, ein Epitaph auf Treffler und ein lobendes „Carmen“
                  auf Predigten desselben. Sie sind zusammen erhalten in StiA Melk, Karton 85 Varia
                  22, Fasz. 3, Nr. 8–10. Als Autor der letzteren beiden Stücke wird ein „Wolfgangus
                  Montivillanus“ angegeben, der möglicherweise mit dem späteren Propst von
                  Rottenbuch Wolfgang Perkhofer zu identifizieren sein könnte, sonst aber unbekannt
                  ist. Zu Jodok Kastner, der 1565 Präzeptor in Benediktbeuern war und später der
                  Gesellschaft Jesu beitrat, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16418">Gandershofer,
                     Nachträge</rs> 326f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16482">Gerl, Catalogus</rs> 61;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17566">Kobolt, Ergänzungen</rs> 50f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 9 col. 9. Zum Rottenbucher
                  Propst Perkhofer vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18412">Mois, Stift</rs> 38f.,
                  70f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20350">Wietlisbach, Album Rottenbuchense</rs>
                  25f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20558">Zohner, Bartholomäus Steinle</rs> 18, 33f.,
                  374–377. – Für die Abschrift des „Epicedion“ von Kastner scheint die Vorlage ein
                  Druck gewesen zu sein, zu dem KM die Angaben „Monaci ex officina typographica
                  Adami Montani“ wiedergibt: StiA Melk, Karton 85 Varia 22, Fasz. 3, Nr. 8, 2v. Ein
                  solcher Druck ist heute nicht mehr nachweisbar, das Gedicht findet sich in keinem
                  der mehreren erhaltenen Drucke Adam Bergs von 1565, die Texte Kastners enthalten.
                  Die Vorlage für das „Epitaphium“ konnte nicht ermittelt werden. Das „Carmen“ war
                  Trefflers Predigtsammlung „Sex et triginta declamationes“ erstmals in der Ausgabe
                  Augsburg 1550 vorangestellt. Alle drei Gedichte wurden später abgedruckt in: <rs type="bibl" ref="bibl:14746">Meichelbeck, Chronicon Benedictoburanum</rs> 1
                  242f., 250; 2 233–235. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Neresheimensibus professoribus</mentioned>
            <p> Das Diarium KMs berichtet zum 29.
                  September 1716: „Servio duobus Neresheimensibus et patris Pezii encyclicam do“
                  (BStB München, Meichelbeckiana 18b, 284r). An der Universität Salzburg und am
                  Freisinger Lyzeum wirkten 1716 keine Professoren aus Neresheim: <rs type="bibl" ref="bibl:15856">Deutinger, Geschichte des Schulwesens</rs> 454f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb, Präsidiu</rs>m 132f., 138f., 144–147, 156f.;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19034">Redlich, Neresheim</rs> 144. Gemeint sind
                  somit wohl Lehrer des Neresheimer Klostergymnasiums. Etliche Namen solcher
                  Professoren aus diesem Zeitraum finden sich bei <rs type="bibl" ref="bibl:18018">Lindner, Album Neresheimense</rs> 13 183f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18522">Nägele, Schulwesen</rs> 829f. Eine exakte zeitliche Abfolge, welche eine
                  Identifikation der in diesem Brief erwähnten Personen gestatten könnte, ist jedoch
                  nicht zu ersehen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> congregatione Augustana</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18910">Pötzl, Niederschwäbische Benediktinerkongregation</rs>. Zu ihr gehörten außer
                  Neresheim die Klöster Ottobeuren, Elchingen, Irsee, Mönchsdeggingen, Füssen,
                  Fultenbach sowie bis 1726 Donauwörth.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Schyrenses</mentioned>
            <p>Neben KMs erstem Brief an Abt Benedikt Meyding (vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:486">486</ref>
               <ref target="letter:486#seg1">1</ref>) sind hierunter wohl zwei Schreiben zu
                  verstehen, die er am 15. April und 1. September 1716 an den Bibliothekar Georg von
                  Unertl in Scheyern gesendet hatte: BStB München, Meichelbeckiana 18b, 271v, 282r.
                  Zu diesem, einem Bruder des Franz Xaver Joseph von Unertl, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17396">Kainz, Visitationsrezesse</rs> 356; <rs type="bibl" ref="bibl:17934">Leitschuh, Matrikeln</rs> 2 37. Eine Antwort mit dem
                  Versprechen eines Beitrags, abgesehen von dem bereits in <ref type="letter" target="letter:540">540</ref>
               <ref target="letter:540#seg4">4</ref> erwähnten Brief Meydings, ist aus dem Diarium nicht zu
                  ersehen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> alterius ... viri</mentioned>
            <p>Diese Person ist anhand der Angabe KMs nicht
                  sicher zu bestimmen; der Ausdruck „favet“ verweist eher auf einen hochgestellten
                  Förderer als auf einen Gelehrten. Gut möglich wäre, dass KM an Franz Xaver von
                  Unertl dachte, der später im Zusammenhang mit BPs und HPs Besuch in München eine
                  wichtige Rolle spielte: vgl. <ref type="letter" target="letter:486">486</ref>
               <ref target="letter:486#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:835">835</ref>
               <ref target="letter:835#seg5">5</ref>. KMs Abt Magnus Pachinger dürfte hier eher
                  nicht gemeint sein, da kaum ein Grund zur Verbergung seiner Identität an dieser
                  Stelle bestanden hätte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>negotium ... commendavi</mentioned>
            <p>Die zwei Briefe KMs dürften mit jenem vom
                  20. Dezember 1715 (vgl. <ref type="letter" target="letter:540">540</ref>
               <ref target="letter:540#seg4">4</ref>) und jenem vom 4.
                  August 1716 zu identifizieren sein, da weitere im fraglichen Zeitraum anhand des
                  Diariums nicht festzustellen sind. Die zwei persönlichen Gespräche sind anhand
                  derselben Quelle nicht näher zu datieren.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> praesulem</mentioned>
            <p>Zu Tassilo Bölzl vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14894">Andrian-Werburg, Wessobrunn</rs> 420–423; <rs type="bibl" ref="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 134, 136, 162; <rs type="bibl" ref="bibl:17150">Höll,
                     Pflege der Wissenschaft</rs> 261; <rs type="bibl" ref="bibl:17684">Krausen,
                     Herkunft</rs> 277; <rs type="bibl" ref="bibl:18040">Lindner, Professbuch
                     Wessobrunn</rs> 24f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20376">Winhard, Äbte</rs>
                  34–39; <rs type="bibl" ref="bibl:20378">Winhard, Wessobrunn</rs> 31–45.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> literas valde energicas</mentioned>
            <p> Diese beiden Briefe sind wohl in
                  Verbindung zu bringen mit einem Eintrag in KMs Diarium zum 4. August 1716: „Scribo
                  reverendissimo et patri Thomae Wessofontanis pro necessaria cautela ratione libri
                  edendi et papae dedicandi“ (BStB München, Meichelbeckiana 18b, 279r). Zur Zusage
                  eines Treffens durch Erhardt ist aus dem Diarium nichts zu entnehmen. Zum weiteren
                  Verlauf der Angelegenheit vgl. <ref type="letter" target="letter:734">734</ref>
               <ref target="letter:734#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>itinere tam fortunato</mentioned>
            <p> Zur Bibliotheksreise von 1716 vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> transferenda tota bibliotheca</mentioned>
            <p>Die Melker Bibliothek befand sich vor
                  dem barocken Neubau im Konventtrakt des Stiftes in einem Bereich, welcher 1717
                  abgetragen wurde. In Vorbereitung dessen war offenbar die hier erwähnte
                  Auslagerung erfolgt. Der Bau der heutigen Bibliothek wurde erst im folgenden
                  Jahrzehnt begonnen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16072">Ellegast, Substanz</rs>
                  438; <rs type="bibl" ref="bibl:17900">Lehmann, Bibliotheksräume</rs> 1 99; 2 475;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19932">Tietze et al., Denkmale Melk</rs>
               198.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Serenissima ... rediit</mentioned>
            <p> Dies geschah zur großen Erleichterung KMs, der in sein Diarium eintrug: „Completo mense integro tandem abit Polona cum suis. Redeo ad musaeum ordinarium. O quanta in monasterio quies post discessum tam molestorum hospitum!“ (BStB München, Meichelbeckiana 18b, 283r). Er selbst hatte während des Besuchs im Infirmarium wohnen müssen: ebd. 279v. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Gallus ... increpat</mentioned>
            <p> Aus dem Hymnus „Aeterne rerum conditor“ des
                  Ambrosius: <rs type="bibl" ref="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 40 Nr.
                  647; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16304">Franz, Tageslauf
               </rs>147–275.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Pulsis ... ocyus</mentioned>
            <p>Aus dem Hymnus „Primo dierum omnium“, der meist
                  Gregor dem Großen zugeschrieben wird: <rs type="bibl" ref="bibl:15622">Chevalier,
                     Repertorium</rs> 2 348 Nr. 15450. Der erstere Hymnus kam an Sonntagen zu den
                  Laudes, der letztere zur Matutin häufig zum Einsatz. In den Paratexten der
                  „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ finden sich die beiden Verse nicht; der
                  Einfall, sie – unter Bemühung des geläufigen Wortspiels mit „Gallus“ in doppelter
                  Bedeutung „Hahn“ und „Franzose“ – auf das Werk zu beziehen, ist anscheinend KMs
                  eigener. Zwar hat Theodor Mayer die Herstellung eines Bezuges zwischen den Versen
                  aus „Aeterne rerum conditor“ und der Vorbildhaftigkeit der Mauriner BP
                  zugeschrieben: <rs type="bibl" ref="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499. Er
                  verweist dafür jedoch ausschließlich auf die Vorrede zu „De irruptione Bavarica“,
                  wo diese Verse nicht vorkommen und BP sich eher kritisch zur Imitierung
                  französischer Gewohnheiten durch Deutsche äußert.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> aquilae ... de Turcis</mentioned>
            <p> Gemeint sind wohl in erster Linie die
                  Schlacht bei Peterwardein sowie die Einnahme von Temesvár: vgl. <ref type="letter" target="letter:643">643</ref>
               <ref target="letter:643#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:655">655</ref>
               <ref target="letter:655#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VII</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19784">
            <title type="short">Stockinger, Meichelbeck</title>
            <biblScope>166</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20248">
            <title type="short">Weber, Meichelbeck</title>
            <biblScope>132–134, 137, 141–144</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater Bernarde, domine colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ego vero urgebar longe potioribus titulis, ut suspicarer offendi a me potuisse Bernardum, cum eum repetitis, sed tamen fere inanibus epistolis interpellassem, rebus longe maioribus utilius gloriosiusque intentum. Sed de tanto amico quid adversi cogitari posset? Utinam vero non et praesentes meae literae sint inanes! Ecce, vir eruditissime, <anchor xml:id="n1"/>conscripsi paucula<anchor xml:id="n1e"/> de iis scriptoribus, qui abs dubio fuere huius nostri monasterii monachi. Sed, ut dixi, pro dolor, paucula sunt, et quibus<del ana="#after">ego</del> longe plura et multo maiora Bernardus exspectasset, et ego cum eodem communicare libentissime voluissem. Meminerit autem amicus meus colendissimus me comparari debere<anchor xml:id="n2"/> pauperculae illi, quae misit duo minuta<anchor xml:id="n2e"/>, missura plus, si penuria admisisset. Deinde non inficior extare apud me<anchor xml:id="n3"/> codices quosdam<anchor xml:id="n3e"/> alios non contemnendos, qui sint opera monachorum Benedictoburanorum. Sed occurrunt rationes valde graves, quae prohibent operum illorum nomina propalare. Funesta quippe experientia nos docuit, quam periculose quorumdam codicum notitia in Bavaria nostra in publicum prodeat. Verum hac de re spero me suo tempore locuturum os ad os, cum paternitas vestra bibliothecas Boiariae lustrare dignata fuerit, quod omnino futurum spero. <pb n="1v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">
            <anchor xml:id="n4"/>Cristannum Tesenbacher<anchor xml:id="n4e"/> nostrum dixi, quia eundem nostri monasterii monachum facit<anchor xml:id="n5"/> Sigismundus<anchor xml:id="n5e"/> quidam noster, qui<anchor xml:id="n6"/> Expositionem illam<anchor xml:id="n6e"/> anno 1495 magno labore descripsit. Caeterum non diffiteor Cristanni tesseram sacrae professionis apud me non inveniri. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">
            <anchor xml:id="n7"/>Adieci carmina<anchor xml:id="n7e"/> quaedam de Floriano nostro a viris quibusdam doctis Monachii composita. Forte ex iis poterit aliquid inter appendices Bibliothecae generalis recenseri. Haec de pauculis scriptoribus monasterii nostri. De aliis ordinis nostri scriptoribus Deo propitio agam alio tempore, si quid cum nostro patre Gregorio inter codices nostros reperero, quod videatur posse esse Mellicensibus ignotum; imo, ut dicebam, spem mihi facio amplectendi paternitatem vestram clarissimam in hoc nostro monasterio, antequam Bibliotheca generalis in publicam lucem edatur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Obstupui, cum ex nuperis intellexissem tam pauca Bavariae nostrae monasteria codicum suorum catalogos Mellicium hactenus misisse. Crevit admiratio, cum ex duobus <anchor xml:id="n8"/>Neresheimensibus professoribus<anchor xml:id="n8e"/> percepissem encyclicam vestram in<anchor xml:id="n9"/> congregatione Augustana<anchor xml:id="n9e"/> esse penitus ignotam. His duobus amicissime flagitantibus ego unicum, quod mihi restabat, exemplar dedi eosque ad res suas communicandas etiam atque etiam cohortatus sum; qui optima quaeque non de suo duntaxat monasterio, sed de caeteris quoque suae <pb n="2r"/> congregationis asceteriis sperare iusserunt. Utinam restarent penes me dictae epistolae exemplaria plura! Plane non deforet mihi occasio ea per Boiariam Sueviamque ulterius disseminandi. Ad<anchor xml:id="n10"/> Schyrenses<anchor xml:id="n10e"/> iam misi tres epistolas. Promissiones retuli, sed praeterea nihil. Interea tamen spem nondum abieci, sed ab iisdem Schyrensibus, uti etiam a Weihenstephanensibus etiamnum aliqua promittere posse videor. Ad caetera Inferioris potissimum Bavariae monasteria ego hactenus nihil scripsi, persuasus firmiter paternitatem vestram dudum suas illuc epistolas direxisse et votis abunde damnatam fuisse. Sed haec cum ita sint, quid optare denique aliud possumus, quam ut clarissima paternitas vestra indulgeat nobis quoque Bavaris cum suo suavissimo Hieronymo praesentiam suam. Utique itineris suscepti nunquam poenitebit. Sed hac de re mea consilia forte aperiam alias; nec mea duntaxat, sed<anchor xml:id="n11"/> alterius quoque viri<anchor xml:id="n11e"/>, qui studiis vestris, imo nostris egregie favet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Inter me et reverendum patrem Thomam Wessofontanum (cui <anchor xml:id="n12"/>negotium paternitatis vestrae per literas bis et bis coram commendavi<anchor xml:id="n12e"/>) vertuntur hoc tempore quaedam amicae controversiae, inter quas est illa lubrica de sanctificatione sancti patris nostri Benedicti in utero materno. Vir ille optimus non<app>
               <rdg wit="#">
                  <add place="after">esse</add>
               </rdg>
            </app> videtur esse ex eorum numero, qui sunt nimis tardi, sed qui sunt nimis faciles ad credendum scriptoribus etiam apocryphis; hacque imbutus indole cogitat plura volumina edere de gloria sancti patris nostri <pb n="2v"/> iisque inserere talia, quae ab eruditissimo Mabillonio inter somnia merito referuntur. Afflixit ea res animum meum, iustusque dolor me tandem permovit, ut scriberem eo super negotio non solum ad ipsum patrem Thomam, sed etiam ad reverendissimum<anchor xml:id="n13"/> praesulem<anchor xml:id="n13e"/> Wessofontanum<anchor xml:id="n14"/> literas valde energicas<anchor xml:id="n14e"/>, conatus reverendum patrem Thomam ad nostrum hoc monasterium pertrahere, ubi cum ipso coram disserere possem. Spopondit ille quidem suum ad me adventum, sed hactenus non stetit promissis. Ego interim vehementer doleo, quod videam passim e nostris aliquos inveniri, qui historiam etc. ordinis scribere et scripta sua propalare studeant, qui tamen de critica aut prope aut plane nihil sciunt eaque ratione rebus nostris non gloriam, sed confusionem pariunt; et tamen patronis etiam mytratis non destituuntur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Paternitatem vestram <anchor xml:id="n15"/>itinere tam fortunato<anchor xml:id="n15e"/> et aliis postea in<anchor xml:id="n16"/> transferenda tota bibliotheca<anchor xml:id="n16e"/> molestissimis laboribus feliciter defunctam esse toto corde congratulor. Tantorum vero laborum condignam mercedem quis praeter Deum retribuet? Redii et ego his diebus (sed fere ex otio) ad musaeum meum.<anchor xml:id="n17"/> Serenissima electrix Bavariae ad suos rediit<anchor xml:id="n17e"/> die 12. elapsi mensis Septembris. Ego interim in hoc musaeo meo praestolor opus de bello illo Bavarico-Tyrolensi, quod utique magis arridebit quam tabulae, de quibus nuper. Bibliothecae Maurianae, ut video, inscribi ex mente vestra potest titulus: <anchor xml:id="n18"/>Gallus iacentes excitat et somnolentos increpat etc. Ad quam increpat<anchor xml:id="n18e"/>ionem utinam exclament omnes:<anchor xml:id="n19"/> Pulsis procul torporibus surgamus omnes ocyus<anchor xml:id="n19e"/>, et a superfluis scholarum metaphysicabilitudinationibus convertamur ad seria studia, praeclaris ductoribus doctoribusque Bernardo et Hieronymo, quibus Deus vitam viresque in seros annos proroget, ut, sicut gloriosae<anchor xml:id="n20"/> aquilae Austriacae de Turcis<anchor xml:id="n20e"/>, ita de expugnato multorum veterno triumphum ipsi reportent immortalitate nominis feliciter impetrata. Commendat sese meus reverendissimus dominus abbas, et ego me in omnia sancta <sic>me</sic>  commendo impensissime ac maneo</ab>
         <closer>Plurimum reverendae et clarissimae dominationis vestrae devinctissimus famulus pater Carolus.</closer>
         <closer>In monasterio Benedictoburano 4. Octobris 1716.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
