<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">386 Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1715-02-10. Erfurt.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">386</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:14942">Arneth, Bartenstein</rs> 13</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 125f.,
                     131f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17430">Kathrein, Briefverkehr</rs> 23 397 (gibt
                     Inhalte aus diesem Brief wieder, führt aber 381 an)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18232">Mayer, Bartenstein</rs> 23f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs>18 544</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">321r–322v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1715-02-10">1715-02-10</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">385</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">392</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">389</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">385</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">389</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">393</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e49999"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">385</ref> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> nach seiner Abreise aus <rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs> in <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs> erreicht. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hatte sich im Tag der Abreise <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CBs<?oxy_custom_end?> und <rs key="index:d10854e32969">Konrad Widows</rs> aus <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> geirrt: Dieser war immer schon auf Freitag, nicht Samstag, festgesetzt gewesen. Gemildert wird <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CBs<?oxy_custom_end?> Ärger durch den Erfolg der von <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum Nutzen der Gelehrsamkeit in der staubigen <rs key="index:d14380e46099">Bibliothek</rs> des Stifts <rs key="index:d14380e46093">St. Dorothea</rs> unternommenen Arbeiten. Er erlegt ihm als Strafe auf, von seinen dortigen Funden zu berichten; <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> will selbst ein Gleiches tun, wenn ihm Interessantes unterkommt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e50004">Hinsichtlich der <rs key="index:d14380e24317">Leipziger</rs> Gelehrten will <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> sein Möglichstes tun, dem Wunsch <rs type="person" role="sender">BPs</rs> nachzukommen. Er empfiehlt <rs key="index:d14380e28655">Johann Burkhard Mencke</rs>, den Leiter der <rs key="index:d10854e16952">Ratsbibliothek</rs> <rs key="index:d10854e10918">Gottfried Christian Götze</rs>, <rs key="index:d10854e18739">Johann Jakob Mascov</rs>, besonders aber <rs key="index:d10854e21763">Gottfried Olearius</rs>. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> kann ihnen Briefe <rs type="person" role="sender">BPs</rs> weiterleiten, da er allen bekannt ist; er selbst hat schon die Hilfsbereitschaft von <rs key="index:d10854e10918">Götze</rs> erfahren, der ihm Varianten aus einer <rs key="index:d10854e16970"><rs key="index:d10854e13972">Handschrift des Genesiskommentars</rs></rs> des <rs key="index:d14380e20430">Hl. Johannes Chrysostomus</rs> mitgeteilt hat. Auch zählt <rs key="index:d14380e28655">Mencke</rs>, so glaubt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>, zu den Herausgebern des „<rs key="index:d14380e30381">Neuen bücher-saals</rs>“ (recte: siehe Kommentar). <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat an <rs key="index:d10854e18739">Mascov</rs> wegen der Namen der anderen Herausgeber (<rs key="index:d14380e23130">Johann Gottlieb Krause</rs> und <rs key="index:d10854e32203">Johann Georg Walch</rs>) geschrieben und ihn auch darum gebeten, für <rs type="person" role="sender">BP</rs> eine Abschrift der <rs key="index:d14380e44841">„Series monachorum litteratorum“ von Petrus Wagner</rs> zu besorgen. Wäre er noch in <rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs>, so hätte <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> dies selbst übernommen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e50006"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> beklagt den Tod des Hofkanzlers <rs key="index:d10854e28623">Johann Friedrich Graf Seilern</rs> und befürchtet wie <rs type="person" role="sender">BP</rs>, dass damit die <rs key="index:d10854e33533">Versuche, die Wissenschaften in <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs> zu beleben</rs>, an ein Ende gekommen sind. Auch fürchtet er, dass es um eine Reise <rs type="person" role="sender">BPs</rs> oder anderer <rs key="index:d10854e21970">österreichischer</rs> <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> schlecht steht, da die Prälaten weit eher um ihr Vermögen (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>res familiaris<?oxy_custom_end?>) als um die Studien bemüht sind. Auch verfolgen sie jeden in ihren Klöstern, der gelehrter ist als sie selbst, mit Missgunst.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e50008"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> begrüßt <rs key="index:d14380e34537">HPs</rs> Plan, „<rs key="index:d14380e34754">Scriptores rerum Austriacarum</rs>“ zu edieren, bedauert aber die Schwierigkeiten mit <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs>. Dieser empfindet es als Rangverletzung, wenn die größere Bibliothek der kleineren zuarbeiten soll, und denkt, dass aus <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Beständen allein kein Band zustande kommen kann. {<rs type="person" role="sender">BP</rs> bemerkt dazu, dass <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> irrt, da man sogar drei Bände füllen kann.} <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> und <rs type="person" role="sender">BP</rs> sollen also mit der Publikation warten, bis <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> seinen <rs key="index:d14380e14904">Katalog (der lateinischen Handschriften der Hofbibliothek)</rs> abgeschlossen hat, und jenem auch den Großdruck (seines Namens auf dem Titelblatt) zugestehen: Das verständige Publikum wird jeden nach seinem Verdienst anerkennen, sofern die einzelnen Teile von den Bearbeitern gezeichnet sind.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e50010">Von <rs key="index:d14380e41737">Burkhard Gotthelf Struves</rs> Neuausgabe der <rs key="index:d14380e13021">„Rerum Germanicarum scriptores“ Marquard Frehers</rs> sollte sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht allzu viel erwarten: <rs key="index:d14380e41737">Struve</rs> ist ein Vielschreiber und auf eigenes Fortkommen (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>res familiaris<?oxy_custom_end?>) bedacht. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat ihn in <rs key="index:d14380e20089">Jena</rs> getroffen, wo sie viel über die <rs key="index:d14380e12712">französische</rs> Situation gesprochen haben. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hatte den Eindruck, dass <rs key="index:d14380e41737">Struve</rs> auch zu dem eine Meinung hat, wovon er nichts versteht.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e50012">In seinem letzten Brief an <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> diesen gebeten, <rs type="person" role="sender">BP</rs> Exemplare seiner <rs key="index:d10854e2260"><rs key="index:d10854e2269"><rs key="index:d10854e2278">Dissertationen</rs></rs></rs> nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> zu schicken.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e50014">Von <rs key="index:d10854e27884">Martin Schmeitzels</rs> geplanter Ausgabe von „<rs key="index:d10854e27892">Scriptores rerum Hungaricarum</rs>“ sollte sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht allzu viel erwarten, denn er wird nicht viel Neues bringen, ist mit dem Werk überfordert und mit der Hilfe <rs key="index:d14380e41737">Struves</rs> schlecht bedient. <rs key="index:d10854e3181">Stephan Bergler</rs> in <rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs> hat eine kommentierte <rs key="index:d10854e457">Edition der Briefe des Alciphron</rs> veröffentlicht. Bergler kann ausgezeichnet <rs key="index:d14380e16473">Griechisch</rs>, sonst aber nichts. <rs key="index:d10854e21763">Gottfried Olearius</rs> arbeitet nach der Fertigstellung der „<rs key="index:d10854e21776">Philostratorum Opera omnia</rs>“ an einer <rs key="index:d10854e14326">Edition des Josephus Flavius</rs>, die jedoch nicht vor der <rs key="index:d10854e14336">englischen (von <rs key="index:d10854e13194">John Hudson</rs>?)</rs> herauskommen wird. Beide werden jedoch von der <rs key="index:d10854e14331">Ausgabe</rs> von <rs key="index:d10854e3860">Louis Boivin</rs> übertroffen werden, dessen Bruder <rs key="index:d10854e3853">Jean Boivin</rs> königlicher Bibliothekar in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> ist. Derselbe <rs key="index:d10854e3860">Boivin</rs> arbeitet weiters an einem neuen chronologischen System, in dessen einleitender Abhandlung er die bestehenden Systeme widerlegen und zugleich die These aufstellen wird, dass <rs key="index:d10854e7889">Ephraim</rs> und die anderen Nachkommen <rs key="index:d10854e14300">Josephs</rs> in <rs key="index:d14380e585">Ägypten</rs> Könige waren. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> erscheint es leichter, die Ansichten anderer in einer so schwierigen Materie unter Hinweis auf ihre Unstimmigkeiten zu verwerfen, als selbst eine widerspruchsfreie Lösung vorzuschlagen. Orffyreus (<rs key="index:d10854e3367">Johann Ernst Elias Bessler</rs>), Erfinder des <rs key="index:d10854e23146">Perpetuum mobile</rs>, bewegt sich, jüngsten Gerüchten über seinen Tod zum Trotz, noch ebenso lebhaft wie seine Erfindung. Im Druck befindet sich ein Werk <rs key="index:d10854e12966">Christoph Gottfried Hoffmanns</rs> mit dem Titel „<rs key="index:d10854e12972">Specimen coniecturarum politicarum</rs>“, worin der Autor diejenigen zu widerlegen sucht, welche die <rs key="index:d10854e10407">germanischen</rs> Stammesrechte für weiterhin gültig erklären wollen oder wünschen, dass sie noch gültig wären. Weitere Neuigkeiten, die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hier aus Zeitgründen nicht mehr anfügen kann, wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> von <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> erfahren, dem sie <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> geschrieben hat.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e50016">Soeben erhält <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> einen Brief <rs key="index:d10854e18739">Mascovs</rs>, der sich nun in <rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs> im <rs key="index:d10854e16940">Kramerschen Haus</rs> aufhält. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> zitiert wörtlich eine Passage im <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Original, in der <rs key="index:d10854e18739">Mascov</rs> ihm für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Anliegen jede Unterstützung zusagt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> kann daran sehen, dass <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> seinen Auftrag erfüllt hat. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> schließt mit Grüßen von sich und <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs> an <rs type="person" role="sender">BP</rs> und <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e50018">In einem Postskriptum berichtet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> scherzhaft über <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs>, dieser wolle demnächst nach Hamburg zurückkehren, um zu heiraten und sich aufs Familienleben zu verlegen. Sollte <rs type="person" role="sender">BP</rs> ihm ein Brautlied zukommen lassen wollen, so kann dies über <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> geschehen, der nun brieflich über den Freiherrn <rs key="index:d10854e2705">(Heinrich) von Beck</rs>, Rat des Herzogs <rs key="index:d14380e29726">Moritz Wilhelm</rs> von <rs key="index:d14380e38551">Sachsen-Zeitz</rs>, zu erreichen ist. <rs key="index:d10854e2705">Beck</rs> wohnt zu <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs> im <rs key="index:d10854e8049">Haus „Zur Goldenen Gans“</rs> am <rs key="index:d10854e7974">Kornmarkt</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VII</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">18</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Am linken unteren Blattrand von 1r der Vermerk (wohl für Gentilotti) <hi
                     rend="italic">Pour le reverend pere Petz</hi>. Eine Hinzufügung BPs ist in Text
                  und Regest in geschwungener Klammer wiedergegeben. Die Notiz, die Konrad Widow auf
                  2v anfügte, ist als eigener Brief <ref type="letter">387</ref> angesetzt.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50047">Literae tuae Erfurti demum mihi redditae fuerunt, postquam ab aliquo iam tempore Lipsia discessissem. Pergratae illae mihi fuerunt, quod de constanti tuo erga me affectu certiorem me facerent; de quo tamen antea iam eram ita persuasus, quam qui potest esse persuasissimus. Non autem aeque facile mihi persuadebis tempus ultima vice nos salutandi scrupulose adeo a te quaesitum. Nunquam enim Sabbathi demum die nos profecturos affirmavimus. <seg type="lemma" corresp="#d4618e50099">Veneris dies</seg> itineri semper a nobis destinatus fuit, et praeter spem accidit, quod non matutino, sed vespertino demum tempore in viam nos dederimus. Sed facile veniam a nobis impetrabis, modo non nobis exprobres, cuius culpa penes te est. Id interim lubens fateor, non ita facile iram depositurum me fuisse, nisi sordidi bibliothecae Dorotheanae pulveres, studium tuum de literis bene merendi nobis apprime perspectum, et successus impigre suscepti a te laboris favorem tibi nostrum conciliassent. Antequam tamen omnino in gratiam redeamus, haec tibi poena neglecti officii dictata esto, ut, quae in Dorotheana bibliotheca detexisti praeclara, mihi communices. Ego vicissim certiorem te de iis faciam, quae notatu digniora hic observare licebit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50049">De Lipsiensibus amicis quod scribis, sedulo allaborabo, ut precibus tuis faciam satis. Menkenium, Goetzium bibliothecae inclyti senatus praefectum, Maskowium eruditissimum iuvenem, inprimis vero clarissimum Olearium prae reliquis tibi commendo. Ad unum ex his si literas dare vis, ut id me interprete facias, te oro. Omnibus enim apprime notus sum et Goetzii humanitatem opere ipso expertus. Nam <pb n="1v"/> variantes ab editis lectiones in manuscripto Chrysostomi in Genesin codice occurrentes haud difficulter mihi communicavit. Menkenium ex iis quoque esse credo, qui <seg type="lemma" corresp="#d4618e50106">den Bücher saal edunt</seg>. Scripsi iam ad Maskowium, ut singulorum nomina mihi perscribat. Ad eundem etiam scripsi de <seg type="lemma" corresp="#d4618e50113">fratris Petri ad abbatem Johannem libris</seg>, quos tu describendos monuisti. Nullus dubito, quin omni ratione eo sit allaboraturus, ut precibus tuis fiat satis. Sumptus ipse interim subministrabo, usque dum ad finem opus erit perductum. Describendi onus lubens in me suscepissem, si Lipsiae adhuc commorarer. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50053"><seg type="lemma" corresp="#d4618e50118">Mors incomparabilis viri comitis a Seyleren</seg> ingenti doloris sensu me implevit. Tecum omnino sentio spem restaurandarum in Austria literarum immortali viro esse commortuam. Utinam vanus augur essem! Sed quoniam vis, ut sincere tibi dicam, quod sentio, ego de tua et aliorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e50125">in Galliam peregrinatione</seg> nihil boni ominor, quod coenobiarcharum ingenium magis rei familiari augendae intentum quam excolendis studiis aut promovendis norim, praesertim cum invidis oculis aspicere soleant quenquam in suis claustris se doctiorem. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50055">Laudo consilium doctissimi fratris tui Hieronymi de vulgandis Scriptoribus rerum Austriacarum. Omnibus modis exoptarem, ut perillustris Gentilottius manuscripta bibliothecae caesareae communicare tibi velit, <seg type="lemma" corresp="#d4618e50130">verum autumat ille rerum ordini et dignitati bibliothecae caesareae repugnare</seg>, ut maioris partis ad minorem fiat accessio, simul ratus ex Mellicensibus solis iustae molis volumen confici non posse. {Fallitur hic bonus amicus; nam ad tria volumina excurrent nostra. Bernardus.}<note place="foot" xml:id="d4618e50057">	<hi rend="italic">Fallitur ... Bernardus</hi> mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> Quod si ita est, vehementer tibi clarissimoque fratri tuo auctor sum, ut differas publicationem sylloges tuae in id tempus, quo Gentilottius labore conficiendi catalogi erit defunctus, quo sociata opera caesarei et Mellicenses scriptores una edi possint ea lege, ut suus cuique honos et labor adscribatur. Maiusculas literas bono publico, ut puto, facile condonabis. Illi, qui rem quamque iusto aestimio prosequi norunt, vel absque istis literis gloriam cuique ex merito assignabunt rependentque. Reliquorum iudicium non est, ut desideres. Cuivis volumini praemitti posset, unde id erutum, a quo primum detectum, cuius notis illustratum sit. Primario titulo vel vestra nomina iuncta cum Gentilottiano exprimi possent, vel alia ratione utrique vestrum consuli. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50063">De Frehero non est, ut tibi multa pollicearis. Struvius nimis <pb n="2r"/> scribax est et rei familiari nimis intentus, quam ut ab eo praeclara expectari possint. Jenae illum adii. Multum ille mecum de Galliae rebus sermonem tenuit, sed talem, qui iudicii ἀκρισίαν facile detegeret. Scilicet solenne illi est iudicium sibi de iis quoque sumere, quae prorsus ignota illi sunt et forsan nunquam visa. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50067">Perillustrem dominum Gentilottium ultimis literis meis rogavi, ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e50137">dissertationum mearum exemplar</seg> unum tibi Mellicium transmittere velit. Illud ut mei in te affectus exiguum documentum aestimare et in perpetuam mei memoriam asservare velis, etiam atque etiam te rogo. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50069">De<note place="foot" xml:id="d4618e50071">	Über der Zeile eingefügt.</note> Smizelii Scriptoribus rerum Hungaricarum non est, ut multa tibi pollicearis. Neque enim novi, quid edet, et veteribus illustrandis monumentis pauca subsidia eidem suppetunt, ipse tanto operi impar et Struvii opera parum adiutus. Berglerus, qui Lipsiae degit, Alciphronis epistolas egregiis notis illustratas edidit. Graeca apprime sapit. Sed nihil ultra. Clarissimus Olearius Philostrati editione iam insignis Josephi quoque novam editionem parat, sed publicam lucem non aspecturam, nisi postquam <seg type="lemma" corresp="#d4618e50144">Anglicana prodierit</seg>. Eidem auctori illustrando sedulam a plurimis annis operam impendit clarissimus Boivinus, frater illius, cui bibliothecae regiae custodia demandata est. Hunc ceteris palmam praerepturum ego, cui vastissima viri ac stupenda prorsus eruditio satis perspecta est, nullus dubito. Idem Boivinus novum systema chronologicum adornat, praeliminari dissertatione et falsitatis reliqua systemata convicturus et simul Ephraimum aliosque Josephi posteros Aegypto reges asserturus. Mihi ita videtur longe facilius esse aliorum in re obscura opiniones convellere ostensis, quibus illae implicantur, difficultatibus, quam omnes difficultates allata nova conciliandi eas ratione tollere. <seg type="lemma" corresp="#d4618e50151">Orfreus Perpetui mobilis inventor fatis non concessit, uti nuper fama tulerat. Movetur adhuc et ipse et machina eius</seg>. Sub praelo sudat liber, cui titulus: Coniecturae de origine et natura legum Germanicarum privatarum antiquarum earumque ad statum praesentem provinciarum Germaniae habitu, auctore Christophoro Gothofredo Hoffmanno. Auctor in eo totus occupatus est, ut falsitatis illorum opinionem arguat, qui patrias <seg type="lemma" corresp="#d4618e50156">antiquas Teutonum leges</seg> hodie adhuc valere aut, ut valeant, optandum esse existimant. Plura addere possem. Sed praeterquam quod temporis angustia prolixiorem esse non permittat, eadem literis ad perillustrem Gentilottium datis complexus sum, qui pro consueta humanitate sua <pb n="2v"/> ea tibi benevolus communicabit. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50076">Haec dum scribo, traduntur mihi literae clarissimi Maskovii in Cramerianis aedibus Lipsiae degentis, ubi de te, quae sequuntur, habet, quae iisdem verbis tibi refero et eodem quoque idiomate, ne de vi illorum atque ἐνεργεὶα quicquam pereat: Le reverend pere Petz aura tout ce qu’il demande aussitot que cela se pourra faire, et je me tiendrai fort honoré de sa connoissance. Vous avez tant de droit sur moi, monsieur, que vous pouvez disposer de tout ce qui est dans mon pouvoir aussi bien pour le service de vos amis que pour le votre. Vides, vir clarissime, me iussui tuo non defuisse. Tuum erit me porro amore tuo beare, quemadmodum ego vicissim in te colendo suspiciendoque nemini unquam sum cessurus. Vale una cum eruditissimo fratre tuo, quem meo Widowiique nomine plurimum salutabis, atque de literis, ut coepisti, bene mereri perge.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam Erfurti<note place="foot" xml:id="d4618e50080">	Über der Zeile eingefügt.</note> die 10. Februarii 1715.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50084">P.S. Widowius propediem Hamburgum petet ducturus ibi, ut puto, uxorem. Nullis precibus nec vinculis hic retineri potest. Ea scilicet est tuae imprecationis efficacia. Generationi <seg type="lemma" corresp="#d4618e50169">suavissimorum struthionum</seg> ibi erit intentus. Si quae illi destinas <seg type="lemma" corresp="#d4618e50161">epithalamia</seg>, mihi ea transmittas, rogo. Literas autem<note place="foot" xml:id="d4618e50086">	Korrigiert aus <hi rend="italic">q</hi>.</note>, quibus me dignaberis, inscribes perillustri domino <seg type="lemma" corresp="#d4618e50174">baroni de Beck</seg> consiliario intimo serenissimi Zitzensis <sic>duci</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] Erfurti in aedibus, quarum insigne est deauratus anser, sitis in foro venditioni frumenti destinato <sic>degentis</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Iterum iterumque vale meque amare non prius cessa, quam ego tui tuorumque in me meritorum ero oblitus.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e50099">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Veneris dies</label>
               <p>Da die Abreise CBs und Widows nach dem 24. November, aber vor der Rückkehr BPs
                  nach Melk am 20. Dezember 1714 (vgl. <ref type="letter">375</ref>) erfolgt sein
                  muss, kommen dafür der 30. November, der 7. oder allenfalls noch der 14. Dezember
                  1714 in Frage.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50106">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>den Bücher saal edunt</label>
               <p>Mencke war an der Herausgabe des „Neuen bücher-saals“ nicht unmittelbar beteiligt;
                  selbst redigierte er nur die „Acta eruditorum“, stand jedoch indirekt auch hinter
                  weiteren Zeitschriften: <rs type="bibl" key="bibl:16248">Fläschendräger,
                     Mencke</rs> 22; <rs type="bibl" key="bibl:18680">Otto, Krause</rs> 234f. Der
                  von Krause 1710 begründete „Neue bücher-saal“ wurde nach einem Streit Krauses mit
                  seinem Mitherausgeber Walch zur Zeit dieses Briefs von Letzterem allein geleitet,
                  im Laufe des Jahres 1715 kam es allerdings nach einem neuerlichen Konflikt zum
                  Rücktritt Walchs, die Redaktion ging wieder an Krause über: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18680">Otto, Krause</rs> 226–233. – Auf intensive Kontakte CBs mit
                  den Herausgebern im Verlauf dieses Jahres weisen etliche Meldungen im „Neuen
                  bücher-saal“ von 1715, die deutlich den Interessen und dem Informationsstand CBs
                  entsprechen, etwa über De la Rue und den Wiener „Origenes“-Codex
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ebd.<?oxy_custom_end?>
                  41 371); über die Versuche von Johann Benedikt Gentilotti und Karl Gustav Heraeus,
                  die Hofbibliothek besser zugänglich zu machen
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ebd.<?oxy_custom_end?>
                  43 534); über BP und Anton Steyerer
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ebd<?oxy_custom_end?>.
                  47 838; zu CB und Steyerer vgl. Einleitung, Abschnitt I.3).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50113">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>fratris Petri ... libris</label>
               <p>Gemeint ist die Schrift „Series monachorum litteratorum ex ordine sancti
                  Benedicti“ des späteren Thierhauptener Abtes Petrus Wagner. Die Vorlage der
                  gewünschten Abschrift ist zweifellos die Überlieferung in UB Leipzig, Ms. 852. Für
                  den Hinweis zu deren Identifizierung danken die Autoren Christine Glassner (Wien).
                  Zum Text vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37036">Spilling, Handschriften Augsburg
                     3</rs> 199–201; zu Wagner: <rs type="bibl" key="bibl:15770">Debler,
                     Thierhaupten</rs> 33–38; <rs type="bibl" key="bibl:18028">Lindner, Memoriale
                     San-Ulricanum</rs> 15 42; <rs type="bibl" key="bibl:37126">Trauchburg,
                     Wagner</rs>. Zur Übermittlung der Abschrift durch Mascov vgl. <ref
                     type="letter">455</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50118">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Mors ... comitis a Seyleren</label>
               <p>Seilern war in der Nacht vom 7. auf den 8. Januar 1715 an den Folgen eines
                  Schlaganfalls gestorben, den er etwa eine Woche zuvor erlitten hatte: <rs
                     type="bibl" key="bibl:37142">Turba, Seilern</rs> 244.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50125">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>in Galliam peregrinatione</label>
               <p>Zu den Reiseplänen BPs vgl. <ref type="letter">364 </ref>&lt;3&gt;, <ref
                     type="letter">365</ref> &lt;14&gt;, <ref type="letter">379</ref> &lt;3&gt;;
                  sowie Einleitung, Abschnitt I.3.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50130">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>verum autumat ... repugnare</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">375</ref> &lt;6&gt;, <ref type="letter">378</ref>
                  &lt;3&gt;, <ref type="letter">379</ref> &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50137">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>dissertationum mearum exemplar</label>
               <p>In Frage kommen die „Dissertatio historico-iuridica“ ebenso wie die „Oratio de
                  causis corruptae iurisprudentiae“ und „De haeredipetis diatriba iuridica“, die
                  zudem auch gemeinsam gedruckt vorlagen. Zu diesen akademischen Arbeiten CBs vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 111–113, 141–147.
                  In Melk sind derzeit keine dieser Schriften feststellbar. Vgl. <ref type="letter"
                     >393</ref> &lt;7&gt;, <ref type="letter">398</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50144">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Anglicana prodierit</label>
               <p>Gemeint ist wohl die 1720 erschienene Ausgabe von John Hudson. Es ist kaum wahrscheinlich, dass CB hier an eine der zahlreichen englischen Übersetzungen des Josephus Flavius denkt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50151">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Orfreus ... machina eius</label>
               <p>Der Arzt Bessler, der sich Orffyreus nannte, hatte in Draschwitz, unweit Grimma
                  östlich von Leipzig, ein vorgebliches Perpetuum mobile konstruiert, das
                  beträchtliches Aufsehen erregte und von namhaften Gelehrten, unter ihnen Leibniz
                  und Christian Wolff, besichtigt wurde. Erst nach mehreren Jahren wurde es als
                  Betrug erwiesen: <rs type="bibl" key="bibl:36374">Ichak, Perpetuum mobile</rs>
                  61–68; <rs type="bibl" key="bibl:36954">Schmiedecke, Beziehungen</rs> 140f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50156">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>antiquas Teutonum leges</label>
               <p>Vgl. etwa den Brief Leibniz’ an Johann Hermann Adolf Meinders von 1716: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14984">Babin–Van den Heuvel, Leibniz Schriften und
                     Briefe</rs> 433–445.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50161">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>epithalamia</label>
               <p>In CBs Straßburger Umkreis waren derartige Hochzeitsgedichte üblich; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 106.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50169">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>suavissimorum struthionum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">381</ref>&lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50174">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>baroni de Beck</label>
               <p>Heinrich von Beck (auch „Artopoeus“) war ein Onkel CBs auf der mütterlichen Seite.
                  Er hatte in Straßburg und vermutlich Leipzig studiert und war bereits vor 1698 in
                  die Dienste des Herzogs von Sachsen-Zeitz getreten, wo er später bis zum Kanzler
                  aufstieg; vgl.<rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 106–108,
                  129; <rs type="bibl" key="bibl:37244">Werther, Chronik der Stadt Suhl</rs>
                  256.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
