<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">346 Bernhard Pez an Moritz Müller. 1714-06-28. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">346</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 374f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Einsiedeln, Cod. Rheinau 91 XIII, 409–412.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1714-06-28">1714-06-28</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Moritz Müller</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">345</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">366</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">345</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">354</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">367</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e44300"><rs type="person" role="sender">MMs</rs> neuester Brief <ref type="letter">345</ref> hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> von großer Sorge befreit, die er sich wegen dessen langen Schweigens bereits machte.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e44305">Die Erwähnung, <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs> werde vielleicht nach <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> reisen, hat in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> große Freude ausgelöst; <rs type="person" role="sender">BP</rs> kann den Herbst kaum erwarten. Wenn bei einer solchen Reise <rs type="person" role="sender">MM</rs> Massuet als Erster empfängt, soll er diesen überzeugen, auch nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> und <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> zu reisen. Wenn es irgendwo in <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> noch wertvolle unentdeckte Buchbestände gibt, dann in der <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs>, zu welcher <rs type="person" role="sender">BP</rs> über den Bibliothekar <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> leichten Zugang hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> will selbst bald über <rs key="index:d14380e41684">Straßburg</rs> nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> schreiben <ref type="letter">354</ref>, um <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> zu der Reise zu ermuntern.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e44310">Was <rs type="person" role="sender">MM</rs> über den Buchpreis in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> berichtet, ist unerfreulich, aber wahr, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> bereits selbst erfahren musste. Er kann <rs type="person" role="sender">MM</rs> nicht beauftragen, für ihn <rs key="index:d10854e6077">Philippe Desponts „Maxima bibliotheca veterum patrum“</rs> zu beschaffen, weil er eben 150 Gulden für die sechs Bände der <rs key="index:d10854e6896">„Historiae Francorum scriptores“</rs> und <rs key="index:d10854e6911">„Historiae Normannorum scriptores“ von André Duchesne</rs> ausgegeben hat und seine Geldmittel aufgebraucht sind. Ein <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> Buchhändler hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitgeteilt, dass er jüngst das Werk <rs key="index:d10854e6077">Desponts</rs> gebunden um 190 Gulden verkauft hat; <rs type="person" role="sender">BP</rs> bezweifelt, dass es in Frankreich so billig zu haben wäre.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e44312">Zu <rs key="index:d10854e22552">Palazzis „Gesta pontificum Romanorum“</rs> kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegen <rs type="person" role="sender">MMs</rs> Standpunkt nichts Konkretes einwenden, meint jedoch, dass man eine wahrheitsgetreue Papstgeschichte von einem Italiener nicht erwarten kann, zumindest nicht, wenn sie in <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs> erschienen ist.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e44314">Wenn <rs type="person" role="sender">MM</rs> sonst etwas über Veröffentlichungen von Werken alter Geschichtsschreiber erfährt, soll er es mitteilen. Besonders dringend wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu wissen, ob und wo die drei Bände der <rs key="index:d10854e24445">„Illustres veteres scriptores“ von Johann Pistorius</rs> beschafft werden können. Auch zu anderen vergleichbaren Sammlungen von <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs>, <rs key="index:d10854e471">alemannischen</rs> oder <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Schriftstellern wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> Informationen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e44316">Zur Ergötzung <rs type="person" role="sender">MMs</rs> schickt <rs type="person" role="sender">BP</rs> eine Aufstellung der Preise für neun Werke der <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs>, die er im Laufe des vergangenen Jahres erworben hat, insgesamt 303 Gulden.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e44318">Die <rs key="index:d10854e1160">von Gerberon herausgegebenen Werke des Hl. Anselm von Canterbury</rs> waren ebenso wenig zu bekommen wie die <rs key="index:d14380e3132">von Montfaucon edierten Werke des Hl. Athanasius</rs>; <rs type="person" role="sender">BP</rs> ist dennoch weiterhin eifrig darauf bedacht. Die <rs key="index:d10854e15615">maurinische</rs> Edition der <rs key="index:d10854e4937">Werke Cassiodors</rs> ist in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> (nicht?) erhältlich, die <rs key="index:d14380e20451">Werke des Hl. Johannes Damascenus in der Edition von Lequien</rs> kosten 25 Gulden. <rs type="person" role="sender">BP</rs> fragt <rs type="person" role="sender">MM</rs> nach seiner Meinung dazu.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e44320"><rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> ist bei schlechter Gesundheit, er leidet an schwerem Husten. <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst hat von ihm seit längerem nur wenige Zeilen erhalten.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e44322">Welches Ergebnis die Besprechung der St. Galler Angelegenheiten (in der Geheimen Konferenz) zu <rs key="index:d10854e16746">Laxenburg</rs> gezeitigt hat, weiß <rs type="person" role="sender">BP</rs> noch nicht. Er rät <rs type="person" role="sender">MM</rs>, in dieser Sache an <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs> zu schreiben, der durch seine häufigen Kontakte mit Angehörigen des Hofes mehr herausfinden kann.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e44324">Es wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> im laufenden Jahr kaum mehr möglich sein, <rs type="person" role="sender">MM</rs> zu besuchen, obgleich er für den Herbst eine neuerliche <rs key="index:d10854e24016">Bibliotheksreise</rs> geplant hat. Er ermutigt <rs type="person" role="sender">MM</rs>, wenn möglich gemeinsam mit <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> zu kommen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Mauritio Miller ordinis sancti patris Benedicti, sacrae theologiae professori emerito etc., domino amicoque singulari. Rhinoviae</hi>.</ab>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Die Jahresangabe fehlt in der Datierung, das Jahr ergibt sich jedoch zweifelsfrei aus der Abfolge der Korrespondenz. – Der rechte Rand des zweiten Blattes ist mit bedeutenden Textverlusten abgerissen. – Die Bücherliste am Ende von 1v ist stark gekürzt; einige Lesungen sind hinsichtlich der Kasusendungen unsicher.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine amice.</p>
            <p xml:space="preserve">&lt;<hi rend="italic">1&gt;</hi> Liberasti me, amice optime, magno metu et sollicitudine, quem diuturnum tuum silentium animo tui amantissimo iniecit. Ast nunc vales? Et recte? Deos precor omnes, ut te etiam deinceps optime valentem et inter tot adversa rerum incolumem servent. <seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44349">Quod fere ad epistolae tuae calcem adscripseras de spe videndi Renati nostri, incredibile est, quo gaudio et triumpho Mellicenses fratres compleverit. Crede, mi Mauriti, amo virum plus oculis meis. Itaque o ut brevi revoluto sole autumnus adsit! Quod si tu primus suavissimum hunc et doctissimum hominem amplexurus es, per omnia te obtestor, ut ei accessum ad nos quoque persuadeas. Immo ante omnia Viennam ut alacriter pergat, etiam atque etiam hortaberis. Ibi, si quae egregiae rerum litterariarum reliquiae adhuc in Germania supersunt, in caesarea bibliotheca reperiet. Accessus ad hanc facillimus est, utpote cui Benedictus Gentillotus, vir totus ex eruditione, humanitate et nostrum amore factus, praesidet. Aut nimius me hominis amor fascinat, aut certe eius adventus res omnes meas reddet salvas et florentes. Ipse proxime <seg type="lemma" corresp="#d4618e44450">per Argentoratum</seg> Parisios scribam nullaque non amicitiae et officii testificatione ordinis nobile hoc decus in Germaniam elicere studebo. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44351">De libris Gallicis submolestiora nuntias, licet verissima. Ipse malo cum nostro fere quotidie experior, quae scribis. Tanta nunc ubique indignitas iniquitasque hominum rerumque est, ut vel librorum meminisse non raro terrori sit. Bibliothecam patrum Lugdunensem quominus meo nomine emas, obstant sex vasta volumina Scriptorum Francicorum et <pb n="1v"/> Nortmannicorum Du Chesne, fl. 150 nuper a me comparata. Itaque aerarium iterum exhaustum. Vienna nuntiatum mihi a <seg type="lemma" corresp="#d4618e44464">bibliopola</seg> est se hoc opus (Bibliothecam Lugdunensem innuo<note place="foot" xml:id="d4618e44355">	Korrigiert aus <hi rend="italic">volo</hi>.</note>) una cum compactura fl. 190 vendidisse. Vix puto nunc in Gallia tam vili pretio prostare. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44361">De Pallatio nihil admodum, quod<note place="foot" xml:id="d4618e44363">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Qu</hi>.</note> tibi opponam, habeo. Interim ea stat animo sententia, ab homine Italo genuinam<note place="foot" xml:id="d4618e44369">	Korrigiert aus <hi rend="italic">genuinnam</hi>.</note> paparum historiam frustra exspectari, saltem si necesse sit opus intra Italiae limites typis commendare. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44375">Si quaedam de aliis historicis, maxime veteribus, qui subinde ex manuscriptis eruti prodeunt, intellexeris, obsecro, nuntia. Quam ego scire aveo, immo flagro, an et ubi Joannis <seg type="lemma" corresp="#d4618e44469">Pistorii tomi tres</seg> Rerum Germanicarum haberi possint? Idem iudica, eruditissime amice, de aliis huiusmodi collectionibus scriptorum Francicorum, Alemannicorum<note place="foot" xml:id="d4618e44377">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Alemannicarum</hi>.</note>, Germanicorum etc., quorum mihi maximus usus et necessarius est. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44383">Ut autem te nonnihil oblectem, scribam et recensebo tibi <seg type="lemma" corresp="#d4618e44476">patrum e congregatione sancti Mauri</seg> pretium a nobis intra annum fere Viennae persolutum. Sancti Augustini tomi undecim Parisiis fl. 93. Sancti Ambrosii volumina duo compacta fl. 42. Sancti Gregorii tomi quattuor compacti fl. 50. Sancti Hieronymi tomi quinque compacti fl. 65. Sancti Bernardi recentissima Mabillonii fl. 22. <seg type="lemma" corresp="#d4618e44483">Sancti Hilarii recentissima Mabillonii</seg> fl. 12 x. 30. Sancti Hildeberti et Marbodi fl. 11 x. 30. Venerabilis Guiberti abbatis Novigentensis folio fl. 5. Venerabilis Petri Cellensis quarto fl. 2. <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44387">Sancti Anselmi Opera cum notis Gabrielis Gerberonii [...]<note place="foot" xml:id="d4618e44389">	Textverlust im Ausmaß von ca. 10–12 Buchstaben. Der ganze rechte Rand dieses Blattes abgerissen.</note> bibliopola habere potuit, uti nec Athanas[... Mont]fauconii<note place="foot" xml:id="d4618e44392">	Textverlust im Ausmaß von ca. 10–12 Buchstaben.</note>, ea tamen impatientissime exspecto [...]<note place="foot" xml:id="d4618e44395">	Textverlust im Ausmaß von ca. 10–12 Buchstaben.</note> Cassiodori e congregatione sancti Mauri Viennae prostant [...]<note place="foot" xml:id="d4618e44398">	Textverlust im Ausmaß von ca. 10–12 Buchstaben.</note> Nova editio Damasceni De Lequin pote[st ...]<note place="foot" xml:id="d4618e44401">	Textverlust im Ausmaß von ca. 9–11 Buchstaben.</note> haberi 25 fl. Quid tu ad haec<note place="foot" xml:id="d4618e44405">	Korrigiert aus <hi rend="italic">hoc</hi>. Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von 1 Buchstaben.</note>, qui quasi [...]<note place="foot" xml:id="d4618e44411">	Textverlust im Ausmaß von ca. 9–11 Buchstaben.</note> in regno librario es? </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44414">Pater Anselmus no[ster ...]<note place="foot" xml:id="d4618e44416">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> valet, tussi supra modum afflictus et agita[...]<note place="foot" xml:id="d4618e44419">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> tamen cave, exprimas in litteris ad eum scrib[endis ...]<note place="foot" xml:id="d4618e44422">	Textverlust im Ausmaß von ca. 6–8 Buchstaben.</note> Ipse non nisi paucissimas lineolas ab ipso acc[epi ...]<note place="foot" xml:id="d4618e44425">	Textverlust im Ausmaß von ca. 6–8 Buchstaben.</note> sat multo tempore. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44428">Quis eventus ex illo tra[...]<note place="foot" xml:id="d4618e44430">	Textverlust im Ausmaß von ca. 6–8 Buchstaben.</note> Laxenburgensi in vestra causa fuerit, nondum cog[novi. ...]<note place="foot" xml:id="d4618e44433">	Textverlust im Ausmaß von ca. 6–8 Buchstaben.</note> Deus bonum! Si quid rescire cupis, suadeo, ad ip[sum]<note place="foot" xml:id="d4618e44436">	Textverlust im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note> patrem Anselmum des litteras, qui cum aulicis non raro agens plura expiscari poterit. Sed de his forte proxime plura. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44440">Hoc anno te, amicissime hominum, invisere vix licebit; tametsi <seg type="lemma" corresp="#d4618e44495">sub autumnum non paucas monasteriorum bibliothecas iterum perlustraturus</seg> <sic>sum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Veni, quaeso, cum patre Renato, et Mellicensium tibi addictissimorum ora geminato gaudio replere dignare. Sed iam vale iterumque vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Tuus ut olim pater Bernardus Pez Mellicensis.</p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii raptissime in vigilia sanctorum Petri et Pauli.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e44450">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>per Argentoratum</label>
               <p>Zu früheren Sendungen nach Paris auf dieser Route vgl. <ref type="letter">88</ref>
                  &lt;7&gt;, <ref type="letter">194</ref>. Obwohl BP den hier angekündigten Brief
                     (<ref type="letter">354</ref>) erst im September, etwa zur Zeit der ersten
                  Kontakte mit Johann Christoph Bartenstein, tatsächlich schrieb und versendete,
                  zeigt die Erwähnung hier, dass der Übermittlungsweg über Straßburg schon vorher
                  geplant war.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44457">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Scriptorum ... Du Chesne</label>
               <p>Diese Werke waren BP von Massuet mehrfach empfohlen worden (<ref type="letter"
                     >154</ref> &lt;13&gt;, <ref type="letter">205</ref> &lt;3&gt;). Beide sind
                  heute in Melk vorhanden: StiB Melk 3455 und 26686.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44464">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>bibliopola</label>
               <p>An Kontakten BPs unter den Wiener Buchhändlern sind für diese Zeit Esslinger (vgl.
                     <ref type="letter">270</ref>) und Hartung (vgl. <ref type="letter">156</ref>)
                  nachgewiesen; freilich kommen auch noch andere in Frage.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44469">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Pistorii tomi tres</label>
               <p>Die beiden Bände der „Illustres veteres scriptores“ sowie die „Rerum Germanicarum
                  scriptores sex“ waren getrennt voneinander jeweils zweimal veröffentlicht worden;
                  erst in der von Struve überarbeiteten dritten Ausgabe (Regensburg 1726) sind sie
                  tatsächlich zu einem Werk zusammengeführt, als welches sie allerdings – wie in der
                  Erwähnung hier – bereits zuvor meist angesehen wurden. Zu BPs Bemühungen um den
                  Erwerb vgl. <ref type="letter">301</ref>, <ref type="letter">334</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44476">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>patrum ... sancti Mauri</label>
               <p>An dieser Liste von Titeln fällt erstens auf, dass die Editionen der Kirchenväter
                  erst 1713/14 angekauft wurden; offenbar hatten sie für BP (bei insgesamt
                  beschränkten finanziellen Ressourcen) geringere Priorität als die bereits früher
                  beschafften „Annales OSB“ und „Acta sanctorum OSB“. Zweitens ist deutlich, dass
                  sich BP ausschließlich für die Quelleneditionen und nicht für theoretische und
                  methodische Schriften der Mauriner interessierte; zu seinem Desinteresse an einem
                  Erwerb des „De re diplomatica“ vgl. <ref type="letter">316</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44483">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Sancti Hilarii recentissima Mabillonii</label>
               <p>Die Lesung beruht auf der Auflösung zweier Striche als Zeichen zur Wiederholung der Worte „recentissima Mabillonii“ aus der vorangegangenen Zeile. BP gebraucht solche Striche auch an anderen Stellen in dieser Weise. Die maurinische Hilarius-Edition hatte jedoch nicht Mabillon, sondern Pierre Coustant herausgegeben. Es kann sich um einen Irrtum BPs handeln.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44488">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Anselmus ... tussi ... afflictus</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 527,
                  berichtet von Kränklichkeit Schrambs im hohen Alter, nennt aber nicht ausdrücklich
                  Husten oder Lungenleiden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44495">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>sub autumnum ... perlustraturus</label>
               <p>Zu den Bibliotheksreisen BPs vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
