<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="452" xml:id="pez-0452">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Cölestin Teschler an Bernhard Pez. 1715-10-12. Mehrerau.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">452</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 297r–298v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Cölestin Teschler</persName>
               <date when="1715-10-12">1715-10-12</date>
               <placeName>Mehrerau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:456"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:475"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CT ist von dem <rs ref="index:d14380e43652">Ulmer</rs> Buchhändler <rs ref="index:d10854e3388">Johann Wolfgang Beuerlein</rs> auf BPs Absicht einer Veröffentlichung des Traktats „De viris illustribus S. Galli“ aufmerksam gemacht worden. Hierzu suche BP unter den <rs ref="index:d14380e39321">St. Galler Exulanten</rs> nach Informanten für eine genauere Darstellung. CT wendet sich deshalb an BP und zeigt sich erfreut über dieses Interesse an <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs>. BP wäre der Erste, der zur Geschichte des Klosters publiziert; bislang gibt es nur die knappen Ausführungen zu <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> in <rs ref="index:d10854e20658">Moritz Müllers</rs> „<rs ref="index:d10854e20740">Idea congregationis Helveto-Benedictinae</rs>“ sowie die von <rs ref="index:d10854e10703">Melchior Goldast</rs> (in seinen „<rs ref="index:d10854e10711">Alamannicarum rerum scriptores</rs>“) veröffentlichten Materialien, die er aus <rs ref="index:d14380e39312">Stiftsbibliothek</rs> und <rs ref="index:d10854e27275">Stiftsarchiv</rs> gestohlen hatte.</p>
            <p corresp="#seg2">An Publikationen zur Stadt <rs ref="index:d10854e27374">St. Gallen</rs> nennt CT die <rs ref="index:d10854e11822">„Beschreibung der eidgenössischen statt St. Gallen“ (von Haltmeyer und Huber)</rs> sowie die „<rs ref="index:d10854e27800">Gedenck-rodel</rs>“ des Prädikanten <rs ref="index:d10854e27792">Scherer</rs>, denen aber wegen der Parteilichkeit der (<rs ref="index:d10854e8472">reformierten</rs>) Autoren nicht zu vertrauen ist.</p>
            <p corresp="#seg3">Wenn jener handgeschriebene <rs ref="index:d14380e28843">Traktat zur St. Galler Hausgeschichte</rs>, der BP vorliegt, tatsächlich von <rs ref="index:d14380e28835">Jodok Metzler</rs> ist, so ist von einer Publikation abzuraten. Metzlers um 1600 entstandene Arbeit war der erste Versuch, die Geschichte <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallens</rs> nach den Quellen zu schreiben, ist jedoch nach den Erkenntnissen neuerer <rs ref="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Haushistoriographen vielfach fehlerhaft. Es wäre besser, bis zu einem Friedensschluss abzuwarten und dann aus jenen St. Galler Quellen, die in Sicherheit gebracht werden konnten, eine einwandfreie Geschichte zu schreiben.</p>
            <p corresp="#seg4">In Umlauf ist auch eine kurze Geschichte St. Gallens, kaum mehr als eine Äbteliste; diese könnte BP unter dem Namen <rs ref="index:d14380e28835">Metzlers</rs> vorliegen. Sie ist nicht der Edition wert, zumal BP dadurch von anderen, für den Orden nützlicheren Vorhaben abgehalten würde.</p>
            <p corresp="#seg5">Einen etwaigen Antwortbrief soll BP an CT in der <rs ref="index:d14380e27838">Mehrerau</rs> bei <rs ref="index:d10854e4192">Bregenz</rs> richten, wo er bereits über drei Jahre im Exil durch die Gastfreundschaft des Abtes <rs ref="index:d14380e31122">Magnus Öderlin</rs> erhalten wird. BP kann den Brief wie CT über <rs ref="index:d10854e3388">Beuerlein</rs> in <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> oder aber per <rs ref="index:d14380e35665">Ordinaripost</rs> senden; bei richtiger Adressierung an das <rs ref="index:d14380e27838">Kloster Mehrerau</rs>, über <rs ref="index:d10854e17237">Lindau</rs> und <rs ref="index:d10854e4192">Bregenz</rs> am <rs ref="index:d10854e3742">Bodensee</rs>, sollte auch diese ihn sicher zustellen können.</p>
            <p corresp="#seg6">CT erklärt sich zu weiteren Hilfestellungen bereit und betet für ein langes Leben BPs.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>typis parare ... De viris illustribus</mentioned>
            <p>Von den weiteren Plänen BPs im Hinblick auf die „Bibliotheca Benedictina“ war CT anscheinend nicht informiert. Es ist nicht klar, ob Beuerlein aus eigenem Antrieb an CT herangetreten oder von BP aufgefordert worden war; der Buchhändler hatte seit längerem eine Rolle in der Verbindung BPs mit Moritz Müller gespielt, ein direkter Kontakt zwischen ihm und BP ist jedoch nicht nachzuweisen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Mauritius Müller confrater meus</mentioned>
            <p>Auch die Wortwahl bei dieser Erwähnung deutet darauf, dass CT von den bisherigen Kontakten BPs mit Müller wenig oder nichts wusste.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Goldastus .... furto subducta</mentioned>
            <p>Melchior Goldast hatte um 1603 offenbar etliches aus den Beständen sowohl der
                  Stifts- als auch der Stadtbibliothek St. Gallens widerrechtlich entwendet, viele
                  Codizes aber auch mit Einverständnis des Bibliothekars Jodok Metzler benutzt und
                  entlehnt. Seine „Alamannicarum rerum scriptores“, die fast zur Gänze aus St.
                  Galler Material bestehen, waren zum Zeitpunkt dieses Briefs nahezu die einzigen
                  veröffentlichten Quellen zu St. Gallens mittelalterlicher Geschichte; Mabillon
                  etwa hatte sie ausgiebig benutzt. Vgl. eingehend <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 132–153; <rs type="bibl" ref="bibl:36312">Hertenstein,
                     Joachim von Watt</rs> 120–125, 136–199; <rs type="bibl" ref="bibl:36934">Schieß, Goldasts Aufenthalt</rs> 249–277, 279–282; außerdem <rs type="bibl" ref="bibl:16048">Ehrenzeller, Stadt St. Gallen</rs> 227; <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 413.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>historiae nostrae seriem</mentioned>
            <p>Das historische Hauptwerk Jodok Metzlers waren seine „Inclyti apud Alemannos divi
                  Galli coenobii rerum ab annis nongentis nonaginta gestarum libri octo“, meist als
                  „Chronicon“ bezeichnet. CT dürfte sich in seiner Würdigung eher auf diese denn auf
                  das „De viris illustribus“ beziehen; vgl. 475. Zum „De viris illustribus S. Galli“
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:204">204</ref> <ref target="letter:204#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:230">230</ref>
                  <ref target="letter:230#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>recentiores deinceps historici nostri</mentioned>
            <p>Eine unmittelbare kritische Auseinandersetzung von St. Gallern mit Metzlers „De
                  viris illustribus“ ist in der Zeit bis 1715 nicht feststellbar; wohl hatten Magnus
                  Brüllisauer († 1646) und Hermann Schenk († 1706) überarbeitete Neufassungen und
                  Fortsetzungen von Metzlers St. Galler Chronik gegeben, Chrysostomus Stipplin (†
                  1672) Viten der Heiligen des Klosters; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer,
                     Mabillon</rs> 43–48, 161f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16988">Henggeler,
                     Profeßbuch St. Gallen</rs> 270f., 299f., 339f. Wohl kurz nach der Rückkehr des
                  Konvents nach St. Gallen 1718 entstand ein in einem Konzept und zwei Reinschriften
                  überliefertes Werk „Viri illustres monasterii S. Galli“, das Deicola Eliner
                  zugeschrieben wird: StiA St. Gallen, Bd. 215, 236, 237; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 361f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>utilius videatur ... recondi</mentioned>
            <p>Das Unbehagen CTs gegenüber einer möglichen Veröffentlichung entspricht ganz dem
                  Standpunkt Moritz Müllers (vgl. <ref type="letter" target="letter:367">367</ref>) wie auch jenem des
                  Fürstabtes Leodegar Bürgisser (vgl. <ref type="letter" target="letter:475">475</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Circumferebatur ... compendium</mentioned>
            <p>Es ist unklar, worum es sich hier handelt, und auch, welchen Kreis CT mit „inter
                  nos“ meint. In einem Brief Massuets an Moritz Müller vom 26. März 1711 (StiA St.
                  Gallen, Bd. 322, 395–396; <rs type="bibl" ref="bibl:15750">Dantier, Pièces
                     annexées</rs> 458f.) beklagt sich dieser, im Nachlass Mabillons über St. Gallen
                  nur „paucissima“ gefunden zu haben, „si historiae vestrae epitomen manuscriptam
                  excipiam, quod vix quidquam praeter ieiunam abbatum seriem continet“. Dies dürfte
                  jene „Epitome historiae rerum S. Galli in gratiam Joannis Mabillonis“ sein, die
                  Hermann Schenk 1681 an Mabillon geschickt hatte: <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 163. Eventuell könnte CT ebenfalls diese meinen, vor allem
                  wenn (was nicht unplausibel erscheint) Exemplare davon in St. Gallen
                  zurückbehalten worden waren.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>abbatis</mentioned>
            <p>Zu Magnus Öderlin: <rs type="bibl" ref="bibl:18014">Lindner, Album Augiae
                     Brigantinae</rs> 39.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>exul sustentor</mentioned>
            <p>Vgl. die Liste der Exilsorte der St. Galler in BN FF 19664, 49r–v.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>I</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16898">
            <title type="short">Heer, Pez</title>
            <biblScope>412–414</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>51</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>389</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, domine patrone colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Convenit me his diebus Ulmensis bibliopola dominus Beürlin, qui pro ea, qua mecum utitur, amicitia mihi aperuit plurimum reverendam ac clarissimam dominationem vestram <anchor xml:id="n1"/>typis parare opus De viris illustribus<anchor xml:id="n1e"/> et abbatibus monasterii S. Galli; ut vero ampliori apparatu lucem aspiciat, desiderari notitiam maiorem plenamque historiam singulorum principum et abbatum nostrorum; optare subinde clarissimam dominationem vestram, ut a quopiam exulum Sanct-Gallensium amplior aliqua notitia subministretur. Quibus ego permotus, obscurus licet ignotusque, dominationi vestrae clarissimae hasce inscribere praesumpsi, ut propenso plurimum reverendi ac clarissimi domini in Sanct-Gallenses studio ac benevolentiae gratias redderem, quod rebus nostris illustrandis orbique litterario publicandis <pb n="1v"/> animum adiecerit, primus fere, qui historiam nostram typis subicere tentaret; nec enim, quod sciam, hactenus aliquid in hoc genere lucem vidit, praeter ea, quae pater <anchor xml:id="n2"/>Mauritius Müller confrater meus<anchor xml:id="n2e"/> in sua Idea congregationis Helveticae de rebus nostris perstrinxit et olim Goldastus ex bibliotheca et tabulariis nostris furto subducta vulgavit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Edidere quidem Sanct-Gallenses oppidi sui Chronicon patrio idiomate, et nuper Schererus quidam, praedicans eiusdem oppidi, brevem Chronologiam, quibus res etiam monasterii nostri necessario tanguntur, sed partium studio praeoccupatis non ubique tuto fides adhiberi potest. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Caeterum quod attinet historiam ipsam rerum nostrarum, quam clarissima dominatio sua manuscriptam habet, si ea est reverendi patris Jodoci Mezleri nostri, de ea dominatio vestra monenda videtur patrem Jodocum Mezlerum circa annum 1600 primum <anchor xml:id="n3"/>historiae nostrae seriem<anchor xml:id="n3e"/> ex monumentis nostris texere<del ana="#after">texere</del> tentasse; sed quia primus omnium vadum tentavit, plurimis insuper <pb n="2r"/> aliis distentus, non ubique scopum attigisse visus est, ut <anchor xml:id="n4"/>recentiores deinceps historici nostri<anchor xml:id="n4e"/> multa invenerint corrigenda, quod e nostris subinde praestitere complures. Quapropter plurimum reverendae ac clarissimae dominationis vestrae eruditissimo iudicio considerandum relinquo, an non rebus nostris <anchor xml:id="n5"/>utilius videatur Historiam patris Mezleri inter privata scrinia recondi<anchor xml:id="n5e"/>, donec Deo favente, pace tandem reddita, ex monumentis nostris, quae praesenti devastationi subduci potuere, iusta suisque numeris absoluta historia conficiatur? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n6"/>Circumferebatur etiam inter nos breve quoddam compendium<anchor xml:id="n6e"/> rerum nostrarum, vix tamen aliquid praeter seriem abbatum numerumque annorum complectens; id si fortassis plurimum reverendae ac clarissimae dominationi vestrae sub nomine patris Mezleri oblatum sit, vix operae pretium faceret, si per eius editionem utiliores ordinique nostro longe magis honorificos suos labores interrumperet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Quod si porro clarissima dominatio vestra aliquot me apicibus <pb n="2v"/> dignari voluerit, eos in monasterium Augiae Maioris vulgo Mehrerau bey Bregentz dirigat, ubi iam quartum in annum benignitate reverendissimi et amplissimi domini <anchor xml:id="n7"/>abbatis<anchor xml:id="n7e"/> eiusdem coenobii <anchor xml:id="n8"/>exul sustentor<anchor xml:id="n8e"/>. Hasce ego bibliopolae Ulmensi domino Beürlin commisi, cui suas etiam clarissima dominatio vestra, aut si magis libuerit, postae ordinariae committere potest; nam et hanc securam credo, si litterae a tergo inscribantur: per Lindau, Bregentz am Bodensee, Mehrerau. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Etsi porro satis mihi conscius sim virium mearum facultatem longissime excedere, ut vel in minimo gloriosos clarissimae dominationis vestrae pro ordine nostro conatus promoveam, si qua tamen in re servitiis suis idoneum me iudicet, inter primas felicitatis partes reponam eiusdem mandatis honorari. Precor interea, ut Deus ter optimus maximus clarissimam dominationem vestram pro ordinis nostri decore diutissime incolumem conservet.</ab>
         <closer>Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis vestrae infimus servus pater Coelestinus Teschler professus monasterii S. Galli.</closer>
         <closer>Ex Augia Maiore 12. Octobris 1715.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>