<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1031 Johann Georg Eckhart an Hieronymus Pez. 1718-12-25. Hannover.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1031</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20184">Wallnig, Eckhart als Verwerter</rs>
                     197</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>II, 369r–370v, 371v–r (sic).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
               <date when="1718-12-25">1718-12-25</date>
               <placeName>Hannover</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">1020</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">1032</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">972</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">981</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1032</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e69415">GE entschuldigt sich bei <rs type="person" role="sender">HP</rs> für seine lange verzögerte Antwort auf dessen Brief <ref type="letter">972</ref>, besonders, da GE von BP als eifrig gegenüber Freunden beschrieben worden war. Als Rechtfertigung berichtet GE von Kopfschmerzen, Appetitlosigkeit und Fieber, die ihn während längerer Zeit arbeitsunfähig gehalten haben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e69420">GE beglückwünscht <rs type="person" role="sender">HP</rs> zu dem Vorhaben der „Scriptores rerum Austriacarum“ und würdigt die von ihm bereits gesammelten Chroniken und anderen Materialien, fürchtet jedoch, aufgrund der großen Entfernung von Österreich selbst nur wenig beitragen zu können. Die ihm von <rs type="person" role="sender">HP</rs> genannten Quellen will er aber kommentieren.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e69422">Die „Vita sancti Severini“ (des Eugippius) ist von großem Interesse, weil sie den Untergang der römischen Besiedlung (der Donauprovinzen) beschreibt und weil sie berichtet, dass die Germanen von Hunulf, dem Bruder Odoakers, in diese Gegend geführt wurden. GE meint, dass dieser Name richtig als „Wulfus“ zu lesen wäre, und sieht in ihm einen Vorfahren der frühen Welfen, deren Allodialgüter vornehmlich in Rätien lagen. Falls die <rs type="person" role="sender">HP</rs> vorliegenden Lesarten zu Odoaker und Hunulf neue Erkenntnisse bieten, bittet GE um deren Mitteilung. Die Bezeichnung „Rugiland“, die außer in der „Vita sancti Severini“ auch noch bei Paulus Diaconus („Historia Langobardorum“) vorkommt, meint einen Landstrich in <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Nähe nördlich der Donau. GE kennt eine Urkunde über Güter des Erzbistums Salzburg, in der noch im 12. Jahrhundert in Bezug auf diese Region von „Rugi“ und „Reodarii“ die Rede ist (siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e69424">Die Melker Quellen sind von großem historischem Wert, wenn auch die ältesten unter ihnen mit Legenden durchsetzt sind. Neben dem Melker Nekrolog sollte <rs type="person" role="sender">HP</rs> wenigstens Auszüge aus anderen wichtigeren Quellen dieser Gattung edieren; diese sind sehr nützlich, weil sie nicht nur Sterbetage, sondern auch andere wertvolle Nachrichten enthalten.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e69426">Die „Narratio de electione Lotharii“ wird GE von großem Nutzen sein, wenn <rs type="person" role="sender">HP</rs> sie publiziert.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e69428"><rs type="person" role="sender">HP</rs> hat sichtlich aus Wien noch nicht jene Texte zur Geschichte Österreichs erhalten, die Peter Lambeck in seinen „Commentarii“ (recte: in seinem „Catalogus librorum“) zu edieren versprochen hat. Sie wären dem Plan der „Scriptores rerum Austriacarum“ hinzuzufügen. Auch stehen <rs type="person" role="sender">HP</rs> gewiss einschlägige Urkunden in großer Zahl zur Verfügung, in denen die Markgrafen von Österreich erwähnt werden. In diesen Bereich gehören auch die Briefe Rudolfs I., die durch Wenzel Adalbert Czerwenka von Weznow (in den „Annales et acta pietatis“) nahezu vollständig ediert worden sind. Dokumente mit österreichischem Betreff finden sich weiters in den „Foedera“ von Thomas Rymer, einem seltenen Werk, das GE für <rs type="person" role="sender">HP</rs> exzerpieren lassen kann, sowie im „Codex iuris gentium diplomaticus“ von Gottfried Wilhelm Leibniz. Mit dem Rat, sich besonders der Ursprünge der Habsburger anzunehmen, weist GE weiters auf die „Acta Murensia“, die „Vita sanctae Odiliae“ sowie den Urkundenanhang von Jérôme Vigniers französischem Werk „La veritable origine“ hin. GE verfügt auch über Exzerpte aus Walter von der Vogelweide, einem deutschen Dichter aus der Zeit Philipps von Schwaben, die er gerne übermitteln will. GE fordert <rs type="person" role="sender">HP</rs> auf, das geplante Werk baldmöglichst erscheinen zu lassen.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e69430">Für die Auszüge zur Geschichte Braunschweigs dankt GE und will sich dazu später äußern.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e69432">Zwar freut sich GE über die gute Aufnahme seiner Abhandlung über die Ehefrauen Herzog Friedrichs II. von Österreich („Widerlegung der gemeinen meynung“), wundert sich aber, dass in jüngeren österreichischen Quellen (Ladislaus Sunthaym, „Der löblichen fürsten regierung“) von einer „Gertrud“, Tochter eines Herzogs von Braunschweig, die Rede ist. Dass dies unrichtig ist, hat GE bewiesen, und die von <rs type="person" role="sender">HP</rs> übermittelten Quellenstellen erhärten es weiter. Der Irrtum liegt wohl begründet in einer Verwechslung zwischen Friedrich (IV.), Herzog von Schwaben, und Friedrich (II.), dem Markgrafen (recte: Herzog) von Österreich. Davon ausgehend mag eine Angabe über „Brunovia“ als Ort der Hochzeit fälschlich als „Brunovicum“ gelesen und daher mit „Prunswich“ wiedergegeben worden sein. GE fragt, ob der Name der ersten Gattin Friedrichs von Österreich nicht im Nekrolog von Heiligenkreuz zu finden ist, wo sie (recte: Gertrud von Süpplingenburg, Gattin Herzog Heinrichs II.) begraben sein soll.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e69434">GE zeigt sich erfreut über die von BP vermittelte Korrespondenz mit <rs type="person" role="sender">HP</rs> und wünscht deren Fortsetzung. Er sendet Neujahrswünsche.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e69436">In einem Postskriptum regt GE an, auch die römischen Denkmäler und Inschriften Österreichs zu sammeln und in <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Werk zu publizieren.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e69438">In einem Nachsatz bittet GE um monatliche Antworten von <rs type="person" role="sender">HP</rs> und von BP einschließlich der Mitteilung gelehrter Neuigkeiten.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d3e69441">Dann berichtet er über den unwürdigen, grausamen Tod des moskowitischen Prinzen Aleksej Petrowitsch, der mit den Welfen und mit dem Kaiserhaus verschwägert war. Ein Bekannter, der zu jener Zeit in St. Petersburg lebte (Friedrich Christian Weber?), hat GE davon berichtet. Die offiziell verbreitete Version, wonach Aleksej an einem Schlaganfall verstorben sei, ist eine Fabel.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Am unteren Blattrand von 1r von der Hand GEs der Vermerk: <hi rend="italic">Patri Hieronymo Pezio</hi>. – Die ersten beiden Folien werden unrichtig als am Ende unvollständiger, undatierter Brief an HP, das letzte als Brief an BP geführt bei Glassner, Verzeichnis 207.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Vir maxime reverende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e69461">Quid putas de Eccardo, quem officiosum in amicos frater praedicavit, nec tamen ad humanissimas et eruditissimas literas tuas a longo satis tempore respondit? Subrusticus tibi videbitur certe. Sed, quaeso, silentium excusantem<note place="foot" xml:id="d3e69463">	Korrigiert aus <hi rend="italic">excusat</hi>.</note> audi. Miserrime me habui. Immensi capitis dolores, appetitus prostratus et internus calor me ferme hactenus confecerunt. Nec de meis nec de amicorum rebus vel cogitare toto illo tempore licuit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e69469">Sed iam revivisco et gratias tibi ingentes ago pro communicato consilio Austriacos scriptores edendi. Placet institutum, perplacent, quae indicasti, chronica et caeterae schedae. Nos ab Austria vestra remoti vix habemus, quod vestra augere posset. Sed, quae communicasti, paulisper percurram. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e69473"><seg type="lemma" corresp="#d3e69567">Vita sancti Severini</seg> magni est momenti, quae nobis ruinam coloniae Romanae dilucide enarrat et Germanos a fratre Odoacri Unulfo, quod nomen<note place="foot" xml:id="d3e69475">	Über der Zeile eingefügt.</note> Wulfus legendum est, regioni inductos memorat. Hunc Welfum ego progenitorem veterum Welforum statuo, quorum praecipua<seg type="lemma" corresp="#d3e69577"> bona allodialia in Rhaetia</seg>. Utinam ulterius quid de illo principe reperiri posset! An<seg type="lemma" corresp="#d3e69581"> variae etiam lectiones</seg> tuae aliquid in rebus Odoacrum<note place="foot" xml:id="d3e69478">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Odocrum</hi>.</note> et Unulfum concernentibus<note place="foot" xml:id="d3e69484">	Der erste Teil des Wortes steht auf Rasur.</note> emendent, scire aveo. Ita enim et nobis usui essent.<seg type="lemma" corresp="#d3e69585"> Rugilandia</seg>, quae ibi et in Paulo Diacono memoratur, apud vos et<note place="foot" xml:id="d3e69487">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ex</hi>.</note> vobis etiam ex adverso in altero Danubii litore fuit.<seg type="lemma" corresp="#d3e69589"> Habeo diploma</seg> Salisburgensis ecclesiae bona concernens, in quo et seculo XII. adhuc ibi Rugi et Reodarii commemorantur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e69493">Mellicensia multum lucis historiae dabunt, quanquam in antiquissimis ea<note place="foot" xml:id="d3e69495">	Über der Zeile eingefügt.</note> fabulis permista sciam. Tu vero, vir maxime reverende, <seg type="lemma" corresp="#d3e69593">praeter Mellicense</seg> etiam aliorum necrologiorum excerpta insigniora dare deberes. <pb n="2r"/><seg type="lemma" corresp="#d3e69599"> Utilissime enim in historia adhiberi possunt, quae non emortuales saltem dies, sed subinde et alia notabilia suggerunt</seg>. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e69500"><seg type="lemma" corresp="#d3e69603">Narratio</seg> de Lotharii imperatoris electione mihi gratissima et forte usui erit, si edetur. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e69502">Sed video te nondum Viennae nactum esse, <seg type="lemma" corresp="#d3e69609">quos Lambecius promisit</seg> in Commentario de bibliotheca caesarea scriptores rerum Austriacarum. Hi tuis addendi essent. Aderunt tibi etiam sine dubio plura diplomata, in quibus mentio Austriae marchionum.<seg type="lemma" corresp="#d3e69615"> Codex etiam epistolarum Rudolphi I. imperatoris, quem Czerwenka</seg> habuit et pene integrum edidit, huc pertinet. Multa etiam acta publica Austriaca insunt Rymeri Actis Anglicanis, rarissimo libro, quae tibi lubenter excerpi curabo. Aliqua Leibnitius in Codice diplomatico profert. De origine Habspurgicae familiae, cui Austria iam subest, curam habere deberes. Ita vero<seg type="lemma" corresp="#d3e69620"> Murensis monasterii fundatio</seg>,<seg type="lemma" corresp="#d3e69624"> Vita sanctae Odiliae</seg> et, quaecunque <pb n="2v"/><seg type="lemma" corresp="#d3e69628"> Vignierius</seg> Oratorii presbyter in Gallico Des familles d’Alsace libro inter probationes evulgavit, ad te pertinent. Habeo ego <seg type="lemma" corresp="#d3e69632">veteris poetae Germanici, qui Philippi imperatoris aetate claruit et von der Vogelweide dicitur, excerpta</seg>, in quibus notabilia quaedam ad Austriaca, quae lubenter communicabo. Age modo, vir eruditissime, preme fratris doctissimi vestigia et in tuam ordinisque Benedictini laudem fac, ut brevi opus scriptorum Austriacorum impressum videamus. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e69506">Pro excerptis ad historiam Brunsvicensem gratias immensas ago, relaturus suo tempore. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e69508">Gaudeo etiam disquisitionem meam de Friderici II. uxoribus tibi se approbasse. Miror tamen in recentioribus quibusdam vestris<note place="foot" xml:id="d3e69510">	Über der Zeile eingefügt.</note> monumentis <seg type="lemma" corresp="#d3e69636">Gertrudem eam et filiam ducis de Brunsvic dici</seg>. Res ipsa falsa est, ut clare satis probavi, et tuae etiam <pb n="3r"/> ad me missae schedae idem evincunt. Sed unde is error? Confudere sine dubio recentiores<seg type="lemma" corresp="#d3e69642"> Fridericum ducem Sueviae</seg> cum Friderico Austriae marchione. Legere deinde fortassis nuptias<seg type="lemma" corresp="#d3e69646"> Brunoviae celebratas et inde, cum semel Fridericos hos commiscuissent, Brunovicum</seg> sive Prunswich fecerunt. Aliter se res obscura habere nequit. Annon nomen primae Friderici II. uxoris in<seg type="lemma" corresp="#d3e69650"> necrologio</seg> monasterii S. Crucis, ubi sepulta dicitur? </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e69515">Haec de his. Ego interim mihi gratulor de notitia tui<note place="foot" xml:id="d3e69517">	Korrigiert aus <hi rend="italic">tua</hi>.</note> a fratre amicissimo mihi procurata et precor te, ut me etiam in posterum literis tuis eruditis dignare velis. Nom [<hi rend="italic">sic</hi>] amplius responsum ad eas differam, et si quid in me est, laudabiles conatus tuos iuvabo. Vale, vir maxime reverende, et ama</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Tuum omni studio Joannem Georgium Eccardum.</p>
            <p xml:space="preserve">Hanoverae die 25. Decembris 1718.</p>
            <p xml:space="preserve">Instantem tibi novum annum prosperum fortunatumque apprecor.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e69534">P.S. Non male etiam faceres, si monumenta Romanorum in Austria superantium, inscriptiones et caetera conquireres et antiquitatum studiosis in opere tuo offerres<note place="foot" xml:id="d3e69536">	<hi rend="italic">P.S. ... offerres</hi> am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e69542"><pb n="3v"/> Ab amicis fratribus Peziis saltem singulis mensibus unum responsum expetit sibi Eccardus et rogat, ut ipsi in posterum et nova quaedam literaria ipsi [<hi rend="italic">sic</hi>] communicent<note place="foot" xml:id="d3e69549">	Korrigiert aus <hi rend="italic">communicet</hi>.</note>. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d3e69555">Hodie non sine horrore <seg type="lemma" corresp="#d3e69654">fata principis Alexii</seg> Mosci<seg type="lemma" corresp="#d3e69660"> ab homine, qui eo tempore Petersburgi vixit, audivi</seg>. Bone Deus! Misera morte obiit<seg type="lemma" corresp="#d3e69664"> caesari affinis princeps</seg> et Guelfo sanguini coniunctus. Fabulae enim sunt, quae vulgatae sunt, quasi ex<note place="foot" xml:id="d3e69557">	Über der Zeile eingefügt.</note><seg type="lemma" corresp="#d3e69669"> apoplexia</seg> obierit<note place="foot" xml:id="d3e69560">	<hi rend="italic">Ab amicis ... obierit</hi> am Blattrand senkrecht eingefügt.</note>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e69567">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Vita sancti Severini</label><p> Die Lebensbeschreibung des hl. Severin durch
                  dessen Schüler Eugippius gilt als die wichtigste spätantike Quelle zur Geschichte
                  des norischen Raumes: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 135–141. HP veranstaltete eine Neuedition: Pez, Scriptores
                  rerum Austriacarum 1 col. 62–93. Ihr lag die Melker Überlieferung in einer
                  Handschrift des „Magnum legendarium Austriacum“ zugrunde: StiB Melk, Cod. 388,
                  47r–59r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16526">Glassner–Haidinger, Inventar Melk
                     1</rs>/1 180–182; <rs type="bibl" key="bibl:17156">Holzer, Geschichtliche
                     Handschriften</rs> 17. Eingesehen hatte HP zudem weitere Codices
                  österreichischer Klöster: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 138. </p></note>
            <note xml:id="d3e69573">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Germanos ... memorat</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14794">Eugippe Vie de
                     Saint Séverin</rs> 288. GE stellte Hunulf und dessen Vater Edeco – den er mit
                  dem welfischen Leitnamen „Eticho“ in Verbindung setzte – später als Spitzenahnen
                  des Welfenhauses dar: <rs type="bibl" key="bibl:14738">Leibniz et al., Origines
                     Guelficae</rs> 1 14–24. Es scheint sich um einen Einfall GEs zu handeln, da in
                  den erhaltenen Entwürfen Leibniz’ zur Welfengeschichte von einer solchen
                  Herleitung nicht die Rede ist: <rs type="bibl" key="bibl:14984">Babin–Van den
                     Heuvel, Leibniz Schriften und Briefe</rs> 799–921. Die aktuelle Forschung sieht
                  keinen Zusammenhang zwischen Hunulf und der Abstammung der Welfen, die sich nicht
                  über das 9. Jh. hinaus zurückverfolgen lässt: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19474">Schneidmüller, Welfen</rs> 116f. Auch die von GE
                  vorgeschlagene Lesung „Wulfus“ ist ungeachtet der Existenz einzelner
                  handschriftlicher Belege nicht übernommen worden. Hunulf wurde im Jahr 493 knapp
                  nach seinem Bruder Odoaker auf Veranlassung des Ostgotenkönigs Theoderich
                  ermordet, und es ist davon auszugehen, dass zu dieser Zeit die gesamte Königssippe
                  ausgerottet wurde. Über Nachkommen des Hunulf berichtet keine der Quellen, die ihn
                  erwähnen. Zu seiner Person vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15384">Brandes,
                     Thüringer</rs> 293, 296; <rs type="bibl" key="bibl:17312">Jarnut,
                     Geschichte</rs> 19; <rs type="bibl" key="bibl:18074">Lotter–Bratož–Castritius,
                     Völkerverschiebungen</rs> 26, 111, 113; <rs type="bibl" key="bibl:18524">Nagl,
                     Onoulf</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20420">Wolfram, Goten</rs> 332, 343,
                  352; <rs type="bibl" key="bibl:20424">Wolfram, Reich und Germanen</rs> 207, 264,
                  269, 285, 304; <rs type="bibl" key="bibl:20426">Wolfram, Salzburg</rs>
               109.</p></note>
            <note xml:id="d3e69577">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> bona ... in Rhaetia</label><p> Der älteste bekannte Besitz der Welfen und
                  ihre Grafschaftsrechte im späteren Tirol werden in den „Origines Guelficae“ als
                  Belege für ihre bayerische Herkunft vorgebracht. Der Feldzug Hunulfs gegen die
                  Rugier im Jahr 488 wird als Ursprung dieser Besitzungen vermutet: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14738">Leibniz et al., Origines Guelficae</rs> 1 12–14, 23f. Zur
                  geographischen Herkunft der ältesten Welfen sind auch noch in den vergangenen
                  Jahrzehnten verschiedene Thesen verfochten worden: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19474">Schneidmüller, Welfen</rs> 106. Sicher ist, dass ihre ab dem
                  11. Jh. bezeugten Besitzungen den Schwerpunkt in Schwaben und Bayern hatten: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16254">Fleckenstein, Herkunft</rs> 75–95. Die hauseigenen
                  Quellen des 11. und 12. Jh. beziehen sich ebenfalls vorrangig auf dieses Gebiet
                  und verdecken so möglicherweise einen im Frühmittelalter weiter reichenden
                  Handlungsraum: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19474">Schneidmüller, Welfen</rs>
                  105–118. Zu diesen Quellen vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15090"
                     >Becher–Hartmann–Plassmann, Quellen</rs> 3–12; <rs type="bibl" key="bibl:15776"
                     >Decker-Hauff, Geschichte der Welfen</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:15778"
                     >Decker-Hauff, Geschichtsschreibung</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17354"
                     >Johanek, Historia Welforum</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17596">König,
                     Einleitung</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19422">Schmid, Welfisches
                     Selbstverständnis</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e69581">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> variae ... lectiones</label><p>Bei HPs Ausgabe der „Vita Severini“ handelte
                  es sich keineswegs um eine Erstedition, vielmehr lagen bereits mehrere Drucke vor,
                  darunter solche in sehr verbreiteten hagiographischen Sammlungen: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 138; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19048">Régerat, Introduction</rs> 52f. Seine neue Veröffentlichung
                  rechtfertigte HP in der Vorrede damit, dass er gegenüber allen früheren Editionen
                  verbesserte Lesarten anbieten könne: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col.
                  62.</p></note>
            <note xml:id="d3e69585">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Rugilandia</label><p> Diesen Hinweis GEs scheint HP in seiner zweiten
                  „Dissertatio prooemialis“ aufgenommen zu haben, wo er zu den Rugiern und deren
                  Siedlungsgebiet auf Eugippius und Paulus Diaconus verweist: Pez, Scriptores rerum
                  Austriacarum 1 xix f. Bei dem letzteren Autor findet sich tatsächlich der Ausdruck
                  „Rugiland“: <rs type="bibl" key="bibl:14828">Paulus Diaconus Geschichte der
                     Langobarden</rs> 128–131. Eugippius hingegen verwendet dieses Wort nicht,
                  erwähnt jedoch mehrfach die „Rugi“: <rs type="bibl" key="bibl:14794">Eugippe Vie
                     de Saint Séverin</rs> 190–194, 238, 258, 274, 278, 288. Hierauf beruhend wird
                  das Territorium der Rugier auch heute in den nördlich der Donau gelegenen Teilen
                  des heutigen Niederösterreich lokalisiert: <rs type="bibl" key="bibl:15132"
                     >Beninger, Kunstdenkmäler</rs> 126f., 131f.; <rs type="bibl" key="bibl:17312"
                     >Jarnut, Geschichte</rs> 19, 30; <rs type="bibl" key="bibl:18930">Priester,
                     Langobarden</rs> 23; <rs type="bibl" key="bibl:19048">Régerat,
                     Introduction</rs> 64; <rs type="bibl" key="bibl:19266">Šašel, Antiqui
                     Barbari</rs> 129–132; <rs type="bibl" key="bibl:20420">Wolfram, Goten</rs> 322;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20424">Wolfram, Reich und Germanen</rs> 268f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20426">Wolfram, Salzburg</rs> 22.</p></note>
            <note xml:id="d3e69589">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Habeo diploma</label><p> Die Bemerkung GEs bleibt unklar; eine seiner
                  Beschreibung entsprechende Urkunde konnte nicht bestimmt werden. Möglicherweise
                  beruhen seine Worte freilich auf einer Vermengung mehrerer Dokumente im
                  Zusammenhang mit den Rugiern. Die Bezeichnung „Reodarii“ tritt in dieser
                  Schreibweise ausschließlich in der Raffelstettener Zollordnung vom Anfang des 10.
                  Jh. auf; dort steht sie in enger Verbindung mit einer Nennung der „Rugi“: <rs
                     type="bibl" key="bibl:20272">Weinrich, Quellen</rs> 16. Unter diesen „Reodarii“
                  sind nach einer allgemein anerkannten Erklärung die Bewohner der Landschaft
                  Riedmark im heutigen Oberösterreich zu verstehen; die Bedeutung von „Rugi“ an
                  dieser Stelle ist umstritten, es dürften aber slawische Bewohner des ehemaligen
                  Gebiets der germanischen Rugier in Niederösterreich gemeint sein: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17810">Lampel, Untersuchungen</rs> 25f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20426">Wolfram, Salzburg</rs> 37f.; <rs type="bibl" key="bibl:20562"
                     >Zöllner, Rugier</rs> 108f., 113–118. Leibniz hatte kurz nach der
                  Wiederauffindung des Codex mit der Zollordnung 1692 durch Philipp Wilhelm von
                  Hörnigk eine Abschrift erhalten: GWLB Hannover, Ms XIII 868, 20r–21v; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann, Handschriften</rs> 173. Brieflich
                  äußerte er sich zu den Namen „Rugi“ und „Reodarii“ und stellte auch eine
                  Verbindung zur „Vita sancti Severini“ her. Dabei ist, ohne nähere Erläuterung,
                  auch von „diplomata“ die Rede, in denen Nachweise für einen späteren Gebrauch des
                  Namens „Rugiland“ zu finden seien: <rs type="bibl" key="bibl:18492"
                     >Müller–Scheel–Utermöhlen, Leibniz Allgemeiner Briefwechsel 9</rs> 526–528 Nr.
                  349; <rs type="bibl" key="bibl:20042">Utermöhlen–Scheel–Müller, Leibniz
                     Allgemeiner Briefwechsel 10</rs> 439–441 Nr. 293; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18430">Mordek, Bibliotheca capitularium</rs> 283. In den Salzburger
                  Urkunden des 12. Jh., wie sie GE anspricht, kommen aber weder „Rugi“ noch
                  „Reodarii“ vor, ebenso wenig „Rugiland“; darauf beziehen ließe sich allenfalls der
                  Ortsname „Ruginesvelt“, der – aus einer Vorurkunde des 9. Jh. stammend – in zwei
                  Diplomen dieses Zeitraums auftritt. Die damit bezeichnete Ortschaft oder Gegend
                  ist nicht sicher zu lokalisieren, dürfte aber nicht in Niederösterreich, sondern
                  vielmehr bei Radkersburg in der Untersteiermark zu suchen sein: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14888">Amon, Dudleipin</rs> 17–19; <rs type="bibl" key="bibl:17764"
                     >Kupfer, Krongut</rs> 71f. Eine Verbindung mit dem Volksnamen „Rugi“ ist
                  allenfalls indirekt über einen Personennamen herzustellen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20562">Zöllner, Rugier</rs> 117. Bei den fraglichen Urkunden handelt
                  es sich um eine Kaiser Friedrichs I. für Erzbischof Konrad III. von 1178 sowie
                  eine Philipps von Schwaben für Erzbischof Adalbert III. von 1199: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16882">Hauthaler–Martin, Salzburger Urkundenbuch 2</rs> 567–573,
                  721–725. Da die Letztere bereits mehrfach an gut zugänglichen Stellen publiziert,
                  die Erstere hingegen zum Zeitpunkt dieses Briefes noch unveröffentlicht war, mag
                  GE eher jene als diese gekannt haben.</p></note>
            <note xml:id="d3e69593">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>praeter Mellicense</label><p>Zum älteren Melker Nekrolog vgl. <ref
                     type="letter">490</ref> &lt;1&gt;. Der Druck erfolgte bei Pez, Scriptores rerum
                  Austriacarum 1 col. 302–312.</p></note>
            <note xml:id="d3e69599">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Utilissime ... notabilia suggerunt</label><p>Vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20052">Van den Heuvel, Eckharts Entwurf</rs> 80.</p></note>
            <note xml:id="d3e69603">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Narratio</label><p>Die Edition erfolgte bei Pez, Scriptores rerum Austriacarum
                  1 col. 567–573. Bereits vorher übermittelte HP den Text an GE, der ihn seinerseits
                  veröffentlichte: <rs type="bibl" key="bibl:14706">Eckhart, Veterum monumentorum
                     quaternio</rs> 45–48. Zur Vorlage vgl. 785.</p></note>
            <note xml:id="d3e69609">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>quos Lambecius promisit</label><p>Vgl. <ref type="letter">1003</ref>
                  &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e69615">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Codex ... Czerwenka</label><p> Der 1625 verstorbene Abt Johann Seyfried von
                  Zwettl hatte aus Zwettler und aus Heiligenkreuzer Quellen eine handschriftliche
                  Sammlung von Briefen Rudolfs I. angelegt; die zuerst von ihm, später von Lambeck
                  geplante Drucklegung kam erst im späten 18. Jh. zustande. Zahlreiche Briefe aus
                  der Sammlung wurden allerdings bereits vorher von Czerwenka abgedruckt: vgl.
                  Czerwenka, Annales 1 37f.; <rs type="bibl" key="bibl:14712">Gerbert, Codex
                     epistolaris</rs>, Praefatio (unpag.). Zu den erwähnten Vorgängen und zur Person
                  Czerwenkas vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und
                     Kritik</rs> 98, 408, 454; <rs type="bibl" key="bibl:15682">Coreth,
                     Geschichtschreibung</rs> 32, 37; <rs type="bibl" key="bibl:17544">Klos,
                     Kartausen</rs> 91; <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs>
                  81; <rs type="bibl" key="bibl:17994">Lhotsky, Wiener Palatina</rs> 461. Seyfrieds
                  wichtigste Quelle war die Zwettler Handschrift des Baumgartenberger Formelbuchs:
                  heute StiB Zwettl, Cod. 295; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20538">Ziegler–Rössl,
                     Katalog</rs> 3 236–239.</p></note>
            <note xml:id="d3e69620">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Murensis ... fundatio</label><p>Die „Acta Murensia“, eine aus der Mitte des
                  12. Jh. stammende Gründungserzählung des Klosters Muri, enthalten einen Abschnitt
                  zu Ursprung und Genealogie der frühen Habsburger, um dessen Echtheit und
                  Vertrauenswürdigkeit im 17. und 18. Jh. heftige Kontroversen ausgetragen wurden:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15430">Bretscher-Gisiger–Sieber, Acta Murensia</rs>
                  XLI–LXI; <rs type="bibl" key="bibl:15682">Coreth, Geschichtschreibung</rs> 43; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17066">Hirsch, Acta Murensia</rs> 452f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17984">Lhotsky, Apis Colonna</rs> 228f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19584">Siegrist, Acta Murensia</rs> 6, 15, 17; sowie <ref
                     type="letter">154</ref> &lt;6&gt;. Erstmals waren die „Acta“ 1618 durch
                  Nicolas-Claude Fabri de Peiresc ediert worden; zum Zeitpunkt dieses Briefes war
                  soeben eine neue Ausgabe durch Johann Peter Ludewig erschienen: Ludewig, Novum
                  volumen 2 col. 396–450.</p></note>
            <note xml:id="d3e69624">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Vita ... Odiliae</label><p>Die hl. Odilia, erste Äbtissin des Klosters
                  Hohenburg im Elsass, und ihr Vater Herzog Eticho oder Adalrich wurden in der von
                  Vignier verfochtenen und von GE übernommenen Genealogie der Habsburger zu deren
                  Vorfahren gerechnet: <rs type="bibl" key="bibl:14704">Eckhart, Origines</rs> col.
                  13–16; Vignier, Veritable origine 2f. Diese Zuordnung stützte sich neben der
                  bereits seit längerem bekannten „Vita sanctae Odiliae“ auf ein angebliches
                  Fragment einer weiteren Vita mit wichtigen genealogischen Details, das Vignier
                  entdeckt zu haben vorgab, tatsächlich aber selbst fabriziert hatte: Vignier,
                  Veritable origine 63; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16884">Havet,
                     Découvertes</rs> 263–268; <rs type="bibl" key="bibl:18964">Quantin, Combat
                     doctrinal</rs> 276. Zum derzeitigen Kenntnisstand über Eticho und Odilia vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:20142">Vollmer, Etichonen</rs> 137, 141–147, 157f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20246">Weber, Formierung</rs> 103–111.</p></note>
            <note xml:id="d3e69628">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Vignierius</label><p> Für die angebliche Abstammung der Habsburger relevant
                  ist der erste Abschnitt des Quellenanhangs: Vignier, Veritable origine 41–98. In
                  seiner wenige Jahre später erschienenen Habsburger-Genealogie zitierte GE Vignier
                  häufig; in ihrem Quellenteil druckte er die „Vita sanctae Odiliae“ samt Vigniers
                  Fragment nach, ebenso die „Acta Murensia“ nach der Ausgabe von 1618: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14704">Eckhart, Origines</rs> col. 87–96, 199–236; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15142">Benz, Eckhart</rs> 139; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15682">Coreth, Geschichtschreibung</rs> 43f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15762">Davillé, Disciple</rs> 198; <rs type="bibl" key="bibl:17984"
                     >Lhotsky, Apis Colonna</rs> 229–231. Zur Person Vigniers vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18964">Quantin, Combat doctrinal</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19242">Saltet, Mystificateur</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e69632">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>veteris poetae ... excerpta</label><p> Die Exzerpte finden sich in GEs
                  Kollektaneen zur mittelalterlichen deutschen Dichtung: GWLB Hannover, Ms IV 483;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann, Handschriften</rs> 82.</p></note>
            <note xml:id="d3e69636">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Gertrudem ... dici</label><p>Vgl. <ref type="letter">972</ref>
               &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e69642">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Fridericum ducem Sueviae</label><p> HP hatte eine solche Lösung noch für
                  unwahrscheinlich gehalten: vgl. <ref type="letter">972</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e69646">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Brunoviae ... Brunovicum</label><p>GE scheint auf die von HP als Anlass des
                  Traditionsfehlers vorgeschlagene Annalenstelle einzugehen: vgl. <ref type="letter"
                     >972</ref> &lt;3&gt;. Die Deutung GEs ist freilich insofern Konjektur, als in
                  keiner der Quellen von „Brunovia“, was auf Braunau am Inn zu beziehen wäre, die
                  Rede ist. Außerdem kehrt sie die von HP vorgebrachte Überlegung um, zumal dieser
                  vom Ort der Hochzeit fälschlich auf die Herkunft der Braut schließen ließ, GE
                  hingegen eine Verballhornung des Ortsnamens von einer vorangegangenen irrigen
                  Identifizierung der Braut mit Gertrud, der Tochter Heinrichs des Löwen, herleiten
                  will.</p></note>
            <note xml:id="d3e69650">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> necrologio</label><p> Das älteste vollständig erhaltene Nekrolog von
                  Heiligenkreuz wurde erst im frühen 17. Jh. angelegt. Darin findet sich zum 18.
                  April ein Eintrag zum Tod einer Herzogin Gertrud, Tochter eines Herzogs von
                  Braunschweig: StiA Heiligenkreuz, 5-4-2, 71. Weitere dort notierte genealogische
                  Angaben zu ihr stimmen exakt mit jenen überein, die Sunthaym vorgebracht hatte;
                  das Tagesdatum entspricht dem anderweitig gesicherten Todestag Gertruds von
                  Süpplingenburg, von deren Grabstein in Heiligenkreuz die irrigen Annahmen über
                  eine mit Herzog Friedrich II. verheiratete „Gertrud von Braunschweig“
                  wahrscheinlich ihren Anfang nahmen: vgl. <ref type="letter">972</ref> &lt;4&gt;;
                  sowie <rs type="bibl" key="bibl:15874">Dienst, Babenberger-Studien</rs> 101f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16354">Fuchs, Totenbücher</rs> 744. Der Eintrag stammt
                  anscheinend von der Hand des 1717 verstorbenen Alberich Höffner: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17820">Lanz, Necrologium</rs> 278. Er ist somit ohne selbstständigen
                  Wert für die von GE und HP diskutierte Frage. Zu Höffner vgl. <ref type="letter"
                     >1016</ref> &lt;8&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e69654">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>fata principis Alexii</label><p>Der Zarewitsch Aleksej war 1716 aus Russland
                  nach Österreich geflohen, auf das Versprechen der Straflosigkeit hin jedoch 1717
                  zurückgekehrt. Hierauf wurde er festgenommen, zum Verzicht auf die Thronfolge
                  gezwungen, lange verhört und letztlich zum Tod verurteilt; er starb vor
                  Vollstreckung des Urteils im Juni 1718, vermutlich an den Folgen der Folter: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15508">Bushkovitch, Peter the Great</rs> 383–425; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18806">Petritsch, Bericht</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19538">Schwarcz, Flucht</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20416"
                     >Wittram, Peter I</rs>. 2 372–405.</p></note>
            <note xml:id="d3e69660">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> ab homine ... audivi</label><p>Es könnte sich um den hannoverschen Residenten
                  am Zarenhof, Friedrich Christian Weber, handeln, der auch mit Leibniz
                  korrespondiert hatte: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15294">Bodemann,
                     Briefwechsel</rs> 381; <rs type="bibl" key="bibl:16468">Geier, Russische
                     Kulturgeschichte</rs> 103–108; <rs type="bibl" key="bibl:16878"
                     >Hausmann–Kotasek–Groß, Repertorium 2</rs> 162, 178f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20416">Wittram, Peter I</rs>. 2 389. Weber vertrat gegenüber anderen
                  Korrespondenten offenbar brieflich die These, der Zarewitsch sei vergiftet worden:
                     <rs type="bibl" key="bibl:15508">Bushkovitch, Peter the Great</rs>
               421.</p></note>
            <note xml:id="d3e69664">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> caesari affinis princeps</label><p> Die 1715 verstorbene Ehefrau Aleksejs, Charlotte Christine, war eine Tochter des Herzogs Ludwig Rudolf von Braunschweig-Wolfenbüttel und Schwester der Kaiserin Elisabeth Christine gewesen. Kaiser Karl VI. war somit ein Schwager Aleksejs.</p></note>
            <note xml:id="d3e69669">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> apoplexia</label><p>Seitens des Zarenhofes bemühte man sich durch eine
                  öffentliche Verlautbarung, „Apoplexie“ als Todesursache glaubhaft zu machen, und
                  suchte abweichende Darstellungen zu unterdrücken. So wurde etwa die Korrespondenz
                  des holländischen Residenten Jacob de Bie geöffnet und dieser wegen seiner nicht
                  der offiziellen Darstellung entsprechenden Ausführungen zur Rechenschaft gezogen:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15508">Bushkovitch, Peter the Great</rs> 420f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20416">Wittram, Peter I</rs>. 2 400f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>