<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">365 Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1714-10-06. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">365</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:14942">Arneth, Bartenstein</rs> 11f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 118, 121–123,
                     131, 138</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15444">Broglie, Montfaucon</rs> 1 61</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17204">Hrazky, Bartenstein</rs> 226</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17430">Kathrein, Briefverkehr</rs> 23 392, 394,
                     625</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 40</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18232">Mayer, Bartenstein</rs> 18f., 21f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 532f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez</rs> 12f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20204">Wallnig, Pez und Mauriner</rs> 168</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">315r–316v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1714-10-06">1714-10-06</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">360</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">370</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">359</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">360</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">361</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">362</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">371</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">375</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">379</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e46943"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letzten Brief <ref type="letter">360</ref> erst volle acht Tage nach dem Einlangen von dessen Empfehlungsschreiben <ref type="letter">361</ref> bei <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> erhalten. Er hätte schon um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Freundschaft gebangt, wenn er nicht aus dem Schreiben an <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Einsatz für ihn ersehen hätte. Er dankt dafür und will den Dienst gerne erwidern.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e46951">Einem <rs key="index:d10854e2779">Mitbruder</rs> von <rs key="index:d10854e2757">Blasius Bender</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> einen Brief für <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitgegeben <ref type="letter">359</ref> und möchte nun wissen, ob dieser in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> angekommen ist. Es ist nämlich nicht mehr notwendig, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei der Suche nach einem Abschreiber für die „Selecta in Psalmos“ des Origenes (recte: <rs key="index:d10854e33419">Hesychios, „Commentarius brevis in Psalmos“</rs>) in der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> suchen hilft, da <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> die Arbeit selbst bei einem Aufwand von fünf bis sechs Stunden täglich auf sich nimmt. Zwar ist sein wissenschaftlicher „Hausrat beschränkt“ (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e548">curta supellex</rs>), doch beseelt ihn seit seiner Kindheit die Liebe zu den Studien, und er möchte stets die Wünsche der Gelehrten erfüllen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e46956">Obgleich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hauptsächlich dem Studium des Rechts und der jüngeren Geschichte zugetan ist, haben <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> und andere <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> seinen Studieneifer geschätzt und seine Abreise bedauert. Nun trösten sie ihn durch ihre Briefe. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat die Hoffnung, nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> zurückzukehren, nicht aufgegeben, zumal in <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> nur durch Geburt (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e402">casus genitivus</rs>) oder Bestechung (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e402">casus dativus</rs>) der Zugang zu Ämtern offen steht. Deshalb wird <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> vielleicht auf <rs key="index:d14380e12712">französische</rs> Angebote zurückgreifen müssen, obwohl er als <rs key="index:d14380e9395">Deutscher</rs> lieber unter <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> leben würde, als sich dem Neid von Fremdländern auszusetzen. Die <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs> glauben, dass er die Lage in <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> kennt; er wünschte, dass auch die <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> glaubten, dass ihm <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> vertraut ist. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> berichtet dies <rs type="person" role="sender">BP</rs> als seinem Freund, weil er eines Besseren belehrt werden will.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e46958">94 von 295 Folia des <rs key="index:d10854e33419">Origenes-Codex</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> bereits abgeschrieben, den Rest will er in zwei Monaten bewältigen. Hinsichtlich der Männer, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> als des <rs key="index:d14380e16473">Griechischen</rs> kundig genannt hat, zweifelt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> an deren paläographischen Kenntnissen. Lektüreschwierigkeiten ergeben sich aus dem Alter der Schrift sowie den von Schädlingen gefressenen Löchern. Die geringen Lakunen werden jedoch von <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> unschwer zu ergänzen sein.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e46960">Weiterhin und gerade nach dessen letztem honigtriefenden (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1299">melle madentes</rs>) Brief hegt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> den Wunsch, <rs type="person" role="sender">BP</rs> persönlich kennenzulernen, und wünscht, dass <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> viele solche Männer nähren möge.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e46962">Die Büchersendung für <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> vor acht Tagen erhalten, mithin am selben Tag wie <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief, obwohl dieser vom 20. September datierte. Aufgrund der Erlaubnis <rs type="person" role="sender">BPs</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> in das Paket Einsicht genommen. Die mitgesendeten Zeilen an <rs key="index:d14380e19045">Philibert Hueber</rs> <ref type="letter">362</ref> waren für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> sehr schmeichelhaft. <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33515">De irruptione Bavarica</rs>“ gefällt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> sehr gut; den <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs>, gegen die <rs type="person" role="sender">BP</rs> stellenweise hart ist, wird das Werk weniger zusagen. Freilich verurteilen auch die klügeren <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs> die Grausamkeiten in der <rs key="index:d14380e34970">Pfalz</rs>. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> sieht, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> einige Leute unauffällig kritisiert hat, gegen die es unklug erschien, offen aufzutreten; er hätte gewünscht, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch die Arroganz einiger <rs key="index:d10854e21970">österreichischer</rs> Minister angesprochen hätte, die den Entschluss des <rs key="index:d14380e4170">bayerischen</rs> Kurfürsten <rs key="index:d14380e27316">Maximilian II. Emmanuel</rs>, sich gegen seinen Schwiegervater Kaiser <rs key="index:d14380e24643">Leopold I.</rs> zu wenden, mit beeinflusst hat.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e46967"><rs key="index:d14380e34725">HPs „Acta sancti Colomanni“</rs> werden in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> gut ankommen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> ersucht, auch <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> Grüße zu bestellen, und hofft auf dessen Freundschaft.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e46969">Aus den Hausgeschichten der Klöster von <rs key="index:d10854e2054">Banz</rs> („<rs key="index:d10854e2083">Acta Banthensis monasterii</rs>“) bis <rs key="index:d10854e27563">St. Veit</rs> („<rs key="index:d10854e33903">Compendiosa relatio</rs>“) hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> einiges exzerpiert. Die „<rs key="index:d10854e30078">Annales monasterii Zwifaltensis</rs>“ von <rs key="index:d10854e30072">Sulger</rs> empfindet er als gelehrt, doch unnötig scharf gegen die Kritik des <rs key="index:d10854e7896">Erasmus</rs> am monastischen Leben. <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> und die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> schätzen <rs key="index:d10854e7896">Erasmus</rs>, und <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> sieht keine Veranlassung, ihn mit <rs key="index:d10854e17448">Lucian von Antiochia</rs> oder <rs key="index:d14380e25451">Luther</rs> zu vergleichen oder als <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Fuchs, der den Weinberg des Herrn<?oxy_custom_end?> verwüstet, zu bezeichnen. Allein die Verdienste des <rs key="index:d10854e7896">Erasmus</rs> um die <rs key="index:d10854e7908">Edition der Kirchenväter</rs> fordern ein anderes Urteil. Wohl hat <rs key="index:d10854e7896">Erasmus</rs> die Laster von Mönchen gegeißelt, doch kann er nicht deshalb als Feind alles Monastischen hingestellt werden. Wenn es erlaubt wäre, so zu argumentieren, dann wäre auch <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> – der, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiß, selbst Fragwürdiges kritisiert hat – zu den Feinden zu rechnen. Hätte man mit <rs key="index:d10854e7896">Erasmus</rs> die vielen Missbräuche in der Kirche eingestanden, dann hätte <rs key="index:d14380e25451">Luther</rs> nicht so viele Anhänger unter den Fürsten gefunden. Sogar <rs key="index:d10854e10328">Georg der Reiche</rs> von <rs key="index:d14380e38504">Sachsen</rs>, ein strikter Gegner <rs key="index:d14380e25451">Luthers</rs>, bekämpfte den Aberglauben und bemühte sich um eine strengere Lebensweise der Mönche. Dass Erasmus sich vom <rs key="index:d14380e21679">Katholizismus</rs> abwenden wollte, kann <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> nicht glauben, auch wenn <rs key="index:d10854e8443">Lutheraner</rs> und <rs key="index:d10854e8507">Zwinglianer</rs> ihn für sich beansprucht haben.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e46971">Die Neuigkeiten aus <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> betreffen die Auseinandersetzungen nach der Verurteilung von <rs key="index:d14380e36227">Quesnels</rs> „<rs key="index:d10854e25189">Nouveau Testament</rs>“. 40 Jahre hatte sich das Buch des Beifalls der Gelehrten erfreut, dann versuchten die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>, ihren Gegner <rs key="index:d10854e21427">Noailles</rs> (den Kardinal-Erzbischof von <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs>) auf diesem Weg zu Fall zu bringen. Einige Prälaten, die sich davon Pfründen oder Erzbistümer erhofften, unterstützten sie und sollten eine vorgefasste Beschwerdeschrift an König <rs key="index:d14380e25343">Ludwig XIV.</rs> gegen <rs key="index:d10854e21427">Noailles</rs> unterzeichnen, was jedoch vorzeitig aufgedeckt wurde. Nach der <rs key="index:d14380e22021">Bulle „Unigenitus“</rs> <rs key="index:d14380e21985">Klemens’ XI.</rs> schien die Sache Noailles’ dennoch verloren, da er sich weigerte, die Bulle zu unterzeichnen, wenn nicht die Möglichkeit zur Erläuterung der verworfenen Thesen eingeräumt werde. Es sollte den <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> nicht möglich werden, unter Missbrauch der päpstlichen Autorität die Irrtümer <rs key="index:d10854e20244">Molinas</rs> zu propagieren und die Gnadenlehre des <rs key="index:d14380e3404">Hl. Augustinus</rs> und des <rs key="index:d14380e42735">Hl. Thomas von Aquin</rs> zu bekämpfen. In dieser Lage erschienen als „Deus ex machina“ die Kardinäle <rs key="index:d10854e8317">d’Estrées</rs> und <rs key="index:d10854e24706">Polignac</rs>, die <rs key="index:d10854e21427">Noailles</rs> im Auftrag des Königs zur Annahme der Bulle bewegen sollten, sich jedoch mit etlichen anderen Prälaten zum Ärger der <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> *und des Nuntius <rs key="index:d10854e3092">Bentivoglio</rs>* auf dessen Seite schlugen. So erhielt <rs key="index:d10854e21427">Noailles</rs> die Gunst des Königs wieder. Der Bischof von <rs key="index:d14380e28790">Metz</rs>, <rs key="index:d10854e4718">Cambout de Coislin</rs>, gab eine Pastoralinstruktion heraus („<rs key="index:d10854e4730">Mandement et instruction</rs>“), die vom König und von <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> verboten wurde. Darin gab er zwar vor, die <rs key="index:d14380e22021">Bulle</rs> anzunehmen, wetterte jedoch zugleich gegen die Sittenlehre der <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>. Der Bischof von <rs key="index:d14380e29096">Mirepoix</rs>, <rs key="index:d10854e5965">De la Broue</rs>, ließ ebenfalls eine Pastoralinstruktion drucken („<rs key="index:d10854e5975">Projet de mandement</rs>“), die vom <rs key="index:d14380e25343">König</rs> unterdrückt wurde; darin sollen die Worte vorgekommen sein: „Die Welt stöhnte auf und wunderte sich, <rs key="index:d14380e29154">molinistisch</rs> zu sein“. Andere <rs key="index:d14380e12712">französische</rs> Prälaten nahmen die Bulle unter diversen Vorbehalten an: unbeschadet der Rechte der Gallikanischen Kirche; unbeschadet der Liebe Gottes; unbeschadet der <rs key="index:d10854e1714"><rs key="index:d10854e30828">Gnadenlehre</rs></rs> des <rs key="index:d14380e3404">Augustinus</rs> und <rs key="index:d14380e42735">Thomas</rs>; unbeschadet des schuldigen Respekts gegenüber der <rs key="index:d14380e5602">Hl. Schrift</rs> und der Tradition.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e46973">Besonders bemerkenswert ist ein <rs key="index:d10854e24716">Ausspruch</rs> <rs key="index:d10854e24706">Polignacs</rs> dem <rs key="index:d14380e25343">König</rs> gegenüber, den <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> im Original wiedergibt. <rs key="index:d10854e24706">Polignac</rs> erklärt, die Prälaten hätten die Bulle bloß aus Furcht und Gehorsam unterschrieben und würden sie ausnahmslos auf der Stelle zurückweisen, wenn es ihnen der König erlaubte.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d4618e46975">Kürzlich ist in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> eine Schmähschrift unter dem Titel „<rs key="index:d10854e26148">Les miracles du saint d’aujourd’hui</rs>“ erschienen, womit Kardinal <rs key="index:d10854e26138">Rohan</rs> gemeint ist. Dieser hat um viel Geld sämtliche Exemplare aufgekauft. Er musste sich auf Befehl des Königs auch mit <rs key="index:d10854e21427">Noailles</rs> aussöhnen.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d4618e46978"><rs key="index:d14380e3796">Anselmo Banduri</rs>, der Autor des „<rs key="index:d14380e3802">Imperium orientale</rs>“, soll nach dem Tod <rs key="index:d10854e18228">Antonio Magliabechis</rs> dessen Stelle als Bibliothekar des Großherzogs von <rs key="index:d10854e31000">Toskana</rs> <rs key="index:d14380e8793">Cosimo III.</rs> erhalten. Zuvor war <rs key="index:d14380e3796">Banduri</rs> auf Anraten <rs key="index:d14380e29435">Montfaucons</rs> vom Großherzog ein zehnjähriger Aufenthalt in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> bezahlt worden. Seine „<rs key="index:d10854e2047">Numismata imperatorum Romanorum</rs>“, die von Kaiser <rs key="index:d10854e5902">Decius</rs> bis zum letzten <rs key="index:d10854e22539">Paläologen</rs> <rs key="index:d10854e14603">Konstantin XI.</rs> reichen, sollen in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> gedruckt werden.</seg><seg type="context" n="13" xml:id="d4618e46980"><rs key="index:d14380e29435">Montfaucons</rs> <rs key="index:d14380e20436">Chrysostomus-Edition</rs> kommt gut voran, jene <rs key="index:d10854e11124">Gregors von Nyssa</rs> (recte: <rs key="index:d14380e16335">von Nazianz</rs>), <rs key="index:d10854e11117">die Louvard vorbereitete</rs>, hat sich hingegen in Luft aufgelöst: <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1666">Die Berge wollten kreißen</rs> ... Die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> haben <rs key="index:d10854e17435">Louvards</rs> Vorarbeiten für ungenügend befunden; er selbst ist von <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Sandionysiana urbs<?oxy_custom_end?>) ins Exil nach <rs key="index:d14380e8579">Corbie</rs> in der äußersten <rs key="index:d14380e35096">Picardie</rs> versetzt worden. Nach der <rs key="index:d14380e20436">Chrysostomus-Edition</rs> plant <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> die Herausgabe eines Werks über Altertümer („<rs key="index:d14380e29473">Antiquité expliquée</rs>“), in dem es auch um <rs key="index:d10854e10414">germanische Götter</rs> gehen soll. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> hierzu etwas beitragen kann, wird <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> ihm dafür dankbar sein.</seg><seg type="context" n="14" xml:id="d4618e46982">Auf Anregung von <rs key="index:d10854e2757">Blasius Bender</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> jüngst in einem Brief an <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> die Frage angesprochen, <rs key="index:d10854e33533">ob nicht nach dem Beispiel <rs key="index:d14380e3796">Banduris</rs> auch aus <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> zum Studium nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> kommen könnten</rs>. <rs key="index:d10854e2757">Bender</rs> war seinerseits von dem Hofkanzler <rs key="index:d10854e28623">Johann Friedrich von Seilern</rs> dazu veranlasst worden. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hofft auf eine ausführliche Antwort <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und verspricht, künftig selbst Briefe prompter zu erwidern; er grüßt <rs type="person" role="sender">BP</rs> als <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Zierde Deutschlands<?oxy_custom_end?> und fordert ihn auf, durch seine Verdienste um die Gelehrtenrepublik weiter den Ruhm des <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> zu mehren und die Mönchsschelte des <rs key="index:d10854e7896">Erasmus</rs> durch sein Beispiel zu widerlegen.</seg><seg type="context" n="15" xml:id="d4618e46984">Grüße bestellt auch <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CBs<?oxy_custom_end?> Reisegefährte <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs>, der gleichfalls mit <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> und <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> wohlbekannt ist.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">IV</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47003">Maximo rubore suffundor, vir amicissime, quod non prius ad humanissimas, quibus me dignatus es, literas responderim. Fuerunt illae mihi, nescio quo sinistro fato, paulo tardius redditae, octo nimirum integris diebus post alteras, quas mea de causa ad clarissimum Gentilottium exarare tibi placuit. Fateor non exiguum a silentio tuo, ut est res solliciti<note place="foot" xml:id="d4618e47005">	Korrigiert aus <hi rend="italic">sollicita</hi>.</note> plena timoris amor, menti meae metum fuisse ingestum; qui sane longe maior adhuc fuisset, nisi ex tuis ad Gentilottium literis intellexissem te memoriam mei nondum deposuisse. Pro quo quidem novo tuo erga me beneficio uti summas tibi persolvo gratias, ita vicissim et enixe te obtestor, ne quam elabi sinas occasionem, qua experimentum capere queas promptissimi<note place="foot" xml:id="d4618e47011">	Korrigiert aus <hi rend="italic">promptissimis</hi>.</note> commodis tuis velificandi animi mei. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47017">Dedi nuper admodum reverendi patris Blasii Benderi sodali<note place="foot" xml:id="d4618e47019">	Korrigiert aus <hi rend="italic">sodalis</hi>.</note> epistolam tibi Mellicium <sic>perferendum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], quae num reddita tibi fuerit, scire percupio. Non est, cur amplius de inveniendo homine, qui ἐξήγησιν Origenianam in Psalmos describat, sis sollicitus. Ipse aliis licet districtus negotiis spartam istam in me suscepi, et quo res citius procedat, quotidie quinque ad sex horas operi impendo. Nam vel cum mearum rerum dispendio summis ordinis vestri viris, quos parentum loco colo et veneror, et a quibus hac de re rogatus fui, facere satis animus mihi est. Sit licet mihi in omni studiorum genere <seg type="lemma" corresp="#d4618e47247">curta supellex</seg>, miro tamen bonarum artium amore a puero flagravi idque semper egi, ut nihil quicquam magnorum virorum precibus denegarem. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47028">Itaque cum in Gallia<note place="foot" xml:id="d4618e47030">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">esse po</hi>.</note> commorarer, Montefalconii reliquorumque heroum vestrorum consortium summae mihi deliciae <sic>fuerunt</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e47039">	Wohl für <hi rend="italic">fuit</hi>.</note>, quamvis scopo meo iuris recentiorisque historiae studium magis quam<note place="foot" xml:id="d4618e47045">	Über der Zeile eingefügt.</note> ea<note place="foot" xml:id="d4618e47048">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">qu</hi>.</note> <sic>convenirent</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e47058">	Wohl für <hi rend="italic">conveniret</hi>.</note>, quibus se illi totos addixerunt. Placuit istis viris ardor, quo in<note place="foot" xml:id="d4618e47064">	<hi rend="italic">quo in</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">quem me</hi>.</note> quasvis bonas artes me ferri credebant. Itaque et praesentem favore suo complexi sunt, et discessum meum aegre tulisse visi <pb n="1v"/> literis saepius absentem sunt consolati<note place="foot" xml:id="d4618e47075">	Korrigiert aus <hi rend="italic">consolati sunt</hi> durch Bezifferung der Wörter.</note>. Necdum omnem deposui spem in Galliam aliquando revertendi, praesertim cum elegantiora studia non pro pristino nitore in Germania florescant, metuendumque sit, ne iterum in veterem prolabamur barbariem, ad quam magnis certe Germani eunt passibus. Noli, vir clarissime, existimare affectui in Gallos haec a me tribui, quin imo Germanus ego cum Germanis transigere omnem vitam mallem quam exterorum invidiae me exponere. Sed cum in Germania non pateat facile ad honores aditus nisi per genitivum, uti loquuntur, dativumque casum, neutra autem via mihi arrideat, necessitas forsan eo me adiget, ut promptissimum, quem erga me expertus sum, Gallorum affectum in meos vertam usus <seg type="lemma" corresp="#d4618e47254">humanissimisque illorum invitationibus</seg> tandem cedam. Credunt illi Germaniae statum satis mihi perspectum esse; utinam aeque Germani crederent Galliae res a me non ignorari. Sed cur ego te nugis hisce detineo? Scilicet in sinum amici consilia mea effundere eo magis necessarium duxi, quo magis a te edoceri meliora percuperem. Sed redeundum e diverticulo in viam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47081">Codicis Origeniani iam tertiam fere partem descripsi, 94 nimirum folia, cum ipse codex 295 foliis constet, speroque intra duorum mensium spatium me ad calcem usque perventurum. Homines, quorum tu mentionem iniecisti, Graecae forsan linguae periti sunt; ast an<note place="foot" xml:id="d4618e47083">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ex veter</hi>.</note> ductus veterum characterum norint, valde dubito: qui quidem satis mihi perspecti. Maiorem laborem parit exoletior iam scriptura, tum lacunae a blattis tineisque hinc inde productae, quas tamen sagacissimum Montefalconii iudicium, cum parvae sint, facile supplebit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47089">Tui, vir amicissime, videndi desiderium literae tuae tam non leniunt, ut augeant potius, melle scilicet totae madentes. De tuis laudibus plura non addo, ne gravis sim modestiae tuae, id unum sincere professus, me summopere in votis habere, ut plures tibi similes viros Germania aleret. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47091"><seg type="lemma" corresp="#d4618e47261">Fasciculum reverendo patri Massueto destinatum</seg> ante octiduum, id est eo ipso tempore, quo epistola tua, 20. licet Septembris die scripta, mihi reddita fuit, accepi. Pro concessa facultate evolvendi, quae in eodem continentur, tum quod benevole adeo honorificeque de me ad reverendum patrem Hueberum scripseris, haud parum me tibi obstrictum agnosco. Quantum temporis ratio permisit, singula lustravi. Perplacuit tuus De irruptione Bavarica labor, licet ille forsan minus gratus Gallis futurus sit, in quos nonnunquam acerbe debaccharis. Sed scilicet crudelitatem in Palatinatu exercitam ipsi cordatiores Galli detestantur. Illud facile perspexi, te clam nonnullorum vel ignaviam vel perfidiam suggillasse, in quos palam invehere minus tibi tutum visum fuit. Optassem, ut de arcanis, quae Bavarum in socerum optime de se meritum extimularunt, causis quaedam subinnuisses, cum dubium non sit, quin quorundam <seg type="lemma" corresp="#d4618e47268">Austriae ministrorum arrogantia</seg> haud parum a<note place="foot" xml:id="d4618e47093">	Über der Zeile eingefügt.</note> Gallis adhibitas ad expugnandam nutantem iam Bavari mentem artes <sic>promoverint</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47099">Clarissimi fratris tui germani Colomannus acceptissimus sane Gallis erit. Multiiuga ex eo eruditio una cum haud vulgari iudicio<note place="foot" xml:id="d4618e47101">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ex eo</hi>.</note> <sic>elucent</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Salutem ei, quaeso, meo nomine impertire rogaque, ut et ipse ignotum me licet in amicorum cultorumque numerum adoptare non dedignetur. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47110">Ex veteribus de Benthensi ad S. Viti montem<note place="foot" xml:id="d4618e47112">	Über der Zeile eingefügt.</note> monasteriis monumentis multa annotavi. Zwifaltenses Annales uti authoris eruditionem praeclaram ostendunt, ita nescio, <pb n="2r"/> an non etiam virulentum nonnunquam in bonos cordatosque viros animum prodant. Certe, quae de Erasmo ille habet, Montefalconio reliquisque heroibus vestris, a quibus ille magni merito fit, haud arridebunt. Qua enim, quaeso, fronte Luciano Lutheroque eum comparat author? Aut num <seg type="lemma" corresp="#d4618e47280">callida vineae Dei devastatrix vulpecula</seg> dici meretur vir et de literis et de ecclesia optime meritus? Vel solus in vulgandis sanctis ecclesiae patribus Erasmi labor longe aliud iudicium postulasset. Monachorum vitia ab eodem salse traducta non eo inficias, sed num, qui quorundam imperitiam aut gulae vitia ridendo castigat, omnium ob id monachorum hostis acerrimus dici potest? Quod si ita ratiocinari fas est, heu vereor, ne et <seg type="lemma" corresp="#d4618e47285">Mabillonius vester inter hostes sit numerandus, quem et ipsum de quibusdam graviter conquestum non ignoras. Mihi persuasissimum est, quod, si cum Erasmo omnes abusus, quos seculi barbaries temporumque iniuria in ecclesiam invexerat, ingenue fuissent confessi, Lutherus multorum principum assensum non adeo facile fuisset sibi conciliaturus. Georgium Saxonem cognomine Divitem acerrimum Lutheri hostem non ignoras</seg>. Et ille tamen, ut superstitiones nonnullae eliminentur utque rigidiori vivendi rationi adstringantur hinc inde monachi, summis viribus contendebat. Erasmum in animum induxisse catholicam religionem abiurare ego neutiquam persuadere mihi possum. Forsan de eo gloriati sunt Lutherani aut Zwingliani, quo se tanti viri authoritate et efferrent et munirent. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47117">Quae ex Gallia nova ad me perlata sunt, fere omnia concernunt motus, quos Quenellii in Novum Testamentum notae in ea excitarunt. Per 40 annos omnium bonorum virorum applausum illae meruerunt, cum subito Jesuitae odio erga Noaillium flagrantes huic<note place="foot" xml:id="d4618e47119">	Korrigiert aus <hi rend="italic">hunc</hi>.</note> per Quenellii latus inferre lethale vulnus sunt conati, nomine authoritateque nonnullorum Galliae praesulum ad opima beneficia archiepiscopatusque (qui iuxta Jesuitarum nutum a rege distribui solent) adspirantium ad id abusi. Erat illis consilium precibus minisque plures praesules, ut<note place="foot" xml:id="d4618e47125">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">communi</hi>.</note> unanimi ore iisdemque verbis per literas apud regem de Noaillio conquererentur<note place="foot" xml:id="d4618e47131">	Korrigiert aus <hi rend="italic">conquerentur</hi>.</note>, adigere: qua ratione actum de Noaillio fuisset. Sed detecta fraus fuit interceptaeque literae, quibus N. praesuli formula mittendae ad regem epistolae praescripta fuerat<note place="foot" xml:id="d4618e47137">	Korrigiert aus <hi rend="italic">fuit</hi>.</note>. Ob id tamen illi nondum conquieverunt, et post papalem bullam non videbatur ulla salutis spes Noaillio superesse, cum hic firmiter recusaret eidem subscribere, nisi simul praecaveretur<note place="foot" xml:id="d4618e47143">	Korrigiert aus <hi rend="italic">praecaveatur</hi>.</note> additis propositionum ex Quenellio excerptarum condemnatarumque explicationibus, ne abuti sedis apostolicae authoritate ad propagandos Molinae errores impugnandamque sancti Augustini sanctique Thomae de gratia doctrinam Jesuitae possent. Sed ecce, cum desperata res videretur, adest Θεòs ἀπὸ μηχανῆς. Demandarat rex Estraeo Polignacoque purpuratis negotium Noaillium ad obsequium reducendi. Sed isti duo cardinales una cum plurimis aliis praesulibus argumentis Noaillii et periculo evertendae sanae doctrinae permoti huius et ipsi partibus frementibus Jesuitis<note place="foot" xml:id="d4618e47150">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ipsoque nuntio apostolico</hi>.</note> accesserunt; quae res tantum effecit, ut et ipse rex pristinum praesuli illi in gratia sua locum concesserit. Metensium episcopus instructionem, uti vocant, pastoralem promulgavit et a rege, legi<note place="foot" xml:id="d4618e47156">	Am linken Blattrand eingefügt.</note>, prohibitam et Romae damnatam. Dum bullam sancti pontificis a se acceptari simulat, manifeste simulque salseque eandem traducit, in Jesuitarum dogmata moralia<note place="foot" xml:id="d4618e47159">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">sal</hi>.</note> acriter invectus. Episcopus Mirepoicensis (l’eveque de Mirepoix) et ipse hac de re instructionem pastoralem typis imprimi curavit, sed quae itidem regis iussu eliminata fuit. Fama est illum<note place="foot" xml:id="d4618e47165">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 8–9 Buchstaben.</note> in haec verba erupisse: Et ingemiscens orbis terrarum miratus est se esse Molinistam. Alii Galliae praesules bullam istam diversissimis sublimitationibus receperunt: alii salvis<note place="foot" xml:id="d4618e47168">	Korrigiert aus <hi rend="italic">salva</hi>.</note> ecclesiae Gallicanae libertatibus; alii salvo amore Dei; alii rursus <pb n="2v"/> salva sancti Augustini sanctique Thomae circa gratiam efficacem doctrina; alii denique salva reverentia, quam Scripturae Sacrae traditionique Christiani debent. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47176">Maxime omnium notatu digna sunt <seg type="lemma" corresp="#d4618e47302">Polignaci ad Galliae regem verba</seg>, quae Gallica adscribam, ne quid de eorum acumine pereat: Sire (ita ille ad regem), votre majesté peut etre persuadée que dans toute cete affaire il n’y a que deux personnes qui y sont entrées de bonne foy. L’une est votre majesté et l’autre est le cardinal de Noailles. Car<note place="foot" xml:id="d4618e47178">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">pour</hi>.</note> quant aux eveques qui l’ont acceptée, ils ne l’ont fait que par crainte<note place="foot" xml:id="d4618e47184">	Korrigiert aus <hi rend="italic">craindre</hi>.</note> et pour obeir aux ordres de votre majesté, et il n’y a pas un seul de touts ceux qui l’ont signée qui ne la designeroit demain, si votre majesté lui en donnoit la permission. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47190">Parisiis non ita pridem libellus prodiit sub titulo: Les miracles du saint d’aujourd’hui. Sanctus iste est cardinalis Rohanius, qui omnia libelli exemplaria data magna pecuniae summa sibi comparavit, ita ut omnia omnino evanuerint. Iussus est a rege Rohanius in gratiam cum Noaillio redire. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47193">Nosti sine dubio, vir clarissime, vestrum meumque<note place="foot" xml:id="d4618e47195">	<hi rend="italic">vestrum meumque</hi> über der Zeile eingefügt.</note> patrem Anselmum Bandurium editis duobus Imperii<note place="foot" xml:id="d4618e47201">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Const</hi>.</note> Byzantini voluminibus insignem, quem suasu Montefalconii ultra decennium in Gallia <seg type="lemma" corresp="#d4618e47310">magnus Hetruriae dux aluerat</seg>, ab hoc in locum defuncti Magliabecchii surrogatum. Numismata tamen eius a Decio imperatore ad Palaeologorum ultimum<note place="foot" xml:id="d4618e47207">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Pasi</hi>.</note> Parisiis typis excudentur. </seg><seg type="context" n="13" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47213">Nova sancti Chrysostomi editio, quam Montefalconius adornat, strenue procedit. Sed in fumos abiit praedicata tantopere a Louvardo Gregorii Nysseni editio. <seg type="lemma" corresp="#d4618e47317">Parturiere montes</seg> etc. Nam cum ad laboris examen a vestri<note place="foot" xml:id="d4618e47215">	Korrigiert aus <hi rend="italic">vestris</hi>.</note> ordinis viris ventum esset, nihil dignum luce ab illis repertum est, ipseque Louvardus e Sandionysiana urbe ad Corbeiense monasterium in extremis Piccardiae finibus situm quodam exilii genere relegatus est. Post<note place="foot" xml:id="d4618e47221">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note> editum Chrysostomum aliquot Antiquitatum tomos Montefalconius vulgabit, in quibus etiam de Germanorum diis sermo ei erit: quam in rem si et ipse symbolum conferre velles, eo ipso tibi Montefalconium magnopere devincies. </seg><seg type="context" n="14" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47224"><seg type="lemma" corresp="#d4618e47324">Scripsi nuper</seg> summo isti viro de modo, quo nonnulli ex Germania ordinis vestri sodales in Galliam ad instar Bandurii mitti possent, <seg type="lemma" corresp="#d4618e47331">rogatus hac de re a reverendo patre Blasio Bendero</seg>, cui hoc consilium excellentissimus aulae caesareae cancellarius comes de Seyleren pro studio, quo in<note place="foot" xml:id="d4618e47226">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ad</hi>.</note> bonas ille liberalesque artes fertur, suggessit. Sed nimis diu iam te, vir amicissime, nugis meis detinui; quae si tibi non displiceat [<hi rend="italic">sic</hi>], quam ocyssime prolixissimas literas rescribe, certo persuasus nihil gratius mihi futurum, exactioremque me in posterum in respondendo fore. Vale, magnum totius Germaniae decus, atque famam ordinis sancti Benedicti bene de republica literaria merendo propagare perge. Ita omnium optime exemplo tuo refelles, si quae nimis acerbe ab Erasmo in monachos dicta sunt. Me quoque tui amantissimum amare nunquam desine. </seg><seg type="context" n="15" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47235">Socius itineris mei clarissimus Widowius et ipse Massueto Montefalconio etc. notus acceptusque amicissimam tibi salutem adscribit.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Vindobona die 6. Octobris 1714.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e47240">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>res solliciti ... amor</label>
               <p>Nach <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Ovid,
                  Heroides<?oxy_custom_end?> 1,12; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20224">Walther,
                     Proverbia</rs> 4 583 Nr. 26666; 9 484 Nr. 40842.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47247">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>curta supellex</label>
               <p>Vgl. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Persius,
                  Satirae<?oxy_custom_end?> 4,52: „Tecum habita: noris quam tibi sit curta
                  supellex“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47254">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>humanissimisque illorum invitationibus</label>
               <p>Neben Montfaucon (vgl. etwa BN FF 17702, 159r–v) scheint auch die Familie Henrion
                  in Paris CBs Sache betrieben zu haben: <rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach,
                     Bartenstein</rs> 119. In <ref type="letter">371</ref> deutet CB außerdem
                  Kontakte zu Elisabeth Charlotte von der Pfalz an.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47261">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Fasciculum ... Massueto destinatum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">360</ref> &lt;7&gt;, <ref type="letter">379</ref>
                  &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47268">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Austriae ministrorum arrogantia</label>
               <p>Für die Verschlechterung des Verhältnisses zwischen Leopold I. und Maximilian
                  Emmanuel von Bayern waren u. a. die geringe kaiserliche Unterstützung für die
                  Ansprüche des Wittelsbachers auf die spanischen Niederlande, der Widerstand gegen
                  Pläne einer Lösung der spanischen Erbfolge zugunsten von dessen 1699 verstorbenem
                  Sohn Kurprinz Joseph Ferdinand sowie der Streit um die Mitgift der 1692
                  verstorbenen Mutter Joseph Ferdinands, Erzherzogin Maria Antonia, verantwortlich.
                  Diese Gravamina wurden von dem Kurfürsten auch während der letzten Verhandlungen
                  mit der kaiserlichen Seite vor dem offenen Bündnis mit Frankreich 1702 ins Treffen
                  geführt und in der Folge auch publizistisch verbreitet: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36028">De Schryver, Max II. Emanuel</rs> 33–35, 39, 47, 50, 74f.,
                  80f. 122f., 132f. und passim; <rs type="bibl" key="bibl:36276">Hantsch,
                     Schönborn</rs> 373–375; <rs type="bibl" key="bibl:17236">Hüttl, Max
                     Emanuel</rs> 142–145, 293–304, 330–333.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47273">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Zwifaltenses Annales ... de Erasmo</label>
               <p>CB paraphrasiert
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Sulger,
                  Annales<?oxy_custom_end?> 2 128f.: „[...] vineae Dei callida devastatrix
                  vulpecula, alter Lucianus, cui et merito potuisset pro epitaphio inscribi
                  ERAS-MUS. Nescio, uter catholicae pietati plus damni dederit, Lutherus an eius
                  prodromus Erasmus“. Da diese Stelle nicht besonders exponiert ist, kann gemutmaßt
                  werden, dass sich CB für den Abschnitt über die Reformation und die Bauernkriege
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ebd.<?oxy_custom_end?>
                  117–130) interessierte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47280">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>callida vineae Dei devastatrix vulpecula</label>
               <p>Wohl Anspielung auf Hoh 2,15: „Capite nobis vulpes parvulas, quae demoliuntur
                  vineas“. Zur Verwendungsgeschichte des Topos der „vinea Domini“ vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36972">Schreiber, Weingeschichte</rs> 329f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47285">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Mabillonius ... conquestum non ignoras</label>
               <p>CB mag hiermit etwa auf Mabillons Schriften „Lettre touchant le discernement des
                  anciennes reliques“ (<rs type="bibl" key="bibl:17220">Hurel, Mabillon</rs>
                  679–717) und „De cultu sanctorum ignotorum“ (<rs type="bibl" key="bibl:17220"
                     >ebd.</rs> 719–786) abheben, die beide Gegenstand von Kontroversen gewesen
                  waren.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47290">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Georgium Saxonem</label>
               <p>Herzog Georg („der Reiche“ oder häufiger „der Bärtige“ genannt) setzte sich für
                  die Reform von Welt- und Regularklerus im Sinne der spätmittelalterlichen
                  Kirchenreformen ein: <rs type="bibl" key="bibl:35964">Bünz–Volkmar, Albertinische
                     Herzöge</rs> 81.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47295">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>conquererentur ... formula ... praescripta</label>
               <p>Hierin ist vielleicht eine Anspielung auf Invektiven der Bischöfe von Luçon und La
                  Rochelle gegen Noailles 1710 und 1711 (Beschwerdeschrift an den König) zu sehen:
                     <rs type="bibl" key="bibl:36552">Le Roy, La France et Rome</rs> 352f., 370f.
                  Zum weiteren Geschilderten vgl. Einleitung, Abschnitt I.4; sowie <ref
                     type="letter">359 </ref>&lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47302">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Polignaci ... verba</label>
               <p>Der Ausspruch konnte nicht aus anderer Quelle belegt werden. Vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:35792"
                     ><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Abelin,
                     Theatrum Europaeum<?oxy_custom_end?> 20</rs> 326, wo von der Fürsprache des
                  Kardinals Polignac für Noailles die Rede ist. Zur Position Polignacs vgl. auch
                  dessen im September verfasstes Promemoria an den Papst, in dem er Noailles in
                  Schutz nahm: <rs type="bibl" key="bibl:15276">Blet, Clergé</rs> 518.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47310">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>magnus Hetruriae dux aluerat</label>
               <p>Zu den Kosten von Aufenthalten auswärtiger Benediktiner in St.-Germain vgl. <ref
                     type="letter">364</ref> &lt;3&gt;; zum Stipendium des Großherzogs für Banduri
                  sowie zur Fürsprache Montfaucons und Salvinis für diesen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36376">Impellizzeri–Rotta, Bandur</rs> 740; vgl. <ref type="letter"
                     >359</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47317">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Parturiere montes</label>
               <p>Nach <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Horaz, De
                  arte poetica<?oxy_custom_end?> 139: „Parturient montes, nascetur ridiculus mus“.
                  Zur Verbannung Louvards, die mehr mit seinen jansenistischen Äußerungen als mit
                  seinen editorischen Leistungen zu tun hatte, vgl. <ref type="letter">359</ref>
                  &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47324">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Scripsi nuper</label>
               <p>Von den erhaltenen Briefen CBs an Montfaucon kommt nur jener vom 19. September 1714 in chronologischer Hinsicht in Frage; er bietet jedoch die hier wiedergegebenen Inhalte nicht: BN FF 17702, 157r–v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47331">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>rogatus ... Blasio Bendero</label>
               <p>Zum Interesse Benders an dieser Frage, das er später als Abt von St. Blasien durch
                  die Entsendung von Marquard Herrgott nach St.-Germain in die Tat umsetzte, vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:36728">Ortner, Herrgott</rs> 17–24.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47336">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Seyleren ... suggessit</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                  430f.; <rs type="bibl" key="bibl:37142">Turba, Seilern</rs> 92. Ende November 1714
                  erhielten CB und Widow eine Audienz bei Seilern, in welcher es um die Entsendung
                  von deutschen Benediktinern nach St.-Germain ging; CB berichtete an Montfaucon
                  darüber am 5. Dezember 1714: BN FF 17702, 158r–v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17430">Kathrein, Briefverkehr</rs> 23 396f.; 24 447–449; sowie <ref
                     type="letter">375</ref> &lt;1&gt;, 389.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
