<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">42 Placidus Emer an Bernhard Pez. 1710-02-19. Irsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">42</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 14</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">275r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Emer</persName>
               <date when="1710-02-19">1710-02-19</date>
               <placeName>Irsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">41</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">41</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e4822"><rs type="person" key="">PEm</rs> dankt namens seines Abtes <rs key="index:d10854e11333">Willibald Grindl</rs> für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Mitteilung <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>(<?oxy_custom_end?><ref type="letter">41</ref><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170418T153915+0200" comment="Klammern ergänzt" mid="2"?>)<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="2"?> über die „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e4827">Er bedauert, wegen der schlechten Überlieferung in <rs key="index:d10854e13570">Irsee</rs> in Folge von Kriegen und Bränden (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Martis et Vulcani furores<?oxy_custom_end?>) nichts beitragen zu können. Angaben zu <rs key="index:d10854e13570">Irsee</rs> finden sich wohl eher außerhalb, vielleicht auch in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs>, zu dessen Reformkreis es einst gehörte.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e4829">Auch bei Autoren wie <rs key="index:d10854e4454">Brusch</rs>, <rs key="index:d14380e6885">Bucelin</rs> oder <rs key="index:d14380e21840">Khamm</rs> könnte <rs type="person" role="sender">BP</rs> fündig werden und Nachrichten zu <rs key="index:d10854e13570">Irsee</rs> für seine „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ sammeln, wofür ihm die <rs key="index:d10854e13570">Irseer</rs> zu anhaltendem Dank verpflichtet wären. Schließlich bittet <rs type="person" key="">PEm</rs> Gott, er möge <rs type="person" role="sender">BP</rs> sein Werk vollenden lassen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater, pater ac patrone in Christo observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4843">Quod sua admodum reverenda ac colendissima dominatio laudatissimam intentionem super erigenda nova Bibliotheca Benedictina etiam Ursinio communicare voluerit, ex reverendissimi et gratiosi domini domini <seg type="lemma" corresp="#d4618e4859">abbatis mei</seg> speciali commissione debitas rependo grates. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4845">Quemadmodum vero nil minus valeo, quam non laudare tantum ac talem pro totius sacri ordinis nostri laude immortali susceptum laborem, sic summopere doleo surreptam Ursinensibus occasionem, qua afferant novo meditato operi ex domesticis scriptoribus seu supplementum seu additamentum, utpote per repetitos in monasterium nostrum <seg type="lemma" corresp="#d4618e4866">Martis et Vulcani furores</seg> (quoad desiderata) plane ad incitas redacti, adeo quidem, ut paucula, quae supersunt, de maioribus nostris documenta ex alienigenis potius quam indigenis emendicare oporteat; tam verum est <seg type="lemma" corresp="#d4618e4873">Ursinium aliis (forte etiam ter nobili asceterio Mellicensi, ad cuius celeberrima reformatum olim instituta) perspectius</seg> esse quam sibimetipsi. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4847">Quare si in aliis authoribus, verbi gratia <seg type="lemma" corresp="#d4618e4883">Bruschio</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d4618e4890">Buzelino</seg>, Corbin [<hi rend="italic">sic</hi>] <seg type="lemma" corresp="#d4618e4895">Kham</seg> etc. occasionaliter quid occurrens ac in monasterii nostri favorem faciens, id quoque in nova Bibliotheca Benedictina splendidius invenerit <pb n="1v"/> hospitium, grata semper mente beneficium recolere non cessabunt Ursinenses, quorum nomine suae admodum reverendae ac clarissimae paternitati omnia felicia ac fausta apprecor; Dominum Deum rogans, ut eidem congruas vires, vitam et sanitatem largiri dignetur, quatenus meditatum opus ad sui nominis gloriam et sacrae religionis nostrae Benedictinae honorem ad optatum finem perducere possit.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis suae paratissimus in Christo servus pater Placidus Emer subprior et bibliothecarius manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex imperiali monasterio Ursinensi Augustanae congregationis 19. Februarii anno 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e4859">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>abbatis mei</label>
               <p>Zu Willibald Grindl: <rs type="bibl" key="bibl:36812">Pörnbacher, Kloster
                     Irsee</rs> 92–94; <rs type="bibl" key="bibl:36820">Pötzl, Irseer Konvent</rs>
                  44–49.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4866">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Martis et Vulcani furores</label>
               <p>Die Abtei Irsee war im Mai 1525 im Bauernkrieg geplündert und ausgebrannt worden,
                  1632/33 folgten weitere Plünderungen durch die Schweden und am 9. November 1633
                  die Verbrennung des nach Kreuzlingen bei Konstanz geflüchteten Klosterarchivs: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 121; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36812">Pörnbacher, Kloster Irsee</rs> 28f., 52f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36820">Pötzl, Irseer Konvent</rs> 18f., 31–33.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4873">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Ursinium aliis ... perspectius</label>
               <p>Angesichts dessen, dass PEm im selben Jahr 1710 seine Chronik von Irsee, die einen
                  ganzen Band Quellenabschriften einschloss, fertig stellte und somit sehr gut über
                  die Quellenlage unterrichtet sein musste (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36818"
                     >Pötzl, Irsee</rs> 20f.), ist seine Auskunft – bei aller wortreichen
                  Höflichkeit – wohl als verstellte Ablehnung des Ansinnens BPs zu verstehen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4878">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>asceterio Mellicensi, ad cuius celeberrima ... instituta</label>
               <p>Kloster Irsee wurde 1448 im Auftrag des Bischofs von Augsburg im Sinne der Melker
                  Consuetudines reformiert: <rs type="bibl" key="bibl:14912">Angerer,
                     Erneuerung</rs> 71; <rs type="bibl" key="bibl:14914">Angerer, Reform von
                     Melk</rs> 279; <rs type="bibl" key="bibl:18572">Niederkorn-Bruck, Melker
                     Reform</rs> 192; <rs type="bibl" key="bibl:36818">Pötzl, Irsee</rs> 94, 116f.,
                  121, 192f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4883">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Bruschio</label>
               <p>Gemeint ist vermutlich die „Monasteriorum Germaniae centuria prima“ respektive
                  deren Neuausgabe „Chronologia monasteriorum Germaniae“; vgl. <ref type="letter"
                     >178</ref>, <ref type="letter">182</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4890">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Buzelino</label>
               <p>Verschiedene einschlägige Werke Bucelins können hier angesprochen sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4895">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Kham</label>
               <p>Gedacht ist sicherlich an die „Hierarchia Augustana“, von welcher jedoch der Band über die Klöster („Pars tertia regularis“) erst 1719 erschien. Aus der Ankündigung des Aufbaus des Werks im 1709 gedruckten ersten Band konnte jedoch PEm bereits davon wissen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
