<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1032 Johann Georg Eckhart an Bernhard Pez. 1718-12-25. Hannover.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1032</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 19 775</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">376r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
               <date when="1718-12-25">1718-12-25</date>
               <placeName>Hannover</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">1031</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1003</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1020</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1031</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e69725">GE entschuldigt sich wie bei HP (1031) auch bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> für sein langes Schweigen nach dem Erhalt von dessen zwei Briefen (1003, 1020). Er freut sich, dass der Druck von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Thesaurus anecdotorum novissimus“ begonnen hat, und bittet um Zusendung aller fertigen Teile gemeinsam mit den bereits gedruckten Werken BPs. Mittelsmann in Wien soll Georg Eberhard von der Reck, der Resident von GEs König (Georg I. von Großbritannien) am Kaiserhof, sein. Das Erscheinen des vollständigen Werkes kann GE nicht abwarten, besonders die altdeutschen Sprachdenkmäler benötigt er dringend.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e69727">GE hat eine Kollation des Evangelienbuches des Otfrid (von Weißenburg), die der Däne Frederik Rostgaard anhand der Handschrift der Bibliotheca Palatina im Vatikan angefertigt hat, erhalten. Bald wird er zudem die Abschrift desselben Werkes aus der Wiener Handschrift mit lateinischer Übersetzung des jüngst verstorbenen Dietrich von Stade sowie den Kommentar desselben bekommen. GE will sich dann um die Drucklegung bemühen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e69729">Freunde in England (Humphrey Wanley?) haben GE gleichfalls Abschriften jener Glossare versprochen, die Franciscus Junius (der Jüngere) einst aus der Bibliothek des Isaac Vossius erhalten hatte. So wird GE einen Schatz an altdeutschen Sprachdenkmälern besitzen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e69731">Zum zweiten Band des „Thesaurus“ will GE gerne etwas beitragen. Er berichtet von einer Pergamenthandschrift, die er unlängst von einem Freund (Sebastian Kortholt) erhalten hat. Sie enthält Werke des Hermann Soest aus Münster, eines Zisterziensers im Kloster Marienfeld in der Diözese Münster: „Tractatus de potestate ecclesiae ac papali“, „Tractatus de vocibus diffinitivis in conciliis generalibus“ sowie „Calendarium Hebraicum novum“. Weiters verfügt GE über eine ungedruckte, von einem Benediktiner verfasste „Vita sancti Auctoris“, die er schicken kann, falls <rs type="person" role="sender">BP</rs> dies wünscht. Er kann zudem die vollständige „Translatio sancti Viti“ zur Verfügung stellen; in den Editionen von Heinrich Meibom dem Älteren („Witichindi Annalium libri tres“) und dem Jüngeren („Rerum Germanicarum tomi tres“) sowie im Abdruck in den „Acta Sanctorum“ liegt nämlich nur ein Teil des Textes vor. Auch auf Ratram von Corbie will GE nicht vergessen, sobald er dessen Schrift („De anima“) bekommen kann.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e69733">Herzog Moritz Wilhelm von Sachsen-Zeitz ist an den Pocken verstorben. Der fromme und gebildete Fürst war mit seinem Vermögen nachlässig umgegangen und hatte nicht geringe Schulden angehäuft. Wohl um diese tilgen zu können und um nach dem Tod Anton Egons von Fürstenberg von König August II. von Polen die Regierung Kursachsens zu erhalten, war er zum Katholizismus übergetreten. In seiner Hoffnung enttäuscht – der König hatte ihn nach der Konversion fallengelassen und sogar versucht, die Rechte seines Domstifts (Naumburg-Zeitz) an sich zu ziehen – und von den Seinen mehrmals ermahnt, ist er wieder zum Protestantismus zurückgekehrt. Ein Grund dafür mag neben Gewissensbissen auch der unfähige Beichtvater (Franz Schmeltzer) sein.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VII</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Am oberen Blattrand von 1r von der Hand GEs der Vermerk: <hi rend="italic">Reverendo patri Bernardo Pezio</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Hanoverae raptim die 25. Decembris 1718.</p>
            <p xml:space="preserve">Vir maxime reverende, amice plurimum colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e69760">Suscipies et tu excusationem silentii fratri tuo carissimo factam. Recepi utrasque tuas et gaudeo sub praelo esse egregium opus tuum. Si quid typis absolutum est, id, quaeso, una cum tuis scriptis hactenus editis Viennam mitte ad <seg type="lemma" corresp="#d3e69805">dominum de Reck</seg> consiliarium et residentem regis nostri in aula imperatoria, qui pro sua in me amicitia omnia recte curabit. Vix enim integram editionem expectare queo. Theotisca avide desidero. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e69762"><seg type="lemma" corresp="#d3e69811">Recepi nuper accuratissimam collationem</seg> Otfridi Paraphraseos Evangeliorum, quam olim cum<seg type="lemma" corresp="#d3e69817"> Vaticano bibliothecae Palatinae codice</seg> instituit Fridericus Rostgardus Danus. Veniet etiam brevi ad me Codex Otfridinus<seg type="lemma" corresp="#d3e69821"> ex Viennensi</seg> descriptus cum<seg type="lemma" corresp="#d3e69825"> versione Latina Dieterici Stadenii</seg> τοῦ νῦν ἐν ἁγίοις et amplissimo eiusdem commentario. Iustum ergo erit, ut de opere egregio publicando sollicitus sim. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e69764">Ex Anglia pariter <seg type="lemma" corresp="#d3e69829">promisere amici</seg> apographa omnium<seg type="lemma" corresp="#d3e69835"> glossariorum Theotiscorum, quae Franciscus Junius ex bibliotheca Isaaci Vossii olim nactus erat</seg>. Ita ego egregium <pb n="1v"/> veteris linguae Theotiscae thesaurum possidebo. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e69768">Ad alterum tomum tuum, quicquid te dignum occurret, lubenter communicabo. Nuper <seg type="lemma" corresp="#d3e69839">amicus misit</seg> codicem membranaceum, qui continet <seg type="lemma" corresp="#d3e69845">Hermanni Zoest de Monasterio, professi in monasterio de Campo S. Mariae Cisterciensis ordinis dioeceseos Monasteriensis, opuscula</seg> De ecclesiastica potestate et papali ac De vocibus diffinitivis in conciliis generalibus; additum est Calendarium Hebraicum novum. Habeo<seg type="lemma" corresp="#d3e69852"> Vitam ineditam sancti Authoris</seg> a Benedictino scriptam, quam, si desideras, mittam. Potero et integram<seg type="lemma" corresp="#d3e69856"> Translationem sancti Viti</seg> communicare; a<seg type="lemma" corresp="#d3e69864"> Meibomiis</seg> enim<note place="foot" xml:id="d3e69770">	Korrigiert aus <hi rend="italic">et</hi>.</note> pars solummodo eius edita et a collectoribus Actorum sanctorum<seg type="lemma" corresp="#d3e69868"> recusa</seg> est. De Ratramno etiam memor ero, ubi eum liberare potero. Sed de his alias. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e69776">Serenissimum <seg type="lemma" corresp="#d3e69872">ducem Saxo-Cizensem</seg> ex variolis obisse scies. Erat princeps eruditissimus, pius probusque, sed rei familiaris negligentior. Unde debita non parva contraxerat, quae ipsum premebant. Ab his ut se liberaret atque ut administrationem electoratus Saxonici Furstenbergio defuncto a rege Poloniae nancisceretur, ad vos transiisse mihi videtur. Candide haec tibi patefacio. Hac tamen sua spe frustratus et a suis saepe monitus nec conscientiae remorsus<note place="foot" xml:id="d3e69778">	Korrigiert aus <hi rend="italic">morsus</hi>.</note> amplius ferens solenniter ad nos rediit. Rex Poloniae primum ipsum ad mutationem religionis<note place="foot" xml:id="d3e69784">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">coegit</hi>.</note> adhortatus<note place="foot" xml:id="d3e69790">	Korrigiert aus <hi rend="italic">hortatus</hi>.</note> est, post eam nullam ipsius curam habuit et omnia egit, ut<seg type="lemma" corresp="#d3e69878"> episcopatus</seg> ditionibus ipsum exueret easque sibi acquireret. Poterit et hoc animum principis exacerbasse. Dicunt <seg type="lemma" corresp="#d3e69882">confessionarium etiam officii sui ignorantiorem et fabellis potius quam solidis rationibus instructum nauseam movisse</seg>. Sed haec obiter.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Tuus<note place="foot" xml:id="d3e69798">	Korrigiert aus <hi rend="italic">tui</hi>.</note> totus Eccardus.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e69805">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>dominum de Reck</label><p>Er ist erstmals 1703 als hannoverscher
                  Legationssekretär in Wien, ab 1714 als Reichshofratsagent nachweisbar; seit 1716
                  war er Gesandter für das Bistum Osnabrück: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16878"
                     >Hausmann–Kotasek–Groß, Repertorium 2</rs> 174, 259. </p></note>
            <note xml:id="d3e69811">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Recepi ... collationem</label><p> GE druckte die Lesefrüchte Rostgaards wenig
                  später ab: Eckhart, Leges Francorum 283–309; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17622"
                     >Kössinger, Evangelienbuch</rs> 105–109. Aus der dortigen Vorrede geht
                  deutlicher als aus diesem Brief hervor, dass Rostgaard selbst sie übermittelt
                  hatte: Eckhart, Leges Francorum, Benevolo lectori (unpag.). Von den Bemühungen
                  GEs, an eine Kollation der im Vatikan befindlichen Überlieferung zu gelangen,
                  zeugt ein Brief an Lodovico Antonio Muratori vom 18. April 1718: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18146">Marri–Lieber–Weyers, Muratori und Deutschland</rs> 65f., 85f.
                  GEs Kontakt zu Rostgaard scheint Sebastian Kortholt vermittelt zu haben: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15464">Bruun, Rostgaard</rs> 1 153. Zu Rostgaard vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16818">Hansen, Litteraturhistorie</rs> 1 622–627; zu
                  seiner Benutzung der Otfrid-Handschrift und zum bereits 1699 beabsichtigten, aber
                  nicht ausgeführten Druck seiner Lesarten zu Leipzig vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15464">Bruun, Rostgaard</rs> 1 77, 516; Röhn, Überlieferung
               515f.</p></note>
            <note xml:id="d3e69817">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Vaticano ... codice</label><p> Die Handschrift befindet sich heute wieder in
                  Deutschland: UB Heidelberg, Cod. Pal. lat. 52; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17622">Kössinger, Evangelienbuch</rs> 47–56; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17624">Kössinger, Heidelberger Handschrift</rs> 1–4; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17700">Krogmann, Überlieferung</rs> 15; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19536">Schützeichel, Codex Pal. lat. 52</rs> 27–47.</p></note>
            <note xml:id="d3e69821">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> ex Viennensi</label><p> Der Codex ist heute ÖNB, Cod. 2687; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17622">Kössinger, Evangelienbuch</rs> 21–32, 110–117; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17626">Kössinger, Wiener Handschrift</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17700">Krogmann, Überlieferung</rs> 13–15; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18304">Menhardt, Verzeichnis</rs> 1 113–115.</p></note>
            <note xml:id="d3e69825">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> versione ... Stadenii</label><p>Zu den Arbeiten Stades, der 1708 eine Probe
                  daraus publiziert hatte, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17622">Kössinger,
                     Evangelienbuch</rs> 15; <rs type="bibl" key="bibl:19494">Schröder, Stade</rs>
                  354. Insgesamt sieben Bände seiner Otfridiana befinden sich heute in Hannover:
                  GWLB Hannover, Ms IV 458–464; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann,
                     Handschriften</rs> 79f. Sie gelangten allerdings nach Stades Tod 1718 nicht
                  unmittelbar dorthin, sondern an Theodor Hase zu Bremen, von welchem sie GE dann
                  zwischen 1719 und 1721 erhalten zu haben scheint: vgl. Eckhart, Leges Francorum,
                  Benevolo lectori (unpag.); <rs type="bibl" key="bibl:14694">Eckhart,
                     Commentarii</rs> 2 543. Zu Hase vgl. <ref type="letter">891</ref>
                  &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e69829">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>promisere amici</label><p>In Frage kommt Humphrey Wanley, der Bibliothekar der
                  Bodleian Library, der GE schon 1713 das Angebot gemacht hatte, Handschriften des
                  Junius für ihn abzuschreiben, was aber zu jenem Zeitpunkt wegen der hohen
                  Geldforderung Wanleys nicht ausgeführt wurde: <rs type="bibl" key="bibl:17972"
                     >.</rs> 174.</p></note>
            <note xml:id="d3e69835">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> glossariorum ... nactus erat</label><p> In die Bodleian Library waren aus dem
                  Nachlass des Junius neben Abschriften desselben zwei mittelalterliche deutsche
                  Glossenhandschriften gelangt, von denen sich eine nachweislich zuvor im Besitz von
                  Isaac Vossius befunden hatte: Oxford, Bodleian Library, Ms. Junius 25 und 83; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15180">Bergmann et al., Glossenhandschriften</rs> 3
                  1382–1394; <rs type="bibl" key="bibl:19670">Stanley, Sources</rs> 163, 173. Zur
                  Beziehung des Junius zu seinem Neffen Isaac Vossius vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20072">Van Romburgh, Warrant</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e69839">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>amicus misit</label><p> Diese Übermittlung erfolgte durch Sebastian Kortholt
                  am 4. Dezember 1718, wie aus einem Schreiben Kortholts vom 22. Mai 1723
                  hervorgeht, mit dem dieser die Rückgabe des Codex urgierte: SUB Göttingen, Cod.
                  ms. philos. 135, 242r–v. Zu ihm: <rs type="bibl" key="bibl:15006">Bader,
                     Lexikon</rs> 135; <rs type="bibl" key="bibl:16400">Gädeke et al., Leibniz
                     Allgemeiner Briefwechsel 22</rs> 800. </p></note>
            <note xml:id="d3e69845">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Hermanni Zoest ... opuscula</label> Aufgrund der Angaben GEs zu Hermann Soest,
               die exakt dessen Besitzeintrag wiedergeben, und zu den enthaltenen Werken handelt es
               sich um das Autograph Hermanns: HAB Wolfenbüttel, Cod. Gud. Lat. 206.1 4<hi
                  rend="superscript">o</hi><p>; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17580"
                     >Köhler–Milchsack, Handschriften</rs> 192f. Die drei Texte waren schon 1701
                  durch Hektor Gottfried Masius nach dieser Vorlage ediert worden: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14718">Hermanni Zoestii Tria opuscula</rs>. Über Hermann Soest vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17578">Kohl, Marienfeld</rs> 442f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19940">Tönsmeyer, Hermann Zoestius</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e69852">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Vitam ... Authoris</label><p>Die Vita des – in Anlehnung an einen
                  historischen Bischof von Metz erfundenen – fiktiven Trierer Bischofs Auctor dürfte
                  in der zweiten Hälfte des 12. Jh. im Kloster St. Maximin zu Trier verfasst worden
                  sein: <rs type="bibl" key="bibl:20380">Winheller, Lebensbeschreibungen</rs>
                  159–167; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17706">Krönert, Exaltation de Trèves</rs>
                  272f., 275f., 284; <rs type="bibl" key="bibl:18534">Naß, Auctorkult</rs> 170f. Als
                  GE zur Verfügung stehende Vorlagen kommen drei damals Helmstedter Handschriften in
                  Frage: HAB Wolfenbüttel, Cod. Helmst. 419, 1049, 1066; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16924">Heinemann, Handschriften 1/1</rs> 326–328; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16926">Heinemann, Handschriften 1/3</rs> 31f., 37f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20380">Winheller, Lebensbeschreibungen</rs> 159. Hervorzuheben ist
                  unter diesen möglicherweise Cod. Helmst. 419, aus dem ein weiterer Text zu
                  demselben Heiligen, die „Translatio sancti Auctoris“, von Gottfried Wilhelm
                  Leibniz ediert worden war: Leibniz, Scriptores rerum Brunsvicensium 1 701–703;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15764">Davillé, Leibniz historien</rs> 249, 262;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16024">Eckert, Scriptores</rs> 118. Auch die „Vita
                  sancti Auctoris“ war, was GE wohl nicht wusste, bereits seit 1707 publiziert: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14762">Rehtmeyer, Antiquitates</rs> 2, Beylagen
                  178–183.</p></note>
            <note xml:id="d3e69856">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Translationem sancti Viti</label> Zur anlässlich der Überführung der
               Vitusreliquien nach Corvey im 9. Jh. entstandenen „Translatio sancti Viti“: <rs
                  type="bibl" key="bibl:19374">Schmale-Ott, Einleitung</rs>; vgl. <rs type="bibl"
                  key="bibl:17602">Königs, Vitus</rs> 17f.; <rs type="bibl" key="bibl:18100">Magno,
                  Einbürgerung</rs> 62, 74; <rs type="bibl" key="bibl:19848">Stüwer, Corvey</rs>
               241f.; <rs type="bibl" key="bibl:20342">Wiesemeyer, Fondation</rs>. Von den heute
               bekannten Handschriften derselben ist von keiner anzunehmen, dass sie GE zur
               Verfügung gestanden wäre: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19374">Schmale-Ott,
                  Einleitung</rs> 1–6. Vielmehr dürfte er von einer heute verlorenen Überlieferung
               in der Helmstedter Bibliothek sprechen, mit der 1704 im Zuge der Recherchen für die
               „Scriptores rerum Brunsvicensium“ gearbeitet worden war. Leibniz hatte damals bei
               Hermann van der Hardt nach einer Reihe von hagiographischen Materialien in
               Helmstedter Handschriften gefragt und von diesem neben dem Text der „Translatio
               sancti Auctoris“ Auszüge und Beschreibungen zu mehreren Codices erhalten: <rs
                  type="bibl" key="bibl:14986">Babin–Van den Heuvel–Stuber, Leibniz Allgemeiner
                  Briefwechsel 23</rs> 123–126 Nr. 90–91, 127f. Nr. 93, 143 Nr. 103, 145 Nr. 105,
               149–153 Nr. 109–110. Darunter befanden sich auch Notate über die „Vita sancti
               Auctoris“ und über einen Text „De sancto Vito“: ebd. 151f. Als Vorlage für das
               letztgenannte Exzerpt vermuten die Editoren der Leibniz-Korrespondenz einen Text
               unter der Rubrik „De sancto Vito“ in HAB Wolfenbüttel, Cod. Helmst. 1391, 220v; vgl.
                  <rs type="bibl" key="bibl:16926">Heinemann, Handschriften 1/3</rs> 187. Dies ist
               jedoch auszuschließen, da es sich nur um ein kurzes Gebet handelt, das die von Van
               der Hardt übermittelten Informationen nicht enthält. Im „Gelehrten reise-journal“ GEs
               finden sich Notizen, die er offenbar anhand derselben Vorlage anlegte, die Van der
               Hardt benutzt hatte: GWLB Hannover, Ms XLII 1925, 52r–53v. Diesen zufolge enthielt
               sie neben einer Fassung der „Passio sancti Viti“ den Text der Corveyer „Translatio
               sancti Viti“, bei dessen Kollation mit der Meibom’schen Edition GE umfängliche
               Passagen entdeckte und kopierte, die dort und in allen anderen Überlieferungen
               fehlen. – Auf dasselbe Stück bezieht sich wohl ein Eintrag über ein Fragment „De
               sancto Vito“ in dem Helmstedter Katalog Christoph Schraders von 1644: HAB
               Wolfenbüttel, Cod. Aug. 27.2.2<hi rend="superscript">o</hi><p>, 15r. Leibniz hatte
                  diesen Katalog offenbar als Grundlage seiner Anfrage an Van der Hardt
                  herangezogen. Das Fragment ist 1797 nicht mehr nachweisbar; es dürfte spätestens
                  bei der Zerstreuung der Helmstedter Fragmentensammlung nach 1810 verloren gegangen
                  sein. Für Auskünfte sei Bertram Lesser (Wolfenbüttel) gedankt.</p></note>
            <note xml:id="d3e69864">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Meibomiis</label><p> Witichindi Annalium libri tres 139–144. Heinrich Meibom
                  der Jüngere druckte die Edition seines gleichnamigen Großvaters nach: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36618">Meibom, Rerum Germanicarum</rs> 1
               763–768.</p></note>
            <note xml:id="d3e69868">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> recusa</label><p>Die Ausgabe der Bollandisten war entgegen der Aussage GEs
                  kein Abdruck der Edition von Meibom, sondern beruhte auf neuzeitlichen Abschriften
                  zweier mittelalterlicher Überlieferungen: AASS Junii 2 1029–1037. Alle drei
                  Editionen fußten auf der gekürzten Textfassung im Legendar des Klosters Böddeken:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19374">Schmale-Ott, Einleitung</rs> 6f.</p></note>
            <note xml:id="d3e69872">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ducem Saxo-Cizensem</label><p> Zu den zwei Konversionen Moritz Wilhelms von
                  Sachsen-Zeitz vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18768">Peper, Konversionen</rs> 37,
                  42, 156; <rs type="bibl" key="bibl:19554">Seifert, Niedergang</rs> 170–176. Zum
                  Verhältnis zu August II. vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16710">Haake, August der
                     Starke</rs> 28, 39, 147f., 195.</p></note>
            <note xml:id="d3e69878">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> episcopatus</label><p> Das sächsische Teilherzogtum Zeitz bestand großenteils aus der Dotation des säkularisierten Bistums Naumburg-Zeitz. </p></note>
            <note xml:id="d3e69882">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>confessionarium ... nauseam movisse</label><p> Zu Schmeltzer vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16000">Duhr, Jesuiten</rs> 4/2 339–342; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18084">Lukács, Catalogus</rs> 3 1475; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 7 col. 798.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>