<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">273 Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1712-09-21. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">273</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Lindner, Familia S. Quirini Ergh. 286–289.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 121f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 91
                     (mit irriger Folioangabe „29–34“, die von <rs type="bibl" key="bibl:16524"
                        >Glassner, Verzeichnis</rs> 218, übernommen wird)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiB Melk, Cod. 1637, 29r–32v, 56v–61v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1712-09-21">1712-09-21</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">269</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">275</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">255</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">269</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">275</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e34554"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 25. August <ref type="letter">269</ref> hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> am 3. September erhalten. Er ist erfreut, dass er <rs type="person" role="sender">BP</rs> dienlich sein konnte, jedoch peinlich berührt von dessen überschwänglichem Lob dafür. Wenn er sich auch für wenig geeignet hält, will er doch stets ein bereitwilliger Mitarbeiter für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) sein. Von diesem erwartet sich <rs type="person" role="sender">AH</rs> große Vorteile für das Ansehen der <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> in den Augen der Gelehrtenwelt und insbesondere die Entkräftung der Anwürfe der <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>, deren <rs key="index:d10854e15374">einer</rs>, wie <rs type="person" role="sender">AH</rs> ein Prälat als Ohrenzeuge berichtet hat, die <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> erst kürzlich an einer öffentlichen Schule gegenüber einem <rs key="index:d10854e15379">jungen Mann</rs>, der den Eintritt in die <rs key="index:d14380e22316">Bayerische Benediktinerkongregation</rs> erwog, als „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Domitiane<?oxy_custom_end?>“ bezeichnet hat, die ihre Zeit mit dem Fangen von Fliegen totschlagen und das Kirchengut unnütz verprassen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e34559">Zu seiner Beantwortung von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Nachfragen zu seinem jüngst zugesendeten <rs key="index:d10854e13260">Schriftstellerkatalog von Tegernsee</rs> <ref type="letter">255</ref> hält <rs type="person" role="sender">AH</rs> fest, dass die <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> <rs key="index:d14380e42178">Bibliothek</rs> vor inzwischen sieben Jahren wegen Baufälligkeit abgerissen worden ist. Während des Neubaus sind, abgesehen von einigen besonders wertvollen Handschriften, die Abt <rs key="index:d14380e29011">Quirin Millon</rs> in der Prälatur verwahrt, alle Bücher in einem <rs key="index:d14380e42440">Turm im Stiftsgarten</rs> ausgelagert; nach Auskunft von Mitbrüdern, die am Transport mitgewirkt haben, sind es mehr als 2000 Bände. Die Fertigstellung der neuen <rs key="index:d14380e42178">Bibliothek</rs>, an deren Einrichtung bereits die Schreiner arbeiten, ist bald zu erwarten. <rs type="person" role="sender">AH</rs> hat mit Mühe einige Bücher aus den Stapeln im <rs key="index:d14380e42440">Turm</rs> und einige weitere vom Abt bekommen, doch nicht alle, die er gewünscht hätte. Seine Hauptquelle für das nun Übermittelte war der <rs key="index:d10854e30289">Handschriftenkatalog</rs> für die 15. Klasse der alten Bibliothek.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e34564">Von <rs key="index:d14380e20597">Johannes Keck</rs>, <rs key="index:d14380e40370">Wolfgang Seidel</rs> und <rs key="index:d10854e31486">Ulrich von Landau</rs> hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> die meisten handschriftlichen Werke einsehen können, außerdem einzelne anderer Autoren. Er wird bald etliche von ihm abgeschriebene Vorreden an <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermitteln, die er aus den Werken <rs key="index:d14380e20597">Kecks</rs>, <rs key="index:d14380e40370">Seidels</rs>, <rs key="index:d14380e5403">Bernhards von Waging</rs> und <rs key="index:d14380e42580">Christian Tesenbachers</rs> entnommen hat; in den Werken <rs key="index:d10854e31486">Ulrichs von Landau</rs> hat er keine Vorreden gefunden. Die Werke, deren Vorreden er übermitteln will, hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> im beiliegenden Material mit Nummern ausgewiesen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e34566">Die Vorrede zu <rs key="index:d10854e14073">Kecks „Expositio in sacram Regulam“</rs> lässt sich wegen der <rs key="index:d10854e14081"><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20171129T140650+0100" comment="2. im Reg. genannte Abschrift nicht zu finden."?><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0" mid="2"?>alten und schwer zu lesenden Schrift<?oxy_comment_end?><?oxy_custom_end mid="2"?></rs> kaum abschreiben; <rs type="person" role="sender">AH</rs> weist aber darauf hin, dass es eine <rs key="index:d10854e14099"><rs key="index:d10854e33716">Abschrift dieses Werks</rs></rs> in der <rs key="index:d10854e33701">Bibliothek</rs> des <rs key="index:d10854e33651">Schottenklosters</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> gibt. Das <rs key="index:d10854e14073">Werk</rs> ist wertvoll, weil es ein hervorragendes Lob des <rs key="index:d10854e2786">Hl. Benedikt</rs> bietet. <rs type="person" role="sender">AH</rs> sendet weiters ein Exemplar der zu <rs key="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> gedruckten Predigten Kecks „<rs key="index:d10854e14106">Sacrorum sermonum sylvula</rs>“, die es wert wären, durch eine neuerliche Veröffentlichung breitere Bekanntheit zu erlangen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e34568"><rs type="person" role="sender">AH</rs> bekräftigt, dass die Werke <rs key="index:d14380e20597">Kecks</rs>, <rs key="index:d14380e40370">Seidels</rs>, <rs key="index:d10854e31486">Ulrichs von Landau</rs> wie auch der anderen von ihm genannten Autoren in <rs key="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> im Autograph vorhanden sind. Er ist voller Bewunderung vor allem für <rs key="index:d14380e20597">Keck</rs>, <rs key="index:d14380e40370">Seidel</rs> und <rs key="index:d10854e31486">Ulrich von Landau</rs>, deren wichtigste Werke er einsehen konnte, wenn ihm auch die meisten nur aus dem Katalog bekannt sind. <rs type="person" role="sender">AH</rs> bedauert, dass weder er noch seine Mitbrüder derzeit Zugang zu den weiteren Werken der <rs key="index:d14380e42178">Bibliothek</rs> haben; sonst könnte er ein Verzeichnis der in Tegernsee befindlichen Werke <rs key="index:d14380e9395">deutscher</rs> <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> erstellen, wie von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erbeten.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e34570">Eine Übersicht des Vorhandenen ist möglich, wie sie <rs type="person" role="sender">AH</rs> bietet, den genauen Inhalt der Bücher kann er allerdings ohne Einsichtnahme nicht angeben, sondern nur dasjenige, was aus dem <rs key="index:d10854e30289">Katalog</rs> zu entnehmen ist. Dieser fasst oft mehrere Werke zu einem Thema zusammen, etwa verzeichnet er zu Ulrich von Landau einen „<rs key="index:d10854e31503"><rs key="index:d10854e30427">Tractatus de disciplina claustralium</rs></rs>“, einen „<rs key="index:d10854e31510"><rs key="index:d10854e30435">Tractatus de fonte salutis super Magnificat</rs></rs>“ sowie <rs key="index:d10854e31498"><rs key="index:d10854e30422">fünfzehn Bände „Sermones ad fratres“</rs></rs>. Diese hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> auch in seinem <rs key="index:d14380e18922"><rs key="index:d10854e30469">Verzeichnis</rs></rs> zusammengefasst, wie auch in anderen ähnlich gelagerten Fällen. Soweit möglich, hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> bei der Nennung von Werken die von den Verfassern selbst gegebenen Titel verwendet; direkte Zitate hebt er durch Unterstreichung hervor.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e34572"><rs type="person" role="sender">AH</rs> verspricht nochmals, die <rs key="index:d14380e23973">lateinischen</rs> und <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Vorreden bald zu senden, schließt mit guten Wünschen für <rs type="person" role="sender">BP</rs> und dessen Vorhaben und grüßt <rs type="person" role="sender">BP</rs> als <rs key="index:d10854e21970">österreichischer</rs> Landsmann.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e34574">In einem Postskriptum berichtet <rs type="person" role="sender">AH</rs>, dass Abt <rs key="index:d14380e29011">Millon</rs>, dem er den Brief an <rs type="person" role="sender">BP</rs> vorgelegt hat, ihm aus seiner Handbibliothek (in abbatia sua) <rs key="index:d14380e26538">Martènes „Commentarius in Regulam“</rs> gezeigt hat. Obwohl sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> nach der Relevanz des <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs> für <rs key="index:d14380e9395">Deutsche</rs> fragen mag, führt <rs type="person" role="sender">AH</rs> aus <rs key="index:d14380e26520">Martènes</rs> Vorrede einen Abschnitt über deutsche <rs key="index:d10854e2839">Kommentatoren</rs> der <rs key="index:d10854e2817">Benediktsregel</rs> an, um die Richtigkeit und Wichtigkeit seiner Angaben über die <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Autoren zu untermauern. Er macht dazu auch einige Korrekturen und Ergänzungen betreffend Handschriften in Tegernsee.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e34576">Bei derselben Gelegenheit hat Abt <rs key="index:d14380e29011">Millon</rs> <rs type="person" role="sender">AH</rs> auch <rs key="index:d10854e25304">Manuskripte</rs> von <rs key="index:d10854e25294">Georg Raisberger</rs> ausgehändigt, die sich mit Seelsorge, kanonischem Recht und Kontroverstheologie befassen.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e34578">Unter den Manuskripten <rs key="index:d10854e31486">Ulrichs von Landau</rs> hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> zudem eine Predigt des späteren <rs key="index:d14380e31025">Oberaltaicher</rs> Abtes <rs key="index:d14380e30482">Raphael Neupöck</rs> („<rs key="index:d14380e30490">Oratio de nativitate Domini</rs>“) vorgefunden, die <rs key="index:d10854e31486">Ulrich</rs> 1481 abschrieb.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d4618e34580">Weiters hat <rs key="index:d14380e29011">Millon</rs> <rs type="person" role="sender">AH</rs> einen <rs key="index:d10854e30296">autographen Codex</rs> Abt <rs key="index:d14380e11190">Ellingers</rs> von 1042 ausgehändigt, in dem sich <rs key="index:d10854e2698">Exzerpte</rs> aus den Naturgeschichten des <rs key="index:d10854e2694">Beda</rs> und des <rs key="index:d10854e24641">Plinius</rs> sowie <rs key="index:d10854e24645">Glossen</rs> dazu, weiters <rs key="index:d10854e24538">Platons „Timaios“</rs>, <rs key="index:d10854e24771">Exzerpte (des Paulus Diaconus)</rs> aus <rs key="index:d10854e24765">„De verborum significatione“ von Pompeius Festus</rs> und die <rs key="index:d10854e12803">„Epistola ad Dardanum“ von (Pseudo-)Hieronymus</rs> über die Musikinstrumente finden.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d4618e34583"><rs type="person" role="sender">AH</rs> trägt zu den Werken <rs key="index:d14380e40370">Wolfgang Seidels</rs> noch <rs key="index:d14380e40382"><rs key="index:d10854e30405">sieben Handschriften</rs></rs> mit <rs key="index:d14380e29936">Münchner</rs> Predigtserien desselben nach, jeweils über: <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Jona<?oxy_custom_end?>, das <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Evangelium vom Berg Tabor<?oxy_custom_end?> (Verklärung Christi) – gehalten 1534 zur Zeit der Pest –, <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Amo<?oxy_custom_end?>s, den <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Epheserbrief,<?oxy_custom_end?> das <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>apostolische Glaubensbekenntnis,<?oxy_custom_end?> das J<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>üngste Gericht<?oxy_custom_end?>, die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Versuchung<?oxy_custom_end?>. Mehr über <rs key="index:d14380e40358">Seidel</rs> kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> in der <rs key="index:d10854e33221">Bibliotheca Windhagiana</rs> in Druckwerken nachlesen, besonders in der Ausgabe von dessen „<rs key="index:d10854e28613">De templo Salomonis</rs>“.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Benedictus Deus!</p>
            <p xml:space="preserve">Tegernsee die 21. Septembris 1712.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34603">Osculo de condigno veneratus sum clarissimae paternitatis vestrae epistolam 25. Augusti ad me datam et 3. currentis a me acceptam. Gaudeo summopere meis levissimis transmissis foliis me adeo iustissimis votis et desideriis satisfecisse; sed insuper doleo epistolam hanc tantis erga me<note place="foot" xml:id="d4618e34605">	Über der Zeile eingefügt.</note> encomiis (quibus certe indignissimus sum) esse refertam et in meam laudem adeo effusam. <seg type="lemma" corresp="#d4618e34858">Velle mihi in omnibus adiacet, pater clarissime, inservire scilicet patri ac patrono meo colendissimo, sed perficere non invenio</seg>, quia<note place="foot" xml:id="d4618e34608">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">sed</hi>.</note> servus sum et quidem ad omnia inutilis, etsi caeteroquin me nihil nisi inscitia mea avellat a studio Benedictinorum Germanorum gloriae melliflua doctrina ac calamo nec non<note place="foot" xml:id="d4618e34614">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 2–3 Buchstaben.</note> ingenii foecunditate paternitatis vestrae pristino decori unice restituendae, paratae revelari universo terrarum <pb n="1v"/> orbi etiam in tempore hoc<note place="foot" xml:id="d4618e34619">	Über der Zeile eingefügt.</note> novissimo. Perge, virorum clarissime amandissime, in bene coeptis tuis, neque te laboris etsi paene infiniti poeniteat. Coadiutorem me tibi in vinea hac Benedictina, etsi omnium ineptissimum et minimum, habebis semper sincerissimum. Videbit ex opere hoc tuo insigni universus orbis literarius falsum esse (quod non pridem quidam de Societate iuveni religionem nostram Benedictino-Bavaricam ingredi meditanti in publica schola dixit, uti mihi aliquando haec ipsa audiens narravit vir ac praesul modo amplissimus) Benedictinos esse tantum <seg type="lemma" corresp="#d4618e34865">Domitianos muscarum singulis intentos</seg>, patrimonium Christi inutiliter <sic>abligurire</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] etc. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34626">Ut autem iis dubiis, quae nuper in meo scriptorum <pb n="2r"/> capitularium nostrorum catalogo occurrerunt, pro posse meo satisfaciam, inprimis et ante omnia sciat clarissima paternitas vestra me in ipso statim<note place="foot" xml:id="d4618e34630">	Über der Zeile eingefügt.</note> responsalium aditu quam maxime affligi bibliothecam nostram non esse in eo modo statu, quem sibi forte paternitas vestra imaginatur. Septem iam pene elapsi sunt anni, ubi propter ruinam iamiam ob vetustatem ei imminentem bibliotheca nostra solo adaequata est, et exceptis aliquibus nobilioribus manuscriptis a reverendissimo nostro ad abbatiam suam deportatis ac depositis omnes libri (ultra 2000 erant<note place="foot" xml:id="d4618e34633">	Am linken Blattrand eingefügt.</note>, uti his diebus ex quibusdam horum latoribus viris religiosis intellexi) <seg type="lemma" corresp="#d4618e34870">turri cuidam in horto</seg> nostro sitae modo inclusi iacent exspectantes in dies redemptionem et lucem publicam proxime in bibliotheca nostra nova (cui artifices <sic>actiliter</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] iam<note place="foot" xml:id="d4618e34639">	Über der Zeile eingefügt.</note>, specialiter <sic>scrinarii</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], insudant perficiendae). Et haec, pater colendissime, est unica et <pb n="2v"/> praecipua causa, quod forte exactam ad omnia puncta et necessaria quaesita satisfactionem praestare nequeam; accepi quidem etsi difficillimo labore adhibito ex eo collecto librorum cumulo aliqua manuscripta, nec non aliqua<note place="foot" xml:id="d4618e34648">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> a reverendissimo nostro domino domino abbate, sed pauca et non omnia, ut optaveram; impossibilis enim erat ac frustraneus labor. Unde ergo saltem horum notitiam plurimam accepi? Potissime ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e34882">catalogo manuscriptorum</seg> nostrorum pro classe XV. antiquae bibliothecae nostrae olim exactissime conscripto. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34651">Joannis<note place="foot" xml:id="d4618e34653">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Eck</hi>.</note> Keckii, Wolfgangi Sedelii et Udalrici de Landau plurima et caeterorum aliqua manuscripta <seg type="lemma" corresp="#d4618e34887">opuscula et libros potissime in quarto scriptos accepi</seg>, ex quibus etiam proxime aliquas praefationes et<note place="foot" xml:id="d4618e34659">	Über der Zeile eingefügt.</note> prologos a me describendos transmittam, quos specialiter ex Joanne Kekio, Sedelio, <sic>Bäging</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], <pb n="3r"/> Christiano Tessenbacher desumpsi; in Udalrico de Landau nil simile vidi; caeterorum praefationibus interim <seg type="lemma" corresp="#d4618e34899">numero notatis</seg> proxime inserviam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34667">Nobilissimi viri Joannis <seg type="lemma" corresp="#d4618e34904">Kekii (cuius praefationem in Expositionem</seg> in sacram Regulam quinque foliis maioribus constantem propter scripturae antiquitatem et difficultatem lectionis<note place="foot" xml:id="d4618e34669">	<hi rend="italic">propter ... lectionis</hi> mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> describere quis poterit? Habet eam clarissima paternitas vestra <seg type="lemma" corresp="#d4618e34911">in bibliotheca Scotorum Viennae</seg>, certe non<note place="foot" xml:id="d4618e34675">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">conten</hi>.</note> contemnendam propter insignem laudem sanctissimo patri nostro in ea datam) <seg type="lemma" corresp="#d4618e34916">Sermones aeque insignes hic impressos</seg> transmitto; dignissimi utique essent, ut orbi literario per novum typum palam fierent. Videbit ex hoc, quantus vir Kekius hic noster fuerit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34681">Caeterum sub fide sacerdotali confirmo non solum Joannis Keckii, Sedelii, Udalrici de Landau, sed et caeterorum omnium a me citatorum authorum operum omnium manuscripta ac manu propria exarata apud nos extare et quidem foetus proprios eorum<note place="foot" xml:id="d4618e34683">	<hi rend="italic">et quidem ... eorum</hi> über der Zeile eingefügt; nach <hi rend="italic">foetus</hi> durchgestrichen <hi rend="italic">eorum</hi>.</note>. Miror ego studium et laborem horum <pb n="3v"/> virorum illustrium, laborem ac industriam specialiter Joannis Keckii, Sedelii et Udalrici de Landau, quorum potissima manuscripta perlustrare licuit, plurimis tamen ex solo catalogo notis. Et hinc etiam summopere doleo <sic>nec me ne</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] meorum dilectissimorum confratrum ullum tali modo in notitiam venire posse illorum operum et opusculorum a Benedictinis in Germania olim editorum, quorum utique in bibliotheca nostra maxima copia erit. Certe non deesset Alphonsus etiam ad mittendum horum exactum iuxta <sic>petionem</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e34703">	Wohl für <hi rend="italic">petitionem</hi>.</note> catalogum, dummodo possibilis esset hic labor. Praestarem libentissime etiam in hoc debitum meum obsequium et ad omnia paratissimum servitium. Utinam bibliotheca nostra in ordinem redacta esset! </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34709">Certe non deficit librorum a quolibet nostrum conscriptus numerus, <pb n="4r"/> quem nuper annotavi, sed ex hoc fine specificam cuiuscunque libri contentorum materiam exscribere impossibile fuit, etsi, quantum potui, eam <sic>exsplicarim</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] saltem generalem in catalogo (si librum ipsum non habui) contentam et praesignatam, qui etiam saepius de una generali materia plures libros ab authore scriptos exhibet. Exempli gratia in Udalrico de Landau catalogus manuscriptorum nostrorum classis XV. litera V. haec formalia habet et incipit: Udalricus de Landau olim prior nostrae congregationis. <seg type="lemma" corresp="#d4618e34929">Tractatus de disciplina claustralium</seg> numero 526. <seg type="lemma" corresp="#d4618e34936">Tractatus de fonte salutis</seg> super Magnificat numero 610. Sermones et collationes ad fratres de tempore et sanctis numero 722, numero 723, numero 724, numero 725, numero 726, numero 727, item numero 855, numero 856, numero 857 usque ad numerum 863 inclusive. Scripsit ergo similes sermones 15 libris<note place="foot" xml:id="d4618e34716">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">annotatos</hi>.</note> comprehensos et <seg type="lemma" corresp="#d4618e34941">a me ad initium folii 7. annotatos</seg>, quod etiam de aliis <pb n="4v"/> sic in genere notatis intelligendum. Caeterum in notanda materia et <sic>tractata</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] a nostris propria manu scriptis et relictis manuscriptis usus sum verbis tituli plerumque ab authore ipso ita usitatis, quorum propria verba quandoque linea a me subducta sunt. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34727">Proxime<note place="foot" xml:id="d4618e34729">	Am linken Blattrand eingefügt statt durchgestrichenem <hi rend="italic">Prdxime</hi>.</note> transmittam praefationes quasdam et<note place="foot" xml:id="d4618e34735">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">prologus</hi>.</note> prologos, eosque tam Latinos quam Germanos aliquos. Eligat ex his sibique applicet paternitas vestra, quoscunque libet, sicuti etiam de iis omnibus, quaecunque hactenus communicavi. Deus ter optimus maximus clarissimam paternitatem vestram pro bono totius sacri ordinis, tam monasterii nostri minimi, quam sui inclyti ac florentissimi asceterii, salvam et incolumem, mihique inprimis servorum suorum ac amicorum infimo ac minimo quam diutissime conservet, ita animitus opto ex corde intimo sincerissimoque Austriaco.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Clarissimae paternitatis vestrae servus et amicus addictissimus et minimus pater Alphonsus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="5v"/> <seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34746">P.S. Cum ego paucis ante diebus reverendissimo et amplissimo praesuli nostro Quirino (sine cuius licentia<note place="foot" xml:id="d4618e34748">	Über der Zeile eingefügt.</note>, iussu et gratiosa voluntate nihil scribo nec communico) praesentia folia relegenda offerrem, obtulit ille mihi in abbatia sua inprimis insignem librum impressum in quarto maiori<note place="foot" xml:id="d4618e34751">	Über der Zeile eingefügt.</note>, cuius titulus: Commentarius in Regulam sancti patris Benedicti literalis, moralis, historicus. Ex variis antiquorum scriptorum commentationibus, actis sanctorum, monasteriorum ritibus aliisque monumentis cum editis tum manuscriptis concinnatus. Opera et studio domni Edmundi Martene presbyteri et monachi Benedictini congregationis sancti Mauri. Parisiis excudebat Franciscus Muguet regis et illustrissimi archiepiscopi Parisiensis typographus. MDCXC cum privilegio regis et superiorum permissu. Sed quod ad<note place="foot" xml:id="d4618e34754">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">haec</hi>.</note> nos Germanos Gallus iste? Adduco eum, <pb n="6r"/> vir clarissime, ad confirmandam ex eo quorundam hic a me adductorum virorum illustrium Germaniae authoritatem et fidem. Praefatus enim domnus Edmundus <seg type="lemma" corresp="#d4618e34946">Martene in praefatione huius sui operis insignis ad pios et religiosos lectores etiam haec formalia habet</seg>, grata utique patrono meo ac patri colendissimo: Cassinenses (qui scilicet etiam in sacram Regulam nostram scripserunt) proxime sequuntur plures ex Germania doctissimi gravissimique scriptores, qui suas in exponenda sancti Benedicti Regula curas adhibuerunt. In his Joannes Castellensis in Palatinatu Superiori monachus prope Ambergam, de quo Trithemius: Joannes monachus Castellensis in dioecesi Eistetensi, vir in divinis scripturis valde studiosus et saecularis literaturae non ignarus, ingenio subtilis et disertus eloquio, edidit venerandae <pb n="6v"/> lectionis non parva volumina, de quibus ista feruntur: In Regulam sancti Benedicti libri duo etc., idque iuxta Wionem anno 1390. Eius expositio manuscripta asservatur in monasterio S. Petri Saltzburgensis (item apud nos in Tegernsee in tres tomos distincta), ad cuius calcem habetur Glossa in Regulam eodem auctore, quae forsitan pro secundo illius libro habenda est. Joannes Keck Tegernseensis in Baioaria monachus, vir inprimis doctus, qui etiam interfuit concilio Basileensi, ubi coram summo pontifice orationem habuit, eruditum etiam composuit in Regulam sancti Benedicti Commentarium, quem <seg type="lemma" corresp="#d4618e34953">Caspari de Grandesen</seg> abbati nuncupavit, extatque manuscriptus in bibliotheca Tegernseensi. Symbolam quoque contulit <pb n="7r"/> Johannes <sic>Vlitpacher</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] Mellicensis in Austria monachus, cuius lucubratio manuscripta asservatur in Weingartensi bibliotheca, cum hac inscriptione: Commentarius in Regulam sancti Benedicti auctore Johanne <sic>Vlitpacher</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] Mellicensi monacho post reformationem sui monasterii, hoc est post annum 1420, quo reformatum est Mellicense monasterium. Extat etiam in bibliotheca Tegernseensi <sic>comtentarius</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] alterius Joannis Mellicensis item monachi Schlippacher dicti, cuius titulus ita effertur: Manuale viaticum super Regulam sancti patris nostri Benedicti editum per venerabilem patrem et magistrum Johannem<note place="foot" xml:id="d4618e34776">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Joannem</hi>.</note> Schlippacher in coenobio Mellicensi monachum professum, hoc fac <pb n="7v"/> et vives. Eo usus est Christianus (quem quidem, sed non bene, vocavit Chrysostomum) abbas Altachae Superioris in expositione, quam, ut ipse ait, ex diversis, qui super eandem scripserunt Regulam, viris egregiis, videlicet Bernardo abbate Cassinensi, Stephano Parisiensi, Hildemaro abbate, domino reverendissimo Johanne<note place="foot" xml:id="d4618e34785">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Keck</hi>.</note> cardinali dicto de Turre Cremata, nec non magistro Joanne Keck Tegernseensi, <sic>Joahanne</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] Castellensi et Johanne Schlippacher Mellicensi dictae Regulae professoribus collegit. Ea habetur etiam in monasterio <sic>Schegrensi</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] anno 1491 scripta in die sancti Marci evangelistae. Joannes Trithemius abbas Spanheimensis, vir <pb n="8r"/> pietatis et doctrinae non vulgaris, suum Commentarium ediderat paulo post annum 1484, quo primum creatus est abbas. Hoc opus reconditiorem viri eruditionem multigenamque sanctorum patrum lectionem exhibet; sed, quod satis doleri non potest, decurtatum, septem dumtaxat continens capita cum prologo, in quibus vix aliquid ad accendendum fovendumque religiosae disciplinae studium ac fervorem aptius aut fortius desideres. His adicere possemus auctores Hispanos etc. Atque haec formalia non potui intermittere<note place="foot" xml:id="d4618e34799">	Korrigiert aus <hi rend="italic">me continere</hi>.</note>, quin pro meorum scriptorum maiori confirmatione et energia describerem ac clarissimae dominationi vestrae Germaniae nostrae gloriae communicarem. <pb n="8v"/> </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34807">Secundo. Accepi etiam hac ipsa occasione e manibus reverendissimi abbatis nostri inter alios libros a se specialiter reservata insignia aliqua <seg type="lemma" corresp="#d4618e34958">manuscripta clarissimi domini ac patris nostri Georgii Raisberger</seg> in quarto, potissimum ad animarum curam et directionem spectantia. Quorum materia erat in tres partes divisa: De legibus. De peccatis. De sacramentis. De fide, spe et charitate. De contractibus. De iustitia et restitutione. De iudicio forensi etc. Controversiae quaedam fidei etc. <pb n="9r"/> </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34811">Tertio. Inveni etiam inter opuscula et libros a venerabili patre Udalrico<note place="foot" xml:id="d4618e34813">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">scriptos</hi>.</note> de Landau scriptos etiam insignem <seg type="lemma" corresp="#d4618e34965">sermonem a nostro Raphaele Neupöck</seg>, postea in abbatem Oberaltachensem electo, in bibliotheca nostra relictum et ab eo compositum. Agit de nativitate Domini nostri Jesu Christi per 30 integra folia in quarto, ad cuius finem haec formalia posita sunt: Explicit sermo devotissimus de nativitate Domini nostri Jesu Christi comportatus et collectus per reverendum patrem Raphaelem, postea abbatem Altachae Superioris, olim hic in Tegernsee monachum professum. Descriptus erat a patre Udalrico de Landau anno 1481. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34819">Quarto. Accepi rursus a reverendissimo domino abbate <pb n="9v"/> <seg type="lemma" corresp="#d4618e34972">manuscriptum antiquissimum</seg> in pergamena et folio minore<note place="foot" xml:id="d4618e34823">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">scriptum</hi>.</note> per venerabilem manum propriam beati Ellingeri nostri scriptum circa annum 1042. Sunt haec manuscripta excerpta quaedam de<note place="foot" xml:id="d4618e34829">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">naabu</hi> (Kürzung für <hi rend="italic">naturalibus</hi>?).</note> Naturalibus historiis venerabilis Bedae nostri<note place="foot" xml:id="d4618e34838">	Korrigiert aus <hi rend="italic">nostrae</hi>.</note> et Plinii, in quae excerpta sanctus hic vir Ellingerus maximo labore et studio glossas aliquas scripsit librumque hunc his verbis finiit: Abbas indignus ego Ellinger peccator istam glossam scripsi Deo sanctoque Quirino. Rogo vos omnes in ea legentes, ut <sic>oratis</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] pro me. Contenta sunt etiam in hoc libro propria sua<note place="foot" xml:id="d4618e34848">	Über der Zeile eingefügt.</note> manu et nobili charactere expressa et ab eo descripta Thymaeus Platonis de imaginibus <pb n="10r"/> coelestibus, excerpta ex libris Pompei Festi De significatione verborum secundum alphabetum, vocabula rara et optima. Item <seg type="lemma" corresp="#d4618e34979">Epistola sancti Hieronymi</seg> de diversis generibus et instrumentis musicalibus. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34853">Quinto. <seg type="lemma" corresp="#d4618e34984">Wolfgangi Sedelii tractatibus et operibus adhuc apponenda adsunt sequentia manuscripta</seg>: In Jonam prophetam per Quadragesimam anno Domini 1533 Monachii sermones ad populum. Evangelium de monte Thabor, cuius argumentum erat de gloria coelesti, per adventum Domini anno 1534, tempore mortalitatis, ut scribit Sedelius, credo tempore pestis. Amos prophetam per aestatem. <pb n="10v"/> Epistolam ad Ephesios per aestatem. Symbolum apostolicum per adventum etc. De extremo iudicio anno 1556 per adventum. De tentationibus et earum remediis per Quadragesimam 1556 etc. Vir clarissime colendissime, plura de hoc insigni viro et concionatore Benedictino-Bavarico ducali in <seg type="lemma" corresp="#d4618e34992">bibliotheca publica Windhagiana</seg> impressa leget et inveniet, specialiter in praecitato a me impresso Templo Salomonis etc.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e34858">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Velle ... non invenio</label>
               <p>Vgl. Röm 7,18.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34865">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Domitianos muscarum singulis intentos</label>
               <p>Nach Sueton, Domitian 3,1: „Inter initia principatus cotidie secretum sibi horarum sumere solebat nec quicquam amplius quam muscas captare ac stilo praeacuto configere“. Die Anekdote vom Abraten eines Jesuiten vor dem Eintritt in den Benediktinerorden zeigt deutliche Parallelen zur Motivik der Jesuitenschrift „Cura salutis“, gegen die BP einige Jahre später mit seinen „Epistolae apologeticae“ ankämpfte; vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34870">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>turri cuidam in horto</label>
               <p>Nach <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 118,
                  „in einem Turme auf der nördlichen Seite des Klosters“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34877">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>artifices ... insudant perficiendae</label>
               <p>An der Ausstattung der Bibliothek wurde noch während der gesamten Amtszeit des
                  Abtes Petrus Guetrather (1715–1725) weitergearbeitet: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16834">Hartig, Tegernsee</rs> 72; <rs type="bibl" key="bibl:17900"
                     >Lehmann, Bibliotheksräume</rs> 2 533.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34882">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>catalogo manuscriptorum</label>
               <p>Möglicherweise der heute noch erhaltene Handschriftenkatalog von 1483: BStB München, clm 1925.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34887">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>opuscula ... accepi</label>
               <p>Im Anschluss an den Brief überliefert StiB Melk, Cod. 1637, 34r–56r, Auszüge aus
                  dem Tegernseer Handschriftenkatalog: zunächst die Werke von <rs
                     key="index:d14380e20597">Johannes Keck</rs> (33r–v enthält Notizen BPs dazu),
                     <rs key="index:d14380e5403">Bernhard von Waging</rs>, <rs
                     key="index:d10854e31486">Ulrich von Landau</rs>, <rs key="index:d10854e16332"
                     >Wolfgang Kyderer</rs>, <rs key="index:d10854e12993">Augustin Holzapfler</rs>,
                     <rs key="index:d14380e40370">Wolfgang Seidel</rs>, <rs key="index:d14380e30482"
                     >Raphael Neupöck</rs>, <rs key="index:d14380e42580">Christian Tesenbacher</rs>,
                     <rs key="index:d10854e25294">Georg Raisberger</rs>, <rs
                     key="index:d10854e32960">Benedikt Wider</rs>, <rs key="index:d10854e25104"
                     >Johann Jakob von Preysing</rs> (vgl. <ref type="letter">255 </ref>&lt;1&gt;);
                  dann die in Tegernsee vorhandenen Werke von Melkern sowie von anderen deutschen
                  Benediktinern. Darauf folgt auf demselben Blatt anschließend das Postskriptum
                  56v–61v. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs>
                  122.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34894">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>praefationes ... transmittam</label>
               <p>Nämlich mit <ref type="letter">275</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34899">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>numero notatis</label>
               <p>In der Beilage zu diesem Brief sind einzelne Titel von Werken der genannten
                  Autoren am Rand mit Nummern markiert; diese Nummern werden in der Beilage zu <ref
                     type="letter">275</ref> wieder aufgegriffen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34904">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Kekii ... Expositionem</label>
               <p>Zu den Tegernseer Überlieferungen vgl. <ref type="letter">275</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34911">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>in bibliotheca Scotorum Viennae</label>
               <p>Heute StiB Schottenkloster, Cod. 356, 243r–366v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36354">Hübl, Catalogus</rs> 392f. BP nennt einige Jahre später in
                  seinem Bericht über die Handschriften der Schottenbibliothek nicht diesen Text,
                  sondern ein anderes dort vorhandenes Werk Kecks, den „Tractatus de observantia
                  statutorum“ (heute StiB Schottenkloster, Cod. 312, 1r–50r; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36780">Hübl, Catalogus</rs> 441, unter der Altsignatur Cod. 405): <rs
                     type="bibl" key="bibl:36780">Pez, Nachricht</rs> 201.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34916">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Sermones ... impressos</label>
               <p>In Melk sind zwei Exemplare vorhanden (StiB Melk 9693a–b), eines mit Melker
                  Besitzvermerk von 1636, das andere mit getilgtem Tegernseer Besitzvermerk,
                  vielleicht das hier angesprochene Stück. Zur ersten Blüte der Tegernseer
                  Stiftsdruckerei unter Quirin Rest: <rs type="bibl" key="bibl:14882">Amann,
                     Buchdruckerei</rs> 114–133; zur „Sacrorum sermonum sylvula“ vgl. ebd. 124f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 70f., Ergh.
                  288.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34922">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>exactum ... catalogum</label>
               <p>Es wurde später regelmäßige Praxis BPs, nicht nur nach den eigenen Schriftstellern
                  eines jeden Klosters, sondern nach allen dort vorhandenen Benediktinerwerken zu
                  fragen. Hier liegt einer der frühesten Hinweise auf ein solches Ansinnen BPs vor;
                  in der LE 2 (<ref type="letter">238</ref>) begegnet es noch nicht, wird aber in
                  die LE 3 aufgenommen (<ref type="letter">477</ref> &lt;5&gt;). Vermutlich
                  reagierte BP hiermit auf die Erkenntnis, dass niemals alle Klöster auf seine
                  Enzykliken antworten würden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34929">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Tractatus de disciplina claustralium</label>
               <p>Gemeint ist das Autograph in BStB München, clm 18526b.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34936">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Tractatus de fonte salutis</label>
               <p>Heute BStB München, clm 18610.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34941">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>a me ... annotatos</label>
               <p>StiB Melk, Cod. 1637, 37r.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34946">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Martene ... haec formalia habet</label>
               <p>Das Zitat entspricht bis auf geringfügige orthographische Ungenauigkeiten dem
                  Wortlaut der Stelle bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Martène,
                  Commentarius<?oxy_custom_end?>, in der unpaginierten Vorrede.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34953">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Caspari de Grandesen</label>
               <p>Gemeint ist Abt Kaspar Ayndorffer. Eine Verwechslung könnte auf die gelegentlich
                  anzutreffende Bezeichnung Johannes Kecks als „de Grandensee“ zurückgehen; vgl.
                  etwa <rs type="bibl" key="bibl:36780">Pez, Nachricht</rs> 201.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34958">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>manuscripta ... Georgii Raisberger</label>
               <p>Diese Handschriften sind anscheinend nicht erhalten; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 33, kennt die Werke nur
                  aus der Erwähnung durch AH (das von Lindner vorgebrachte Zitat scheint eine
                  Vermengung von Stellen aus StiB Melk, Cod. 1637, zu sein).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34965">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>sermonem a nostro Raphaele Neupöck</label>
               <p>Diese Predigt wurde in der Zeit Abt Quirin Rests (1573) auch gedruckt. Die
                  Niederschrift durch Ulrich von Landau befand sich nach <rs type="bibl"
                     key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 99, „bis 1803“ in Tegernsee,
                  scheint jedoch nun verloren zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34972">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>manuscriptum antiquissimum</label>
               <p>Von den heute bekannten Handschriften Ellingers entspricht der Beschreibung am
                  ehesten: Austin, University of Texas, Miriam Lutcher Stark Library, Ms. File Beda,
                  Works B (früher Cheltenham, Bibl. Phillippica, Cod. 816); beschrieben bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:35890">Bergmann–Stricker, Glossenhandschriften</rs> 1
                  158f.; Eder, Schule 78f.; vgl. auch <rs type="bibl" key="bibl:37042"
                     >Stadtmüller–Pfister, Niederaltaich</rs> 443. Der von AH zitierte Vermerk
                  findet sich in diesem Codex auf 102v, allerdings folgen dort nach „scripsi“ noch
                  die Worte „dum essem in Altahensi monasterio“. Die Inhalte, die AH anführt,
                  weichen von jenen der genannten Handschrift (Beda, De natura rerum; Plato,
                  Timaeus, in der Übersetzung des Chalcidius; Exzerpt aus Aratos, De astrologia;
                  Paulus Diaconus, Epitome aus Festus, De verborum significatione; Berno von
                  Reichenau, De initio adventus) in einigen Punkten erheblich ab. Entweder sind die
                  Angaben AHs irrig (hinsichtlich des Schreibervermerks vielleicht sogar bewusst
                  irreführend?), oder es müsste sich um eine heute verlorene Handschrift
                  handeln.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34979">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Epistola ... Hieronymi</label>
               <p>Zur vermutlich aus dem 9. Jh. stammenden „Epistola ad Dardanum“ über die Musikinstrumente am eingehendsten Hammerstein, Instrumenta Hieronymi, dem allerdings von einer Tegernseer Überlieferung nichts bekannt ist: ebd. 118f. Eine Verwechslung mit Bernos „De initio adventus“ ist schwerlich vorzustellen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34984">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Wolfgangi Sedelii ... manuscripta</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 126–129, führt
                  zahlreiche deutsche und lateinische Handschriften mit Predigten Seidels an. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 199f., 214, nennen
                  summarisch „sermones“ als Teil von Seidels Kollektaneen im Umfang von mehr als 20
                  Bänden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34992">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>bibliotheca ... Windhagiana</label>
               <p>Die Bibliothek des Grafen Johann Joachim von Windhag (1600–1678) wurde in Wien bei
                  den Dominikanern aufbewahrt und im 18. Jh. der Wiener Universitätsbibliothek
                  einverleibt: <rs type="bibl" key="bibl:15950">Dosoudil–Cornaro,
                     Universitätsbibliothek</rs> 181. Gemäß der letztwilligen Verfügung Windhags war
                  die Bibliothek der Öffentlichkeit zugänglich, was wohl der Grund für ihre
                  Empfehlung durch AH ist.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
