<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="149" xml:id="pez-0149">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Ansgar Grass. 1711-03-08. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">149</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript"><note>vormals StA Münster, Cod. Misc. VII-5212.</note></witness>
               <witness ana="cmif:copy">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <repository>StiA Melk</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 66.</idno>
                     </msIdentifier>
                     <ab>Abschrift (spätes 19. Jh.?): StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 66.</ab>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1711-03-08">1711-03-08</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Ansgar Grass</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:134"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:134"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:143"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:268"/>
               <ptr type="relatedToTraditionOf" target="letter:044"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP hat in seinem letzten Brief <ref type="letter" target="letter:134">134</ref> von der Arbeit der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> an den „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ berichtet und die <rs ref="index:d10854e26618">Enzyklik</rs> des Mabillon-Nachfolgers <rs ref="index:d14380e38364">Thierry Ruinart</rs> mitgeteilt.</p>
            <p corresp="#seg2">Nun hat BP von <rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs> dreißig Exemplare von dessen in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> gedruckter <rs ref="index:d14380e26993">Enzyklik</rs> erhalten und sendet drei an AG, damit er sie nicht nur dem <rs ref="index:d14380e8750">Corveyer</rs> Kapitel, sondern auch den anderen Benediktinerklöstern <rs ref="index:d10854e21335">Niedersachsens</rs> zur Kenntnis bringt.</p>
            <p corresp="#seg3">Jüngst hat BP <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs> auch wissen lassen (<ref type="letter" target="letter:143">143</ref>?), dass er nach <rs ref="index:d14380e8750">Corvey</rs> an AG geschrieben hat, und diesen damit sicher erfreut. Noch mehr wird sich <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs> freuen, wenn ihm BP berichten kann, dass AG seine Sache durch die Verteilung der <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> betreibt.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>ad triginta ... accepissem</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Scripsi nuper Parisios</mentioned>
            <p>Eine Erwähnung von Corvey oder AG findet sich in <ref type="letter" target="letter:143">143</ref>
                  nicht. Will man keinen weiteren, verlorenen Brief an Massuet annehmen – was wenig
                  wahrscheinlich sein dürfte –, bieten sich zwei denkbare Erklärungen an: ein
                  Postskriptum zu <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> auf einem beigefügten Zettel, der
                  sich nicht erhalten hätte, oder die Möglichkeit, dass die Angabe BPs irrig oder
                  auch bewusst unrichtig ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>conatus ... prosequi</mentioned>
            <p>Nichts deutet darauf hin, dass BP von AG nach <ref type="letter" target="letter:127">127</ref> je ein
                  weiteres Schreiben erhalten hätte; in der Tat äußert er sich in <ref type="letter" target="letter:266">266</ref> <ref target="letter:266#seg10">10</ref> gegenüber Massuet enttäuscht über das Ausbleiben einer
                  Reaktion aus Corvey. Die Notata AGs, die im Zusammenhang mit den Briefen BPs
                  überliefert waren (vgl. Bemerkungen zu 44), weisen jedoch auf die Sammlung von
                  Klostergeschichten, wohl für die „Annales OSB“. In späterer Zeit hatte AG
                  nachweislich direkte Kontakte mit den Maurinern, namentlich mit Edmond Martène
                  (vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36948">Schmalor, Stifts- und
                     Klosterbibliotheken</rs> 136); für eine Übermittlung von Material an Massuet
                  findet sich hingegen in dessen erhaltener Korrespondenz (BN FF 19664) kein
                  Beleg.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende nobilissime ac religiosissime domine, domine et patrone gratiosissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Cum nuper demississimas ad plurimum reverendam nobilissimam ac religiosissimam dominationem dominationem vestram literas dedissem, feci mentionem, eamque, ut spero, haudquaquam importunam, <sic>nostorum</sic>  in Gallia congregationis sancti Mauri patrum Annales Benedictinos summo cum studio et eruditione conscribentium. Ea gratia encyclicam quamdam admodum reverendi domini Ruinarti, Mabilionis discipuli et in opere successoris, misi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Nunc denuo molestiam facere compellor. Namque cum non ita pridem <anchor xml:id="n1"/>ad triginta novas eiusdem argumenti encyclicas typo Parisiis editas a suavissimo amico admodum reverendo domino Renato Masuet, totius nunc operis modimperatore, accepissem<anchor xml:id="n1e"/>, non potui me continere, quin earundem plurimum reverendam ac nobilissimam dominationem dominationem vestram <pb n="1v"/> redderem participem. Quare mitto hisce tria huiusmodi exemplaria eo animo et fine, ut non modo illustrissimum capitulum Corbeiense, sed et reliqua, si quae in Saxonia Inferiore supersunt, ordinis sanctissimi patriarchae nostri Benedicti monasteria modum aliquem rationemque inire possint, qua suae quodque gloriae quam commodissime consulat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n2"/>Scripsi nuper Parisios<anchor xml:id="n2e"/> ad amicum meum dominum patrem<del ana="#after">de meis</del> Masuet de meis Corbeiam speciatimque ad plurimum reverendam ac nobilissimam dominationem dominationem vestram exaratis literis, nec dubito, quin maximo eruditissimum virum gaudio compleverim. Multo tamen maiori ipsi solatio erit, cum mihi ansa et facultas data fuerit scribendi nobilissimam dominationem dominationem vestram maximo favore conatus hos pro communi <sic>sancti</sic> <note place="foot" xml:id="d4618e18082">Wohl irrige Auflösung einer Kürzung durch den Kopisten; zu erwarten wäre <hi rend="italic">sacri</hi>.</note> ordinis gloria susceptos prosequi ac latius circummissis encyclicis propagare. Id quod sperans et me in pristinos favores commendans persevero</ab>
         <closer>Plurimum reverendae nobilissimae ac religiosissimae dominationis dominationis vestrae obligatissimus pater Bernardus Pez presbyter Mellicensis ordinis sancti patris Benedicti et bibliothecarius.</closer>
         <closer>Mellicii 8. Martii 1711.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>