<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">145 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1711-02-21. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">145</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 270 (als Brief an
                     Massuet)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 19664, 155r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1711-02-21">1711-02-21</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">144</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">158</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">177</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e17625"><rs type="person" role="sender">HB</rs> hat einen weiteren Brief aus <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> (von <rs key="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs>) erhalten, den er <rs type="person" role="sender">BP</rs> weitersendet. Wenn auch die Informationen darin <rs type="person" role="sender">BP</rs> vielleicht nicht zufrieden stellen, kann er doch daraus den Eifer des Verfassers ersehen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e17627">Für die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> in Paris wird <rs type="person" role="sender">HB</rs> aus <rs key="index:d10854e2054">Banz</rs> demnächst die <rs key="index:d10854e2083">Denkwürdigkeiten dieses Klosters</rs> erhalten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e17629">Er selbst will Informationen über zwei Benediktinerklöster beisteuern, die unrechtmäßig von der <rs key="index:d10854e34226">Würzburger</rs> <rs key="index:d10854e34306">bischöflichen Hofkammer</rs> konfisziert wurden: das Männerkloster <rs key="index:d10854e1728">Aura an der Saale</rs> nahe der Burg <rs key="index:d10854e31117">Trimberg</rs>, wo nun ein fürstbischöflicher <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Amtskeller <?oxy_custom_end?>(cellarius) seinen Sitz hat, sowie das einst berühmte Frauenkloster zu<rs key="index:d10854e14939"> Kitzingen</rs> am <rs key="index:d10854e18358">Main</rs>, dessen erste Äbtissin <rs key="index:d10854e11617">Hadeloga</rs> im Ruf der Heiligkeit steht. An dessen Stelle ist ein Kloster der <rs key="index:d10854e31627">Ursulinen</rs> errichtet worden, doch können diese nicht über ihre eigenen Einkünfte verfügen, sondern erhalten lediglich einen Teil davon seitens der <rs key="index:d10854e34306">bischöflichen Hofkammer</rs> ausgezahlt. Diese Informationen hält <rs type="person" role="sender">HB</rs> für wert, in die „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ aufgenommen zu werden, und wünscht, mehr zu diesem Unternehmen beitragen zu können.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist unter der Korrespondenz René Massuets überliefert; eine Adresse ist
                  nicht erhalten. Aus ähnlichen Gründen wie bei <ref type="letter">144</ref> (vgl.
                  Bemerkungen zu diesem) ist BP als Adressat anzunehmen, der offenbar diesen Brief
                  ähnlich wie weitere Briefe mehrerer Korrespondenten (<ref type="letter">144</ref>,
                     <ref type="letter">151</ref>, <ref type="letter">171</ref>, <ref type="letter"
                     >173</ref>, <ref type="letter">175</ref>) an Massuet weitersendete, wohl mit
                     <ref type="letter">177</ref>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime pater, domine colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17645"><seg type="lemma" corresp="#d4618e17662">Litteras, quas interim distinctis iterum vicibus Fulda accepi</seg>, non potui aliter, quin ipsissimas originales transmitterem. Ex quibus praeter alia ad desiderium quidem forte non sufficientia etiam scriptoris desiderium videre aut legere licebit, quod recommendo. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17647">Pro Parisiensibus nostris etiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e17669">ex monasterio Banthensi</seg> accepturus sum memoratu digniora. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17649">Et ego interim quaedam colligam<note place="foot" xml:id="d4618e17651">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> de duobus monasteriis nostris a principali camera Herbipolensi nescio quo iure occupatis: unum virorum, monasterium <seg type="lemma" corresp="#d4618e17676">Aura</seg> dictum ad Saalam fluvium prope Drimperg <sic>arccem</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] et satrapiam Herbipolensem situm, ubi officialis principis, cellarius dictus, constitutus est. Alterum sanctimonialium in civitate <seg type="lemma" corresp="#d4618e17688">Kitzingensi ad Moenum, et antehac celebre, cuius prima abbatissa Hadaloga</seg> sancta habetur. Eius loco aedificatum est ibi novum monasterium <seg type="lemma" corresp="#d4618e17693">Ursulinarum</seg>, sed redditus non habent, et tantum certa portio de iis a camera Herbipolensi traditur. Quae Annalibus nostris non incongrue inserenda censeo. Utinam collaborare possem, ut opto! Hisce permaneo sub protectione Altissimi</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et eximiae paternitatis vestrae paratissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Herbipoli ex monasterio S. Stephani 21. Februarii 1711.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e17662">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Litteras, quas ... Fulda accepi</label>
               <p>Der Brief Siglers vom 14. Februar 1711 ist erhalten in I, 211r–212v (mit dem
                  Ordnungsvermerk „40“). Ähnlich wie der erste (vgl. <ref type="letter">144</ref>
                  &lt;1&gt;) ist er in der bisherigen Literatur als Brief an BP gewertet worden (<rs
                     type="bibl" key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 236; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 17, 106), richtigerweise aber
                  als Brief an HB anzusehen. Über BP wird darin durchgehend in der dritten Person
                  geschrieben. Sigler berichtet, dass sich keine Handschriften Lamperts von Hersfeld
                  mehr in Hersfeld befinden können, weil die Bibliothek nach Kassel überführt worden
                  ist. Aus der Literatur entnimmt Sigler, dass Scaliger, Barth und Schurtzfleisch
                  Lampert als Kenner der deutschen Geschichte und eleganten Schriftsteller würdigen.
                  Er trat 1058 unter Abt Meginher in Hersfeld ein und wurde nach Serarius
                  („Moguntiacae res“) noch im selben Jahr vom Mainzer Erzbischof Lupold zum Priester
                  geweiht. Hervorzuheben sind sein „Libellus de institutione Hersveldensis
                  ecclesiae“ sowie die „Annales“ (Sigler: „Teutsche historie“) bis 1077, gedruckt
                  1525 nach einer Abschrift Setzers und abermals von Pistorius in dem Sammelwerk
                  „Illustrium veterum scriptorum“ zusammen mit der Fortsetzung durch einen Erfurter
                  Anonymus (vgl. <ref type="letter">180</ref>). Eine Beschreibung der Reise Lamperts
                  nach Jerusalem bietet Mabillon, Annales OSB 4 597. Weitere Autoren, die Lampert
                  nennen, sind Trithemius, Cave, Voss, Hallervord und Bellarmin. Sigler bietet an,
                  von seinen Korrespondenten, besonders Leibniz (vgl. <ref type="letter">317</ref>
                  &lt;2&gt;), weitere Informationen einzuholen. Er würdigt BPs Vorhaben einer
                  „Bibliotheca Benedictina“, äußert jedoch Bedenken wegen der großen Zahl der
                  benediktinischen Autoren im Mittelalter („zu denen mittleren zeiten“) und des
                  Verlusts vieler ihrer Schriften. Er nennt ein Werk des Bonifatius „De historia et
                  missionis suae laboribus“, das sich noch vor 100 Jahren in der Bibliothek von
                  Fulda befunden haben soll. Selbst hat Sigler im Fuldaer Klerus einiges Material
                  für ein bio-bibliographisches Werk „Semicenturia scriptorum“ gesammelt, will
                  dieses Vorhaben jedoch wegen Mangels an Hilfsmitteln aufgeben; er könnte Material
                  aus dieser Sammlung an BP weitergeben. Er bittet HB um Vermittlung des
                  Briefkontaktes zu BP, der ihn wiederum mit den Maurinern in Verbindung setzen
                  soll. Auf diesem Weg hofft Sigler, offene Fragen für sein Vorhaben eines
                  „Criterium de libris, quibus sanctus Bonifacius in vita usus est“ klären zu
                  können. Abschließend berichtet er noch von einer Auseinandersetzung mit Konrad
                  Mel, dem calvinistischen Inspektor von Hersfeld, über ein Bild in der dortigen
                  Basilika. Mel behauptete, es handle sich um den Kult von Moloch und Adonis, Sigler
                  hielt dagegen, das Bild zeige das Martyrium des Hl. Eustachius.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17669">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ex monasterio Banthensi</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">171</ref>, <ref type="letter">177</ref> &lt;18&gt;, <ref
                     type="letter">267</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17676">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Aura</label>
               <p>Die Abtei Aura stand seit 1564 leer. Die in den meisten Darstellungen gebotene
                  Version einer Aufhebung durch den Würzburger Bischof Friedrich von Wirsberg (<rs
                     type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 55; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36620">Meier, Hammelburg</rs> 49f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36862">Reininger, Aura </rs>65; <rs type="bibl" key="bibl:37230"
                     >Wendehorst, Bistum Würzburg 3</rs> 150) wird von <rs type="bibl"
                     key="bibl:36858">Reinhardt, Benediktinerabteien</rs> 279, bestritten, der noch
                  mehrere Jahre später Bemühungen des Bischofs zur Wiederbesiedlung
                  dokumentiert.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17683">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Drimperg ... satrapiam</label>
               <p>Zur Trimburg vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36784">Pfistermeister, Wehrhaftes
                     Franken 2</rs> 115–118. Zur Organisation der würzburgischen Landämter: <rs
                     type="bibl" key="bibl:37260">Willoweit, Staatsorganisation</rs> 84–86; ein
                  vollständiges Verzeichnis derselben findet sich bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:36228">Gropp, Collectio</rs> 2 165f. Speziell zum Amt Aura-Trimberg
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36620">Meier, Hammelburg</rs> 63–76.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17688">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Kitzingensi ... Hadaloga</label>
               <p>Zur Hl. Hadeloga und zur Gründung des Benediktinerinnenklosters Kitzingen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:35828">Arnold, Kitzingens Anfänge</rs> 21–24.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17693">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Ursulinarum</label>
               <p>Die Abtei Kitzingen wurde 1544 unter Fürstbischof Melchior Zobel aufgehoben: <rs
                     type="bibl" key="bibl:37230">Wendehorst, Bistum Würzburg 3</rs> 126. Zum
                  Ursulinenkloster: <rs type="bibl" key="bibl:35860">Baumann, Katholische
                     Reform</rs> 163–167; zur Verwaltung seiner Einkünfte ebd. 166.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
