<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">175 Ildephons Rucker an Bernhard Pez. 1711-07-01. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">175</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 270 (als Brief an
                     Massuet)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 181</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 19664, 268r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Ildephons Rucker</persName>
               <date when="1711-07-01">1711-07-01</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">174</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">177</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">174</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e22275"><rs type="person" role="sender">IR</rs> reagiert spät auf die Wünsche <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und fürchtet, dass das Gesendete (<rs key="index:d10854e26503">Rucker, „Summaria notitia“</rs>) nicht dessen Erwartungen entspricht, weil, wie <rs type="person" role="sender">IR</rs> bereits jüngst geschrieben hat <ref type="letter">174</ref>, sein Abt <rs key="index:d10854e8764">Karl Fetzer</rs> nicht erlaubt, dass mehr aus dem <rs key="index:d10854e33696">Archiv</rs> mitgeteilt wird. Dafür hat <rs key="index:d10854e8764">Fetzer</rs> einerseits eigene Gründe, andererseits plant er selbst eine <rs key="index:d10854e8778">Hausgeschichte</rs> des <rs key="index:d10854e33651">Schottenklosters</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs>.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e22280">Für die späte Antwort <rs type="person" role="sender">IRs</rs> sind seine zahlreichen Verpflichtungen verantwortlich, besonders die Predigttätigkeit. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll das Übermittelte korrigieren, bevor er es (nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> an <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs>) weiterleitet, und mitteilen, falls noch weitere Hilfestellungen gewünscht werden, was allerdings von der Zustimmung Abt <rs key="index:d10854e8764">Fetzers</rs> abhängt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist unter der Korrespondenz René Massuets überliefert; eine Adresse ist
                  nicht erhalten. Der Inhalt lässt allerdings darauf schließen, dass er nicht an
                  Massuet gerichtet, sondern BP der Adressat war. Insbesondere die Aufforderung zur
                  Weitersendung des Übermittelten legt dies nahe. BP dürfte den Brief – gemeinsam
                  mit mehreren weiteren (<ref type="letter">144</ref>, <ref type="letter">145</ref>,
                     <ref type="letter">151</ref>, <ref type="letter">171</ref>, <ref type="letter"
                     >173</ref>) – an Massuet weitergesendet haben, wohl mit <ref type="letter"
                     >177</ref>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac eximie pater!</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e22296">Obsequor tandem petitis et respondeo promissis: sed forte non ea satisfactione, quam admodum reverenda paternitas gloriae Benedictinae promovendae studiosissima sperabat. Verum, quod iam nuper scripseram, meus reverendissimus dominus non iudicavit plura ex archivo communicanda de rebus nostri monasterii, quam ea ipsa, <seg type="lemma" corresp="#d4618e22319">quae transmitto</seg>: tum ob rationes sibi reservatas, tum quia Superis faventibus cogitat ipsemet per suorum aliquem posteritati chronicon aut <seg type="lemma" corresp="#d4618e22326">fastos monasterii Scotensis transscribere</seg>. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e22298">Quod vero tam tarde utcunque satisfaciam promissis meis, inter alias causas me impedierunt <pb n="1v"/> continui labores et distractiones, quibus adeo in diversa trahebar studia, ut quandoque vix diem habuerim pro <seg type="lemma" corresp="#d4618e22331">concione ordinaria</seg> dominicali scribenda, ut taceam de concursu quandoque plurium concionum. Rogo igitur humiliter, ut admodum reverenda paternitas mihi non succenseat, sed mecum condescendat et hasce paginas<note place="foot" xml:id="d4618e22302">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> transmissas sua prius virgula censoria correptas ulterius promoveat. Si quid forte visum fuerit a me deinceps<note place="foot" xml:id="d4618e22305">	<hi rend="italic">dein</hi> am rechten, <hi rend="italic">ceps</hi> am linken Blattrand eingefügt.</note> praestari posse, animum quidem offero promptum, sed reverendissimi domini mei arbitrio determinandum. Commendo me piis suffragiis et maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">In Christo obsequentissimus servus pater Ildefonsus Rucker indignus professus Beatae Virginis ad Scotos.</p>
            <p xml:space="preserve">Viennae 1. Julii 1711.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e22319">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>quae transmitto</label>
               <p>Die Abhandlung unter dem Titel „Summaria notitia monasterii beatae virginis Mariae
                  vulgo ad Scotos Viennae Austriae“ ist abschriftlich überliefert in StiB Melk, Cod.
                  396, 92r–93r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs>
                  87. IR ist dort ausdrücklich als Verfasser genannt und das Datum 1. Juli 1711
                  angegeben. Zur Weiterversendung nach Paris vgl. <ref type="letter">177</ref>
                  &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e22326">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>fastos monasterii Scotensis transscribere</label>
               <p>Dieses Vorhaben scheint nicht zur Ausführung gelangt zu sein. Im Archiv des
                  Schottenstifts finden sich keine Hinweise darauf; für die Recherche danken die
                  Autoren dem Stiftsarchivar Michael Czernin. Nach
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pez, Epistolae
                  apologeticae<?oxy_custom_end?> 20, hatte IR selbst vor seinem Tod 1713 an einer
                  Hausgeschichte gearbeitet: „Loci chronicon molitus fuit admodum reverendus dominus
                  Ildephonsus Rucker, doctissimus ibidem coenobita, quem novissima eheu pestilentia
                  abstulit“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e22331">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>concione ordinaria</label>
               <p>IR hatte nach Beendigung seiner Lehrtätigkeit am Hausstudium längere Zeit das Amt
                  eines Stiftspredigers inne: <rs type="bibl" key="bibl:36356">Hübl, Geschichte des
                     Unterrichtes</rs> 91. Eine Predigt von 1707 ist auch gedruckt erhalten: <rs
                     type="bibl" key="bibl:35794">Adolph, Chronicum literarium</rs> 18f.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
