<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">272 Moritz Müller an Bernhard Pez. 1712-09-14. Zwiefalten.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">272</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 358f., 381, 392f.,
                     407f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">101r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1712-09-14">1712-09-14</date>
               <placeName>Zwiefalten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">271</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">296</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">259</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">260</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">271</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e34363"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hat in <rs key="index:d10854e35314">Zwiefalten</rs>, wo er sich derzeit aufhält, zwei Briefe <rs type="person" role="sender">BPs</rs> erhalten: einen vom 18. Juli aus <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> <ref type="letter">259</ref>, einen weiteren vom 7. September aus <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> <ref type="letter">271</ref>. Auf den ersten Brief hatte <rs type="person" role="sender">MM</rs> bereits im Juli aus <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> geantwortet <ref type="letter">260</ref> und sein Schreiben <rs key="index:d10854e20625">Felician Müller</rs> zur Weiterleitung anvertraut, doch ist diese Antwort offenbar nicht angekommen. <rs key="index:d10854e20625">Felician Müller</rs> soll der Sache nachgehen; <rs type="person" role="sender">MM</rs> hofft aber, dass sein Brief unterdessen bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> eingetroffen ist.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e34374"><rs type="person" role="sender">MM</rs> dankt für die große Hilfsbereitschaft, welche die <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> den <rs key="index:d14380e39290">St. Gallern</rs> in ihrem Unglück angedeihen lassen. <rs type="person" role="sender">BPs</rs> jüngsten Brief hat <rs type="person" role="sender">MM</rs>, nachdem er ihn unter Freudentränen gelesen hatte, an seinen Dekan <rs key="index:d10854e20651">Jodok Müller</rs> gesendet, der sich zusammen mit dem Fürstabt <rs key="index:d14380e7141">Leodegar Bürgisser</rs> in der <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Besitzung <rs key="index:d10854e21189">Neu-Ravensburg</rs> aufhält und diesem den Brief zeigen soll. Zudem will <rs type="person" role="sender">MM</rs> durch die Fürsprache <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs> Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> besonders seinen Mitbruder <rs key="index:d10854e10965">Lukas Grass</rs> ans Herz legen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e34376"><rs key="index:d14380e25664">Mabillons „Acta sanctorum OSB“ </rs>hatte sich <rs type="person" role="sender">MM</rs> vor Beginn des <rs key="index:d14380e39321">Krieges</rs> aus <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> schicken lassen. Einen Tag nach der Einnahme des Klosters ist dort ein Paket mit Büchern angekommen, von dem <rs type="person" role="sender">MM</rs> nicht sicher weiß, was es enthielt. Er hat es einem befreundeten <rs key="index:d10854e27374">St. Galler</rs> Händler (<rs key="index:d10854e32402">Kaspar Wegelin</rs>?) anvertraut, welcher ihm bereits geschrieben hat, dass er das Paket sicher in Verwahrung hat. Was sich in diesem tatsächlich befindet, will <rs type="person" role="sender">MM</rs> demnächst erfragen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e34378">Das von ihm zusammengestellte <rs key="index:d10854e20715">„Elogium“ des Kardinals Sfondrati</rs> hat <rs type="person" role="sender">MM</rs> schon vor fast einem halben Jahr mit der Ordinaripost nach Wien geschickt. Er beklagt sich über die Unzuverlässigkeit der <rs key="index:d14380e35665">Post</rs>, räumt aber ein, dass das Werk auch in <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> hängengeblieben sein könnte, wo man an seinem Inhalt interessiert ist; außer an <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat es <rs type="person" role="sender">MM</rs> bisher niemandem geschickt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e34380">Die widrigen Umstände halten <rs type="person" role="sender">MM</rs> derzeit von der versprochenen Weiterarbeit an dem Traktat <rs key="index:d10854e20696">„De viris illustribus S. Galli“</rs> ab.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e34382"><rs type="person" role="sender">MM</rs> bittet, den beigelegten Brief an seinen Mitbruder <rs key="index:d10854e10965">Lukas Grass</rs>, der als Legat in Wien weilt, weiterzuleiten und diesen zu einer raschen Antwort anzuhalten.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e34384">In einem Postskriptum gratuliert <rs type="person" role="sender">MM</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum <rs key="index:d10854e23965">Amt des Novizenmeisters</rs> und bittet ihn um den Namen und die richtige Titulatur von Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">X</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Zwyfuldae 1712 die 14 Septembris.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, domine patrone et amice in paucis colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34405">Binas, <seg type="lemma" corresp="#d4618e34446">dum Zwyfuldae moror</seg>, easque solita humanitate plenissimas et ab amica et veneranda manu mihi charissimas accepi; alteras quidem Vienna sub 18. Julii, alteras vestro Melicio sub 7. Septembris ad me datas. Et ad priores quidem mense Julio ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e34453">Wiblinga</seg>, ubi eram, respondi, litterasque patri domino Feliciano tradidi, utque secure et mature ad dominationem suam pervenirent, impense recommendavi. Vehementer miror et doleo, dum eas aut interceptas aut saltem nondum receptas esse ex ultimis intelligo. Poterit sane et debebit dictus pater Felicianus Müller rationem reddere et inquirere, quo illae devenerint cuive postae commissae fuerint. Spero tamen eas interim alicubi remoram passas tandem fuisse adhuc ad patronum meum delatas suoque loco restitutas. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34407">Nunc ut ad ultimas respondeam: primum est, ut infinitas, quas debemus, grates pro omnium Melicensium in nos exules iam et<note place="foot" xml:id="d4618e34409">	Über der Zeile eingefügt.</note> miseros affectu et studio reponamus. Vix enim sine lacrymis a gaudio natis ultimas legere potui, dum tot calentissimos erga nos affectus luculenter expressos in iis legi. Illas reverendissimo domino <seg type="lemma" corresp="#d4618e34458">decano nostro</seg> cum celsissimo principe <seg type="lemma" corresp="#d4618e34465">Ravensburgi in castro nostro</seg> moranti transmisi, <seg type="lemma" corresp="#d4618e34470">ut easdem etiam altefato principi meo pro grandi solatio monstraret</seg>. Certe<note place="foot" xml:id="d4618e34412">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Erit</hi>.</note> S. Gallus (olim utique, et utinam brevi, suo pristino flori restituendus) totus quantus, dum fuerit, obaeratus erit. Interim id unum oro, ut mediante vestro et plurimum reverendi patris Anselmi patrocinio potentissimo dominus confrater meus pater Lucas porro semper commendatus habeatur et in amplissimo gremio reverendissimi domini praesulis vestri (non ingratus utique olim domini <seg type="lemma" corresp="#d4618e34475">Galli pullus</seg>) gratiosissime foveatur semper. Cui et ego cum humillimo sacrarum manuum osculo me profundissime inclino et in amplissimos gratiae suae sinus totum me demergo. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34418">Secundo. Quod attinet ad Acta sanctorum ordinis nostri patris Mabillonii: ea ego mihi Parisiis mitti curavi atque constitui ante bellum ortum; venitque illa ipsa die postera, <pb n="1v"/> qua ego, omnium ultimus et hoste iam muros habente, e S. Gallo fuga elapsus sum, una balla, ut vocant, libris plena. Qui autem et quales illi fuerint, adhuc ignoro, quia balla illa a me mercatori cuidam celeberrimo et <seg type="lemma" corresp="#d4618e34480">amico meo</seg> ex urbe S. Galli commendata fuit, quam etiam se salvasse et in sua domo a se mihi asservatam fuisse nuper perscripsit. Indagabo proxime, et si in<note place="foot" xml:id="d4618e34422">	Über der Zeile eingefügt.</note> illis Acta sanctorum fuerint, renuntiabo. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34425">Tertio. <seg type="lemma" corresp="#d4618e34487">Elogium eminentissimi cardinalis Sfondrati nostri a me compositum et descriptum in 14 circiter quaternionibus ante dimidium ferme annum per postam ordinariam transmisi</seg> Viennam, et vehementer indignor ac doleo de<note place="foot" xml:id="d4618e34427">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> tanta postae infidelitate. Suspicor Wiblingae forsan haesisse, quia illa scripta, pluribus desiderata, a me tamen nulli communicata fuere nisi amico meo et patrono. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34430">Quarto. In ultimis scripsi me tractatum illum De viris illustribus S. Galli, in S. Gallo iam coeptum, etiam hic in exilio in gratiam amici mei absoluturum. Et erit opusculum labori vestro certe commodum et ad intentionem operis vestri plurimum serviturum nec, spero, ingratum. Sed patientia tot inter alia <sic>fasdidia</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] et negotia nobis interim, dum perficiatur, erit necesse. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34435">Postremum est, ut rogem, quatenus his acclusae ad dominum confratrem meum patrem Lucam Grass Viennae causam nostram agentem mature et secure transmittantur isque moneatur, ut mihi certo et cito responsum det. Spero illud per vos secure ad me rediturum. Qui interim eodem semper ac immutato animo, ut domi semper fui, ita et in exilio sum eroque semper toto corde</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae clarissimae dominationis suae ex asse totus vester pater Mauritius Miller S. Gallensis capitularis et professus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34440">P.S. <seg type="lemma" corresp="#d4618e34494">Gratulor ex animo novi magistratus aditi dignam pro meritis spartam</seg>. Utinam et ego sub tanto Chirone haberi possem pro tyrone. Rogo, dignetur mihi in proximis litteris nomen et titulum debitum reverendissimi et amplissimi domini praesulis et abbatis vestri, patroni mei gratiosissimi, <sic>mihi</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] perscribere.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e34446">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>dum Zwyfuldae moror</label>
               <p>Vgl. 259 &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34453">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Wiblinga</label>
               <p>MMs Besuch in Wiblingen ist sonst nicht belegt. Vgl. <ref type="letter">15</ref>
                  &lt;3&gt;, <ref type="letter">32</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">57</ref>
                  &lt;7&gt;, <ref type="letter">204</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">230</ref>
                  &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34458">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>decano nostro</label>
               <p>Dieser Titel bezeichnete in einigen der reichsunmittelbaren Klöster der Schweiz
                  und Süddeutschlands den Stellvertreter des Abts; der Dekan entsprach somit in etwa
                  dem Prior in anderen Benediktinerkonventen. In St. Gallen wurde dieses Amt von
                  1705 bis 1722 von dem mit MM (soweit feststellbar) nicht verwandten Jodok Müller
                  bekleidet: <rs type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs>
                  347. MMs Verhältnis zu diesem war anscheinend zumindest zeitweise nicht ganz
                  spannungsfrei; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs>
                  412.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34465">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Ravensburgi in castro nostro</label>
               <p>Die Burg Neu-Ravensburg bei Wangen hatte seit ca. 1270 (mit einigen
                  Unterbrechungen) St. Gallen gehört; unter Fürstabt Bernhard Müller wurde sie
                  1613–1617 zum repräsentativen Schloss umgebaut. Fürstabt Bürgisser war vor der
                  Einnahme St. Gallens über die Mehrerau dorthin geflohen; das Schloss blieb bis zur
                  Rückkehr nach St. Gallen Residenz der Äbte und Mittelpunkt für die verstreuten
                  Konventualen. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St.
                     Gallen</rs> 145, 154; <rs type="bibl" key="bibl:36958">Schneider, In oppido
                     Ravensburg</rs> 144–146.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34470">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ut easdem ... monstraret</label>
               <p>In der Übermittlung an den Abt liegt der Grund für die Erhaltung von <ref
                     type="letter">271</ref> im Gegensatz zu den früheren Briefen BPs an MM in St.
                  Gallen. Karton R 13 des StiA St. Gallen, in dem sich das Original von <ref
                     type="letter">271</ref> befindet, enthält Akten Abt Bürgissers aus der
                  Exilszeit in Neu-Ravensburg.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34475">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Galli pullus</label>
               <p>Wortspiel mit „gallus“ im Sinne von „Hahn“; vgl. <ref type="letter">235</ref>
                  &lt;1&gt;. Zum Aufenthalt des Lukas Grass in Wien vgl. 271, 316; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 404, 407f., 412.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34480">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>amico meo</label>
               <p>Wahrscheinlich Kaspar Wegelin, ein Ratsherr von St. Gallen, der (obwohl
                  Protestant) MM freundschaftlich verbunden war und während der Besetzung des
                  Klosters viel zur Rettung von Handschriften und Kunstwerken getan haben soll: <rs
                     type="bibl" key="bibl:20258">Weidmann, Bibliothek</rs> 151f. In MMs
                  Korrespondenz mit René Massuet wird Wegelin in den Jahren 1710 bis 1712 oft als
                  Mittelsmann bei Buchankäufen MMs genannt: <rs type="bibl" key="bibl:15750"
                     >Dantier, Pièces annexées</rs> 455, 457–460.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34487">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Elogium ... transmisi</label>
               <p>In II, 80r–83v, findet sich ein Text mit dem Titel „Elogium eminentissimi et
                  reverendissimi domini cardinalis Coelestini Sfondrati“, an dessen Ende der St.
                  Galler Hermann Schenk als Verfasser genannt wird. Der Text ist ein Auszug aus
                  Schenks längerem „Elogium et itinerarium“ (vgl. <ref type="letter">235</ref>
                  &lt;2&gt;), der dessen einleitende Seiten über das Leben Sfondratis bis zur
                  Kardinalserhebung wortwörtlich wiedergibt, dann Kardinalat und Tod sehr kurz
                  beschreibt. Derselbe Auszug ist auch in St. Gallen (StiA St. Gallen, Bd. 360,
                  738–745) ohne Verfasserangabe überliefert. Bei den Melker Blättern kann es sich
                  nicht um die in diesem Brief von MM angesprochene Sendung handeln: Einerseits
                  beschreibt er sein Elaborat als wesentlich länger („in 14 circiter
                  quaternionibus“); andererseits wird der Melker Text vom Kopisten eindeutig als
                  Werk Schenks ausgewiesen, während der Name MMs nicht aufscheint. Die Melker
                  Blätter sind ebenso wenig von der Hand MMs wie ein offenbar diese begleitender
                  Zettel (II, 84r–v) mit zwei kurzen ergänzenden Notizen von einer zweiten Hand.
                  Schließlich ist festzuhalten, dass MM in weiteren Briefen an BP noch wiederholt
                  über den Verlust des von ihm gesendeten „Elogium“ klagte (<ref type="letter"
                     >327</ref>, <ref type="letter">337</ref>, <ref type="letter">345</ref>, <ref
                     type="letter">367</ref>). Dieses ist somit als verschollen anzusehen und für
                  das vorhandene kurze „Elogium“ eine Übermittlung nach 1715 anzunehmen; die
                  Vermutung der bisherigen Literatur, wonach dieses eine Beilage zu einem der Briefe
                  MMs gewesen sei (<rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs>228;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 24; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 412), lässt sich nicht
                  aufrechterhalten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34494">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Gratulor ... spartam</label>
               <p>Zu BPs Amt als Novizenmeister vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref
                     type="letter">266</ref> &lt;15&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
