<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">238 Bernhard Pez an die deutschen Benediktinerklöster. LE 2. 1712-04-14. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">238</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1:
                  1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe </rs>80/1–2
                     149</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20186">Wallnig, Epistolae</rs> 10</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author><rs type="bibl" key="bibl:20186">Bernhard Pez</rs></author>
                  <title><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Litterae encyclicae 2<?oxy_custom_end?></title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Salzburg, StiA St. Peter, Cod. A 218, 184r–185v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1712-04-14">1712-04-14</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>die deutschen Benediktinerklöster. LE 2</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e29628"><rs type="person" role="sender">BP</rs> zweifelt nicht, dass die meisten seiner Adressaten bereits von seinem Vorhaben einer „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ wissen, da er sie schon vor einiger Zeit mittels einer <rs key="index:d10854e23695">Enzyklik</rs> zur Mitwirkung aufgerufen hat. Tatsächlich haben sich auch bereits viele äußerst hilfreich erwiesen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e29630">Dennoch verbleiben zahlreiche Benediktinerklöster in <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> (Germania), die noch keine Schriftstellerkataloge eingesendet haben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet deshalb nochmals darum, in jedem Kloster einen Mitbruder mit dem Erstellen eines solchen Verzeichnisses aus den hauseigenen Quellen zu beauftragen. Diese sollen dann an ihn entweder direkt nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> oder in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> eingesendet werden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e29632">Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht wie <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> und <rs key="index:d14380e46413">Wion</rs> eine bloße Namensliste bieten will, ersucht er die beauftragten Berichterstatter, auch über Herkunft, Ehren und Ämter, Tugenden, Lehrer und Schüler, Freunde und Korrespondenten sowie über das Todesdatum oder wenigstens ein Floruit der genannten Schriftsteller Auskunft zu geben. Bei handschriftlichen Werken soll angegeben werden, ob sie noch vorhanden sind; bei gedruckten Werken, wo, wann und in welchem Format sie erschienen sind. Besonders für die Zeit vor 1500 wünscht BP, auch von den geringsten Werken unterrichtet zu werden, etwa Chroniken oder Heiligenviten; denn alle Gelehrten wissen, wie nutzbringend derlei Informationen für die Literargeschichte (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>res litteraria<?oxy_custom_end?>), besonders für die Erforschung des Mittelalters (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>historicum mediae aetatis studium<?oxy_custom_end?>) sind.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e29634">Als Ansporn legt <rs type="person" role="sender">BP</rs> eine provisorische Liste (catalogus) benediktinischer Schriftsteller in Deutschland vor. Er ersucht alle Gelehrten gleich welchen Ordens oder Standes, ihm Auslassungen oder Fehler darin zur Kenntnis zu bringen, und verspricht, alle, die solche Beiträge leisten, im fertigen Werk ehrenvoll zu erwähnen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Es handelt sich um das einzig bekannte erhaltene Exemplar der gedruckten Fassung der LE 2; vgl. Einleitung, Abschnitt I.2. Im Folgenden wird lediglich der briefförmige Teil, nicht jedoch der daran anschließende Schriftstellerkatalog wiedergegeben. Ein Facsimile des gesamten Textes findet sich am Ende dieses Bandes (Abb. 5). Das Tagesdatum ist von Hand nachgetragen (ob von der Hand BPs, ist nicht sicher zu sagen) und könnte somit auch denkbarerweise den Zeitpunkt des Briefempfangs meinen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissimi perillustres ac amplissimi domini domini abbates, plurimum reverendi religiosissimi ac clarissimi domini patres priores, caeterique admodum reverendi ac doctissimi domini ordinis sancti patris Benedicti professi in Germania.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29648">Nullus dubito, quin <seg type="lemma" corresp="#d4618e29667">Bibliothecae Benedictinae universalis</seg> a me scribendae fama ad plerosque vestrum pervenerit, reverendissimi perillustres ac amplissimi domini abbates etc., utpote quos encyclica epistola ad conferendam opem et symbolam dudum invitaveram. Nec est, quod me laboris tametsi pene infiniti admodum poeniteat. Namque tot tamque in me adiuvando ferventes vestrum quam plurimos adeo diligentes in submittendis doctissimorum concapitularium nominibus amicos adhuc expertus sum, ut nihil supra sit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29650">Enimvero utut haec ita se habeant, restant tamen non pauca ordinis Benedictini in Germania monasteria, quae mihi nullam penitus suorum scriptorum notitiam copiamve adhuc fecere. Quare denuo et iteratis precibus omnes reverendissimi perillustres ac amplissimi domini abbates etc. enixissime rogandi videbantur, ut in suis quique celeberrimis monasteriis unum aliquem eruditum virum deligere dignarentur, qui omnium suorum clarissimorum dominorum concapitularium, qui aliquid unquam litteris commendarunt, nomina ex loci monumentis eruta et collecta ad me seu recta Mellicium seu Viennam ad nostram domum Mellicensem vulgo Mölcker-Hof dictam mittat. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29652">Porro autem, cum mihi <seg type="lemma" corresp="#d4618e29674">non sit animus cum Trithemio et Wione</seg> nudum solummodo nostrorum authorum catalogum texere, sed etiam congruo quemque elogio exornare constitutum sit, hunc admodum reverendum dominum collectorem vehementer rogo, ut ne obliviscatur patriae authoris, item honorum, munerum, virtutum, <seg type="lemma" corresp="#d4618e29681">praeceptorum et discipulorum, quos audiit docuitve, amicorum, quibuscum litterarium commercium</seg> exercuit, anni, diei et loci, quo et ubi obierit aut saltem floruerit. An libri sint manuscripti, et exstent adhuc? an typis ubi, quando et in qua forma editi etc., quae ad uberiorem authoris commendationem aliquid faciant. Optarem omnino, ut etiam minimorum libellorum ante annum 1500 conscriptorum, uti sunt chronica, vitae sanctorum etc., ratio haberetur. Norunt enim <seg type="lemma" corresp="#d4618e29686">eruditi omnes, quantum commodi exinde in rem litterariam, praesertim in historicum mediae aetatis studium</seg> derivetur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29654">Ad quod praestandum ut omnes, maxime meos Germanos, incitarem, en interim subiectum catalogum eorum ordinis Benedictini scriptorum, qui in una nostra Germania floruerunt! Et quoniam hoc opus non nisi omnibus numeris absolutum in lucem edere constitui, omnes cuiuscunque demum ordinis aut status eruditos viros, quibuscum hunc qualemcunque catalogum communicari percupio, rogo et hortor, ut si quid a me omissum, erratum aut quomodocunque peccatum deprehenderint, in tempore monere ne dedignentur. Agam tam collectoribus quam correctoribus maximas gratias eorumque honorificam in ipso opere facere mentionem neutiquam gravabor. Deus ter optimus maximus reverendissimas perillustres et amplissimas dominationes vestras tanquam praecipua sacri ordinis nostri ornamenta perpetuo fortunet!</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dedi in exempto nostro monasterio Mellicensi vulgo Mölck ordinis sancti patris Benedicti in Austria Inferiore ad Danubium anno 1712 14. Aprilis<note place="foot" xml:id="d4618e29658">	<hi rend="italic">14. Aprilis</hi> handschriftlich eingefügt.</note>.</p>
            <p xml:space="preserve">Pater Bernardus Pez ibidem professus et bibliothecarius.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e29667">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Bibliothecae Benedictinae universalis</label>
               <p>Im Gegensatz zu den bekannten handschriftlichen Fassungen der LE 2 (<ref
                     type="letter">164</ref>, <ref type="letter">188</ref>) setzt BP den geplanten
                  Titel mit Bedacht an eine prominente Stelle. Wie dort verzichtet er allerdings auf
                  die Angaben zum vorgesehenen Aufbau des Werks, die in den LE 1 vorkamen, etwa zur
                  Zahl der Bände oder zur Gliederung nach „saecula“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29674">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>non ... cum Trithemio et Wione</label>
               <p>Die deutliche Abgrenzung zu älteren Standardwerken ist ein neues Element, das in keiner der früheren Enzykliken begegnet. Möglicherweise ist darin ein Zeichen für einen seit Beginn der Arbeiten präzisierten methodischen und inhaltlichen Anspruch BPs zu sehen. Freilich mögen ihm auch die zahlreichen Fälle vor Augen gestanden sein, in denen die Antworten auf die LE 1 nicht viel mehr als den Verweis auf derartige Werke enthalten hatten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29681">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>praeceptorum ... litterarium commercium</label>
               <p>Diese Frage nach den gelehrten Kontakten ist in solcher Ausführlichkeit
                  gleichfalls neu. Jene nach dem „iudicium“ anderer Gelehrter über die Werke (vgl.
                     <ref type="letter">91</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">188</ref> &lt;2&gt;)
                  hat hingegen keinen Eingang in die gedruckte Enzyklik gefunden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29686">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>eruditi omnes ... historicum mediae aetatis studium</label>
               <p>In dieser Bemerkung steckt bereits ein deutlicher Ansatz, das Projekt der „Bibliotheca Benedictina“ über den Rahmen des Ordens hinaus zu betreiben und mit Argumenten zu bewerben, die auch das Interesse ordensfremder Gelehrter ansprechen konnten. In diesen Zusammenhang gehört auch die Aufforderung in &lt;4&gt;, den Schriftstellerkatalog Außenstehenden vorzulegen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
