<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="686" xml:id="pez-0686">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edmond Martène an Bernhard Pez. 1716-11-18. Paris.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">686</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 561r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Edmond Martène</persName>
               <date when="1716-11-18">1716-11-18</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:679"/>
               <ptr type="next" target="letter:799"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:679"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e62">Abbo von Fleury</rs>
            <rs ref="index:d14380e70">Abbo von Fleury ; Commentarius in Calculum Victorii. Ms. Lobbes</rs>
            <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e12258">Fleury</rs>
            <rs ref="index:d14380e19125">Hugo von Fleury</rs>
            <rs ref="index:d14380e19135">Hugo von Fleury ; Liber qui modernorum regum Francorum continet actus. Ms. St.-Trond</rs>
            <rs ref="index:d14380e25073">Lobbes</rs>
            <rs ref="index:d14380e25092">Lobbes ; Bibliothek ; Abbo von Fleury, Commentarius in Calculum Victorii. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e25464">Lüttich</rs>
            <rs ref="index:d14380e26594">Martène, Edmond ; [Edmond Martène, Ursin Durand] Thesaurus novus anecdotorum. 5 Bde. Paris 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e26993">Massuet, René</rs>
            <rs ref="index:d14380e27048">Massuet, René ; *Schriftstellerkatalog der Maurinerkongregation. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e27112">Mathilde</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33384">Pez, Bernhard ; Bibliotheca Benedictino-Mauriana seu De ortu, vitis et scriptis patrum Benedictinorum e celeberrima congregatione S. Mauri in Francia. Augsburg–Graz 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e38950">St.-Trond</rs>
            <rs ref="index:d14380e38968">St.-Trond ; Bibliothek ; Hugo von Fleury, Liber qui modernorum regum Francorum continet actus. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e44492">Victorius von Aquitanien</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Den Brief BPs <ref type="letter" target="letter:679">679</ref> hat EM erhalten. Er bittet BP, ihn nicht mit ungebührlichem Lob zu bedenken. Es genügt, wenn BP ihn „Bruder“ nennt, denn die beiden gemeinsame benediktinische Profess ist die einzig wahre Ehre EMs.</p>
            <p corresp="#seg2">BPs in <rs ref="index:d14380e3233" fullterm="Augsburg">Augsburg</rs> gedruckte <rs ref="index:d14380e33384">„Bibliotheca Benedictino-Mauriana“</rs> wird EM mit Interesse lesen, sobald er sie erhält. Wenn er darin Fehler feststellt, die aus dem von <rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs> übermittelten <rs ref="index:d14380e27048">Material</rs> stammen, will er BP Korrekturen dazu senden, ebenso Streichungen und Ergänzungen. EM will auch einige Autoren hinzufügen, die Massuet nicht berücksichtigt hat, und zu allen Lebensbeschreibungen liefern, besonders zu jenen, die er persönlich gekannt hat.</p>
            <p corresp="#seg3">Die Werke verschiedener Autoren aus deutschen Bibliotheken, die BP am Ende seiner <rs ref="index:d14380e33227">„Bibliotheca Benedictina“</rs> edieren will, werden die Gelehrten freudig aufnehmen, wie sie überhaupt derzeit nach solchen Texten begierig sind. Hinzufügen könnte BP den <rs ref="index:d14380e70">Kommentar</rs> des Abtes <rs ref="index:d14380e62" fullterm="Abbo von Fleury">Abbo von Fleury</rs> zum „Calculus“ des Victorinus (recte: <rs ref="index:d14380e44492" fullterm="Victorius von Aquitanien">Victorius von Aquitanien</rs>), dessen Vorrede EM im <rs ref="index:d14380e26594">„Thesaurus novus anecdotorum“</rs> ediert hat. Der Text ist in einer Handschrift des Klosters <rs ref="index:d14380e25073" fullterm="Lobbes">Lobbes</rs> überliefert, welche aus der Zeit Abbos stammt. Aufnehmen könnte BP weiters des <rs ref="index:d14380e19125" fullterm="Hugo von Fleury">Hugo von Fleury</rs> <rs ref="index:d14380e19135">„Liber modernorum regum Francorum actus“</rs>, dessen Widmungsbrief an die Kaiserin <rs ref="index:d14380e27112" fullterm="Mathilde">Mathilde</rs> EM gleichfalls im „Thesaurus novus anecdotorum“ gedruckt hat. Das bislang unveröffentlichte Werk ist in der Bibliothek des Klosters <rs ref="index:d14380e38950" fullterm="St.-Trond">St.-Trond</rs> in der Diözese <rs ref="index:d14380e25464" fullterm="Lüttich">Lüttich</rs> <rs ref="index:d14380e38968">zu finden</rs>. Diese Hinweise liefert EM, damit BP die Texte entweder ediert oder zumindest in seiner „Bibliotheca Benedictina“ anführt.</p>
            <p corresp="#seg4">Der „Thesaurus“ sollte in drei bis vier Monaten erscheinen. Bei drei Bänden fehlt kaum mehrnetwas außer den Registern; auch die anderen zwei nähern sich der Fertigstellung. Darin wird BP einiges für ihn Interessante finden.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Abbonis ... praefationem</mentioned>
            <p> Martène–Durand, Thesaurus anecdotorum 1 col. 118–120.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> in monasterio Lobiensi</mentioned>
            <p> Diese Handschrift hat als verloren zu
                  gelten: <rs type="bibl" ref="bibl:15908">Dolbeau, Nouveau catalogue</rs> 14 199f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18744">Peden, Introduction</rs> xliii. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Hugonis Floriacensis ... curavi</mentioned>
            <p> Martène–Durand, Thesaurus
                  anecdotorum 1 col. 327–329. Zur Widmung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18270">Mégier, Karl der Große</rs> 221f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20102">Vidier,
                     Historiographie</rs> 79f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>servat ... S. Trudonis</mentioned>
            <p>Heute Liège, Bibliothèque de la Ville, Ms.
                  735.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario frater Edmundus Martene monachus Benedictinus e congregatione sancti Mauri salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Amantissimas accepi litteras tuas, vir eruditissime, in immeritas mihi laudes plus aequo effusas. Ab his, oro, ut in posterum parcas. Sufficiat me vocare fratrem tuum. Haec unica et vera laus mea, quod eadem sim tibi religionis professione coniunctus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Librum tuum de scriptoribus congregationis nostrae Augustae Vindelicorum editum, quam primum accepero, avide percurram. In eo si quid ex schedis nostri Massueti erratum est, emendare curabo ac tibi statim significabo; si quid superfluum, detraham; quod defuerit, adiciam. Addam etiam et plures auctores, quorum ille non meminit, ac singulos brevi aliquo elogio honorabo, eos praesertim, quorum notitiam habere potui. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Opuscula illa quorumdam auctorum ordinis nostri ex bibliothecis Germanicis a te eruta, quae in appendice tuae Bibliothecae edenda <add place="below">praeparas</add>, <pb n="1v"/> magna cum suavitate excipient viri eruditi omnes, qui hodie huiusmodi scriptis diu desideratis maxime delectantur. His forsan adicere posses <anchor xml:id="n1"/>Abbonis abbatis Floriacensis Commentarium in Calculum Victorini, cuius praefationem<anchor xml:id="n1e"/> edidi in nostro anecdotorum Thesauro. Extat<anchor xml:id="n2"/> in monasterio Lobiensi<anchor xml:id="n2e"/> in pervetusto codice auctoris aevo conscripto. Posses et addere <anchor xml:id="n3"/>Hugonis Floriacensis monachi librum De gestis modernorum regum Franciae, cuius epistolam nuncupatoriam ad Mathildem imperatricem in nostris etiam Anecdotis locum habere curavi<anchor xml:id="n3e"/>. Hoc opus hactenus ineditum <anchor xml:id="n4"/>servat bibliotheca celeberrimi monasterii S. Trudonis<anchor xml:id="n4e"/> in diocesi Leodiensi. Haec tibi indicanda existimavi, ut opuscula illa aut edas aut eorum saltem in tua Bibliotheca memineris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Anecdota nostra intra tres quatuorve menses publica luce Deo dante donabuntur: tria iam habeo volumina fere omnino perfecta paucis exceptis de indice; duo alia volumina ad finem etiam tendunt. In his, ut spero, aliqua perleges, quae tibi non displicebunt. Interim vale et me tuis precibus habeto commendatum.</ab>
         <closer>Lutetiae Parisiorum die 18. Novembris 1716.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>