<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">659 Felix Egger an Bernhard Pez. 1716-09-27. Klingenzell.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">659</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">26r–27v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Felix Egger</persName>
               <date when="1716-09-27">1716-09-27</date>
               <placeName>Klingenzell</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">658</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">791</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">658</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e18099">Von dem Wohlwollen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> ist <rs type="person" role="sender">FE</rs> durch nahezu tägliche Beweise vollends überzeugt. Er dankt für das ihm von <rs type="person" role="sender">BP</rs> als Geschenk gesendete <ref type="letter">658</ref> <rs key="index:d14380e21953">Material</rs> zu <rs key="index:d14380e21945">Kleinmariazell</rs>.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e18104"><rs type="person" role="sender">FE</rs> arbeitet gerade an einer Abhandlung über die Geschichte der <rs key="index:d14380e4919">benediktinischen</rs> <rs key="index:d14380e22310">Kongregationen</rs>. Deshalb richtet er eine Bitte an <rs type="person" role="sender">BP</rs>: Er würde gerne von dem Präses der <rs key="index:d10854e15443"><rs key="index:d14380e6032">Böhmischen</rs> Kongregation</rs>, Abt <rs key="index:d14380e46966">Othmar Zinke</rs> – welchem Kloster dieser vorsteht, ist <rs type="person" role="sender">FE</rs> unbekannt – erfahren, wann und von wem jene Kongregation gegründet wurde.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e18106">Die Einsendung von Geschichten und Ansichten einzelner Klöster ist <rs type="person" role="sender">FE</rs> höchst willkommen, doch drängt er nicht darauf; er hofft, dass der erste Band seines Werkes bei den Äbten das Bedürfnis wecken wird, diese zu liefern. <rs type="person" role="sender">FE</rs> hat nicht die Absicht, die Ansichten und Geschichten aller Klöster in einem einzigen Band zu vereinigen, da dies viele Jahre dauern würde und zudem der Preis wegen der zahlreichen Kupferstiche in gewaltige Höhen stiege. Mehrere aufeinander folgende Bände werden eher gekauft.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e18108">Sowohl den Titel als auch das Format des geplanten Werkes hat <rs type="person" role="sender">FE</rs> geändert. Es soll nun im Folioformat gedruckt werden und „<rs key="index:d14380e10836">Atlas hierarchico-Benedictinus</rs>“ heißen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e18110">Von <rs key="index:d14380e11474">Augustin Erath</rs> fürchtet <rs type="person" role="sender">FE</rs> nichts, denn seine Zurückhaltung in seiner Schrift gegen jenen („<rs key="index:d10854e7334">Idea ordinis hierarchico-Benedictini</rs>“) ist allen Gelehrten einsichtig, selbst <rs key="index:d14380e36971">Regularkanoniker</rs> aus benachbarten Stiften haben ihn hierfür gelobt. Gerne würde er eine Abschrift des <rs key="index:d14380e45992">kaiserlichen Dekrets</rs> (gegen <rs key="index:d14380e11490">Eraths „Antilogia prostrata“</rs>) erlangen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e18112">Aus <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> hat <rs type="person" role="sender">FE</rs> von den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> seit dem <rs key="index:d14380e27059">Tod</rs> <rs key="index:d14380e26993">René Massuets</rs> keine Antwort erhalten.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e18114">In einem Postskriptum erneuert <rs type="person" role="sender">FE</rs> seine Bitte um eine Reaktion von <rs key="index:d14380e46966">Othmar Zinke</rs> auf seine Anfrage; dies würde ihm erlauben, jenem den „<rs key="index:d14380e10864">Prodromus Ideae ordinis hierarchico-Benedictinae</rs>“ ebenso wie den ersten Band seiner „<rs key="index:d10854e7334">Idea ordinis hierarchico-Benedictini</rs>“ zu senden.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e18116">In einem weiteren Postskriptum teilt <rs type="person" role="sender">FE</rs> mit, dass er vor kurzem von einem <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Freund<?oxy_custom_end?> ein Exzerpt aus der „<rs key="index:d14380e26436">Bibliotheca Mariana</rs>“ von <rs key="index:d14380e26430">Ippolito Marracci</rs> mit den Namen von 103 <rs key="index:d14380e4919">benediktinischen</rs> Autoren, welche über die Jungfrau <rs key="index:d14380e26169">Maria</rs> geschrieben haben, erhalten hat. Diese wird er in seiner Abhandlung über die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Marienfrömmigkeit<?oxy_custom_end?> der <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> verwenden. Er bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, aus dem von ihm gesammelten Material noch die Namen einschlägiger Autoren der Zeit von 1600 bis 1700 hinzuzufügen.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e18118">In einem Notabene-Vermerk berichtet <rs type="person" role="sender">FE</rs>, dass er von <rs key="index:d14380e36971">Regularkanonikern</rs> aus benachbarten Stiften gehört hat, die in <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs> vom <rs key="index:d14380e21188">Kaiser</rs> verbotene Gegenschrift <rs key="index:d14380e11474">Eraths</rs> („Antilogia prostrata“) könnte möglicherweise andernorts inzwischen gedruckt worden sein. Auch betreffe das Verbot nur einen einzigen Punkt des Inhalts.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve"> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez, celeberrimi monasterii Mellicensis bibliothecario digno. Ad colendissimas manus. Gottshaus Mölch. Per Wien. </hi>Die letzten vier Worte sind als unsichere Lesung anzusehen, da das Papier an dieser Stelle durch Feuchtigkeit geschädigt ist.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VI</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">136.</hi></p>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Am oberen Seitenrand von 1r findet sich das Monogramm <hi rend="italic">J. M. J.</hi> – Beide Blätter sind durch Wassereinwirkung geschädigt, eine Beeinträchtigung der Lesbarkeit liegt jedoch nur am Ende der Adresse vor.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine ac amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e18150">Res meas tibi praeprimis cordi esse non credo amplius, sed scio, quotidianis fere experimentis convictus. Grates proin habeo amplissimas pro transmisso <seg type="lemma" corresp="#d3e18218">munusculo</seg> (monasterio Cellae Marianae). </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e18152">Sed ecce <sic>nunquam non</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e18157">	Eine der beiden Negationen ist redundant.</note> sine precibus venio: <seg type="lemma" corresp="#d3e18224">ob manus nunc meas versatur</seg> tractatus de ortu et progressu congregationum nostrorum etc. Magni hinc beneficii loco habebo, si a reverendissimo domino domino<seg type="lemma" corresp="#d3e18230"> Othmaro</seg> (cuius monasterii abbate, ignoro) praeside<seg type="lemma" corresp="#d3e18234"> congregationis Bohemicae</seg> intelligere liceat, quo anno et quibus authoribus surrexerit illa congregatio? </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e18160">Ipsorum porro monasteriorum <seg type="lemma" corresp="#d3e18238">historias et ectypa</seg> (etsi gratissima forent) non admodum urgeo, quod sperem per<seg type="lemma" corresp="#d3e18244"> primum volumen</seg> orexin reverendissimorum dominorum abbatum ultro provocatum iri ad illa subministranda. Nec enim cogito omnia omnium simul monasteriorum ectypa et historias in unum cogere opus, quod multorum annorum tempus exigeret. Dein pretium ob ectypa aeri imprimenda <sic>imminsum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e18165">	Für <hi rend="italic">in immensum.</hi></note> cresceret; facilius quippe unum opus post alterum comparatur. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e18172">Et vero circa hoc opus mutavi et titulum et formam; quae erit in folio, titulus vero iste: <seg type="lemma" corresp="#d3e18248">Atlas hierarchico-Benedictinus</seg> exhibens brevi compendio originem, antiquitatem, unitatem ac utilitatem congregationum, ut et ortum ac progressum monasteriorum ordinis sancti patris Benedicti, dissertationibus historicis ac ectypis illustratus etc. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e18174">Abs <seg type="lemma" corresp="#d3e18254">Erathio</seg> nil mihi<note place="foot" xml:id="d3e18176">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">multum</hi>.</note> metuo, cum modestia mea in libello meo nota sit omnibus eruditis, etiam a vicinis canonicis regularibus commendata. Utinam decreti<note place="foot" xml:id="d3e18182">	Korrigiert aus <hi rend="italic">decreta</hi>.</note> caesarei copiam nanciscerer! </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e18188">A patribus Gallis nostris post mortem patris Massuet <seg type="lemma" corresp="#d3e18264">nullum hactenus responsum</seg> impetrare potui. Commendo me ad obsequia tua</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Ambitiosissimus pater Felix Egger manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Klingencellae 27. Septembris 1716.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e18196">P.S. Utinam vel unam lineolam a reverendissimo domino domino praeside congregationis Bohemicae videre liceat, ut ei Prodromum meum et primum libellum mittere queam.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e18201">P.S. Hisce diebus <seg type="lemma" corresp="#d3e18270">ab amica manu</seg> venerunt authores Benedictini, qui de beata Virgine scripsere, ex Bibliotheca Hyppoliti Marracii Mariana excerpti<note place="foot" xml:id="d3e18203">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">t</hi>.</note> numero tres supra centum, qui <seg type="lemma" corresp="#d3e18277">libello meo de Actione</seg> seu pietate ordinis hierarchico-Benedictini etc. erga dictam virginem Mariam serviunt; quid si et tuos adiceres, qui ab anno 1600 ad 1700 de eadem ex nostris scripserunt? </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e18209">N.B. Aiunt vicini nostri canonici regulares, etsi a caesare sit prohibita Erathi refutatio in Austria, <seg type="lemma" corresp="#d3e18281">alibi forte tamen iam esse impressam</seg><note place="foot" xml:id="d3e18211">	Über der Zeile eingefügt.</note>. Item: unicum <sic>tantumodo</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] punctum a caesare reprobari.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e18218">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>munusculo</label><p>Zu vermuten ist, dass es sich entweder um eine Ansicht oder um eine historische Darstellung zum Kloster Kleinmariazell – aufgrund der Bezeichnung als „monasterium“ schwerlich zum obersteirischen Wallfahrtsort Mariazell – handelte; eine genauere Bestimmung erscheint anhand der Worte FEs nicht möglich.</p></note>
            <note xml:id="d3e18224">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ob manus ... versatur</label><p> Dieses Vorhaben scheint nicht zum Abschluss gelangt zu sein; in den späteren Bänden der „Idea ordinis hierarchico-Benedictini“ findet sich kein solcher Traktat, er dürfte vielmehr als Teil des „Atlas hierarchico-Benedictinus“ intendiert gewesen sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e18230">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Othmaro</label><p> Zu Othmar Zinke vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20210"
                     >Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 815; das Kloster, dem er vorstand,
                  war die Abtei Břevnov-Braunau in der Nähe von Prag.</p></note>
            <note xml:id="d3e18234">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> congregationis Bohemicae</label><p> Die Anfänge der Böhmischen Kongregation
                  lagen in einem Provinzkapitel, das 1631 im Prager Emmauskloster getagt hatte. Die
                  Statuten wurden auf einem weiteren Kapitel 1653 beschlossen; eine Anerkennung von
                  höherer kirchlicher Stelle erfolgte erst durch eine 1669 formell vollzogene Union
                  mit der Cassinensischen Kongregation. Die Initiative bei allen diesen Schritten
                  lag überwiegend bei den Äbten von Břevnov-Braunau, die auch ex officio der
                  Kongregation präsidierten: <rs type="bibl" key="bibl:18312">Menzel, Böhmische
                     Benediktinerkongregation</rs> 591–593; <rs type="bibl" key="bibl:20530"
                     >Zeschick, Benediktiner</rs> 22f.</p></note>
            <note xml:id="d3e18238">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>historias et ectypa</label><p>Zur Sammlung von Material und Ansichten für ein
                  Werk FEs über die Benediktinerklöster vgl. <ref type="letter">63</ref> &lt;3&gt;,
                     <ref type="letter">249</ref> &lt;8&gt;, <ref type="letter">267</ref>
                  &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e18244">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> primum volumen</label><p>FE bezieht sich hiermit wohl eher auf den ersten
                  Band des angekündigten „Atlas hierarchico-Benedictinus“ als auf den bereits 1715
                  zu Konstanz gedruckten ersten Band seiner „Idea ordinis hierarchico-Benedictini“,
                  den er aufgrund des kleinen Formats in seinen Briefen meist als „libellus“
                  bezeichnet: vgl. <ref type="letter">457</ref>, <ref type="letter">847</ref>
                  &lt;2&gt;. Das Regest und der Kommentar zu <ref type="letter">457</ref> &lt;2&gt;
                  und &lt;3&gt; sind im Lichte dieses Briefes zu berichtigen: Mit „libelli“ meint FE
                  auch dort bereits die Bände der „Idea“, mit den dort angekündigten „tractatus“
                  über die Kongregationen und einzelnen Klöster hingegen Teile des geplanten
                  „Atlas“. </p></note>
            <note xml:id="d3e18248">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Atlas hierarchico-Benedictinus</label><p> Das Vorhaben wurde in der hier
                  beschriebenen Form nicht verwirklicht. Es erschienen zwei weitere Bände der
                  „Idea“, von denen der zweite (Kempten 1717; vgl. <ref type="letter">847</ref>) die
                  geistlichen und weltlichen Würdenträger, die Heiligen und Gelehrten des
                  Benediktinerordens behandelte, der dritte (Konstanz 1721) hingegen die
                  eucharistische, marianische und Allerseelenfrömmigkeit der Benediktiner: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18034">Lindner, Professbuch Petershausen</rs> 11. Ein
                  topographisches Werk kam nicht zur Ausführung. Noch in der Zeit seiner ersten
                  Kontakte mit BP scheint FE seine Sammlungen zur benediktinischen Geschichte als
                  Vorarbeiten zu einem einzigen, umfassenden Werk verstanden zu haben: <ref
                     type="letter">231</ref>, <ref type="letter">249</ref> &lt;2&gt;; vgl. auch <ref
                     type="letter">29</ref>, <ref type="letter">57</ref> &lt;6&gt;, <ref
                     type="letter">63</ref>. Die Teilung in die kleinformatige „Idea“ und den
                  größeren „Atlas“, die FE in diesem Brief als rezente Änderung seines Planes
                  berichtet, dürfte nicht lange vor das Erscheinen des ersten „Idea“-Bandes
                  zurückreichen. – Unter der Bezeichnung „Atlas Benedictinus“ erwähnt das beim Tod
                  FEs unvollendet gebliebene Vorhaben auch Konrad Müller aus Rheinau in zwei Briefen
                  an Apronian Hueber vom 26. August 1719 und 3. Juni 1723: VLA Bregenz, Kloster
                  Mehrerau, Nr. 1159, Schachtel 47, Briefe 1 und 17. Bei Heer, Pez 431, 433, der die
                  Inhalte dieser beiden Briefe paraphrasiert, ist der Ausdruck „Atlas Benedictinus“
                  – in Unkenntnis der Angaben FEs in diesem Brief – als Epitheton für BP
                  missverstanden.</p></note>
            <note xml:id="d3e18254">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Erathio</label><p>Zu der seit langem anhaltenden Kontroverse um den Vorrang
                  zwischen Benediktinern und Augustiner-Chorherren vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19774">Stockinger, Factualité</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20210"
                     >Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 13f.; sowie 457. Der erste Band der
                  „Idea“ hatte einen Anhang enthalten, der sich dieser Frage widmete und gegen
                  Eraths „Commentarius in Regulam sancti Augustini“ den Vorrang der Benediktiner zu
                  erweisen versuchte. Die Bemerkung FEs an dieser Stelle bezieht sich wohl auf die
                  Möglichkeit einer Erwiderung Eraths, wie sie dieser gegen Anselm Schrambs
                  „Antilogia“ unternommen hatte.</p></note>
            <note xml:id="d3e18260">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> decreti caesarei</label><p>Der Bezug dieser Worte erschließt sich aus den
                  Ergänzungen in &lt;9&gt;: Es geht um das Verbot der Drucklegung von Eraths
                  Streitschrift „Antilogia prostrata“ durch die kaiserliche Zensur. Bei jener hätte
                  es sich um eine Entgegnung auf die eben genannte pseudonyme Schrift von Anselm
                  Schramb handeln sollen, die ihrerseits ähnlich wie FEs erster „Idea“-Band gegen
                  Eraths „Commentarius“ gerichtet war. Archivalische Quellen zum Zensurverfahren
                  nennt <rs type="bibl" key="bibl:18654">Oppitz, Archiv und Bibliothek</rs> 282;
                  außerdem vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16240">Fiska, Schramb</rs> 222–226,
                  232–235; <rs type="bibl" key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs>
                  189f.</p></note>
            <note xml:id="d3e18264">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>nullum ... responsum</label><p>Offenbar hatte FE seit Massuets Ableben im
                  Januar 1716 wenigstens einmal nach St.-Germain-des-Prés geschrieben; vgl. <ref
                     type="letter">671</ref> &lt;4&gt;, wo François Le Texier berichtet, bereits
                  zwei Briefe an FE gerichtet, aber keine Antwort bekommen zu haben. Schreiben FEs
                  aus diesem Zeitraum sind in der Bibliothèque nationale nicht zu finden.</p></note>
            <note xml:id="d3e18270">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>ab amica manu</label><p> Zur Identifizierung dieser Person fehlt jeder Anhaltspunkt. </p></note>
            <note xml:id="d3e18277">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>libello ... de Actione</label><p> Diese Abhandlung erschien später als zweiter Teil des dritten Bandes von FEs „Idea“: vgl. &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e18281">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>alibi forte ... impressam</label><p> Zu einer Veröffentlichung der „Antilogia
                  prostrata“ kam es nicht; das Werk ist nur in zwei für die Zensur gedruckten
                  Exemplaren erhalten: StiB Herzogenburg, Hs. 128 und 149; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 200.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>