<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="818" xml:id="pez-0818">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Roman Krinner an Bernhard und Hieronymus Pez. &lt; 1717-09-12.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">818</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Die nur teilweise briefförmige Notiz ist im unmittelbaren Anschluss an die als Beilage geführte Abschrift der Briefe Johannes’ von Speyer auf dem letzten Blatt derselben und einem weiteren Blatt geschrieben. Diese Überlieferungssituation ist analog zu jener von 820. – Ein Datum fehlt. Eine Ansetzung in engem zeitlichem Zusammenhang mit 820 liegt nahe, jedenfalls aber gehören diese Abschrift und die Notiz in den Zeitraum zwischen dem Besuch BPs und HPs in Tegernsee im Juli 1717 und dem datierten Brief 834. Aufgrund der Angaben in 820 über noch zu erledigende Abschriften, in denen von Briefen Johannes’ von Speyer nicht die Rede ist, wird davon ausgegangen, dass dieses Stück vor 820 geschrieben wurde.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>StiB Melk, Cod. 395, 574–575.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Roman Krinner</persName>
               <date notAfter="1717-09-12">&lt; 1717-09-12</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard und Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:820"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:819"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:818"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:819"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e20761">Johannes von Speyer</term>
            <term ref="index:d14380e20771">Johannes von Speyer ; Briefe. Ms. Tegernsee</term>
            <term ref="index:d14380e20779">Johannes von Speyer ; Briefe. Ms. Tegernsee ; Abschrift von Roman Krinner. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e27190">Maulbronn</term>
            <term ref="index:d14380e28088">Melk</term>
            <term ref="index:d14380e42111">Tegernsee</term>
            <term ref="index:d14380e42294">Tegernsee ; Bibliothek ; Johannes von Speyer, Briefe. Ms</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">RKr hat die vorliegenden sechs <rs ref="index:d14380e42294">Briefe</rs> abgeschrieben, so wie BP und HP
               gewünscht und auf einem Zettel vermerkt hatten. Hinsichtlich des sechsten und letzten sind ihm allerdings
               beim Abschreiben Zweifel gekommen, ob dieser tatsächlich von dem <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs>
               <rs ref="index:d14380e20761">Johannes von Speyer</rs> stammen kann. RKr scheint darin eher ein anderer
               Absender dem Johannes von Speyer zur eben erlangten äbtlichen Würde im Kloster „Mulbronense“ (<rs ref="index:d14380e27190">Maulbronn</rs>) zu gratulieren. Wo dieses Kloster liegen oder gelegen haben
               kann, ist RKr ganz unbekannt. Er fordert daher BP und HP auf, in den ihnen verfügbaren Quellen
               nachzusehen, wohin ihr Mitbruder Johannes von Speyer als Abt postuliert wurde (siehe Kommentar). Weiteres
               zum Lob dieses Mannes will RKr nicht anfügen, weil BP und HP dazu in ihrem Haus über die besseren Quellen
               verfügen. RKr bittet, das von ihm Vorgelegte wohlwollend aufzunehmen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>sex epistolas</mentioned>
            <p>Die Vorlage für die sechs von RKr abgeschriebenen
                  Briefe des Johannes von Speyer findet sich in dem ehemaligen Tegernseer Codex BStB
                  München, clm 18564, 147r–155v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14910">Angerer,
                     Caeremoniae</rs> CI. Die Abschrift selbst ist erhalten in StiB Melk, Cod. 395,
                  547–574; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs>
                  83f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> postulata et schedam</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:834">834</ref> <ref target="letter:834#seg2">2</ref>.
                  Die naheliegende Deutung dieser Worte geht dahin, dass BP und HP bei ihrem Besuch
                  in Tegernsee einige Codices, aus denen sie Abschriften wünschten, mit Zetteln
                  markiert hatten. Dies spricht auch gegen die Ansetzung eines
               Vorbriefes.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> vester Joannes de Spira</mentioned>
            <p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 509f., 519f., 533–535; <rs type="bibl" ref="bibl:17666">Kraume, Johannes von Speyer</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18574">Niederkorn-Bruck, Profeßbuch</rs> 97–103.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> abbatiae Mulbronensis dignitatem</mentioned>
            <p> Die fragliche Stelle des sechsten
                  Briefes ist in der Abschrift RKrs mit einem gut sichtbaren Notabene-Vermerk
                  markiert: StiB Melk, Cod. 395, 568. Darin berichtet der Briefschreiber, der
                  inzwischen verstorbene Senior seines Konvents, Petrus von Rosenheim, habe ihn
                  einst davon unterrichtet, wie freundschaftlich ihm der (spätere) Adressat des
                  Briefes zugetan sei, und außerdem mitgeteilt, dass dieser auf die Frage, unter
                  welchem Namen Petrus den (späteren) Briefschreiber an ihn erinnern könne,
                  geantwortet habe: „Sub nomine tunc vocati magistri Joannis de Spira, nunc vero
                  indigni abbatis Mulbronensis monasterii“. Bei dem Kloster handelt es sich
                  zweifellos um das Zisterzienserstift Maulbronn. Ein Abt dieses Klosters mit dem
                  Namen Johannes von Speyer ist zwischen 1431 und 1433 bezeugt: <rs type="bibl" ref="bibl:18426">Monsees, Johannes von Maulbronn</rs> 106f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15450">Brouette, Jean de Maulbronn</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17552">Knapp, Maulbronn</rs> 126, 180. Von ihm ist jedoch wenig
                  bekannt; in der Literatur ist er vielfach mit seinem unmittelbaren Nachfolger
                  Johannes von Gelnhausen vermengt worden, so bei <rs type="bibl" ref="bibl:17546">Klunzinger, Maulbronn</rs> 119; <rs type="bibl" ref="bibl:18516">Mynors,
                     Catalogue</rs> 152f. Dass es sich um zwei verschiedene Personen handelt, muss
                  heute aber als erwiesen gelten: <rs type="bibl" ref="bibl:20086">Vennebusch,
                     Homiletische Handschriften 1</rs> 48. Auch Verwechslungen mit dem Melker
                  Johannes von Speyer kommen vor, etwa bei <rs type="bibl" ref="bibl:19476">Schneyer, Konzilspredigten</rs> 142. – Der hier gegenständliche Brief ist nach
                  der Abschrift RKrs vollständig abgedruckt bei <rs type="bibl" ref="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 273–277. Kropff geht dabei bereits von
                  der richtigen Annahme aus, dass es sich bei Absender und Empfänger um zwei
                  zufällig namensgleiche Personen handelt; ihm folgt <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 534.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16512">
            <title type="short">Glassner, Handschriften</title>
            <biblScope>84</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Praesentes hasce <anchor xml:id="n1"/>sex epistolas<anchor xml:id="n1e"/> secundum<anchor xml:id="n2"/> postulata et schedam<anchor xml:id="n2e"/> vestram, viri clarissimi, Melicensium gloria, Bernarde et Hieronyme, ego frater Romanus Tegernseensis ex antiquissimo manuscripto codice descripsi. Num vero omnium harum epistolarum author sit<anchor xml:id="n3"/> vester Joannes de Spira<anchor xml:id="n3e"/>? Mihi ultima in describendo scrupulum dubiumque fecit. Nam in ipsissima ultima et sexta haec epistola potius alius amicus domino magistro Joanni de Spira noviter adeptam<anchor xml:id="n4"/> abbatiae Mulbronensis dignitatem<anchor xml:id="n4e"/> gratulatur et scribit. Ubinam autem terrarum monasterium Mulbronense <pb n="2r"/> exstet aut exstiterit, me penitus latet fugitque. Quare vos, viri indefessi et litteratissimi, in vestris monumentis inquirite, ad quamnam terrarum plagam in abbatem vester nunquam satis depraedicandus confrater magister Joannes de Spira sit postulatus. Plura in celeberrimi viri encomia non addo, quia vobis de hoc uberior et domestica notitia et etiam felicior in emeritas laudes oratio. Quare nihil est super, nisi ut meum laborem, viri religiosissimi iuxta ac colendissimi, aequi bonique habeatis et in sanctis memoriis recordemini</ab>
         <closer>Vestri amantissimi fratris Romani Benedictini Tegernseensis manu propria.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>