<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="706" xml:id="pez-0706">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Benedikt Friepeis an Bernhard Pez. 1716-12-10. Andechs.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">706</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 490r–491v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1716-12-10">1716-12-10</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:705"/>
               <ptr type="next" target="letter:707"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:703"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:704"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:705"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:707"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:707"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:741"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e150">Achery, Jean-Luc d’ ; Veterum aliquot scriptorum, qui in Galliae bibliothecis, maxime                        Benedictinorum, latuerunt, spicilegium. 13 Bde. Paris 1655–1677</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e13534">Friepeis, Benedikt ; Nachträge zum Schriftstellerkatalog. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e39641">Schelle, Balthasar</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BF entschuldigt sich für seine verspätete Antwort auf den Brief BPs <ref type="letter" target="letter:703">703</ref>. Zwar hatte er sich bereits mehrfach zum Schreiben angeschickt, ist aber jedesmal durch andere Verpflichtungen daran gehindert worden.</p>
            <p corresp="#seg2">BP muss nicht befürchten, mit seinen neuerlichen Bitten lästig zu fallen; BF erfüllt sie gerne. Wenn die beiliegenden Blätter mit seiner Beantwortung der Anfragen Fehler enthalten – und das tun sie gewiss –, so bittet BF um Richtigstellung. Er ist auf alle Nachfragen eingegangen; sollten auch die jetzt gebotenen Informationen nicht ausreichend sein, steht er weiterhin zur Verfügung.</p>
            <p corresp="#seg3">BF erkundigt sich nach dem Preis, zu dem in Frankreich das „Spicilegium“ von Jean-Luc d’Achery verkauft wird; BP, der mit den Maurinern in regelmäßigem Kontakt steht, wird sich darüber leicht bei ihnen kundig machen können. Der exorbitante Preis, den die Buchhändler in seiner Umgebung für das Werk verlangen, veranlasst BF zu dieser Anfrage.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Postskriptum spricht BF Grüße an HP aus; seine längst fällige Antwort <ref type="letter" target="letter:707">707</ref> auf dessen Mitteilungen (704, 705) will er in der kommenden Woche versenden.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>occupationes</mentioned>
            <p>Zu diesem Zeitpunkt dürfte es sich noch nicht um BFs
                  erst für Ende 1718 bezeugtes Amt als Subprior handeln: vgl. <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> <ref target="letter:947#seg3">3</ref>. Sonstige von ihm ausgeübte Funktionen sind nicht
                  bekannt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>pagellae</mentioned>
            <p>Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 85 Varia 25,
                  Fasz. 1, Nr. 5; ebd., Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr. 19. Die beiden wohl erst
                  spät getrennten Teile sind durch den Inhalt sowie durch eine fortlaufende
                  Paginierung eindeutig als Hälften eines einzigen Stücks erkennbar. Sie enthalten
                  in der Form von Quaestiones und Responsiones aufgebaute Ergänzungen zu den meisten
                  der Personen, welche in der mit 632 versendeten Schriftstellerliste erwähnt
                  werden, sowie zu einigen der im Anhang dazu genannten Benediktinerwerke.
                  Zusätzlich angeführt wird Balthasar Schelle; zu diesem vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17876">Lechner, Benediktiner</rs> 139; <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 824.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone ac amice plurimum observande.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Etiam has litteras, velut de tuis, at sine culpa, nuper disserebas, non sine multo rubore ad te scribo, vir clarissime; vehementerque metuo, <sic>ne</sic><note place="foot" xml:id="d3e24379">In Verbindung mit <hi rend="italic">metuo</hi> müsste sinngemäß <hi rend="italic">ut</hi> verwendet werden.</note>, si pluribus moram in reddendo excusem, fidem inveniam, et quem haud vulgari in te ferri amore animadvertebas, segnem hodie accuses. Fateor, tardus eram, verius dicam, esse debui; parabam saepius dexteram calamo et calamum adicere chartae, quo responsionem ad quaesita eidem insererem, veruntamen vel invitus abstinere cogebar; volentem quippe occurrentes frequenter, quas recusare non licuit, <anchor xml:id="n1"/>occupationes<anchor xml:id="n1e"/> et calamum et dexteram impedivere. Veniam proin abs te spero, imo securus promitto, culpa vacuus: quam, vellem, in alia ac meum in te amorem conicias. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caeterum non est, quod metuas, vir clarissime, si plura petieris; dudum me tuis totum devovi obsequiis, quae revocare nefas ducerem; nunquam gratior mihi amicus eris, quam dum mea, qualiacunque demum, tibi impendi servitia postulas. Si praesentes <anchor xml:id="n2"/>pagellae<anchor xml:id="n2e"/> responsionum mearum naevos secum allaturae sint, afferent autem quam plurimos, <pb n="1v"/> doctissima tua, quaeso, utere spongia et minus placita corrige. Beneficium dicam ab amica sic instrui dextera. Respondi ad omnia, quorum ulteriorem petiisti relationem; si nec ista tamen sufficiat, moneri vehementer rogo, habebis posthac calamum ad obsequia promptiorem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Porro unum est, quod praeprimis ex te rescire cupio, quanto nimirum pretio in Gallia vendatur ematurque Spicilegium Lucae nostri d’Acherii? Facile id ex ipsis cognoscas Gallis; multam siquidem tibi, vir clarissime, cum Benedictinis nostris e congregatione sancti Mauri necessitudinem esse inaudio. Enimvero ingens eiusdem pretium, quo viciniae nostrae librarii memoratum elevant opus, vel invitum me adigunt, ut ex ipsis Galliae officinis iustum operis intelligam pretium. Horum dum a te, vir clarissime ac amice plurimum observande, certior fieri exspecto, ulteriori tuo affectui perquam impense commendari desidero.</ab>
         <closer>Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis servus ad quaevis obsequia paratissimus pater Benedictus Friepeis manu propria.</closer>
         <closer>Ex Monte Sancto Andechs 10. Decembris anno 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg4">P.S. Plurimum reverendo ac clarissimo domino germano patri Hieronymo devotissima mea obsequia; proxima, volente Deo, hebdomade responsorias dudum eidem a me debitas expediam.<pb n="2r"/> </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>