<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">782 Augustin Calmet an Bernhard Pez. 1717-05-08. Moyenmoutier.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">782</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15194">Berlière, Quelques correspondants</rs>
                     221</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">534r–539v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Calmet</persName>
               <date when="1717-05-08">1717-05-08</date>
               <placeName>Moyenmoutier</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">762</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">793</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">743</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">793</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e34239"><rs type="person" role="sender">AC</rs> spricht <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun also in lateinischer Sprache an und bedient sich einer fremden Hand. Er hat seinen letzten Brief <ref type="letter">743</ref> sehr rasch niedergeschrieben und keine Kopie davon behalten. Es ist ihm aber keine Schwierigkeit, das zu wiederholen, was <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht lesen konnte.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e34244">Humbert Rollet schrieb „La vie de dom Didier de la Cour“, die im vierten Band der „Chroniques generales“ inseriert ist, welche von Antonio de Yepes in spanischer Sprache verfasst und von Martin Réthelois ins Französische übersetzt wurden. Rollet war mehrmals Präses der Kongregation von St.-Vanne und einer der wichtigsten Schüler von De la Cour, dem Reformator dieser Kongregation.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e34246">Hugues Ménard legte 1612 im Kloster St.-Denis seine Gelübde ab und trat 1614 in die Kongregation von St.-Vanne ein, in der er bis 1618 lebte, ehe ein Beschluss des Generalkapitels ihm und einigen Mitbrüdern den Übertritt in die eben gegründete Maurinerkongregation ermöglichte. Seine Werke kennt <rs type="person" role="sender">BP</rs> besser als AC. Er starb 1644 in St.-Germain-des-Prés.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e34248">Laurent Bénard wurde zu Nevers geboren und trat in das cluniazensische Priorat St.-Étienne dortselbst ein. Er erneuerte seine Gelübde in St.-Vanne zu Verdun und widmete sich der Kongregation von St.-Vanne. Er starb 1620. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige seiner Werke.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e34250">André Valladier wurde erst Jesuit, später Domkanoniker zu Metz, dann von Ludwig XIII. zum Abt des dortigen Klosters St.-Arnould bestimmt, unter der Auflage, das Mönchsgewand zu nehmen. Er führte dort 1619 die Reform von St.-Vanne ein und starb 1636 (recte: 1638). Valladier war ein ausgezeichneter Prediger. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige Werke, darunter die von ihm selbst nie gesehene „Tyrannomanie“.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e34252">Philippe François wurde in Lunéville geboren und empfing im zehnten Lebensjahr von seinem Verwandten, dem Abt von Senones Jean Menusier, das Ordensgewand. 1603 entwich er, da ihm die nachgesuchte Erlaubnis, sich der Reform anzuschließen, verweigert wurde, in das Kloster von St.-Vanne zu Verdun, wo er seine Profess erneuerte; er starb 1635. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige seiner überwiegend in Französisch abgefassten Werke und erläutert die Kontroverse um den regelmäßigen Amtswechsel der Superioren, an welcher sich François beteiligte. Dieser bekleidete damals selbst das Amt eines Abtes von St.-Airy zu Verdun und trat den Anschauungen von Claude François entgegen.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e34254">Ignace Philibert wurde 1621 Professe von St.-Vanne und starb 1667 als Prior (recte: siehe Kommentar) von St.-Mont, einem Priorat unweit von Remiremont. <rs type="person" role="sender">AC</rs> erwähnt Philiberts „Sommaire de l’histoire de la sacrée colombe bénédictine de Remiremont“, eine Entgegnung auf die „Sacra columba“ des Ivan Tomko Mrnavić, Archidiakons einer italienischen Diözese (recte: von Agram), der bestritten hatte, dass St.-Mont rechtmäßig den Benediktinern gehörte.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e34256">Hyacinthe Collaut legte 1618 in St.-Vanne Profess ab und starb 1674 ebendort. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige handschriftlich überlieferte Werke.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e34258">Fiacre de Rey legte 1624 in St.-Mihiel an der Maas Profess ab und starb in Beaulieu. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt seinen „Traité de l’exacte observance“.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e34260">Firmin Rainssant legte 1613 in St.-Vanne Profess ab und trat später in die Kongregation von St.-Maur über. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt die von beiden Kongregationen gleichermaßen verwendeten „Meditations pour tous les jours de l’année“, die Louis Bulteau, Laienbruder von St.-Germain-des-Prés, in ein besseres Französisch brachte.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e34262">Simplicien Gody legte 1618 in St.-Vincent zu Besançon Profess ab und starb 1662 dort. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige seiner Werke, darunter die „Histoire de l’antiquité et des miracles de Nostre Dame de Mont-Roland“, die unter anderem die Verbringung des wundertätigen Marienbildes von Mont-Roland nach Auxonne behandelt; <rs type="person" role="sender">AC</rs> hat das Buch jedoch nie gesehen.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d3e34265">Charles Descrochets machte 1617 in St.-Mansuy zu Toul Profess. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige seiner Werke.</seg><seg type="context" n="13" xml:id="d3e34267">Pierre Descrochets wurde in Verdun geboren und sprach die Gelübde 1524 (recte: 1624) im Kloster St.-Evre zu Toul. Er verfasste Geschichtswerke zu den benediktinischen Frauenklöstern in Metz und stellte Louis und Scévole de Sainte-Marthe für ihre „Gallia Christiana“ Material über die Häuser der Kongregation von St.-Vanne zur Verfügung.</seg><seg type="context" n="14" xml:id="d3e34269">Martin Réthelois war gleichfalls aus Verdun, legte 1629 (recte: 1628) in St.-Mihiel Profess ab und starb 1683 in Luxeuil. Er übersetzte die „Corónica general“ des Benediktinerordens von Antonio de Yepes aus dem Spanischen ins Französische und erweiterte sie („Chroniques generales de l’ordre de saint Benoist“); sie erschien in sieben Bänden zu Toul.</seg><seg type="context" n="15" xml:id="d3e34271">Angaben zum Leben und zu den Werken von Robert Desgabets hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> während seines Aufenthalts zu Paris in die (durch Louis Ellies Du Pin besorgte) neueste Ausgabe des „Grand dictionnaire“ von Louis Moréri einrücken lassen. In der Bibliothek von Moyenmoutier vorhanden ist die 1675 zu Paris veröffentlichte „Critique de la Critique de la Recherche de la verité“.</seg><seg type="context" n="16" xml:id="d3e34273">Henri Hennezon war Abt von St.-Mihiel, wo er auch geboren war. 1635 legte er in Mont-Roland Profess ab; er starb 1689 in St.-Mihiel, dessen Geschichte er unter dem Titel „Histoire de l’insigne abbaye de S. Mihiel“ geschrieben hatte. Sie wurde zu Toul 1684 gedruckt. Ein handschriftlicher Traktat trägt den Titel „Projet de morale naturelle et chretienne“. Hennezon amtierte mehrere Male als Präses der Kongregation von St.-Vanne.</seg><seg type="context" n="17" xml:id="d3e34275">Romain Calame legte in St.-Evre zu Toul 1674 Profess ab und starb 1707 im Kloster Fontaine bei Luxeuil. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt seine „Summa temporum“ in fünf Bänden, seine „Opuscula chronologica tria“, seinen „Studiorum cursus“ und noch weitere zwei Bände mit kleineren Werken, alles handschriftlich. In Paris hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> die „Summa temporum“ anderen Gelehrten gezeigt, welche die Arbeit gelobt haben. Wären die Zeiten besser gewesen, hätten die Pariser Verleger dieses Werk gerne in den Druck gegeben.</seg><seg type="context" n="18" xml:id="d3e34277">Rupert Regnault legte im Kloster St.-Pierre-aux-Monts zu Châlons-en-Champagne 1645 Profess ab und starb 1710 in Hautvillers. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige seiner Werke, von denen die meisten dem Unterricht der lateinischen und hebräischen Sprache dienten; daneben hat Regnault auch asketische Schriften publiziert, etwa „Le directoire des religieuses“ 1665 zu Reims bei Jean Multeau.</seg><seg type="context" n="19" xml:id="d3e34279">Joseph Caillet legte 1670 in St.-Pierre-aux-Monts zu Châlons-en-Champagne Profess ab; er starb 1707 in Ay nahe Hautvillers. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige seiner Werke.</seg><seg type="context" n="20" xml:id="d3e34281">Placide de Villers legte in Luxeuil 1656 (recte: 1657) Profess ab und starb dortselbst 1689. Er schrieb eine Chronik von Luxeuil („Eductum e tenebris Luxovium“) und ein „Psautier des personnes affligées“.</seg><seg type="context" n="21" xml:id="d3e34283">Fauste Labbé legte 1673 in St.-Vincent zu Besançon Profess ab und verfasste das zehnbändige handschriftliche „Luxovii chronicon“.</seg><seg type="context" n="22" xml:id="d3e34285">Odilon Bébin legte 1635 in Faverney Profess ab und starb dortselbst 1676. Er verfasste die handschriftlich erhaltene „Fondation de l’abbaye de Notre Dame de Faverney“.</seg><seg type="context" n="23" xml:id="d3e34288">Jean-Albert Belin legte 1630 in Faverney Profess ab und starb 1677. Er wurde Bischof von Belley. In seinen Werken versuchte er, den Glauben durch Vernunft (ratio) zu begründen. <rs type="person" role="sender">AC</rs> jedoch hat keines von ihnen gesehen, weder im Druck noch im Manuskript. Wenn ihm etwas zur Kenntnis gelangt, wird er es <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitteilen.</seg><seg type="context" n="24" xml:id="d3e34290">Barthélémy Senocq war zu Verdun geboren und legte im dortigen Kloster St.-Vanne 1660 Profess ab. Ebenda starb er 1701. Er fungierte mehrmals als Präses der Kongregation. <rs type="person" role="sender">AC</rs> führt einige seiner Werke an.</seg><seg type="context" n="25" xml:id="d3e34292">Hyacinthe Alliot stammte aus Bar-le-Duc, legte 1688 (recte: 1681) Profess in Moyenmoutier ab und verstarb in St.-Mansuy zu Toul 1701. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt einige seiner Werke, darunter den „Traité du cancer“, der 1698 in Paris unter dem Namen seines Vaters Jean-Baptiste Alliot herauskam, der damals Leibarzt des Königs Ludwig XIV., später des Herzogs Leopold I. von Lothringen war.</seg><seg type="context" n="26" xml:id="d3e34294">Alexandre Royer legte 1646 (im Kloster Ste.-Croix) zu Nancy Profess ab und starb 1695 im Priorat St.-Cloud zu Lay-St.-Christophe. <rs type="person" role="sender">AC</rs> zählt zahlreiche seiner handschriftlich überlieferten Schriften über das Haus Lothringen auf.</seg><seg type="context" n="27" xml:id="d3e34296">Bénigne Henriet legte 1617 in Moyenmoutier Profess ab und starb 1658 in St.-Mansuy. Er verfasste eine lateinische Rhetorik sowie mehrere Werke zur Theologie und Kasuistik, die alle handschriftlich überliefert sind.</seg><seg type="context" n="28" xml:id="d3e34298">Hilarion Monnier legte 1664 in St.-Vincent zu Besançon Profess ab und starb 1707 in Morey. Unter seinen Werken nennt <rs type="person" role="sender">AC</rs> die 1716 erschienenen „Reflexions et lettres sur le Traité de la grace generale de monsieur Nicole“ (in Duguet, „Refutation“), das „Eclaircissement des droits de la congrégation de St.-Vanne“ sowie einen Band mit Predigten. Monnier betätigte sich mit Erfolg als Kontroversprediger gegen die Calvinisten an der Kathedrale von Metz.</seg><seg type="context" n="29" xml:id="d3e34300">Rémi Michel legte 1664 in Beaulieu Profess ab und starb 1706 in St.-Pierre-aux-Monts zu Châlons-en-Champagne, nachdem er zahlreiche Ämter innegehabt hatte. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt etliche ungedruckte Werke Michels, die dieser wegen seines frühen Todes nicht fertig stellen konnte. Auch er war ein erfolgreicher Kontroversprediger zu Metz.</seg><seg type="context" n="30" xml:id="d3e34302">Matthieu-Claude Petitdidier ist noch am Leben und derzeit Abt von Senones in den Vogesen. Er wurde 1659 in St.-Nicolas-de-Port geboren und legte 1676 in St.-Mihiel an der Maas Profess ab. <rs type="person" role="sender">AC</rs> führt mehrere gedruckte Werke an.</seg><seg type="context" n="31" xml:id="d3e34304">Jean-Claude Petitot ließ 1656 zu Dole in Burgund die Schrift „La divine providence reconnuë“ drucken.</seg><seg type="context" n="32" xml:id="d3e34306">André Royer gab 1627 zu Reims das allegorische Werk „Animène“ in den Druck. Er hatte 1612 in St.-Mihiel Profess abgelegt, übte in den Jahren 1625 und 1626 das Priorat in St.-Rémi zu Reims aus und wurde später zum Abt von St.-Mansuy zu Toul gewählt. Er war ein zeitlebens berühmter Prediger und starb 1662.</seg><seg type="context" n="33" xml:id="d3e34308"><rs type="person" role="sender">AC</rs> selbst wurde 1672 in dem Dorf Ménil-la-Horgne unweit von Commercy geboren und legte 1689 in St.-Mansuy zu Toul Profess ab. 1706 nach Paris gesendet, brachte er in den Folgejahren bei Pierre Émery seinen „Commentaire litteral“ in 22 Teilen heraus. 1715 erschien eine Neuausgabe des Teils zur Genesis, für jenen zum Buch Exodus befindet sich eine solche derzeit im Druck. Ebenfalls im Druck ist seine „Histoire de l’Ancien Testament“, gleichfalls bei Émery. Erschienen ist 1710 bei demselben die „Lettre de l’auteur du Commentaire litteral sur la Genese pour servir de reponse à la critique de monsieur Fourmont“. In den „Mémoires de Trévoux“ hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> 1706 (recte: 1707) seine „Recherches sur l’origine des chiffres d’arithmétique“ zum Druck gebracht, außerdem eine „Lettre sur la nature et l’origine des perles“ sowie eine „Lettre sur quelques jambes de bronze qu’on a trouvées à Léomont“. Handschriftlich abgeschlossen liegt die „Histoire de l’abbaye de Munster“ vor. Mit seinem „Dictionnaire de la Bible“ steht <rs type="person" role="sender">AC</rs> beim Buchstaben „J“; er hat die Arbeit unterbrochen, um zwölf neue Dissertationen zu verfassen, die demnächst gemeinsam mit einer Neuauflage der Vorreden des „Commentaire“ herauskommen sollen. Der Verleger (Pierre Émery) will sich beeilen, sie gesondert herauszubringen, um die Verbreitung eines jüngst in drei oder vier (recte: fünf) Bänden zu Avignon erschienenen Raubdrucks dieser Texte („Discours et dissertations sur tous les livres de l’Ancien et du Nouveau Testament“) zu unterbinden.</seg><seg type="context" n="34" xml:id="d3e34311">Joachim Laroche wurde zu Ligny-en-Barrois geboren und legte 1685 in Senones Profess ab; er ist noch am Leben. Er hat zahlreiche bisher ungedruckte Abhandlungen über profane Altertümer, die schönen Künste sowie antike Münzen verfasst. Aus dem Lateinischen ins Französische übersetzt hat er „Le grand cabinet romain“ von Michel-Ange de la Chausse, gedruckt 1707 zu Amsterdam bei François L’Honoré.</seg><seg type="context" n="35" xml:id="d3e34313">Placide Fontaine wurde 1672 zu Commercy geboren, legte 1689 in St.-Mansuy Profess ab und ist am Leben. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt 46 seiner erbaulichen Schriften.</seg><seg type="context" n="36" xml:id="d3e34315">Pierre Munier stammt aus Paris, hat 1689 in St.-Mansuy Profess abgelegt und ist am Leben. Er hat eine noch ungedruckte „Histoire de la réforme de saint Benoît en Lorraine“ verfasst.</seg><seg type="context" n="37" xml:id="d3e34317">Louis Riclot aus Verdun hat 1679 in St.-Vanne dortselbst Profess abgelegt und ist am Leben. Er verfasste auf Französisch eine „Paraphrase sur les Epitres de saint Paul“ sowie eine „Paraphrase sur les sept Epitres catholiques“; beide sollen demnächst in den Druck gehen.</seg><seg type="context" n="38" xml:id="d3e34319">Rémi Cellier kommt aus Bar-le-Duc, hat 1705 in Moyenmoutier Profess gemacht und ist am Leben. Er hat eine Streitschrift gegen den Calvinisten Jean Barbeyrac verfasst, der Samuel Pufendorfs „De iure naturae ac gentium“ ins Französische übersetzt („Le droit de la nature et des gens“) und in seiner Vorrede Infames gegen die Morallehren der Kirchenväter behauptet hat. Celliers Entgegnung („Apologie de la morale des Peres“) soll bald erscheinen.</seg><seg type="context" n="39" xml:id="d3e34321">Dies ist, was <rs type="person" role="sender">AC</rs> zu den Schriftstellern der Kongregation von St.-Vanne mitzuteilen hat. Sollte etwas unklar sein, soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> nachfragen. <rs type="person" role="sender">AC</rs> schließt mit der Aufforderung, weiter an der „Bibliotheca Benedictina“ zu arbeiten, bittet um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Fürsprache im Gebet und grüßt dessen Bruder Nikolaus Pez (recte: HP).</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">150</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Wie AC in &lt;1&gt; bemerkt, wurde der größte Teil des Briefes von einem Sekretär geschrieben. Nur der Text der Abschnitte &lt;36&gt; bis &lt;39&gt; ab <hi rend="italic">Domnus Petrus Musnier</hi> stammt von der Hand ACs. Der Hörfehler in Abschnitt &lt;4&gt; deutet auf ein Diktat hin. AC scheint nach Fertigstellung des Briefes etliche Korrekturen angebracht zu haben.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverendo ac religiosissimo patri domino domno Bernardo Pez domnus Augustinus Calmet salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e34346">Latine deinceps te alloquar, pater admodum reverende, et scribam aliena manu. Quas<note place="foot" xml:id="d3e34348">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quod</hi>.</note> a me accepisti litteras, admodum praecipitanter, ut meus est mos, exaraveram. Harum exemplar nullum apud me servavi, sed facile hic repetam, quae nuper legere non potuisti. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e34354">Domnus Humbertus <seg type="lemma" corresp="#d3e35430">Rolet</seg>. Scripsit vitam reverendissimi patris domni Desiderii a Curia congregationis nostrae reformatoris, quae est impressa in quarto tomo Chronicorum ordinis sancti Benedicti pagina 172 et sequentibus, Hispanice conscriptorum a reverendo patre Antonio de Yepez et Gallice versorum a domno Martino Retelois. Fuit autem pater <seg type="lemma" corresp="#d3e35430">Rolet</seg> saepius praesidens nostrae congregationis et inter praecipuos reverendissimi reformatoris alumnos. Plurimum laboravit ex opere Dei promovendo<note place="foot" xml:id="d3e34356">	<hi rend="italic">et inter ... promovendo</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e34362">Domnus Hugo <seg type="lemma" corresp="#d3e35436">Menard</seg>. Professus anno 1612 in abbatia regali S. Dionysii in Francia, tum anno 1614 reformationem Vitonianam amplexus est in eaque vixit ad annum 1618, quo per capitulum generale <seg type="lemma" corresp="#d3e35442">licuit pluribus congregationis nostrae monachis nascenti congregationi sancti Mauri nomen dare</seg>. Eius opera tibi melius quam mihi ipsi nota sunt. Obiit anno 1644 in monasterio S. Germani Pratensis. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e34364">Domnus Laurentius <seg type="lemma" corresp="#d3e35446">Bénard</seg>. Natus Niverni (Nevers)<note place="foot" xml:id="d3e34366">	<hi rend="italic">Niverni (Nevers)</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">Noviomagi</hi>.</note> et in prioratu S. Stephani eiusdem urbis ordinis Cluniacensis professus; Virodunum ad S. Vitonum accessit ibique vota sua removans [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e34378">	Wohl Hörfehler beim Diktat für <hi rend="italic">renovans</hi>.</note> totum se congregationi Vitonianae devovit. Mortuus anno 1620 21. Aprilis. Scripsit quaedam opera Gallice sub hoc titulo: De l’esprit des ordres religieux et specialement de l’esprit de l’ordre de saint Benoist, avec l’apologie de sa Regle, à Paris 1616 in octavo. Parénéses sur la Regle de saint Benoist, tribus voluminibus in octavo a Paris chez Renaut Chaudiere annis<note place="foot" xml:id="d3e34384">	Korrigiert aus <hi rend="italic">en</hi>.</note> 1616, 1618, 1619<note place="foot" xml:id="d3e34390">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">annis</hi>.</note>. In primo volumine extat scriptum quoddam hoc titulo: Remontrance au roy Henry 4 pour la réforme de l’ordre<note place="foot" xml:id="d3e34397">	Über der Zeile eingefügt.</note> saint Benoit [<hi rend="italic">sic</hi>] par Isaie Janin<note place="foot" xml:id="d3e34403">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Jam</hi>.</note> [<hi rend="italic">sic</hi>] general de l’ordre établit en France. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e34412">Andraeas <seg type="lemma" corresp="#d3e35452">Valladier</seg>. Ex Jesuita canonicus ecclesiae cathedralis Metensis, tum abbas S. Arnulphi eiusdem urbis a rege Christianissimo nominatus cum obligatione habitus monastici suscipiendi, quod et praestitit. <pb n="1v"/> Concionator praestantissimus. Scripsit librum, cui titulus est: L’Auguste basilique de l’abbaye royale de St. Arnoul de Metz, a Paris chez Pierre Chevalier in quarto 1615. Item Partitiones oratoriae, Parisiis apud Petrum Chevalier 1621 in octavo; item volumina novem vel<note place="foot" xml:id="d3e34416">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">du</hi>.</note> decem sermonum sub variis titulis in octavo, Parisiis apud eumdem annis 1613, 1616, 1623; item opusculum, quod nunquam vidi, sub titulo La Tyrannomanie<note place="foot" xml:id="d3e34422">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Tyromanie</hi>, überschrieben mit <hi rend="italic">ano</hi>.</note>; item L’histoire d’Avignon, manuscripta. Reformationem Vitonianam introduxit in monasterium S. Arnulphi anno<note place="foot" xml:id="d3e34431">	Über der Zeile eingefügt.</note> 1619. Obiit anno 1636. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e34434">Domnus Philippus <seg type="lemma" corresp="#d3e35458">François</seg>. Natus Lunaris Villae (vulgo Lunéville) anno 1579 25. Martii. Anno aetatis decimo monasticum habitum accepit a Joanne<seg type="lemma" corresp="#d3e35464"> Lignario abbate Senoniensi cognato</seg> suo. Licentia<note place="foot" xml:id="d3e34436">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Licentiam</hi>.</note> amplectendae reformationis petita, sed non obtenta noctu exiit et ad<note place="foot" xml:id="d3e34442">	Über der Zeile eingefügt.</note> monasterium S. Vitoni perrexit anno 1603 ibique habitu suscepto professionem emisit. Obiit 27. Martii 1635. Plurima scripsit pleraque Gallice<note place="foot" xml:id="d3e34445">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Gallica</hi>.</note> hoc titulo: Trezor de perfection tiré des Epistres et Evangiles qui se lisent a la messe durant l’anneé, voluminibus quinque in octavo Parisiis apud Carolum Chatelain anno<note place="foot" xml:id="d3e34451">	Am linken Seitenrand eingefügt.</note> 1618 etc. et sequentibus. In duodecimo<note place="foot" xml:id="d3e34454">	<hi rend="italic">In duodecimo</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. La guide spirituelle pour les novices, a Paris chez le même 1616. Le novitiat des Benedictins tiré du chapitre 58 de la Regle, ibidem apud eumdem. In fine voluminis reperitur Traité de la mort pretieuse des Benedictins. In duodecimo<note place="foot" xml:id="d3e34461">	<hi rend="italic">In duodecimo</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. Le renouvellement necessaire aux Benedictins. In duodecimo volumine uno<note place="foot" xml:id="d3e34467">	<hi rend="italic">In ... uno</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. La Regle de saint Benoist traduitte avec des considerations ou meditations etc., à Paris chez la veufve Charles Chatelain 1620. In duodecimo volumine uno<note place="foot" xml:id="d3e34473">	<hi rend="italic">In ... uno</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. Considerations sur la Regle de saint Benoist, ibidem annis 1613 et 1620. In duodecimo volumine uno<note place="foot" xml:id="d3e34479">	<hi rend="italic">In ... uno</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. L’occupation journaliere des vrays religieux. In duodecimo volumine uno<note place="foot" xml:id="d3e34485">	<hi rend="italic">In ... uno</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. Enseignemens tirés de la Regle de saint Benoist. In duodecimo volumine uno<note place="foot" xml:id="d3e34491">	<hi rend="italic">In ... uno</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. Courte explications [<hi rend="italic">sic</hi>] des choses principales qui de disent dans l’office contenant le sens litteral et mystique de chaque Pseaume avec des affections. In duodecimo volumine uno<note place="foot" xml:id="d3e34501">	<hi rend="italic">In ... uno</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. Illius tempore cum mota fuisset controversia circa vacationem superiorum, quos post singula quinquennia absolute vacare<note place="foot" xml:id="d3e34507">	Über der Zeile eingefügt.</note> volebat, plura in utramque partem scripta prodierunt, quorum haec est series: Apologie des superieurs et religieux de la congregation de saint Vanne et de<note place="foot" xml:id="d3e34510">	Über der Zeile eingefügt.</note> saint Hydulphe, qui poursuivent la manutention des premiers status de leur réforme<note place="foot" xml:id="d3e34513">	Korrigiert aus <hi rend="italic">réformations</hi>.</note>. <pb n="2r"/> Manifeste pour la juste defense du pere abbé de S. Airi, ou S. Ayri<note place="foot" xml:id="d3e34522">	<hi rend="italic">Airi ... Ayri</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">Ayris (S. Ayri</hi>.</note> (Latine S. Agericus; est abbatia in urbe Virdunensi, cui tunc praeerat pater Philippus <seg type="lemma" corresp="#d3e35458">François</seg>). Reponse a la Declaration du reverend pere dom<seg type="lemma" corresp="#d3e35468"> Claude Francois</seg> (erat is contrarius sententiae patris Philippi Francois). Factum pour le pere abbé de S. Ayri. Responsio apologetica pro constitutionibus, quas illustrissimus cardinalis a Lotharingia in erectione congregationis sanctorum Vitoni et Hydulphi condidit. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e34531">Domnus Ignatius <seg type="lemma" corresp="#d3e35472">Philibert</seg>. Professus apud S. Vitonum 13. Aprilis 1621, mortuus anno 1667, cum esset prior S. Montis, qui est prioratus situs in vertice montis imminentis urbi Romarici Montis (vulgo Remiremont). Scripsit librum satis amplum sub titulo: Histoire de la sacrée colombe Benedictine de l’insigne abbaye de Remiremont, in quo respondet libro cuidam anno 1629 impresso authore Mavaricio archidiacono cuiusdam Italiae ecclesiae, in quo is<note place="foot" xml:id="d3e34533">	Über der Zeile eingefügt.</note> author<note place="foot" xml:id="d3e34536">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Sct</hi>.</note> S. Montem ad Benedictinos nunquam pertinuisse contendebat. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e34542">Domnus Hiacinthus <seg type="lemma" corresp="#d3e35478">Collaut</seg>. Professus apud S. Vitonum 2. Julii 1618. Ibidem mortuus 29. Maii 1674. Scripsit quaedam opuscula sub hoc titulo: Pratique de la présence de Dieu et divers moyens de s’y maintenir, en<note place="foot" xml:id="d3e34544">	(Wohl von AC) am linken Blattrand eingefügt.</note> deux livres. Meditations de la présence de Dieu, in quarto. Traité de l’abnégation de soy mesme selon l’esprit de saint Benoit. Traité des mouvemens interieurs de la presence de Dieu dans l’interieur de nôtre ame. Penseé de l’enfer touchant les peines de l’ame et les supplices des damnez. Omnia manuscripta<note place="foot" xml:id="d3e34547">	<hi rend="italic">Omnia manuscripta</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e34553">Domnus Fiacrius <seg type="lemma" corresp="#d3e35484">de Ray</seg>. Professus apud S. Michaelem ad Mosam (vulgo S. Mihiel)<note place="foot" xml:id="d3e34555">	<hi rend="italic">vulgo S. Mihiel</hi> (wohl von AC) über der Zeile eingefügt.</note> 30. Septembris 1624. Obiit in monasterio Belli Loci annos natus 35. Scripsit quaedam opuscula pia, in quibus est Traité de l’exacte observance des petites choses de la religion. Non impressus, quod sciam<note place="foot" xml:id="d3e34561">	<hi rend="italic">Non ... sciam</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e34567">Domnus Firminus <seg type="lemma" corresp="#d3e35491">Rinsam</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Professus apud S. Vitonum 22. Aprilis 1613, postea in congregationem sancti Mauri adscriptus; in ea diem clausit extremum. Scripsit Meditations pour tous les jours de l’année, quae<note place="foot" xml:id="d3e34572">	Über der Zeile eingefügt.</note> pluries impressae et reimpressae sunt. <pb n="2v"/> Iis<note place="foot" xml:id="d3e34577">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quibus</hi>.</note> vulgo utitur utraque congregatio sancti Mauri et sancti Hydulphi; has puriori Gallico idiomate edidit dominus Bulteau commissus S. Germani a Pratis. Erant enim in prioribus editionibus obsoleta quaedam verba phrasesque minus elegantes<note place="foot" xml:id="d3e34583">	<hi rend="italic">Erant ... elegantes</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e34590">Domnus Simplicianus <seg type="lemma" corresp="#d3e35497">Gody</seg><note place="foot" xml:id="d3e34592">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Gaudi</hi>.</note>. Professus apud S. Vincentium Bysuntinum 24. Junii 1618. Obiit ibidem 13. Augusti 1662. Scripsit opuscula quaedam impressa, scilicet La pratique de l’oraison mentale en deux traités; le premier contient des considerations pour tous les jours de l’année et le deuxieme des essays de la theologie mystique; à Dole chez <hi rend="Emphasis"><hi rend="italic" xml:space="preserve">Antoine </hi></hi>Binart en 1658. Genetliacum sive Principia Benedictini ordinis, Parisiis<note place="foot" xml:id="d3e34602">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">à</hi>.</note> 1635. Item Musa contemplatrix, in octavo. Vidi impressa [<hi rend="italic">sic</hi>]; non memini loci impressionis<note place="foot" xml:id="d3e34611">	<hi rend="italic">Vidi ... impressionis</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. Ad eloquentiam Christianam via, Parisiis 1648. Item libellum super origine capellae Montis Rolandi et<seg type="lemma" corresp="#d3e35503"> translatione imaginis miraculosae Deiparae a Monte Rolando ad urbem Auxone</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>]; Gallice, ut puto; non enim vidi<note place="foot" xml:id="d3e34621">	<hi rend="italic">non ... vidi</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d3e34627">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e35507">Carolus des Crochets</seg>. Professus apud S. Mansuetum 30. Aprilis 1617. Scripsit tractatum theologicum sub hoc titulo: Quadruplex demonstratio Christianismi credendi. Item<note place="foot" xml:id="d3e34629">	<hi rend="italic">Item ... titulo</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt. Vor <hi rend="italic">Item</hi> durchgestrichen <hi rend="italic">Et</hi>.</note> aliud volumen sub hoc titulo: Ethica seu philosophia moralis Christiana religiosa, Parisiis 1646 in<note place="foot" xml:id="d3e34641">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">duodecimo</hi>.</note> duodecimo. Omnia, ut quidem existimo, manuscripta<note place="foot" xml:id="d3e34647">	<hi rend="italic">Omnia ... manuscripta</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="13" xml:space="preserve" xml:id="d3e34653">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e35513">Petrus des Crochets</seg>. Natus Viroduni, professus apud S. Aprum iuxta Tullum 25. Junii 1524. Scripsit historias monasteriorum virginum ordinis sancti Benedicti, quae sunt in urbe Metis; et item plurima suppeditavit illustrissimis fratribus Sammarthanis auctoribus Galliae Christianae circa monasteria congregationi nostrae unita et illorum fundationes et historiam<note place="foot" xml:id="d3e34655">	<hi rend="italic">et illorum ... historiam</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="14" xml:space="preserve" xml:id="d3e34661">Domnus Martinus <seg type="lemma" corresp="#d3e35519">Retelois</seg>. Natus Viroduni, professus apud S. Michaelem ad Mosam 17. Junii 1629. Mortuus Luxovii nono Maii 1683. Ex Hispanico in Gallicum vertit Chronica ordinis sancti Benedicti a reverendo patre Antonio Yepez conscripta iisque plurimas additiones adiunxit. Sunt autem volumina septem in folio Tulli Leucorum impressa, quorum duo prima sunt anni 1674, tertium anno 1647, quartum 1648, quintum 1667, sextum et septimum 1670. Congregationi nostrae praeerat, cum<note place="foot" xml:id="d3e34663">	Korrigiert aus <hi rend="italic">dum</hi>.</note> mortem obiit<note place="foot" xml:id="d3e34669">	<hi rend="italic">Congregationi ... obiit</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="15" xml:space="preserve" xml:id="d3e34675">Domnus Robertus <seg type="lemma" corresp="#d3e35525">des Gabéts</seg><note place="foot" xml:id="d3e34677">	Korrigiert aus <hi rend="italic">des Gabés</hi>.</note>. Vitam eius et seriem operum, dum essem Parisiis, curavi in novam editionem Dictionarii Morery reponi. Habemus hic libellum eius<note place="foot" xml:id="d3e34683">	Über der Zeile eingefügt.</note> in octavo Parisiis impressum anno 1675 cum hoc titulo: Critique de la Critique de la Recherche de la verité pour servir de reponse a la lettre d’un<note place="foot" xml:id="d3e34686">	Korrigiert aus <hi rend="italic">une</hi>.</note> academicien. Consulatur Morery sub titulo Desgabéts. <pb n="3r"/> </seg><seg type="context" n="16" xml:space="preserve" xml:id="d3e34694">Domnus Henricus <seg type="lemma" corresp="#d3e35531">Hennezon</seg> abbas S. Michaelis. Natus Sanmichaeli (vulgo S. Mihel), professus apud<note place="foot" xml:id="d3e34696">	Korrigiert aus <hi rend="italic">in</hi>.</note> monasterium Montis Rolandi 8. Julii anno 1635. Obiit in nmonasterio suo<note place="foot" xml:id="d3e34702">	Über der Zeile eingefügt.</note> S. Michaelis ad Mosam 20. Septembris 1689. Scripsit historiam abbatiae S. Michaelis, cui ipse praeerat, hoc titulo: L’histoire de l’abbaye de S. Mihel, ab anno fundationis<note place="foot" xml:id="d3e34705">	<hi rend="italic">ab anno fundationis</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">depuis sa fondation</hi>.</note>, qui fuit<note place="foot" xml:id="d3e34714">	<hi rend="italic">qui fuit</hi> über der Zeile eingefügt.</note> annus<note place="foot" xml:id="d3e34720">	Korrigiert aus <hi rend="italic">anno</hi>.</note> 709, usque ad tempus, quo scripsit, impressa Tulli Leucorum anno 1684. Tractatum manuscriptum, cui titulus est: Projet de morale naturelle et chretienne. Vir ad maxima natus, facundia, eruditione, rerum monasticarum et politicarum tractatione celeberrimus, pluries praefuit nostrae congregationi<note place="foot" xml:id="d3e34727">	<hi rend="italic">Vir ... congregationi</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="17" xml:space="preserve" xml:id="d3e34733">Domnus Romanus <seg type="lemma" corresp="#d3e35537">Calame</seg>. Professus apud S. Aprum Tullensem 3. Julii 1674. Mortuus in monasterio De Fontanis prope Luxovium 4. Septembris 1707. Scripsit corpus integrum chronologiae quinque voluminibus in quarto. Item Opuscula chronologica tria: Primo. De natali Christi. Secundo. De die passionis Christi. Tertio. De die obitus sancti patris Benedicti<note place="foot" xml:id="d3e34735">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Item</hi>.</note>. Item cursum<note place="foot" xml:id="d3e34741">	Korrgiert aus <hi rend="italic">cursus</hi>.</note> integrum<note place="foot" xml:id="d3e34747">	Korrigiert aus <hi rend="italic">integer</hi>.</note> philosophiae et theologiae. Item variorum opusculorum volumina duo; omnia manuscripta. Dum Parisiis versarer, opus chronologicum viris eruditis legendum proposui, qui omnes uno ore laudaverunt authoris diligentiam et eruditionem. Si per temporum miseriam licuisset, bibliopolae Parisienses opus cronologicum libentissime typis mandassent<note place="foot" xml:id="d3e34753">	<hi rend="italic">Si per ... mandassent</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="18" xml:space="preserve" xml:id="d3e34759">Domnus Rupertus <seg type="lemma" corresp="#d3e35543">Renaut</seg>. Professus apud S. Petrum Catalaunensem ad Matronam 11. Julii 1645. Obiit in monasterio Altivillarensi 16. Februarii 1710. Scripsit plurima opuscula, videlicet: Nouvelle methode pour apprendre le latin, in octavo pluries impressam. Item Maniere tres facile pour apprendre la plus grande partie des Pseaumes par l’usage de la Nouvelle methode, a Chaâlons 1694 in octavo. Item Rhitmicum dictionarium, in quo ad scholasticorum iuvamen elegantiores phrases reperiuntur, manuscriptum. Rudimenta nova versibus Gallicis impressa.<seg type="lemma" corresp="#d3e35549"> Methodus Hebraica</seg> manuscripta. Hymnodia sacra manuscripta. Lexicon rithmicum tetraglotton Hebraicum, Caldaicum, Syriacum et Rabinicum, manuscriptum. Scripsit etiam quaedam opuscula pietatis, quorum aliqua sunt impressa, verbi gratia Les exercices des religieuses, a Rheims chez Multeau en 1665. <pb n="3v"/> </seg><seg type="context" n="19" xml:space="preserve" xml:id="d3e34763">Domnus Josephus <seg type="lemma" corresp="#d3e35554">Caillet</seg>. Professus apud S. Petrum Catalaunensem ad Matronam 7. Septembris anno 1670. Scripsit opera, quae sequuntur: Exercitium diurnum in quarto. Un livre sur les<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34766"> Epitres de saint Paul et sur les Epitres canoniques. Un commentair</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34768">e</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34770">	Korrigiert aus <hi rend="italic">commentaires</hi>.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34776"> sur les Pseaumes en trois volumes. Omnia, ut puto, manuscript</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34778">a</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34780">	<hi rend="italic">Omnia ... manuscripta</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34786">. Obiit Haii prope </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34788">Altivillarense monasterium 3. Maii anno 1707. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34790"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34792">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34794">0</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34796"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34798"> Domnus Placidus de Villers. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34800">Professus apud Luxovium 5. Augusti anno 1656. Scripsit Chronicum Luxoviensis</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e34803">monasterii. Item Le Ps</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34805">e</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34808">autier des personnes affligees. Varia etiam opuscula pietatis. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34810">Omnia manuscript</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34812">a</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34814">	<hi rend="italic">Omnia manuscripta</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34820">. </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34822">Obiit Luxovii 11. Martii anno 1689. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34824"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34826">21</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34828"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34830"> Domnus Faustus L’</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34832">A</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34834">bbé. Professus apud S. Vincentium Bysuntinum 20. Februarii anno 1673. Scrip</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34836">sit Historiam monasterii Luxoviensis decem libris.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34838"> Manuscript</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34840">a</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34842">	(Wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34845">. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34847"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34849">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34851">2</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34853"/><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34855">Dom</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34857">nus Odilo Bebin. Professus apud monasterium de Faverneio 3. Januarii 1635, ibi</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34859">dem obiit 4. Octobris 1676. Scripsit Historiam monasterii de Faverneio uno volu</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34861">mine contentam in quarto.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34863"> Manuscript</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34865">a</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34867">	(Wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34871">. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34873"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34875">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34877">3</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34879"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34881"> Albertus Bebin </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34883">[</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34885">si</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34887">c</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34889">] </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34891">episcopus </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34894">du Bellay (Bellicensis</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34896">)</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34898">	(Wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34901">. </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34903">Professus apud monasterium de Faverneio 29. Decembris </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34905">1630, obiit anno 1677. In operibus, quae scripsit, mysteria nostrae fidei ratione pro</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34907">bare maxime nisus est. Nulla eius opera vidi nec impressa nec manuscripta. Si quid ad</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e34910">notitiam meam perveneri</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34912">t, alias rescribere curab</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34914">o</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34916">	<hi rend="italic">Nulla ... curabo</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34922">. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34924"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34926">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e34928">4</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34930"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34932"> Domnus Bartholomaeus</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34934"> Senoque. Natus Viroduni professionem emisit apud S. Vitonu</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34936">m</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34938">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Vitt</hi>.</note><hi rend="Strong"> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34945">26. Augusti 1660 ibidemque obiit 6. Decembris 1701. Pluries praefuit congregationi. Scripsit plurima </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34947">opuscula manuscripta, verbi gratia</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34949">:</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34951"> Ordre que peut observer un religieux dans ses</seg> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34954">etudes etc. Historiae ac doctrinae veteris et recentioris philosophiae brevis enarratio. Premier principe de la certitude humaine, toutte conception simple a toujours hors </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34956">de l’entendement un objet reel et existant qui est te</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34958">l</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e34960">	Korrigiert aus <hi rend="italic">telle</hi>.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34966"> en luy mesme, qu’il est re</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34968">presenté par la pens</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34970">eé</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34972">. Dessei</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34974">n d’e</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34976">s</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e34978">tude du Vieux et du Nouveau Testament, de</seg> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e34981">l’histoire dogmatique et de la discipline de l’eglise etc. </seg></hi><pb n="4r"/> </seg><seg type="context" n="25" xml:space="preserve" xml:id="d3e34985">Domnus Hiacinthus <seg type="lemma" corresp="#d3e35590">Alliot</seg>. Barroducaeus, professus in Mediano Monasterio (vulgo Moyen Monstier) 24. Julii 1688. Obiit in monasterio S. Mansueti prope Tullum 5. Januarii 1701. Scripsit opuscula sequentia: <seg type="lemma" corresp="#d3e35596">Dissertation praeliminaire</seg> sur l’Ancien et le Nouveau Testament, manuscripta. Quaedam scripta in Pentateucum<note place="foot" xml:id="d3e34987">	Korrigiert aus <hi rend="italic">lib</hi>.</note> et Concordia quatuor Evangeliorum, quae morte praeventus absolvere non potuit. Tractatus medicinae manuscriptus Gallice. Traité du cancer, imprimé à Paris in octavo 1698 sub nomine Joannis Baptistae <seg type="lemma" corresp="#d3e35590">Alliot</seg> patris sui regis Christianissimi Ludovici 14. tum<note place="foot" xml:id="d3e34993">	Über der Zeile eingefügt.</note> medici, postea archiatri serenissimi principis Leopoldi I. Lotharingiae ducis<note place="foot" xml:id="d3e34996">	<hi rend="italic">postea ... ducis</hi> (wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="26" xml:space="preserve" xml:id="d3e35002">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e35604">Alexander Royer</seg>. Professus Nanceii 19. Decembris 1646. Mortuus in prioratu S. Clodulphi de Laio 19. Martii 1695. Scripsit varia opuscula manuscripta: Memoires pour l’histoire de Lorraine. Memoires pour les comtes de Vaudémont. Memoires pour la masculinité de la Lorraine. Memoires pour le duché de Bar. Additions aux Memoires précedents. Memoires pour la maison de Guise-Lorraine etablie en France depuis l’an 1508. Memoires contre les droits que la France prétent avoir sur la Lorraine et contre les reunions que ses ministres ont voulu faire de plusieurs parties de la Lorraine aux evechez. Memoires pour les alliances de la maison de Lorraine et particulierement avec la maison d’Autriche. Memoires pour les pretentions de la Lorraine sur divers estats de la chretienté. Eloge de Catherine de Lorraine abbesse de Remiremont. </seg><seg type="context" n="27" xml:space="preserve" xml:id="d3e35005">Domnus Benignus <seg type="lemma" corresp="#d3e35610">Henriet</seg>. Professus in Mediano Monasterio 15. Augusti 1617. Obiit in monasterio S. Mansueti 25. Decembris 1658. Scripsit Rhetoricam Latinam et varia opuscula theologica et circa casus conscientiae. <hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35008">M</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35010">a</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35012">nuscript</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35014">a</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35016">	(Wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35019">.</seg></hi> </seg><seg type="context" n="28" xml:space="preserve" xml:id="d3e35022">Domnus Hilarion <seg type="lemma" corresp="#d3e35617">Monnier</seg><note place="foot" xml:id="d3e35024">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Monier</hi>.</note>. Professus in monasterio S. Vincentii Bysuntini 2. Augusti 1664. Obiit in monasterio de Moreio 17. Maii 1707. Scripsit, quae sequuntur: <pb n="4v"/> Reflexions sur le Traité de la grace generale avec sept lettres ecrites à monsieur Dodart contre le systeme de monsieur Nicole. Imprimé in octavo anno 1716 absque loco impressionis et nomine typographi. Item E<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35033">cclair</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35035">cissemens </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35037">[</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35039">si</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35041">c</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35043">] </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35045">des droits de la congregation de saint Vanne et saint Hydulphe sur </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35047">les monasteres qu’elle possedent </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35049">[</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35051">si</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35053">c</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35056">] </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35058">en Franche-Comté, impressum in quarto.</seg></hi> Item volumen unum concionum. Erat enim concionator eloquentissi<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35062">mus et solidissimus</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35064"> theologus. Controversiam in ecclesia cathedrali Metensi summo plaus</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35066">u</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35068"> adversus </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35070">haereticos Calvinianos in concionibus tractavit. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35072"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35074">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35076">9</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35078"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35080"> Domnus Remigius Michel. </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35082">Professus in monasterio Belli Loci 5. Julii 1664. Mortuus in monasterio S. Petri </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35085">Catalaunensis ad Matronam 29. Septembris 1706. Variis muneribus prioris, visitato</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35087">ris etc. saepissime perfunctus. Scripsit quaedam opuscula nondum edita</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35089">:</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35091"> Difficultés</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35093"> litterales des cinq premiers chapitres de la Genese. Item sur le deluge. Item su</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35095">r</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35097">	Über der Zeile eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35100"> les promesses de Dieu aux patriarches. Item depuis l</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35102">e</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35104">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">18</hi>.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35111"> 18. chapitre de la Genese jusqu’au 22. Item sur le sacrifice que Dieu commanda a Abraham de luy faire de son fils. Item depuis le 27. jusqu’au 3</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35113">7</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35115">. chapitr</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35117">e</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35119">	Korrigiert aus <hi rend="italic">de la</hi>.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35125"> de la Genese. Abregé chrono</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35127">logique de l’histoire universelles </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35129">[</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35131">si</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35133">c</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35135">] </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35137">des papes, empereurs d’</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35139">O</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35141">rient et d’</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35143">O</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35145">ccident </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35148">et des roys de France et</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35150">c</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35152">	(Wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note>.<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35156"> Item Remarques tireés du livre des ceremonies de l’eglise </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35158">de monsieur d</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35160">e</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35162">	Korrigiert aus <hi rend="italic">du</hi>.</note><hi rend="Strong"> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35169">Vert. Item Quaestiones criticae historicae et dogmatico-politicae </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35171">in primum ecclesiae saeculum, quibus omnibus ultimam manum morte praeventus</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35173"> adde</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35175">r</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35177">e non potuit. Concionator et ipse non mediocris controversiam in Metensi </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35179">ecclesia adversus haereticos saepe magno successu tractavi</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35181">t</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35183">	<hi rend="italic">magno ... tractavit</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">concionatus</hi>.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35192">. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35194"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35196">3</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35198">0</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35200"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35202"> Domnus Mat</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35204">thaeus Petitdidier. Adhuc vivit. Natus in pago S. Nicolai 18. Decembris 1659. Pro</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35206">fessus in monasterio S. Michaelis ad Mosam 5. Junii 1676. Scripsit, quae sequuntur:</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e35209">Remarques sur la Bibliotheque ecclesiastique de monsieur Du Pin, in octavo tribus</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35211"> voluminibus Parisiis ann</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35214">o</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35216">	Über der Zeile eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35220"> 1691 et sequentibus. Item Ecrit sur la préséance des </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35222">Benedictins contre les chanoines reguliers et les Premonstrés de la même province,</seg> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35225">in quarto tribus voluminibus Tulli Leucorum 1698 et 1699. </seg></hi><pb n="5r"/> Defense des curéz de Veroncourt<note place="foot" xml:id="d3e35229">	<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35232">Korrigiert aus </seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35234">Ceroncourt</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35236">.</seg></hi></note> et de Lorrey contre les censures de monsieur l’official de Toul, par trois lettres imprimeés in duodecimo. Item Apologie des lettres au provincial contre le pere Daniel Jesuite imprimées pour la premiere fois en 1697, saepius postea recusae. Item Dissertationes historicae criticae chronologicae in Vetus Testamentum, Tulli Leucorum apud Alexium Laurent 1699. Item Prolegomena<note place="foot" xml:id="d3e35239">	<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35242">Korrigiert aus</seg> <seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35245">Prolog</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35247">.</seg></hi></note> in Novum Testamentum manuscripta. Pluries prior, visitator, definitor, nunc abbas Senoniensis in Vosago. </seg><seg type="context" n="31" xml:space="preserve" xml:id="d3e35250">Domnus Joannes Claudius <seg type="lemma" corresp="#d3e35639">Petitot</seg>. Anno 1656 typis mandavit Dolae in Burgundia librum sub hoc titulo: La divine providence reconnuë, liber non magnus, sed doctus et solidus. </seg><seg type="context" n="32" xml:space="preserve" xml:id="d3e35252">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e35645">Andraeas Royer</seg>. Typis mandavit Rhemis anno 1627 in octavo librum sub hoc titulo<note place="foot" xml:id="d3e35254">	<hi rend="italic">sub ... titulo</hi> (wohl von AC) über der Zeile eingefügt.</note>: Anymène, <hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35261">où sous</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e35264">l’allegorie d’une histoire veritable sont represent</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35266">é</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35268">s les effets </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35270">de l’amour divin envers l’ame chretienn</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35272">e</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35274">. </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35276">Professus in monasterio </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35278">S. Michaelis 3. Novembris 1612. Mortuus anno 1662. Concionator suo tempore</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e35282">famosus. Electus fui</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35284">t</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35286">	Über der Zeile eingefügt.</note><hi rend="Strong"> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35290">abbas S. Mansueti Tullensis. Fuit prior </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35292">S.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35294"> Remigii Rhemensis </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35296">ann</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35298">is</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35300"> 1625 et 1626. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35302"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35304">3</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35306">3</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35308"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35311"> Domnus Augustinus Calmet. Natus in pago</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e35313"> Menil-la-Horne </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35315">non longe a Commerciaco</seg></hi> 26. Februarii 1672. Professus in monasterio S. Mansueti ad Tullum 23. Octobris 1689. Missus Parisios anno 1706 ibidem typis mandavit annis 1707 et sequentibus usque ad annum 1716 volumina 22 in quarto apud Petrum Emery sub hoc titulo: Commentaire litteral sur l’Ancien et le Nouveau Testament cum plurimis dissertationibus etc. Genesis iterum typis mandata anno 1715; Exodus sub praelo. Item Histoire de l’Ancien Testament voluminibus duobus in quarto chez Pierre Emery sub praelo. Item Quatre<note place="foot" xml:id="d3e35318">	Über der Zeile eingefügt.</note> lettres pour servir d’apologie a la critique de monsieur<note place="foot" xml:id="d3e35321">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">de</hi>.</note> Fourmont contre son Commentaire, à Paris chez Pierre Emery 1710<note place="foot" xml:id="d3e35328">	Korrigiert aus <hi rend="italic">170</hi>.</note> in duodecimo. Item Dissertation sur les chiffres anciens, imprimeé dans le Journal de Trevoux 1706, et deux autres dissertations, l’une sur l’origine des perles et l’autre sur des jambes de bronze trouveés a Leomont, dans les mesmes Journaux de Trevoux. <pb n="5v"/> Item Histoire de l’abbaye de Munster en Gregoriental. <hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35337">Manuscript</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35339">a</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e35341">	(Wohl von AC) am Ende des Absatzes eingefügt.</note><hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35344">.</seg></hi> Item Dictionaire de la Bible nondum absolutum; perveni ad litteram J. Opus intermisi, ut conscriberem duodecim novas dissertationes propediem edendas cum nova editione praefationum et dissertationum totius Commentarii nostri, quas<note place="foot" xml:id="d3e35347">	<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35350">Korrigiert aus</seg> <seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35353">quae</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35355">.</seg></hi></note> bibliopola seorsim edere festinat, ut cursum impediat earundem dissertationum et praefationum Avenione nuper tribus aut quatuor tomis in octavo editarum. </seg><seg type="context" n="34" xml:space="preserve" xml:id="d3e35358">Domnus Joachim <seg type="lemma" corresp="#d3e35682">La Roche</seg>. Natus Ligneii (vulgo Ligny), professus in monasterio Senoniensi in Vosago 4. Martii 1685<note place="foot" xml:id="d3e35360">	<hi rend="italic">4. Martii 1685</hi> über der Zeile eingefügt.</note>. Plures scripsit dissertationes nondum editas circa antiquitates profanas<note place="foot" xml:id="d3e35366">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">et</hi>.</note>, humaniores litteras, nummos antiquos etc. Gallice vertit e Latino Le cabinet Romain de monsieur de la Chausse<note place="foot" xml:id="d3e35372">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Chause</hi>.</note> imprimé a<note place="foot" xml:id="d3e35378">	Über der Zeile eingefügt.</note> Amsterdam 1706 chez François L’Honoré<note place="foot" xml:id="d3e35381">	<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35384">Korrigiert aus</seg> <seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e35387">L’Honore</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e35389">.</seg></hi></note>. Adhuc vivit<note place="foot" xml:id="d3e35393">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Domnus Francois Mass</hi>.</note>. </seg><seg type="context" n="35" xml:space="preserve" xml:id="d3e35399">Domnus Placidus <seg type="lemma" corresp="#d3e35688">Fontaine</seg>. Natus Commerciaci anno 1672, professus in monasterio S. Mansueti anno 1689. Adhuc vivit. Plurima scripsit opuscula pia; est enim totus in salute animarum procuranda: Traité de la connoissance de Dieu, de Jesus Christ, des bons et des mauvais anges, de l’homme et de ses devoirs, avec des maximes pour vivre chretiennement, divisé en sept livres. Traité ou reflexions touchant la maniere d’elever saintement la jeunesse. Traité ou reflexions touchant la pratique de l’oraison tirées de la doctrine de sainte Therese. Reponses a diverses questions de pieté et de morale. Reflexions sur la vie spirituelle. Le casuiste familier des religieuses. Paroles remarquables de plusieurs religieuses. Methode mystique et morale pour entendre devotement la sainte messe. Les verités de Jesus Christ en forme de dialogues. Les maximes de Jesus Christ ou Explication du grand sermon sur la montagne. Reflexions sur la conduitte des ames. Examen de la fameuse indulgence de Notredame de Portioncule, où il fait voir qu’il n’y a rien de bien solide dans tout ce qu’on en dit. Examen du scapulaire et de la Bulle Sabatine, où il fait la critique de la doctrine des Carmes sur ce sujet. Les portraits des passions. Traité du choix d’un bon directeur. <pb n="6r"/> Traité des tentations. Dialogue entre l’ame et le corps. Dialogues touchant le luxe des femmes. Les confessions du diable, où il introduit le diable decouvrant ses ruses et ses artifices dans la perte des hommes. L’instruction des filles. La religieuse instruite de ses devoirs, eclaireé dans ses doutes et consoleé dans ses peines par un directeur. Lettres a une religieuse touchant les devoirs de son etat. Passetems spirituels en forme de remarques touchant l’administration et l’usage des sacremens de penitence et d’eucharistie. Remarques touchant l’employ des revenus ecclesiastiques et le bon exemple que doivent au public ceux qui les possedent. Remarques sur les peines d’esprit. Remarques sur les moeurs de notre siecle avec une ideé de la vie chretienne en forme de maximes. Introduction à la connoissance du fort et du foible moral des hommes en forme de verités tireés de l’experience. Remarques sur les devoirs d’un prince chrétien et les dangers dont sa condition est environnée. La veuve chretienne. De la direction des ames scrupuleuses. Le sage du siecle convaincu de folie par le Saint Esprit ou Reflexions sur les diverses especes de folie dont il est fait mention dans l’Ecriture Sainte. Maximes du cloitre. Examen des pechez du cloitre. Responses d’un theologien à plusieurs questions de pieté et de morale. Abregé de la vie de sainte Therese avec un extrait des plus beaux endroits de ses lettres. Conversations chretiennes sur divers sujets de pieté et de morale. Remarques touchant les divers stratagemes du demon. Remarques touchant la direction active et passive des consciences. Le diable demasqué par Jesus Christ, où l’on decouvre les stratagemes les plus ordinaires du demon dans la perte des ames. Le symbole des apotres, les sacremens, les commandemens de Dieu et [...]<note place="foot" xml:id="d3e35403">	Textverlust durch Ausriss im Ausmaß von ca. 5–10 Buchstaben.</note> reduits en verités. Les pieux amusemens du pretre Jean contenents divers faits et divers évenémens dont on peut tirer des sujets d’edification etc. Commandemens de Dieu expliquéz. <pb n="6v"/> Instructions pour une retraite de dix jours. Les larmes de l’eglise sur les abus qui regnent dans les differentes conditions. Memoires des divers illusions qui arrivent<note place="foot" xml:id="d3e35408">	Korrigiert aus <hi rend="italic">regnent</hi>.</note> dans la vie. Paroles remarquables de diverses personnes de pieté. </seg><seg type="context" n="36" xml:space="preserve" xml:id="d3e35414">Domnus Petrus <seg type="lemma" corresp="#d3e35694">Musnier</seg>. Parisinus, adhuc vivit. Professus in monasterio S. Mansueti ad Tullum anno 1689. Scripsit Historiam congregationis sanctorum Vitoni et Hidulphi nondum impressam. </seg><seg type="context" n="37" xml:space="preserve" xml:id="d3e35416">Domnus Ludovicus <seg type="lemma" corresp="#d3e35700">Riclot</seg>. Virodunensis, professus in monasterio S. Vitoni 18. Maii 1679. Scripsit Gallice Paraphrases in omnes sancti Pauli Epistolas itemque in<note place="foot" xml:id="d3e35418">	Über der Zeile eingefügt.</note> Epistolas canonicas propediem praelo committendas. Adhuc vivit. </seg><seg type="context" n="38" xml:space="preserve" xml:id="d3e35421">Domnus Remigius <seg type="lemma" corresp="#d3e35706">Ceillier</seg>. Barroducaeus (vulgo Bar-le-Duc), professus in Mediano Monasterio die 12. Maii anno 1705. Scripsit refutationem cuiusdam haeretici nomine Barbeyrac, qui Gallice vertit Puffendorfium De iure naturali et gentium et <seg type="lemma" corresp="#d3e35712">in praefatione ad suam versionem plura in sanctos patres ecclesiae insolenter et calumniose effutuit</seg>. Huius calumnias hic noster Remigius <seg type="lemma" corresp="#d3e35706">Ceillier</seg> egregie confutavit in libro propediem edendo. Adhuc vivit. </seg><seg type="context" n="39" xml:space="preserve" xml:id="d3e35423">Haec sunt, pater admodum reverende, quae mihi nunc occurrunt dicenda de scriptoribus nostris. Si quid omissum aut minus clare expositum, alias exponam aut scribam, si tamen id a te desiderari intellexero. Interim perge, ut coepisti, Bibliothecam Benedictinam illustrare meque tuis precibus ad Deum optimum maximum adiuva. Denique meo nomine plurimum saluta charissimum sodalem ac germanum domnum Nicolaum Pez. Tibi ad omnia obsequia promptissimus</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Domnus Augustinus Calmet monachus Benedictinus.</p>
            <p xml:space="preserve">Dabam in Mediano Monasterio die 8. Maii 1717.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e35430">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Rolet</label><p>Zur editorischen Handhabung der biographischen Angaben in den
                  drei parallelen Katalogen ACs vgl. <ref type="letter">683</ref> &lt;2&gt;, <ref
                     type="letter">743</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35436">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Menard</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;3&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e35442">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>licuit ... nomen dare</label><p> Zu Ménards Wechsel in die Kongregation von
                  St.-Maur vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs>
                  19f. Das Generalkapitel der Kongregation von St.-Vanne 1618 in St.-Mansuy zu Toul
                  initiierte die Abspaltung der auf französischem Gebiet liegenden Klöster, die sich
                  ihr angeschlossen hatten, als neue Kongregation – jene von St.-Maur, die noch im
                  selben Jahr gegründet wurde: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15478">Bugner, Cadre
                     architectural</rs> 16; <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 1 20–22; sowie <ref type="letter">799</ref>
               &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35446">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Bénard</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;4&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e35452">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Valladier</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;5&gt;. Die von AC
                  ohne nähere Angaben aufgeführten Predigtsammlungen von 1613, 1616 und 1623 lassen
                  sich nicht genau identifizieren. </p></note>
            <note xml:id="d3e35458">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>François</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;8&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35464">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Lignario ... cognato</label><p> Eine ausführliche Darstellung des turbulenten
                  Abbatiats von Jean Menusier oder Lignarius bot AC später in seiner handschriftlich
                  hinterlassenen Klostergeschichte von Senones: <rs type="bibl" key="bibl:15588"
                     >Chapellier–Gley, Documents 5</rs> 281, 284–336; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15854">Des Robert, Clé de voûte</rs> 108f. In Verbindung damit findet
                  sich auch eine Lebensskizze von Philippe François mit Details zu seiner Flucht aus
                  Senones: <rs type="bibl" key="bibl:15588">Chapellier–Gley, Documents 5</rs>
                  336–339. Nach der dortigen Angabe ACs war Menusier ein Vetter der Mutter von
                  François.</p></note>
            <note xml:id="d3e35468">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Claude Francois</label><p><rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 83.</p></note>
            <note xml:id="d3e35472">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Philibert</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;9&gt;. Entgegen der
                  Angabe ACs diente er nur von 1628 bis 1631 als Prior von St.-Mont; danach trat er
                  in den Orden von Cluny über, später in die Maurinerkongregation: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15614">Chérest, Catalogue Lorraine</rs> 175; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 163; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18196">Mathieu, Histoire</rs> 83.</p></note>
            <note xml:id="d3e35478">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Collaut</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;11&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e35484">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>de Ray</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;10&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35491">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Rinsam</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;12&gt;, <ref
                     type="letter">749</ref> &lt;13&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35497">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Gody</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;13&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35503">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> translatione ... Auxone</label><p>Die Marienstatue von Mont-Roland war 1636
                  während der Belagerung von Dole durch französische und schwedische Truppen von den
                  Letzteren beschädigt, dann auf Befehl des französischen Befehlshabers Henri II de
                  Condé in das Kapuzinerkloster zu Auxonne gebracht worden. Die Benediktiner von
                  Mont-Roland konnten sie erst 1649 nach vielfachen Bitten und Urgenzen
                  wiedererlangen: <rs type="bibl" key="bibl:17324">Jeannez, Notes historiques</rs>
                  172–176, 210–225. Gody, der 1649 Superior des Kollegs St.-Jérôme zu Dole war,
                  berichtete ausführlich über diesen Vorgang.</p></note>
            <note xml:id="d3e35507">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Carolus des Crochets</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref>
                  &lt;14&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35513">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Petrus des Crochets</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref>
                  &lt;15&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35519">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Retelois</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35525">
               <ref type="context">15</ref>
               <label>des Gabéts</label><p> Vgl. <ref type="letter">743 </ref>&lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35531">
               <ref type="context">16</ref>
               <label>Hennezon</label><p> Vgl. <ref type="letter">743 </ref>&lt;16&gt;. Zu seinem
                  Wirken in St.-Mihiel vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15614">Chérest, Catalogue
                     Lorraine</rs> 161; <rs type="bibl" key="bibl:19890">Taveneaux, Jansénisme</rs>
                  132–135.</p></note>
            <note xml:id="d3e35537">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Calame</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;17&gt;. Zu seinen
                  großteils erhaltenen handschriftlichen Werken vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 31f.</p></note>
            <note xml:id="d3e35543">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Renaut</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;18&gt;. Zu den Werken,
                  von denen eher die gedruckten als die handschriftlichen schwierig nachzuweisen
                  sind, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15618">Chérest, Supplément</rs> 50 42–44; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 172f.</p></note>
            <note xml:id="d3e35549">
               <ref type="context">18</ref>
               <label> Methodus Hebraica</label><p> Unter dieser Bezeichnung ist kein Werk bekannt;
                  es kann allerdings die handschriftlich erhaltene „Grammatica Hebraica brevis et
                  accurata nova methodo et magis genuino ordine posita“ gemeint sein: heute
                  Charleville-Mézières, Bibliothèque municipale, Ms. 435; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 173.</p></note>
            <note xml:id="d3e35554">
               <ref type="context">19</ref>
               <label>Caillet</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;19&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e35560">
               <ref type="context">20</ref>
               <label>Villers</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;20&gt;. Seine Profess
                  fiel auf den 6. August 1657: <rs type="bibl" key="bibl:15616">Chérest,
                     Matricula</rs> 14; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 203.</p></note>
            <note xml:id="d3e35566">
               <ref type="context">21</ref>
               <label>L’Abbé</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;21&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35572">
               <ref type="context">22</ref>
               <label>Odilo Bebin</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref>
               &lt;22&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35578">
               <ref type="context">23</ref>
               <label>Albertus Bebin</label><p> Gemeint ist Jean-Albert Belin; vgl. <ref
                     type="letter">743</ref> &lt;23&gt;. Zu seinen Werken vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 15f.; zum Episkopat in Belley von
                  1665 bis 1677 vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16458">Gauchat, Hierarchia catholica
                     4</rs> 112. </p></note>
            <note xml:id="d3e35584">
               <ref type="context">24</ref>
               <label>Senoque</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;24&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35590">
               <ref type="context">25</ref>
               <label>Alliot</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;25&gt;. Seine Profess
                  ist auf den 24. Juli 1681 und sein Tod auf den 5. Februar 1701 zu datieren: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> 24. </p></note>
            <note xml:id="d3e35596">
               <ref type="context">25</ref>
               <label>Dissertation praeliminaire</label><p>Wahrscheinlich zu identifizieren mit den
                  handschriftlich erhaltenen „Prolégomènes sur l’Écriture sainte“: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 2. </p></note>
            <note xml:id="d3e35600">
               <ref type="context">25</ref>
               <label>Joannis Baptistae Alliot</label><p> Zu ihm vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs> 80; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18356">Michaux, Bénédictin lorrain</rs> 10–12; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19892">Taveneaux, Vie intellectuelle</rs> 315. </p></note>
            <note xml:id="d3e35604">
               <ref type="context">26</ref>
               <label>Alexander Royer</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;26&gt;. Zu den
                  teilweise erhaltenen Werken vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 181f. Zu seiner Funktion als Prior von St.-Cloud zu
                  Lay-St.-Christophe vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15614">Chérest, Catalogue
                     Lorraine</rs> 174. Sein richtiges Todesdatum ist der 19. Mai, nicht der 19.
                  März 1695: <rs type="bibl" key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> 11; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 181.</p></note>
            <note xml:id="d3e35610">
               <ref type="context">27</ref>
               <label>Henriet</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;27&gt;. Die ihm
                  zugeschriebenen Werke sind sonst nur aus späteren Angaben ACs bekannt, die mit den
                  hier gemachten exakt übereinstimmen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550"
                     >Godefroy, Bibliothèque</rs> 113.</p></note>
            <note xml:id="d3e35617">
               <ref type="context">28</ref>
               <label>Monnier</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;28&gt;. Zu Monniers
                  Werken vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 147f.; zu
                  seinen Amtszeiten als Prior von Morey vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15612"
                     >Chérest, Catalogue Franche-Comté</rs> 42.</p></note>
            <note xml:id="d3e35623">
               <ref type="context">29</ref>
               <label>Michel</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;29&gt;. Sein
                  Professdatum ist der 27. Mai 1664: <rs type="bibl" key="bibl:15616">Chérest,
                     Matricula</rs> 17. Auch zu seinen Schriften liegen sonst nur spätere, fast
                  gleichlautende Angaben ACs vor, in denen allerdings die Arbeiten zur Genesis zu
                  nur drei separaten Titel zusammengefasst sind: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 145f.</p></note>
            <note xml:id="d3e35629">
               <ref type="context">30</ref>
               <label>Petitdidier</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;30&gt;. Nicht
                  nachweisbar sind die handschriftlichen „Prolegomena“: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 159–162.</p></note>
            <note xml:id="d3e35635">
               <ref type="context">30</ref>
               <label> Alexium Laurent</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294"
                     >Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 341; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15088">Beaupré, Recherches</rs> 528. </p></note>
            <note xml:id="d3e35639">
               <ref type="context">31</ref>
               <label>Petitot</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;31&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35645">
               <ref type="context">32</ref>
               <label>Andraeas Royer</label><p>Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;32&gt;. Sein
                  Professdatum ist der 30. November 1612: <rs type="bibl" key="bibl:15616">Chérest,
                     Matricula</rs> 3. Die Abtwürde von St.-Mansuy konnte Royer 1661 nicht antreten,
                  ebenso wenig jene von Senones, zu der er bereits zuvor durch Wahl designiert
                  worden war: <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 182.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e35651">
               <ref type="context">33</ref>
               <label>Calmet</label><p>Vgl. <ref type="letter">683</ref> &lt;6&gt;, <ref
                     type="letter">743</ref> &lt;33&gt;. Zu den Schriften ACs sowie zu deren
                  Publikationsgeschichte vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin
                     Calmet</rs> 171–176, 195–268, 331–390; <rs type="bibl" key="bibl:16550"
                     >Godefroy, Bibliothèque</rs> 33–38.</p></note>
            <note xml:id="d3e35657">
               <ref type="context">33</ref>
               <label> Emery</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 222; <rs type="bibl" key="bibl:19076">Renouard, Répertoire</rs>
                  146. </p></note>
            <note xml:id="d3e35661">
               <ref type="context">33</ref>
               <label>Dissertation ... chiffres</label><p> Memoires pour l’histoire des sciences
                  (1707) 1620–1635; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin
                     Calmet</rs> 235f. </p></note>
            <note xml:id="d3e35665">
               <ref type="context">33</ref>
               <label>l’origine des perles</label><p> Mémoires pour l’histoire des sciences (1709)
                  881–897; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs>
                  243f.</p></note>
            <note xml:id="d3e35669">
               <ref type="context">33</ref>
               <label> jambes de bronze</label><p>Mémoires pour l’histoire des sciences (1709)
                  224–245; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs>
                  237f., 321.</p></note>
            <note xml:id="d3e35674">
               <ref type="context">33</ref>
               <label> Histoire de l’abbaye de Munster</label><p>Zu den Überlieferungen dieses
                  Werkes vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs>
                  220–222.</p></note>
            <note xml:id="d3e35678">
               <ref type="context">33</ref>
               <label> Avenione</label><p>Der Nachdruck soll von sehr mangelhafter Qualität gewesen
                  sein: <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 34; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs> 174. Die
                  autorisierte Neuausgabe konnte jedoch erst 1722 erscheinen. </p></note>
            <note xml:id="d3e35682">
               <ref type="context">34</ref>
               <label>La Roche</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;34&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35688">
               <ref type="context">35</ref>
               <label>Fontaine</label><p> Vgl. <ref type="letter">743</ref> &lt;35&gt;. Der hier
                  gebotene Werkskatalog ist gegenüber jenem in dem früheren Brief noch um einige
                  Titel erweitert.</p></note>
            <note xml:id="d3e35694">
               <ref type="context">36</ref>
               <label>Musnier</label><p>Vgl. <ref type="letter">683</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35700">
               <ref type="context">37</ref>
               <label>Riclot</label><p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 177. Sein Professdatum ist der 28. Mai 1679: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> 23. Die Übersetzung der Paulusbriefe
                  konnte 1718 erscheinen, jene der katholischen Briefe erst 1728.</p></note>
            <note xml:id="d3e35706">
               <ref type="context">38</ref>
               <label>Ceillier</label><p>Vgl. <ref type="letter">683</ref> &lt;6&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e35712">
               <ref type="context">38</ref>
               <label>in praefatione ... calumniose effutuit</label><p>Barbeyrac übte Kritik an den
                  Schriften der Kirchenväter und zog ihren Wert als Grundlage von Glaubenswahrheiten
                  in Zweifel, da sie sich kaum mit Fragen der Moral beschäftigt hätten und
                  rhetorisch überladen seien, sodass die allenfalls darin enthaltene Wahrheit nur
                  mühsam zu entdecken sei. Er handelte exemplarisch vierzehn Autoren ab: Barbeyrac,
                  Préface du traducteur xxiii–xxx. In der Gelehrtenwelt erhielt diese Vorrede
                  Beifall: <rs type="bibl" key="bibl:18674">Othmer, Berlin</rs> 125.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>