<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="305" xml:id="pez-0305">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Moritz Müller an Bernhard Pez. 1713-04-29. Rheinau.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">305</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 108r–109v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1713-04-29">1713-04-29</date>
               <placeName>Rheinau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:304"/>
               <ptr type="next" target="letter:314"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">MM hat eben aus <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> erfahren, dass <rs ref="index:d14380e25664">Mabillons „Acta sanctorum OSB“ </rs>in <rs ref="index:d14380e4064">Basel</rs> eingetroffen sind, und will sie sich nun von dort schicken lassen, um sie über <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> weiterzusenden. Es dürfte die letzte vollständige Ausgabe sein, die nach <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> gelangt. Aus dem beiliegenden Blatt, einem Auszug aus dem Schreiben des Pariser Buchhändlers (siehe Kommentar), wird BP den Grund für die Seltenheit und den Preis des Werks ersehen können.</p>
            <p corresp="#seg2">MM bittet um möglichst rasche Erstattung des Kaufpreises, da er ihn an die <rs ref="index:d14380e4064">Basler</rs> Händler bereits begleichen und das Geld hierzu leihen musste, zumal er im Exil von eigenen Geldmitteln abgeschnitten ist. MM verlangt bloß den reinen Kaufpreis und die Transportkosten bis <rs ref="index:d14380e39541">Schaffhausen</rs>, macht also selbst keinen Gewinn; das Werk über Buchhändler zu beziehen, käme BP viel teurer.</p>
            <p corresp="#seg3">Was die Zahlungsabwicklung betrifft, schlägt MM einen Wechselbrief vor. BP soll einen <rs ref="index:d14380e43652">Ulmer</rs>
               <rs ref="index:d14380e43662">Händler</rs> beauftragen, dass dieser die <rs ref="index:d14380e39541">Schaffhausener</rs> Wechsler <rs ref="index:d10854e13356">Hurter</rs>, <rs ref="index:d10854e22255">Ott</rs> und <rs ref="index:d10854e23347">Peyer</rs> anweist, die Summe an MM in <rs ref="index:d14380e37324">Rheinau</rs> zu schicken, der sie seinen Gläubigern weiterleiten wird. Sollte aber BP die Zahlung lieber mit der Post schicken wollen, so empfiehlt MM wegen der geringeren Beförderungskosten eine Übermittlung in Gold statt in Silber; auch dies wäre gefahrlos möglich, doch sollte dabei als Adressat der Prior von <rs ref="index:d14380e37324">Rheinau</rs>
               <rs ref="index:d10854e17132">Joachim Letter</rs> angegeben werden. MM bittet BP eindringlich, nun auch seinen Teil gewissenhaft zu erledigen.</p>
            <p corresp="#seg4">MM wird das Bücherpaket alsbald an den Buchhändler <rs ref="index:d10854e3388">Beuerlein</rs> nach <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> schicken mit dem Auftrag, es möglichst schnell nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> weiterzusenden.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Postskriptum gibt MM an, dass er noch nicht weiß, wie hoch die Transportkosten bis <rs ref="index:d14380e39541">Schaffhausen</rs> sind; diese wird er auslegen, jene ab <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> soll BP selbst übernehmen. Sie werden aber wegen des bequemen Frachtweges über den <rs ref="index:d10854e3742">Bodensee</rs> und die <rs ref="index:d14380e9895">Donau</rs> niedriger sein.</p>
            <p corresp="#seg6">Wenn BP aber 24 <rs ref="index:d14380e12712">französische</rs> Louisdor sendet, so dürfte das ausreichen; MM will hinzugeben, was fehlt, oder zurücksenden, was zu viel ist. Doch glaubt er nicht, dass von der Summe etwas überbleiben wird, wenn er damit die neun Bände der <rs ref="index:d14380e25664">„Acta sanctorum OSB“</rs> sowie <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> großes, mit Kupferstichen versehenes Werk „<rs ref="index:d14380e25780">De re diplomatica</rs>“ bezahlt.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>in adiecta charta</mentioned>
            <p>Die Beilage ist erhalten: II, 585r–v. Es handelt sich um einen von MM eigenhändig
                  angefertigten Auszug, überschrieben mit „Copia ex litteris librarii Parisiensis ex
                  Gallico verbatim in Latinum translatis“. Der Absender erklärt, warum die „Acta
                  sanctorum OSB“ so teuer sind: Einer der königlichen Buchhändler hat nahezu alle
                  Exemplare der ersten beiden Bände aufgekauft (vgl. <ref type="letter" target="letter:88">88</ref>
               <ref target="letter:88#seg2">2</ref>) und diktiert nun den Preis, der für jeden Band um die 60 Livres liegt.
                  Deshalb ist es vorteilhafter, Bücher gleich nach dem Erscheinen zu erwerben. Eine
                  ähnliche Gefahr besteht bei den „Annales OSB“, deren vierter und fünfter Band
                  bereits auf dem Markt sind, der sechste ist in Vorbereitung; sowie bei Mabillons
                  „De re diplomatica“, wovon es nur noch wenige Exemplare gibt. Der Absender
                  beteuert, einen möglichst niedrigen Preis erzielt zu haben, und bittet MM, ihm
                  diesen bald über die Basler Wechsler (möglicherweise Fäsch und Socin, vgl.
                  <ref target="letter:88#seg2">2</ref>) zu erstatten, damit er mit den Buchhändlern abrechnen kann, die ihm das
                  Werk kreditiert haben, und nichts schuldig bleiben muss. – Bei <rs type="bibl" ref="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 199, wird das Stück als Brief eines
                  Pariser Buchhändlers an BP geführt; bei <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 359, 428, entsprechend der Angabe MMs als Brief eines
                  Pariser Buchhändlers an diesen, mit der Vermutung, der Absender könnte Jean
                  Anisson (vgl. <ref type="letter" target="letter:32">32</ref>
               <ref target="letter:32#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:71">71</ref>
               <ref target="letter:71#seg9">9</ref>) gewesen sein. Demgegenüber ist aber darauf hinzuweisen, dass sowohl
                  sprachliche Merkmale (etwa die durchgehende Anrede mit „tu“ und als „amice
                  colendissime“) als auch Teile des Inhalts (etwa betreffend den Bezug des Werks auf
                  Kredit von ungenannten Buchhändlern) dazu schlecht passen. Angesichts dessen, dass
                  MM bereits in <ref type="letter" target="letter:302">302</ref>
               <ref target="letter:302#seg2">2</ref> davon gesprochen hatte, an
                  Anisson zu schreiben, dabei aber eine tatsächlich am selben Tag erfolgte Bitte an
                  René Massuet um Beschaffung der „Acta sanctorum OSB“ nicht erwähnt hatte, wäre
                  durchaus denkbar, dass in dem ungenannten Absender Massuet zu sehen ist. In einem
                  Brief an diesen vom 30. April 1713 (BN FF 19664, 206r–207v) dankt MM für die
                  Beschaffung der Bücher, die er von Basel nach Rheinau bringen lassen will,
                  verspricht die Überweisung des Preises durch die dortigen Wechsler, erwähnt zwei
                  Briefe Massuets, die er erhalten hat, und bemerkt dazu auch: „Pretium librorum
                  quod attinet: verum est, quod scribis, satis magnum est et vix non duplo maius,
                  quam quod olim fuit“. Die genannten Briefe Massuets sind, soweit feststellbar,
                  nicht erhalten; der an BP geschickte Auszug dürfte jedoch aus einem davon genommen
                  sein. In diesem Fall könnte der Preistreiber, dessen Gier beklagt wird, Anisson
                  selbst sein, auf den die in dem Auszug verwendete Bezeichnung „unus praecipuus
                  bibliopola regius“ durchaus passen würde. Wieso freilich MM verschleiern sollte,
                  dass sein Pariser Lieferant Massuet war, bleibt unklar; vielleicht ging es ihm
                  darum, die eigene Unverzichtbarkeit als Vermittler nicht zu untergraben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>mercatoribus Basileensibus</mentioned>
            <p>Aus der Korrespondenz MMs mit Massuet geht hervor, dass während der Rheinauer Zeit
                  MMs die Lieferungen von Büchern über die Basler Händler Fäsch und Socin
                  abgewickelt wurden: <rs type="bibl" ref="bibl:15750">Dantier, Pièces annexées</rs>
                  462, 464.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>sine sacculo et pera</mentioned>
            <p>Vgl. Lk 22,35.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>nec obolum fecisse lucrum</mentioned>
            <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt II.1.4; außerdem <ref type="letter" target="letter:71">71</ref>
               <ref target="letter:71#seg5">5</ref>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 370f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Heuster</mentioned>
            <p>Die unrichtige Namensschreibung ist zu korrigieren nach der Erwähnung in <ref type="letter" target="letter:316">316</ref>; auch sind die Familien Hurter, Ott und Peyer in
                  Schaffhausen nachgewiesen (Belege bei <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 361), nicht aber „Heuster“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Beürlin</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:57">57</ref>, <ref type="letter" target="letter:71">71</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>dubliones ... Gallicos</mentioned>
            <p>Die Goldmünze „Louis d’or“ hatte bei ihrer ersten Ausgabe 1640 noch 10 Livres
                  entsprochen, während des späten 17. und frühen 18. Jh. stieg der Kurs allerdings
                  kontinuierlich an: 1704 auf 15 Livres, 1709 auf 20 Livres und 1716 auf 30 Livres,
                  später noch höher, ehe er sich 1741 bei 24 Livres stabilisierte: Amandry et al.,
                  Dictionnaire de numismatique 344f. MM verlangt mithin 480 Livres. Der Preis der
                  gesamten Bücherlieferung, den er in der Folge an Massuet erstattete, lag indessen
                  bei 365 Livres und 10 Sous, wie aus einem Brief MMs an jenen vom 6. Juni 1713
                  hervorgeht: BN FF 19664, 229r–230v. Die Summe scheint MM bereits zum Zeitpunkt
                  seines oben zitierten Briefs an Massuet vom 30. April bekannt gewesen zu sein. In
                  ihr waren aber auch noch weitere Bücher inbegriffen, die nicht für BP bestimmt
                  waren: BN FF 19664, 226r–228v (MM an Massuet, 22. März 1713). Bezahlt wurden von
                  den Melkern letztendlich 194 fl. (<ref type="letter" target="letter:318">318</ref>
               <ref target="letter:318#seg1">1</ref>), somit
                  etwas weniger als der hier von MM genannte Betrag.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>De re diplomatica</mentioned>
            <p>Das Werk wurde von MM anscheinend aus eigenem Antrieb für BP bestellt; vgl. <ref type="letter" target="letter:316">316</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XII</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>93</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>355–357, 359, 361, 370</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine in Christo pater ac domine amice in paucis colendissime amatissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Hac ipsa hora, qua haec scribo, laetum Parisiis nuntium accipio, desideratos scilicet Mabillonii libros iam Basileam esse dimissos ibidemque iacere paratos, quos hodie adhuc advehi curo, ut per Ulmam tibi Melicium transmittam. Felices fuimus utrinque, et tu in petendo, et ego in procurando tempore opportuno: hoc enim vix non ultimum erit exemplar integrum, quod Germania videbit, ob raritatem operis iam penitus quoad priores tomos distracti nec amplius ex integro reperibilis. <sic>Comunico</sic>  hic <anchor xml:id="n1"/>in adiecta charta<anchor xml:id="n1e"/> verba formalia Parisiis mihi perscripta, ex quibus facile pretium et raritatem illiusque causam <sic>inteligere</sic>  poteris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ego certe, tametsi tot aliis distentus negotiis, nullis pro te (amice colendissime) laboribus peperci, nec ullos horrebo unquam, ut serviam, et quidem gratis et gratanter. Illud tamen enixe oro: ut (quia in antecessum <anchor xml:id="n2"/>mercatoribus Basileensibus<anchor xml:id="n2e"/> pretium solvere debui et peccuniam interim mutuam accepi, utpote exul <anchor xml:id="n3"/>sine sacculo et pera<anchor xml:id="n3e"/> ab aerario proprio procul) ut, inquam, mihi pretium seu peccunias pro libris expensas mature remitti cures. Ego mittendorum vicissim curam librorum et obligationem in me suscipiam. Illud scias velim, me praeter pretium a prima manu mihi assignatum et vecturae sumptus Schaffhusium usque <pb n="1v"/> expensos <anchor xml:id="n4"/>nec obolum fecisse lucrum<anchor xml:id="n4e"/>. Ut adeo libri illi longe carius <sic>voenirent</sic> , si per librarios in sua commoda intentos tibi advenire debuissent. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Porro <sic>securissima</sic>  tibique mihique <sic>comodissima</sic>  peccuniam transmittendi viam credo, si negotium peragatur per aliquod cambium (vulgo ein wexel brieff). Scribe, si lubet, alicui mercatori noto Ulmensi, ut is dominis <anchor xml:id="n5"/>
            <sic>Heuster</sic>
            <anchor xml:id="n5e"/> , Ott et Peyer numulariis et mercatoribus Schaffhusianis mandet, quatenus mihi (patri Mauritio Müller degenti in Rheinauw) debitam peccuniae summam mox <sic>mittat</sic>  Rhenovium; et hoc modo sine periculo peccuniae ad me et inde ad creditores meos redibunt. Si autem peccunias postae velit <sic>comittere</sic> , suadeo aurum potius quam argentum mittere ob minores portitorii sumptus, et sic etiam secure ad me redibunt. <sic>Attressa</sic>  tamen fiat ad admodum reverendum etc. dominum patrem Joachimum Letter priorem Rhenoviensem. Spero, cum ego negotium tuum et causam probe fideliterque non sine labore magno egerim, te quoque nunc meam, imo etiamnum<note place="foot" xml:id="d4618e38981">
               <hi rend="italic">num</hi> über der Zeile eingefügt.</note> tuam, quoad solutionem graviter acturum et peccunias, quam citissime fieri poterit, submissurum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Sarcinam librorum mox Ulmam <sic>a</sic>  dominum <anchor xml:id="n6"/>Beürlin<anchor xml:id="n6e"/> librarium transmittam eique commendabo, ut mox Melicium <sic>a</sic>  te <sic>avehatur</sic> . Qui dum responsum citatissimum cum effectu sperato exspecto, me in omnia sacra et perennes favores commendo et cum fraterno osculo maneo ut semper</ab>
         <closer>Totus vester pater Mauritius Miller manu propria.</closer>
         <closer>Rheinauw 1713 die 29. Aprilis.</closer>
         <closer xml:id="seg6">P.S. NB. Cum vecturae sumptus hucusque factos nondum sciam, pretium librorum et expensarum nondum scribere possum. Sumptus tamen vecturae Schaffhusium usque ego solvam; reliquos Ulma Melicium usque tu expendes, qui longe faciliores erunt ob commoditatem navigii per lacum <add place="above">hic</add> et Danubium ibi. Si mitteres proxima posta ordinaria dubliones sive <sic>luisdor</sic>  Gallicos <add place="left-margin">24</add>, spero me interim solutionem cum iis expuncturum. Addam, quae addenda sunt, remittam, quae superflua erunt. Credo tamen nihil superfluum fore pro omnibus, scilicet: novem tomis Actorum, et grandi illo opere <anchor xml:id="n7"/>De re diplomatica<anchor xml:id="n7e"/> multis figuris aeneis referto. Qui dum hoc interim exspecto, sive per cambium sive per paratum aurum postae committendum, maneo ut supra.<pb n="2r"/>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
