<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">643 Placidus Böckhn an Bernhard Pez. 1716-08-28. Salzburg (St. Peter).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">643</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">38r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Böckhn</persName>
               <date when="1716-08-28">1716-08-28</date>
               <placeName>Salzburg (St. Peter)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">642</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">649</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">642</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e16336"><rs type="person" key="">PB</rs> muss eilig schließen; er hat nicht die Zeit, ausführlich auf alle Nachfragen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">642</ref> einzugehen. <rs type="person" key="">PB</rs> verspricht die baldige Sendung des zweiten Teils seines Katalogs der Schriftsteller seines Klosters und beteuert seine Unerfahrenheit als Bibliothekar sowie seine Bereitschaft, Korrekturen anzunehmen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e16341">In einem Postskriptum wünscht sich <rs type="person" key="">PB</rs> eine Bestätigung der Einnahme von Temesvár. Er berichtet von der Ankunft eines Boten aus Venedig am Vortag, der nun nach Wien weitergereist ist, ohne jedoch eine Mitteilung an Erzbischof Franz Anton Grafen Harrach machen zu lassen, was einige für ein schlechtes Zeichen gehalten haben. Derselbe Bote soll aber nach der Behauptung anderer von der Befreiung der Insel Korfu und der Niederlage der osmanischen Flotte berichtet haben. <rs type="person" key="">PB</rs> ruft den Beistand Gottes für die katholisch-kaiserlichen Waffen an.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e16354">Praepopere [<hi rend="italic">sic</hi>] mihi hodie finiendum est, dum neque plurimum reverendae dominationis suae literis plene satisfacere tempus patitur. Expediam proxime, transmissurus insuper continuationem praecedentium. Id unice doleo, quod adhuc iuvenis bibliothecarius nondum eorum, quae officium desiderat, peritus sim neque deinceps talem peritiam mihi comparare possim, aliis principalius negotiis addictus. Lubens igitur corrigi sustineo, errores tamen meos benigne excusandos penitus confido: commendo me clarissimae paternitati suae, quam plurimum suspicio et revereor</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Servus eiusdem devotissimus pater Placidus Böckh ibidem professus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Salisburgi ad S. Petrum 28. Augusti 1716.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e16365">P.S. Utinam <seg type="lemma" corresp="#d3e16374">de capto Temeswarino</seg> sequatur confirmatio; nulla enim adhuc Salisburgi habetur notitia. Hesterna nocte cursor Venetiis hac Viennam transiit, qui quod celsissimo archiepiscopo notum nihil fieri iusserit, nonnulli male ominantur. Narrant tamen alii edixisse eundem insulam<seg type="lemma" corresp="#d3e16380"> Corfu liberatam</seg>, Turcarum classem a confoederatis navibus eversam esse. Haec ex incerta fama, brevi de veritate docebimur. Deus secundet arma catholico-caesarea!</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e16368">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Praepopere ... finiendum</label><p> Die Beilage zu diesem Brief ist erhalten: I, 39r–41v. Beides wurde wohl unmittelbar nach der Niederschrift zusammengelegt, wie der verkehrte Tintenabdruck eines Textabschnittes von 41v auf 38r nahelegt. In der Beilage werden Nachfragen BPs zu verschiedenen Petrenser Codices, ausgehend von den Angaben der Beilage zu 635, behandelt. Mehrfach finden sich Hervorhebungen und Notizen BPs.</p></note>
            <note xml:id="d3e16374">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>de capto Temeswarino</label><p>Die Kapitulation der belagerten Stadt erfolgte
                  erst im Oktober: vgl. <ref type="letter">655</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e16380">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Corfu liberatam</label><p>Die Insel Korfu war im Juli und August von
                  osmanischen Truppen belagert worden, diese Operation wurde aber nach der
                  Niederlage bei Peterwardein am 5. August abgebrochen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15406">Braubach, Prinz Eugen</rs>3 311, 335; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18204">Matuschka, Feldzug 1717/18</rs> 322–325.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>