<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="252" xml:id="pez-0252">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edmund Grabmann an Bernhard Pez. 1712-06-30. Seeon.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">252</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 434r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Edmund Grabmann</persName>
               <date when="1712-06-30">1712-06-30</date>
               <placeName>Seeon</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:232"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:232"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:266"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Wenn es in seiner Macht stünde, würde EG gerne BP alle Quellen zur Geschichte <rs ref="index:d14380e40312">Seeons</rs> verfügbar machen, besonders die Schrift „<rs ref="index:d10854e6974">Trithemius sui ipsius vindex</rs>“ von Abt <rs ref="index:d10854e6966">Sigmund Dullinger</rs>, die für BP sicherlich nützlich wäre; weil aber von dieser nur noch ein Exemplar vorhanden ist, hält Abt <rs ref="index:d10854e9592">Kolumban Freitlsperger</rs> es nicht für ratsam, dieses den Gefahren des Postwegs auszusetzen.</p>
            <p corresp="#seg2">Um nicht gänzlich mit leeren Händen dazustehen, bietet EG eine <rs ref="index:d10854e10935">kurze Geschichte seines Klosters</rs> an, die BP beizeiten, etwa zur Zeit der Weinlese, zurückschicken soll.</p>
            <p corresp="#seg3">Weiters sendet EG ein Fragment eines von Abt <rs ref="index:d10854e20765">Roman Müller</rs> begonnenen <rs ref="index:d10854e20775">historischen Werks über Salzburg</rs>. Er bedauert, dass dessen Vorhaben unvollendet blieb, und schließt mit Dank im Namen des <rs ref="index:d14380e40312">Seeoner</rs> Konvents für die Bemühungen BPs.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Postskriptum berichtet EG, dass er BPs neue <rs ref="index:d10854e23782">Enzyklik</rs> <ref type="letter" target="letter:232">232</ref> nach <rs ref="index:d14380e11731">Ettal</rs> weitergeleitet hat.</p>
            <p corresp="#seg5">EG würde sich freuen, das neue Werk von <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> („<rs ref="index:d10854e28229">Pia desideria Davidiaca</rs>“?) durch BP zu erhalten.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Vindiciarum Trithemii</mentioned>
            <p>Es handelt sich um eine Verteidigungsschrift aus Anlass des 100. Todestages des
                  Trithemius, mit der Dullinger diesen gegen Vorwürfe der Zauberei in Schutz nahm,
                  welche aufgrund der Erfindung eines Kurzschriftsystems („Steganographia“) gegen
                  ihn erhoben worden waren: <rs type="bibl" ref="bibl:14950">Arnold, Trithemius</rs>
                  189f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36896">Roth, Seeoner Äbte</rs> 127; vgl. auch <rs type="bibl" ref="bibl:35866">Behrendt, Library</rs> 70–72.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>epitomen nostri monasterii</mentioned>
            <p>Vgl. die wenig freundliche Äußerung BPs an René Massuet über dieses Elaborat in
                     <ref type="letter" target="letter:266">266</ref> <ref target="letter:266#seg12">12</ref>. Zur Weiterversendung an Massuet
                  scheint es nicht gekommen zu sein, eher zur von EG erbetenen Rücksendung. Der Text
                  konnte jedenfalls in Melk nicht aufgefunden werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>historia ... abbatis Romani</mentioned>
            <p>Eine „Historia Salisburgensis“ wird unter den handschriftlichen Werken Roman
                  Müllers geführt bei <rs type="bibl" ref="bibl:14724">Kobolt,
                     Gelehrten-Lexikon</rs> 472.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>vatem novum ... Anselmum</mentioned>
            <p>Hier muss wohl eine Schrift Schrambs gemeint sein, wobei die Formulierung „vatem
                  novum“ am ehesten auf die Psalmennachdichtung „Pia desideria Davidiaca“ weist;
                  auch andere kleinere Werke kommen jedoch in Frage. Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 529.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, domine ac patrone colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Si in mea potestate foret, omnes fontes secretorum nostrorum ac monumentorum monasticorum sitienti aperirem, praesertim <anchor xml:id="n1"/>Vindiciarum Trithemii<anchor xml:id="n1e"/>, quas vel ad horam iuvaret inspicere; at cum unicum <sic>supetit</sic>  exemplar, reverendissimus dominus dominus noster abbas inconsultum esse censet, ut periculis temporum exponatur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ne tamen vacuus omnino appaream, <anchor xml:id="n2"/>epitomen nostri monasterii<anchor xml:id="n2e"/> ad labores paratissimo et avidissimo offero, suo tempore, cum commodum fuerit, ad vindemiam forte, remittendam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Addo etiam pro gustu fragmentum ex <anchor xml:id="n3"/>historia nostri domini domini abbatis Romani<anchor xml:id="n3e"/>, quam molitus est pro memoria Salisburgensis gloriae, ut ex ungue totum corpus <sic>perspicere</sic> <note place="foot" xml:id="d4618e31574">Es fehlt ein Verb, etwa <hi rend="italic">possis</hi>, <hi rend="italic">liceat</hi> o. Ä.</note>. Dolendum, quod huius viri ingeniosissimi studium ac intentum fuerit intercisum. Utinam potuissem <pb n="1v"/> esse haeres ex asse huius felicitatis et abundantiae! At talia non cedunt mortui vivis: quisquis suo Marte militare ex sacramenti natura cogitur. Hisce me ex intimo commendo ac gratias defero nomine omnium Seonensium, quos vestra gratia et labor vindicare satagit ab aeternis tenebris ignorantiae.</ab>
         <closer>Admodum reverendae religiosae ac clarissimae paternitatis vestrae obligatissimus servus pater Edmundus prior manu propria.</closer>
         <closer>Seon 30. Junii 1712.</closer>
         <closer xml:id="seg5">P.S. Ettalensibus, qua primum potui occasione, debite et fideliter novam encyclicam transmisi. Si videro <anchor xml:id="n4"/>vatem novum admodum reverendum patrem Anselmum<anchor xml:id="n4e"/> ex gratia suae admodum reverendae paternitatis, adorabo eum et in thesauris meis reponam.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>