<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="450" xml:id="pez-0450">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>René Massuet an Bernhard Pez. 1715-10-04. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">450</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Schelhorn, Amoenitates 13 303–310 Nr. V.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Zur Edition bei Schelhorn vgl. Einleitung, Abschnitt III.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:noTextBase"/>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>René Massuet</persName>
               <date when="1715-10-04">1715-10-04</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:449"/>
               <ptr type="next" target="letter:465"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:379"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:413"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:449"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">RM</rs> hat BPs Brief <ref type="letter" target="letter:449">449</ref> nach seiner Rückkehr von einer Reise in die <rs ref="index:d14380e30855">Normandie</rs> vorgefunden und dankt für die angebotene Hilfe, besonders für das beigelegte Blatt. <rs type="person">RM</rs> berichtet von der Zwangslage, in der er sich zum Zeitpunkt seines letzten Briefs <ref type="letter" target="letter:413">413</ref> befand. Inmitten von Verfolgungen, die selbst vor den Größten nicht Halt machten, war auch <rs type="person">RM</rs> persönlich in Gefahr, weil er für einen Gegner der <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> und Verteidiger der biblischen Wahrheit gilt. Zudem hielt er dem <rs ref="index:d14380e32292">Pariser</rs> Erzbischof (Kardinal <rs ref="index:d10854e21427">Noailles</rs>) die Treue und weigerte sich, für die <rs ref="index:d14380e22021">Bulle „Unigenitus“</rs> Papst <rs ref="index:d14380e21985">Klemens’ XI.</rs> zur Feder zu greifen; dies war sein Vergehen wie auch das anderer ehrlicher Männer, die durch den Zorn der <rs ref="index:d14380e29154">Molinisten</rs> eingekerkert wurden oder ins Exil gehen mussten. Außerhalb von <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> hat man wohl das Ausmaß der Gefahr nicht wahrgenommen. Viele, auch <rs type="person">RM</rs>, hatten schon ihre Sachen gepackt.</p>
            <p corresp="#seg2">Nun aber ist durch die Machtübernahme des Herzogs von <rs ref="index:d14380e31332">Orléans</rs> (<rs ref="index:d14380e35028">Philipp II.</rs>) als Vormund für den kaum fünfjährigen König (<rs ref="index:d14380e25356">Ludwig XV.</rs>) die Situation entschärft worden. Gott möge den Verfolgern vergeben und die gallikanische Kirche zum Frieden führen. Hoffnung gibt es, denn die unterdrückte <rs ref="index:d14380e32479">Sorbonne</rs> regt sich wieder. Es bleibt zu hoffen, dass die <rs ref="index:d14380e22021">Bulle</rs> für <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> aufgehoben wird; die österreichischen und deutschen Verfechter der päpstlichen Unfehlbarkeit mögen sie annehmen, wenn sie wollen. Die <rs ref="index:d14380e12712">Franzosen</rs> sehen dagegen die Fehlbarkeit des <rs ref="index:d14380e37728">Papstes</rs> als erwiesen an, zumal er durch ihre Argumente des Irrtums überführt ist. <rs type="person">RM</rs> dankt BP abermals für seine Hilfe bei der Suche nach einem Asyl.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person">RM</rs> bedauert, dass das zum <rs ref="index:d14380e25749">fünften Band</rs> der „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ gehörige <rs ref="index:d10854e17996">Bild Mabillons</rs> in dem an BP gesendeten Exemplar fehlt. Eine neue Gelegenheit zur Übersendung ergibt sich nun, weil sich im Gefolge des Erbprinzen von <rs ref="index:d10854e34213">Württemberg</rs> (<rs ref="index:d14380e13495">Friedrich Ludwig</rs>) dessen Erzieher <rs ref="index:d14380e34963">Christoph Pfaff</rs> in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> aufhält, der schon lange mit <rs type="person">RM</rs> bekannt ist. <rs type="person">RM</rs> hat ihm sechs Bilder für BP und dessen Freunde sowie ein siebtes auf dünnerem Papier zum Einbinden in das Buch übergeben; <rs ref="index:d14380e34963">Pfaff</rs> will das Paket bei Gelegenheit aus <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> oder <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> an BP schicken. Für den öffentlichen Fuhrverkehr ist das Bündel zu leicht, und die königlichen Kuriere kennt <rs type="person">RM</rs> wegen der Veränderungen bei Hof nach dem Ableben des Königs (<rs ref="index:d14380e25343">Ludwig XIV.</rs>) nicht mehr.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs type="person">RM</rs> fordert BP auf, seinen Bruder <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> zur baldigen Fertigstellung der „<rs ref="index:d14380e34754">Scriptores rerum Austriacarum</rs>“ anzuspornen.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs type="person">RM</rs> fürchtet, dass BPs Arbeit an der „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ erlahmt ist. Wenn aber BP sie nicht bald herausbringt, werden dies andere versuchen. Der Generalsuperior der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs>, <rs ref="index:d14380e32845">Charles Petey de l’Hostallerie</rs>, hat jüngst zwei junge Mönche in <rs ref="index:d14380e38678">St.-Denis</rs> mit dieser Aufgabe betraut, welche sie in zwei Jahren abschließen sollen. <rs type="person">RM</rs> konnte den Generalsuperior zwar nicht davon abbringen, hält das Vorhaben jedoch für unrealistisch und hat den beiden geraten, möglichst wenig Energie dafür aufzuwenden. In jedem Fall rät er BP dringend, einen „Prodromus“ seines Werks in kurzer, versendbarer Form zu schreiben und an Gelehrte in ganz Europa auszusenden, auch an <rs type="person">RM</rs> selbst, der damit parallele Unternehmungen hintanhalten will. BP soll darin die Anlage seines Werks und dessen Fortgang schildern und eine baldige Fertigstellung, möglichst innerhalb der nächsten zwei Jahre, ankündigen. <rs type="person">RM</rs> möchte, dass der Ruhm der „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ BP allein vorbehalten bleibt.</p>
            <p corresp="#seg6"><rs type="person">RM</rs> berichtet weiter von Kardinal <rs ref="index:d10854e21427">Noailles</rs>, der zwar fast aus dem Amt gejagt worden wäre, nun aber die Gunst des <rs ref="index:d14380e35028">Regenten</rs> genießt und in den wichtigsten Gremien Platz genommen hat. Er sitzt dem „Conseil de conscience“ vor, in das außerdem der Generalprokurator (<rs ref="index:d14380e578">Henri-François d’Aguesseau</rs>) und ein geistliches Mitglied (<rs ref="index:d10854e25134">René Pucelle</rs>) des <rs ref="index:d14380e32403">Parlement de Paris</rs> eingezogen sind. Sie werden die Gesetze Frankreichs vor weiteren Verletzungen durch die römische Partei zu schützen wissen. Die Jesuiten sind aus allen Gremien ausgeschlossen; sie können nicht länger Benefizien nach Belieben verteilen und so ihre Günstlinge belohnen. Wenn BP Weiteres über die <rs ref="index:d14380e22021">Bulle „Unigenitus“</rs> in Erfahrung bringt, soll er es mitteilen; seine – anonym zitierte – Auskunft, die Bulle sei in seiner Heimat nicht auf öffentliche Veranlassung promulgiert worden <ref type="letter" target="letter:379">379</ref>, hat in der Diskussion eine wichtige Rolle gespielt.</p>
            <p corresp="#seg7"><rs type="person">RM</rs> lässt <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> grüßen und berichtet, dass <rs ref="index:d10854e26800">Pierre Sabatier</rs> ihn verlassen hat und nach <rs ref="index:d14380e38678">St.-Denis</rs> gegangen ist. An seiner Stelle hat <rs type="person">RM</rs> zwei neue Mitarbeiter: den ehemaligen Theologieprofessor <rs ref="index:d14380e24818">François Le Texier</rs>, der den letzten (zehnten) Band der „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ herausbringen soll, und den jüngeren <rs ref="index:d10854e31726">Pierre Vallée</rs>.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>itinere ... Nortmanniae partes</mentioned>
            <p>Zu dieser Reise konnte nichts Näheres ermittelt werden. Möglicherweise handelte es
                  sich um eine Bibliotheksreise zur Sammlung von Material für die „Annales OSB“, wie
                  sie RM etwa 1713 in die Touraine, nach Anjou und Maine unternommen hatte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15750">Dantier, Pièces annexées</rs> 463.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>adiuncta schedula</mentioned>
            <p>Es handelte sich vermutlich um ein Papier, das RM bei einer möglichen Flucht (vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:413">413</ref>) geholfen hätte. Denkbar sind entweder
                  einschlägige Informationen von Seiten BPs oder ein beigelegtes Dokument von
                  dritter, möglicherweise offizieller Seite, also ein Empfehlungsschreiben oder eine
                  Einladung. Vgl. auch <ref type="letter" target="letter:434">434</ref>, aus dem deutlich wird, dass
                  Gentilotti und BP die Möglichkeit einer Flucht RMs nach Salzburg erwogen. Zu den
                  Konflikten um die Bulle „Unigenitus“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>laesae Societatis reus</mentioned>
            <p>RM war erstmals 1706/07 in eine öffentliche Kontroverse mit jesuitischer
                  Beteiligung verwickelt worden, als er für die Mauriner von St.-Étienne zu Caen
                  eine Verteidigungsschrift gegen eine Zensur des Bischofs von Bayeux über von ihnen
                  verteidigte theologische Thesen verfasste: <rs type="bibl" ref="bibl:20068">Vanel,
                     Savants lyonnais</rs> 292–334.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>calamum meum consecrare</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:413">413</ref> <ref target="letter:413#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>qui mari ... huc usque</mentioned>
            <p>Nach Job 38,10–11; vgl. Spr 8,29.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>mihi dudum notus</mentioned>
            <p>Die Kontakte Pfaffs mit Le Nourry und RM datierten von 1711: <rs type="bibl" ref="bibl:20068">Vanel, Savants lyonnais</rs> 357–362. Ein Brief von RM an
                  Pfaff findet sich als Konzept in BN FF 19664, 15</p><p>r. – Zu den Bildnissen Mabillons vgl. <ref type="letter" target="letter:413">413</ref> <ref target="letter:413#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>quos dehortatus sum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:285">285</ref> <ref target="letter:285#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>adolescentes duos</mentioned>
            <p>Zu diesem Vorgang konnte nichts weiter ermittelt werden; auch die Identität der beiden jungen Mauriner ist nicht bekannt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>prodromum ... emittas</mentioned>
            <p>Der Ratschlag spielte sicherlich eine Rolle bei der Veranlassung BPs zum Erstellen
                  seines „Conspectus“ und zur Versendung der dritten Welle seiner Enzykliken; vgl.
                  477; sowie Einleitung, Abschnitt I.2. Die Publikation in Leipziger Zeitschriften,
                  mit der BP diese Maßnahmen 1716 kombinierte, war jedoch anscheinend bereits über
                  Bartenstein in Vorbereitung; vgl. <ref type="letter" target="letter:386">386</ref> <ref target="letter:386#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Consilio ... praefectus</mentioned>
            <p>Zur Zusammensetzung des „Conseil de conscience“ 1715 vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 25f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15582">Ceyssens, Régent</rs> 128–131; <rs type="bibl" ref="bibl:18266">McManners, Church and Society</rs> 2 383.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>beneficiis ... disponent</mentioned>
            <p>Die Beratung des Königs in kirchlichen Personalangelegenheiten war die
                  hauptsächliche Kompetenz des „Conseil de conscience“; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36854">Reinhard, Staatsgewalt</rs> 176.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Francisco Le Texier</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 94; <rs type="bibl" ref="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 274f.; <rs type="bibl" ref="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 735–738; <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 370f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Petrus Vallée</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 86; <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 95.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16792">
            <title type="short">Hammermayer, Forschungszentren</title>
            <biblScope>133f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>28, 38f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:37320">
            <title type="short">Schönhofer, Pez</title>
            <biblScope>40f.</biblScope>
            <note>irrig zum 5.
                     Oktober)</note>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:14778">
            <title type="short">Ziegelbauer–Legipont, Historia rei literariae</title>
            <biblScope>2 422</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>[<hi rend="italic">303</hi>] Reverendo admodum religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez amico dulcissimo frater Renatus Massuet quidquid amicus amico.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Reversus ex <anchor xml:id="n1"/>itinere, quod in Nortmanniae partes<anchor xml:id="n1e"/> suscepi, litteras tuas suavissimas reperi; et quidem eo suaviores, quo utiliores. Nec enim officiosa verba duntaxat, sed et res continent, quibus gratissimus utar. Sed quid de <anchor xml:id="n2"/>adiuncta schedula<anchor xml:id="n2e"/>? Paucissimis quidem verbis, sed iis efficacissimis tuum in me amorem prodit, cui quidem ego amori, utinam caeteris rebus possem! amore certe respondebo. O Bernarde mi, adiutor in opportunitatibus, in tribulatione! Tanta haec erat, cum nuperas ad te litteras scribebam, ut paene succumberem. Foris pugnae, intus timores, undique tonitrua et fulgura et voces: [<hi rend="italic">304</hi>] procera quaeque capita fulmen attingebat conterebatque. Meum quidem et vile et humile, at multas ob causas fulmini obnoxium, quia et <anchor xml:id="n3"/>laesae Societatis reus<anchor xml:id="n3e"/> dicor et evangelicae veritatis studiosus existimor. Ad haec eminentissimo archiepiscopo nostro fidem servavi nuperaeque constitutioni pontificiae, quae Christianam fidem ab imis fundamentis succussit, adversatus, ei propugnandae <anchor xml:id="n4"/>calamum meum consecrare<anchor xml:id="n4e"/> nolui: immo non detrectavi modo, sed et ad ipsa verba exhorrui. Hoc meum crimen, quod et proborum quorumque fuit, quos idcirco Molinianorum furor vel in teterrimos carceres detrusit, vel solum vertere coegit. Plura quidem de rebus nostris audistis, sed nunquam tanta, quanta revera erant. Fumum eminus conspiciebatis, nos ignem late grassantem ac tecta nostra misere depascentem, sibi quisque timens sarcinas colligebat: colligebam et ipse, paratus primo signo dato in sinum tuum convolare, extrema quaeque perpeti malens quam avitam fidem prodere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Sed tandem <anchor xml:id="n5"/>qui mari terminos figit, saevienti heu! nimium procellae dixit: huc usque<anchor xml:id="n5e"/>. Et certe in tempore opportuno. Ad extrema quippe ventum erat, nec quidquam [<hi rend="italic">305</hi>] deinceps nisi teterrimum ac funestissimum exspectandum erat. Vix credent posteri. At ex quo regni habenas, vix quinquenni rege, sibi sumsit serenissimus dux Aurelianensis, sapientissimus moderator, in camo et freno persecutorum maxillas constrinxit, carceres aperuit, exsules revocavit; adeo ut liberiori iam coelo uti et aliquantulum respirare liceat. Qui prius exultabant in rebus pessimis, iam dolent, non de patratis malis, sed de iis, quas patrare non licuit. Ignoscat illis Deus ecclesiamque nostram tot tantisque procellis dudum iactatam ac paene quassatam componat. Magna quidem spes; Sorbona diutius oppressa caput effert: superest, ut bulla pontificia per vim obtrusa procul finibus nostris pellatur. Admittant, si lubet, infallibilistae vestri: nos, qui infallibilitatem non ex vanis praeiudiciis, sed ex rei veritate expendimus, infallibilem negabimus eum, quem tam turpiter falsum fuisse certis ac invictis argumentis demonstrare possumus. Sed de his satis. Nondum eatenus tanta tamque libere, quia tutum non erat. Nunc et scribere et loqui tutius; tutissimum certe, immo aequissimum, immortales tibi gratias agere pro [<hi rend="italic">306</hi>] tua in me caritate. Utinam tandem aliquando referre liceat! At quamdiu vixero, asylum mihi tam amice oblatum numquam obliviscar. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Doleo, quod Mabillonii effigies quinto Annalium tomo tibi misso desit. Iactura resarcietur. Haereditarius princeps Wirtenbergicus Parisiis nunc degit; iuventutis eius moderator Christophorus Pfaffius, <anchor xml:id="n6"/>mihi dudum notus<anchor xml:id="n6e"/>, in comitatu eius est. Huic credidi fasciculum sex icones tibi amicisque tuis destinatas continentem et septimam tenuioris chartae, initio tomi obversa ad titulum facie praemittendam. Promisit se brevi missurum vel Ulma vel Vienna, prout occasio, quae non deerit, se offeret. Tantisper igitur sustine; levior quippe fasciculus est, quam ut vectoribus publicis mitti possit. Regiis quidem cursoribus uti si licuisset, brevius et expeditius fuisset, sed rege nostro mortuo totaque aulae facie immutata, qui iam cursores sint, non novi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Opus reverendi patris Hieronymi germani tui de Rerum Austriacarum scriptoribus avidus exspecto. Hortare, urge, stimulos adde, ut cito prodeat. Quantum enim utilitatis ex eo percipere [<hi rend="italic">307</hi>] possim, probe nosti. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Tu interim quod moliris, amice mi? Vereor, ne susceptum a te opus de scriptoribus nostri ordinis refrigescat. Nollem tamen: id quippe vehementer cupiunt multi; et nisi tu adgressus fuisses, adgressi fuissent alii, <anchor xml:id="n7"/>quos dehortatus sum<anchor xml:id="n7e"/>. Superior noster generalis, vir quidem bonus et litterarum fautor, sed operum haud satis rectus aestimator, quoscunque potest, hortatur ad id ingrediendum; et quidquid dixerim, altius animo defixum amovere non potui. Nuper <anchor xml:id="n8"/>adolescentes duos<anchor xml:id="n8e"/> ad S. Dionysium accersivit, ut in id incumbant et intra biennium conficiant. Papae! tantum opus intra biennium? At emunctae naris iuvenes sic deterrui, ut segnes manus, ne palam repugnare videantur, operi adferentes ad alia utiliora animum intendant. Nihil proinde est, quod ab iis timeas. Si enim impositis sibi mandatis parere cogerentur, infeliciter omnino iis cederet. Ut tamen vel eorum vel aliorum quorumvis prurientes digitos coerceas, auctor tibi sum, ut operis tui <anchor xml:id="n9"/>prodromum quamprimum conficias et in publicam lucem emittas<anchor xml:id="n9e"/>, quo consilium tuum exponas, horteris eruditos omnes cum domesticos tum [<hi rend="italic">308</hi>] exteros, ut tibi opem ferant, opus iam paene maturum denunties ac intra paucissimos annos, puta biennium, praelo committendum etc. Id fac, si me audis, et quam cito. Cave, prodromus epistolae limites excedat, ut facile ad exteras gentes per cursores publicos mitti possit. Exemplaria quaedam ad me mittes, quibus nostrorum et aliorum, quoscumque novero, praeproperos impetus coerceam. Volo quippe, ut operis istius gloria tibi uni servetur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Paene obliviscebar, quod tibi ingratum non fore certo scio, eminentissimum cardinalem de Noalliis archiepiscopum nostrum, virum utique veneratione dignissimum, quem Jesuitarum furore paene abiectum vidimus et e sede sua pulsum, tanta apud dominum regni administratorem caeterosque optimates valere, ut ab omnibus consiliis et arcanis sit. <anchor xml:id="n10"/>Consilio rerum ecclesiasticarum praefectus<anchor xml:id="n10e"/> est, adiunctis procuratore generali senatus Parisiensis et alio eiusdem senatus senatore ecclesiastico, viris utique et probissimis et peritissimis et legum nostrarum tenacissimis, quas proinde Romanis violare deinceps impune [<hi rend="italic">309</hi>] non licebit. Exclusi ab hoc consilio et ab omnibus aliis Jesuitae de <anchor xml:id="n11"/>beneficiis ecclesiasticis pro arbitrio in posterum non disponent<anchor xml:id="n11e"/>, nec sic vilibus mancipiis suis ea ratione gratificari poterunt. Quanta rerum conversio! Tu si quid novi noveris, quod ad constitutionem pontificiam spectet, nuntiare ne dubites. Eam nullo e suggestu publico vestris in regionibus promulgatam fuisse iam scripsisti, idque te affirmante pro certo teneo. Plurimum valuit hic testimonium tuum (suppresso tamen, ut par erat, nomine tuo) ad refellendos eos, qui contrarium palam et praefracte iactitabant et in vulgus spargebant. Vale, amicorum optime et suavissime, meque, ut facis, amare perge. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Plurimam salutem verbis meis dicas, velim, germano tuo reverendo patri Hieronymo, cui addictissimus et devotissimus et sum et ero. Sabbaterius meus studiorum nostrorum pertaesus me derelicto ad S. Dionysium secessit, ut sibi soli studeret. Alios duos in eius locum mihi adiunxi: alter, cui nomen domno <anchor xml:id="n12"/>Francisco Le Texier<anchor xml:id="n12e"/>, ex sacrae theologiae professore, vir haud vulgaris meriti et eruditionis, ultimum [<hi rend="italic">310</hi>] Actorum sanctorum tomum absolvendum et edendum sibi suscepit. Alter domnus <anchor xml:id="n13"/>Petrus Vallée<anchor xml:id="n13e"/> iunior est, sed et ipse magnae spei. Uterque plurimam salutem tibi dicit. Iterum vale.</ab>
         <closer>IV. Nonas Octobris MDCCXV.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>