<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="898" xml:id="pez-0898">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Hieronymus Pez. 1718-02-02. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">898</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Unterhalb der Jahresangabe des Datums eine Subtraktionsrechnung, vielleicht von der Hand HPs, zur Ermittlung des Geburtsjahrs LWs aus den Angaben in &lt;7&gt;.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 41r–42v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-02-02">1718-02-02</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:895"/>
               <ptr type="next" target="letter:901"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:880"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:894"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:895"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:901"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:901"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">LW</rs> dankt für die beiden Briefe <rs type="person" role="sender">HPs</rs> (894, 895) zur Frage der Grafen von Cilli, wenngleich das gewünschte Ergebnis, die Lösung der Probleme, noch ausgeblieben ist; doch sind nun viele Zweifel geklärt, und <rs type="person" role="sender">LW</rs> hofft, dass allmählich auch die übrigen beseitigt werden können. <rs type="person" role="sender">LW</rs> übermittelt den aus Seitz an ihn gesendeten Stammbaum dieser Grafen, ergänzt um eigene Beobachtungen. <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP sollen diese nur lesen und nicht beantworten, sofern sie nicht ohne große Mühe etwas beisteuern können, das <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Meinung bestätigt oder widerlegt. <rs type="person" role="sender">LW</rs> will nämlich ihre Editionsvorhaben („Thesaurus anecdotorum novissimus“, „Scriptores rerum Austriacarum“) nicht verzögern. Sollte ihm etwas bekannt werden, das zu korrigieren oder zu ergänzen wäre, will er dies zu seiner Zeit mitteilen.</p>
            <p corresp="#seg2">Da <rs type="person" role="sender">HP</rs> anscheinend Zweifel an <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Jahresangaben hegt, versichert dieser, dass die erste Stiftungsurkunde für Pletriach aus dem Jahr 1407, die zweite von 1414 stammt, und dass die dort angeführten Umstände von <rs type="person" role="sender">LW</rs> exakt wiedergegeben wurden. Die Bestätigung durch (die Grafen) Friedrich (II.) und Ulrich (II.) erfolgte 1447, wobei Ulrich am Beginn der Urkunde als Sohn Friedrichs bezeichnet wird, im Folgenden aber trotzdem dreimal Hermann (II.) als Vater der Aussteller erwähnt wird, wie <rs type="person" role="sender">LW</rs> jüngst wörtlich zitiert hat <ref type="letter" target="letter:880">880</ref>. Über diese Bestätigung wurde <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus Seitz geschrieben, dass davon ein Transsumpt durch das Laibacher Kapitel von 1611 existiert. Damals muss also das Original vorgelegt worden sein, doch ist ungewiss, wo sich dieses nun befindet.</p>
            <p corresp="#seg3">Weiterhin kann hinsichtlich der Todesjahre der Cillier von 1392 bis 1456 kein Fehler eingeräumt werden, allenfalls geringfügige Abweichungen um ein Jahr, die durch verzögerte Mitteilungen an das Generalkapitel entstanden sein können. Todesnachrichten zu Wilhelm, Ludwig, Elisabeth (von Abensberg), Hermann (III.), Hermann (II.) dem Stifter (von Pletriach), Kaiserin Barbara und schließlich dem von den Ungarn getöteten Ulrich (II.) sind in den Chartae des Generalkapitels enthalten, das bis jetzt und weiterhin jährlich im Mai gehalten wird. Je nach ihren Verdiensten erlangten sie allerdings unterschiedlich intensives Gedenken, was auch dazu führt, dass in einigen Fällen der Todestag angegeben ist, in anderen nicht. Als Beispiel führt <rs type="person" role="sender">LW</rs> die Charta von 1428 an, worin vermerkt ist, dass Graf Hermann (III.) von Cilli, der Sohn des Gründers von Pletriach, gestorben war, dem das dreißigtägige Totengedenken zustand. Hermann muss demnach vor dem Mai 1428 gestorben sein; ob dies 1428 oder 1427 geschah, hängt vom Monat ab. Fiel sein Todestag in den Januar, Februar oder frühen März, sodass die Nachricht aus Deutschland (Germania) rechtzeitig nach Frankreich gelangen konnte, dann ist das Jahr mit 1428 anzusetzen; starb er im Mai oder in einem späteren Monat, dann müsste es 1427 gewesen sein. Der Stammbaum und die „Cillier Chronik“ bezeugen gleichermaßen, dass Hermann (III.) im Jahr 1428 starb, machen aber keine Angaben zum Monat, in dem es geschah. Zum Tod Ulrichs (II.) von Cilli, der auch Graf von Ortenburg und Zagorien sowie Ban von Slawonien war, sind in der von <rs type="person" role="sender">LW</rs> wörtlich zitierten Charta von 1457 auch Monat und Tag, und zwar der 9. November, angeführt; Ulrich war das einem Mönch zustehende Gedenken im gesamten Kartäuserorden gewährt worden. Nach dem gewöhnlichen Gebrauch müsste er also im Jahr 1456 verstorben sein, falls es zu keiner Nachlässigkeit bei der Meldung kam. Eine solche vermutet <rs type="person" role="sender">LW</rs> im Fall des Grafen Hermann (II.), dessen Ableben in der Charta von 1436 mit denselben Gedenkvorschriften zum 13. Oktober verzeichnet ist. Monat und Tag stimmen mit den Cillier Quellen überein, während bezüglich des Jahres ein Widerspruch besteht: Nach der Charta wäre 1435 anzunehmen, sofern die Todesnachricht nicht mit Verspätung übermittelt wurde. Da jedoch für gewöhnlich als Todesjahr 1434 angenommen wird, will <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht auf 1435 beharren. Diese Beispiele werden genügen, um zu zeigen, auf welcher Grundlage <rs type="person" role="sender">LW</rs> die Todesjahre der Cillier angegeben hat. Zu den Todesjahren der vor 1392 Verstorbenen verfügt <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht über sichere Quellen; diese hat er nach dem Stammbaum sowie nach der „Cillier Chronik“ wiedergegeben.</p>
            <p corresp="#seg4">Wie <rs type="person" role="sender">HP</rs> weiß, sind unter den von <rs type="person" role="sender">LW</rs> aufgeworfenen Fragen zwei vordringlich: die, von welcher Mutter Barbara (von Cilli) geboren wurde, und jene, wer der Vater Ulrichs (II.) war. Zu ersterer ist <rs type="person" role="sender">LW</rs> gezwungen, <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Antwort, wonach Hermann (II.) keine zwei Ehen zuzuschreiben sind, vorerst zurückzustellen; in einem mit der nächsten Post zu versendenden Schreiben <ref type="letter" target="letter:901">901</ref> will er gegenteilige Argumente vorbringen. Hinsichtlich der letzteren Frage freut sich LW, dass sich <rs type="person" role="sender">HP</rs> aufgrund des Umstandes, dass Friedrich (II.) 1407 noch kein eigenes Siegel hatte, sowie aus weiteren Gründen der Ansicht <rs type="person" role="sender">LWs</rs> angeschlossen hat, dass Hermann (II.), nicht Friedrich (II.), der Vater Ulrichs (II.) war – ungeachtet dessen, dass Eneas Silvius Piccolomini (in der „Historia Austrialis“) und die „Cillier Chronik“ das Gegenteil behaupten. <rs type="person" role="sender">LW</rs> fürchtet jedoch, dass dieser Schluss damit noch nicht hinreichend bewiesen ist. Auf das von <rs type="person" role="sender">HP</rs> aus Johannes von Thurocz („Chronica Hungarorum“) entnommene Argument ist mit der Entgegnung zu rechnen, dass unter der Bezeichnung „Onkel“ (avunculus) nicht immer der Bruder der Mutter verstanden werden muss, sondern damit auch ein anderer Verwandter gemeint sein kann. Dieselbe Antwort gilt auch für den Melker Anonymus („Breve chronicon Austriae“), der ein anderes Wort für „Onkel“ (patruus) gebraucht. Wohl deshalb beruft sich <rs type="person" role="sender">HP</rs> außerdem auf das Alter Friedrichs, der um 1406 noch zu jung war, um einen Sohn zu zeugen, wie auch <rs type="person" role="sender">LW</rs> meint. Doch auch dieser Beweis ist nicht sicher genug, sondern müsste weiter untermauert werden. Geeigneter scheint <rs type="person" role="sender">LW</rs> die von ihm neulich mitgeteilte Passage aus Antonio Bonfini („Rerum Ungaricarum decades“), welche dieser von Piccolomini entlehnt hat. Letzterer schreibt an einer von <rs type="person" role="sender">LW</rs> wiedergegebenen Stelle seiner „Historia Bohemica“, dass Barbara in Gewahrsam genommen wurde und Graf Ulrich (II.) von Cilli die Flucht ergriff. Dies hat Bonfini nahezu wortgleich übernommen, dabei aber die ausdrückliche Bezeichnung Barbaras und Ulrichs als Schwester und Bruder hinzugefügt. Durch diese Beifügung scheint er stillschweigend Piccolomini korrigiert zu haben, zumal auch er Ulrich noch zu dessen Lebzeiten gekannt haben kann (siehe Kommentar). Andernorts bezeichnet er Ladislaus Garai deutlicher als Neffen Ulrichs und diesen als dessen Onkel. Den Streit entscheiden können wird die Urkunde, mit der Kaiser Sigismund Friedrich (II.) und Ulrich (II.) von Grafen zu Fürsten erhob. Dies geschah, wie <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus Seitz erfahren hat, 1436 am Tag des hl. Andreas (30. November); es ist wahrscheinlich, dass die Urkunde in Graz im kaiserlichen Archiv aufgefunden werden kann, weil die Herzöge von Österreich Ulrich von Cilli in seiner Grafschaft und in all seinem Besitz nachgefolgt sind. Die in Graz verwahrten Schriften hierüber sind vor einiger Zeit (von Anton Steyerer) angefordert worden; ob sie schon eingetroffen sind, weiß <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht, will aber berichten, sobald er etwas erfährt.</p>
            <p corresp="#seg5">Das Diplom des Gründers von Gaming (Herzog Albrechts II. von Österreich), das am 2. Februar 1352 in Wien ausgestellt worden war, ließ Rudolf IV. aus dem Lateinischen ins Deutsche übertragen und bestätigte es in dieser Form am Tag des hl. Nikolaus (6. Dezember) 1358. Daraus geht hervor, dass Rudolf im Todesjahr seines Vaters in Wien war und die Herrschaft in Österreich antrat. Albrecht II. hatte außerdem ein weiteres Gründungsdiplom im Jahr 1330 ausgestellt. Der Grund für diese doppelte Bestiftung liegt darin, dass er 1352 weitere Güter bestätigte, die in der ersten Urkunde noch nicht erwähnt sind. Derselbe Grund bewegte auch Hermann (II.) von Cilli, seinem Diplom von 1407 ein weiteres von 1414 hinzuzufügen. In keinem von beiden wird eine Ehefrau Hermanns erwähnt. Dies ist aber nicht erstaunlich, denn auch der Gaminger Stifter Albrecht (II.) nennt in der Urkunde von 1330 zwar die Namen seiner Großeltern, Eltern und Brüder, macht aber keine Bemerkung zu seiner Gattin, obwohl er 1330 zweifellos verheiratet war. Auch in der Urkunde von 1352 nennt er Johanna (von Pfirt) nur insofern, als für die Eheleute ein besonderer Jahrtag gestiftet wird.</p>
            <p corresp="#seg6">Das „Breve chronicon monasterii Stamsensis“ umfasst nicht mehr als ein bis eineinhalb Blätter; es enthält die Todesdaten der Stifter und ihrer Nachfahren, auch aus dem Hause Österreich, bis einschließlich Albrecht VI. Das Initium, das <rs type="person" role="sender">LW</rs> wiedergibt, erwähnt das Ableben des Grafen Albert (III.) von Görz und Tirol (recte: von Tirol), des Vaters (recte: Großvaters) des Stifters von Stams Graf Meinhard (II.), am Tag der hl. Maria Magdalena (22. Juli) im Jahr 1253, seine Ruhestätte in Stams sowie dessen Gründung im Jahr 1273. Falls <rs type="person" role="sender">HP</rs> über diese Chronik nicht verfügt, will sie ihm <rs type="person" role="sender">LW</rs> auf Wunsch übermitteln.</p>
            <p corresp="#seg7">Zur Befriedigung von <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Neugier teilt <rs type="person" role="sender">LW</rs> mit, dass er in Köln geboren wurde. Sein Vater Johann kam aus dem schwäbischen Allgäu, aus Immenstatt nahe Kempten, seine Mutter Maria aus Jülich. Am 6. Januar des laufenden Jahres hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> das 51. Lebensjahr begonnen. Die Profess hat er am 21. November 1689 in Gaming abgelegt. Er ist von Natur aus und aufgrund eines Sprachfehlers (linguae defectus) in der Stille eloquenter als im Gespräch. <rs type="person" role="sender">LW</rs> schließt mit einem Segenswunsch für <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>schema</mentioned>
            <p>Diese Beilage konnte in Melk nicht ermittelt werden. Zur
                  Sendung aus Seitz vgl. <ref type="letter" target="letter:880">880</ref> <ref target="letter:880#seg6">6</ref>. Hingegen sind
                  mehrere von LW an Anton Steyerer geschickte Abschriften von Stammbäumen der
                  Cillier überliefert in HHStA Wien, Hs. Weiß 43/6. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Transumptum ... 1611</mentioned>
            <p> Der Verbleib dieses Transsumpts konnte nicht
                  ermittelt werden. Auch im Nadškofijski Arhiv zu Ljubljana ist es nicht erhalten;
                  für diese Mitteilung sei Marija Čipić Rehar (Ljubljana) gedankt. Das nach der
                  Aussage LWs vermisste Original ist dagegen vorhanden: Arhiv Republike Slovenije,
                  SI AS 1063, Zbirka listin, št. 5605; vgl. <ref type="letter" target="letter:880">880</ref>
                  <ref target="letter:880#seg11">11</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>obitus sequentium</mentioned>
            <p> Das Ableben aller Genannten ist auch in den in Melk erhaltenen Exzerpten LWs aus den Chartae vermerkt: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 5, Nr.1, 75r–78v. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>capituli ... in mense Maio</mentioned>
            <p>Seit etwa 1230 begann das kartäusische
                  Generalkapitel regelmäßig am Montag nach Cantate, dem vierten Sonntag nach Ostern:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19596">Simmert, Generalkapitel</rs> 685. Dieser
                  Eröffnungstag konnte frühestens auf den 20. April und spätestens auf den 24. Mai
                  fallen; LWs Aussage trifft also nur für die meisten Jahre zu. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>In charta ... 1428 celebrati</mentioned>
            <p> Nahezu exakt übereinstimmend
                  wiedergegeben ist der Eintrag in den Exzerpten LWs: StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 5, Nr.1, 76v. In anderen Überlieferungen der Charta von 1428 wird hingegen
                  Hermann III. selbst als Stifter der Kartause Pletriach bezeichnet: <rs type="bibl" ref="bibl:15788">De Grauwe, Capitula generalia</rs> 84; <rs type="bibl" ref="bibl:17124">Hogg, Ms. Grande Chartreuse 1. Cart. 15</rs> 3 2; <rs type="bibl" ref="bibl:17132">Hogg–Sargent, Lambeth Palace 1</rs> 111. Zum
                  Problem der gelegentlichen Ausdehnung dieser Ehrenbezeugung auf nahe Verwandte
                  eines Stifters vgl. <ref type="letter" target="letter:880">880</ref> <ref target="letter:880#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:1016">1016</ref> <ref target="letter:1016#seg6">6</ref>. – Hermann III. starb am 30. Juli 1426 durch einen Sturz
                  vom Pferd: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 20f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 40; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 158. In seinem Fall
                  lag somit tatsächlich eine verspätete Aufnahme in die Todesnachrichten der Chartae
                  vor, ohne dass dies – wie in manchen anderen Fällen – dort vermerkt worden wäre:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19596">Simmert, Generalkapitel</rs> 686f.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Chronicon Ciliense testatur</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones,
                     Freie von Saneck</rs> 2 77: „graff Hermann [...], der viel sich zu todt mit
                  einem pferdt [...], do man zalt nach Christi geburdt 1428“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>obitus Udalrici describitur</mentioned>
            <p> Geringfügig abweichend in den Exzerpten
                  LWs: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 5, Nr.1, 78v. In einer anderen
                  Überlieferung ist als Todestag der 8. anstatt des 9. November angegeben: <rs type="bibl" ref="bibl:15640">Clark, Villeneuve Necrology</rs> 2 24. Korrekt ist
                  jedoch der 9. November 1456: <rs type="bibl" ref="bibl:16614">Grabmayer,
                     Opfer</rs> 303–305.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Ortenburgae</mentioned>
            <p>Zum Ortenburger Erbe der Cillier vgl. <ref type="letter" target="letter:880">880</ref> <ref target="letter:880#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Zegoriaeque ... Sclavoniae</mentioned>
            <p>Die Grafschaft Zagorien (Zagorje) in
                  Slawonien war Hermann II. von Cilli 1399 verliehen worden. Den Titel eines Bans
                  von Slawonien hatten die Cillier seit 1406 geführt, das Amt aber nur zeitweise
                  tatsächlich ausgeübt. Ulrich II. hatte es von 1445 bis zu seinem Tod inne: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 18f., 21, 29; <rs type="bibl" ref="bibl:16370">Fügedi, Magyar arisztokrácia mobilitása</rs> 135; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 216–222.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>monachatum</mentioned>
            <p>Dieser Status berechtigte zu einem Totengedenken durch
                  zweimalige Rezitation des Psalters und ein Tricenarium, außerdem wurde ein
                  dauerhaftes Anniversarium in die Nekrologien aller Kartausen eingetragen: Simmert,
                  Generalkapitel 687. Das Tricenarium selbst bestand in dreißig Messen an ebenso
                  vielen aufeinanderfolgenden Tagen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm,
                     Lexikale Übersicht</rs> 367. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>obitus Hermanni ita narratur</mentioned>
            <p>Vgl. StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 5, Nr.1, 77r. Ähnlich, allerdings mit Nennung auch des Titels eines Grafen
                  von Zagorien, findet sich derselbe Eintrag in anderen Überlieferungen: <rs type="bibl" ref="bibl:17124">Hogg, Ms. Grande Chartreuse 1. Cart. 15</rs> 3
                  132; <rs type="bibl" ref="bibl:17132">Hogg–Sargent, Lambeth Palace 1</rs> 188. Als
                  Todesjahr Hermanns II. ist 1435 gesichert: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 23; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von
                     Saneck</rs> 2 40; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs>
                  1 159; <rs type="bibl" ref="bibl:19764">Štih, Grafen von Cilli</rs> 83.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> ordinarie dicatur ... 1434 obiisse</mentioned>
            <p> Gemeint ist wohl auch hier die
                  Angabe in der „Cillier Chronik“, nach der sich auch der Seitzer Stammbaum
                  gerichtet haben dürfte: <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von
                     Saneck</rs> 2 82.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>ex Thwrocz desumptum</mentioned>
            <p> Johannes von Thurocz nennt Ulrich II. den
                  „avunculus“ Elisabeths, der Tochter Sigismunds mit Barbara von Cilli: <rs type="bibl" ref="bibl:14806">Johannes de Thurocz Chronica Hungarorum</rs> 241;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18128">Mályusz–Kristó, Commentarii 2</rs> 316. Zu
                  den Ausgaben der „Chronica Hungarorum“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16408">Galántai–Kristó, Praefatio</rs> 10. Auf welche sich HP stützte, ist nicht mit
                  Sicherheit zu klären.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Mellicensem anonymum</mentioned>
            <p> In einem anonymen „Breve chronicon Austriae“
                  wird Ulrich II. mit Bezug auf König Ladislaus Postumus, den Sohn Elisabeths und
                  Enkel Barbaras, „regis patruus“ genannt: StiB Melk, Cod. 945, 292. Zu dieser
                  Quelle und zur Handschrift, in der sie erhalten ist, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17156">Holzer, Geschichtliche Handschriften</rs> 22; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 352f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18362">Mierau–Sander-Berke–Studt, Flores temporum</rs> 59, 101, 117f.
                  Zur Benutzung sowie zur späteren Edition durch HP vgl. <ref type="letter" target="letter:713">713</ref> <ref target="letter:713#seg3">3</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>textus ... ex Bonfinio relatus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:880">880</ref>
                  <ref target="letter:880#seg11">11</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Aeneas ... Bohemia</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:14834">Piccolomini
                     Historia Bohemica</rs> 430f. Seit 1475 waren insgesamt mehr als zwanzig
                  Ausgaben des Werkes erschienen: <rs type="bibl" ref="bibl:16946">Hejnic–Rothe,
                     Einführung</rs> 0213–0215. Welcher von diesen sich LW bediente, ist nicht
                  feststellbar; die von ihm angeführte Kapitelzählung stimmt mit verschiedenen
                  Drucken überein. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>viventem noscere</mentioned>
            <p>Tatsächlich kam Bonfini erst gegen Ende des Jahres
                  1486 erstmals an den ungarischen Königshof: <rs type="bibl" ref="bibl:19112">Rill,
                     Bonfini</rs> 29. Die Überlegung LWs, Bonfini hätte über unmittelbarere
                  Informationen zu den Cilliern verfügt als Piccolomini, ist als unbegründet
                  anzusehen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> instrumentum</mentioned>
            <p>Diese Urkunde ist im Original erhalten: HHStA Wien,
                  Allgemeine Urkundenreihe, 1436 XI 30; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14880">Altmann, Regesta Imperii 11</rs>/2 383f. Nr. 11542; <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 23; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 40f., 163–167. Ulrich wird darin explizit als
                  Sohn Friedrichs angesprochen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Graecii in archivo</mentioned>
            <p>Zum Grazer Schatzarchiv vgl. <ref type="letter" target="letter:857">857</ref> <ref target="letter:857#seg2">2</ref>. Das Archiv der Cillier war nach dem Tod Ulrichs II. wohl
                  zunächst nach Wiener Neustadt, dann nach Wien gebracht worden; erst als Folge der
                  habsburgischen Länderteilung von 1564 war es nach Graz gekommen: <rs type="bibl" ref="bibl:17520">Kletler, Urkundenabteilung</rs> 82. Tatsächlich lieferte
                  Steyerer wenig später Angaben aus Grazer Urkunden einschließlich der hier
                  erwähnten, auf deren Basis LW dann seine Fehleinschätzung über die Abkunft Ulrichs
                  II. korrigierte: vgl. <ref type="letter" target="letter:922">922</ref> <ref target="letter:922#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Diploma fundatoris ... 1352</mentioned>
            <p> Zur Urkunde Albrechts II. für Gaming
                  von 1352 und zur Bestätigung durch Rudolf IV. von 1358 vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> alterum fundationis diploma</mentioned>
            <p> Zu den Gaminger Stiftbriefen von 1330
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg5">5</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Chronicon Stambsense</mentioned>
            <p> Dieser Text ist in jener Gaminger historischen
                  Sammelhandschrift überliefert, aus der LW bereits in <ref type="letter" target="letter:857">857</ref>
                  <ref target="letter:857#seg4">4</ref> und <ref type="letter" target="letter:865">865</ref> <ref target="letter:865#seg1">1</ref> bis <ref target="letter:865#seg5">5</ref> umfangreiche
                  Mitteilungen gemacht hatte: ÖNB, Cod. 3358, 80r–81v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17594">Koller, Deutsche Fassung</rs> 173; <rs type="bibl" ref="bibl:19736">Stelzer, Kleine Stamser Chronik</rs> col. 850; <rs type="bibl" ref="bibl:20026">Uiblein, Quellen</rs> 104. LW hatte sie in seiner
                  Inhaltsübersicht dieses Codex erwähnt, die er als Beilage zu 873 an HP gesendet
                  hatte: III, 40v. Dies wird den Anlass zu einer Nachfrage HPs geboten haben. Das
                  „Chronicon“ wurde später von HP nach einer Abschrift LWs publiziert: Pez,
                  Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 457–460; vgl. <ref type="letter" target="letter:1016">1016</ref>
                  <ref target="letter:1016#seg1">1</ref>. Auf ein mit ihm nahe verwandtes Habsburger-Nekrolog in deutscher
                  Sprache war HP schon einige Jahre zuvor von Steyerer hingewiesen worden: vgl. <ref type="letter" target="letter:469">469</ref> <ref target="letter:469#seg2">2</ref>. Doch dürfte er diese Fassung nie zu Gesicht
                  bekommen haben. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Albertus comes Georiciae</mentioned>
            <p>Die Angaben des aus dem 15. Jh. stammenden
                  „Chronicon Stamsense“ zu Albert III. sind mehrfach unrichtig. Er war nicht Graf
                  von Görz, sondern der letzte der Grafen von Tirol; seine Tochter Adelheid war mit
                  Meinhard III. von Görz verheiratet und wurde die Mutter Meinhards II. von Tirol
                  und IV. von Görz, des Stifters von Stams, welcher somit der Enkel und nicht der
                  Sohn Alberts war: <rs type="bibl" ref="bibl:19098">Riedmann, Mittelalter</rs>
                  337–339. Zur Gründung von Stams vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20346">Wiesflecker,
                     Meinhard der Zweite</rs> 53–57.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>patre Joanne ... matre Maria</mentioned>
            <p>Diese Angaben LWs lassen sich
                  archivalisch bestätigen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16236">Fiska,
                     Geschichtsforschung</rs> 209. Wesentlich mehr ist zu seinem Elternhaus nicht zu
                  ermitteln.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>209, 234</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>80</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo et doctissimo patri Hieronymo Pez frater Leopoldus Wydeman Cartusianus Gemnicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Binae tuae consequenter ad me in causa Ciliensium missae literae aperte satis, quam in respondendo promptus existas, declarant. Affectum hunc tuum, vir clarissime, laudo plurimum, etsi effectus, quem in causa intricata speraveram finiendum, nondum secutus ex toto. Spes tamen mihi non modica, quod multis dubiis iam solutis etiam reliqua sensim solventur. Ecce <anchor xml:id="n1"/>schema<anchor xml:id="n1e"/> praefatorum comitum mihi Seitzio communicatum, cui meas superaddo observationes. Has tantummodo una cum germano tuo leges nihilque ad has vel ad illud rescribes, nisi forsitan aliquid ultronee et sine labore occurreret sensum meum vel probans vel reprobans. Nolo enim vobis impendimento esse quoad operum vestrorum editionem maturandam. Mihi interim si quid innotuerit vel addendum vel corrigendum, idipsum tempore suo intimare non omittam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Nunc ad tuas, reverende pater, venio literas, in quibus dum aliqua quoad annos quandoque praesupponis, videris mihi haesitare, an in omnibus recte annos apposuerim. Ut dubium qualecunque submoveam, te certum esse velim primo diploma primum fundationis Pletriacensis esse datum anno 1407, alterum autem anno 1414, in quibus circumstantiae omnes verissime, uti scripsi, continentur. Confirmatum similiter idem anno 1447 a Friderico et Ulrico, ita ut Ulricus in eo a fronte sive [ini]tio<note type="annotation" xml:id="d3e51501"><orig>sive</orig> am rechten, <orig>[ini]tio</orig> am linken Blattrand eingefügt; Textverlust durch Beschneidung.</note> filius vocetur Friderici, et nihilominus ter in eodem Hermannum citent suum patrem verbis, ut nuper scripsi. De hac confirmatione ita mihi Seitzio scribitur: <anchor xml:id="n2"/>Transumptum huius confirmationis authenticum exstat per venerabile capitulum Labacense anno 1611<anchor xml:id="n2e"/>. Absque dubio tunc exhibitum fuit originale ipsum, quod ubi nunc sit, non constat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Certus esto secundo, quod in assignandis annis, quibus mortuos esse Cilienses ab anno 1392 usque ad annum 1456 scripsi, nullus error admitti potuerit nisi modicus unius forsitan anni, idque ex incuria non mittentium obitus ad capitulum generale tempore congruo. Pro quo melius notando adverte <anchor xml:id="n3"/>obitus sequentium<anchor xml:id="n3e"/>, videlicet Wilhelmi, Ludovici, Elisabethae fundatricis, Hermanni, item Hermanni fundatoris, Barbarae augustae et tandem Ulrici ab Hungaris occisi in chartis annuis <anchor xml:id="n4"/>capituli generalis annue in mense Maio<anchor xml:id="n4e"/> hactenus celebrati et in futurum celebrandi contineri, hac tamen differentia, ut pro meritis unus maius, alter minus obtinuerit beneficium; et hinc uni dies addatur, qua obiit, in altero autem dies obitus omittatur. Ecce utriusque rei exemplum. <pb n="1v"/> In charta <add place="above">capituli generalis</add> anno 1428 celebrati obitus Hermanni refertur in haec verba: Obiit illustris dominus dominus Hermannus comes Ciliae, filius fundatoris domus in Pletriarch habens cum socio tricenarium. N.B. Loco habens cum socio tricenarium, quae claritatis causa addidi, charta inquit pro quibus fiat idem. Ex his <choice><sic>certissimus</sic><corr>certissimum</corr></choice> est, quod Hermannus iste ante mensem Maium anni 1428 mortuus fuerit; an autem ipso anno 1428 vel praecedenti obierit, id dependet ex mense, quo obiit. Si enim dato casu obiisset in Januario vel Februario vel tam mature in Martio, ut obitus ex Germania in Galliam ad capituli tempus venire potuerit, ordinarie dicendum erit obiisse verbi gratia Hermannum hunc anno 1428. Si econtra obierit in Maio vel uno ex mensibus sequentibus, restat dicendum obiisse anno 1427. N.B. Hermannum fundatoris filium esse mortuum anno 1428 tam schema quam <anchor xml:id="n5"/>Chronicon Ciliense testatur<anchor xml:id="n5e"/>. Sed quo mense obierit, reticetur<note place="foot" xml:id="d3e51526"><hi rend="italic" xml:space="preserve">N.B. Hermannus ... reticetur </hi>mit Verweisvermerk <hi rend="italic" xml:space="preserve">N.B. ut infra </hi>am unteren Blattrand eingefügt.</note>. Item in charta anni 1457 ita obitus Ulrici describitur: Obiit illustris princeps et dominus dominus Udalricus Ciliae,<anchor xml:id="n6"/> Ortenburgae<anchor xml:id="n6e"/><anchor xml:id="n7"/> Zegoriaeque comes et regni Sclavoniae<anchor xml:id="n7e"/> banus, qui habet per totum ordinem plenum cum psalteriis <anchor xml:id="n8"/>monachatum<anchor xml:id="n8e"/>; cuius obitus dies scribatur in kalendariis conventualibus domorum ordinis sub V. Idus Novembris. Ecce mensem et diem, quo obiit Ulricus; qui, quia in Novembri obiit, vi chartae recte colligitur ante annum 1457 mortuus esse, et consequenter anno 1456, iuxta ordinarium modum semper observandum, nisi interveniat negligentia intimandi obitum tempore congruo; quae forte accidit in sequenti. In charta anni 1436 <anchor xml:id="n9"/>obitus Hermanni ita narratur<anchor xml:id="n9e"/>: Obiit illustris et magnificus dominus Hermannus comes Ciliae, fundator domus Throni SS. Trinitatis in Pletriarch, qui habet per totum ordinem plenum cum psalteriis <anchor xml:id="n10"/>monachatum<anchor xml:id="n10e"/>; cuius obitus dies scribatur in kalendariis domorum tertio Idus Octobris. Habemus mensem et diem, quibus obiit Hermannus, et in his conveniunt Cilienses. At de anno controvertitur; erit iste iuxta chartam annus 1435, si constaret nullam intervenisse intimandi obitum incuriam. Verum cum<anchor xml:id="n11"/> ordinarie dicatur anno 1434 obiisse<anchor xml:id="n11e"/>, malo huic sententiae acquiescere quam annum 1435 pertinaciter asserere. Haec in exemplum proposuisse satis erit ad docendum, quo motivo annos, quibus obierunt Cilienses, addiderim. Illos autem Cilienses quod attinet, qui ante annum 1392 mortui sunt, de his nihil certi habeo quoad mortis annum, quem tamen ita addidi, ut in schemate et Chronico Ciliensi reperi. <pb n="2r"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Sicut nosti, pater clarissime, duo sunt primaria, quae proposui, dubia: unum, de qua matre sit progenita Barbara, et alterum, quis pater Ulrici. De primo responsionem tuam circa bigamiam Hermanno fundatori non imputandam reservare cogor pro proxima posta, Deo dante, ubi rationes in contrarium adducam et rationibus a te adductis respondebo. De secundo gaudeo te ex rationibus ob sigillum nondum anno 1407 habitum a Friderico aliasque causas sat tibi notas in eam mecum ivisse opinionem, Hermannum fundatorem esse Ulrici patrem, non Fridericum, non obstante, quod Aeneas Sylvius, Chronicum Ciliense etc. sentiant contrarium. At illud doleo, hoc ipsum nondum satis efficaciter probari. Ad argumentum enim illud <anchor xml:id="n12"/>ex Thwrocz desumptum<anchor xml:id="n12e"/> statim se ingeret responsio, per nomen avunculi<del ana="#after">olim</del> non semper intelligi <choice><sic>deberi</sic><corr>debere</corr></choice> matris<del ana="#after">sorore</del> meae fratrem, sed quemlibet cognatum, consobrinum etc., et ideo in dubio relinqui, quid hoc nomine intenderit loco hoc author iste. Eadem responsio ad<anchor xml:id="n13"/> Mellicensem anonymum<anchor xml:id="n13e"/>, qui patrui nomen usurpavit; verum, uti mihi apparet, ipse satis agnovisti, hanc <add place="above">ex</add> Thwrocz desumptam coniecturam esse minus efficacem ad probandum intentum, et hinc ad aetatem Friderici ad generandum circa annum 1406 filium <add place="left-margin"><witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen am linken Blattrand</witDetail>adhuc insufficientem</add> recurris; et ego tecum. At etiam hic recursus non adeo est certus, ut probatione non indigeat. Efficacior mihi proinde videtur <anchor xml:id="n14"/>textus nuper ex Bonfinio relatus<anchor xml:id="n14e"/>, quem ipse Bonfinius ex Aenea mutuavit. Ita enim <anchor xml:id="n15"/>Aeneas in sua Bohemia<anchor xml:id="n15e"/> capitulo 53: Barbara virum secuta custodiae traditur; Ulricus Ciliae comes praemonitus fugam arripuit. Eadem ferme de verbo ad verbum Bonfinius, nisi quod interposuerit cum fratre suo Ulrico, et iterum capta sorore. Quae dum addidit, videtur tacite correxisse Aeneam, praesertim dum et ipse Ulricum <anchor xml:id="n16"/>viventem noscere<anchor xml:id="n16e"/> potuit et scire, quis esset; et altero in loco manifestius Ladislaum Ulrici nepotem et Ulricum Ladislai de Gara avunculum nuncupat. Ad dirimendam litem efficacius nihil erit quam ipsum<anchor xml:id="n17"/> instrumentum<anchor xml:id="n17e"/>, quo Sigismundus caesar Fridericum et Ulricum ex comitibus creavit principes. Quod cum factum sit (uti Seitzio didici) anno 1436 in die sancti Andreae, probabile est illud<anchor xml:id="n18"/> Graecii in archivo<anchor xml:id="n18e"/> caesareo aliquando fore inveniendum, cum duces Austriae Ulrico successerint in comitatu et ad eum pertinentibus. Petita sunt illic pridem contenta scripta, quae an accepta etiam, nondum scio; ubi scivero, quod forsitan brevi fiet, ulteriorem dabo notitiam. <pb n="2v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5"><anchor xml:id="n19"/>Diploma fundatoris Cartusiae Gemnicensis de dato Viennae die (qua haec scribo) 2. Februarii anno 1352 ex Latino in Germanicum Rudolphus IV. verti curavit et confirmavit ita versum sub dato Viennae an sanct Niclaß tag im jahr 1358; unde patet eundem Rudolphum eodem anno, quo pater obiit, et Viennae fuisse et inchoasse Austriae regimen. Dederat et fundator nobis alterum fundationis diploma anno 1330. Si causam quaeris, cur duplex dederit diploma uni fundationi, causa in promptu est, quia addidit temporis successu bona, quorum mentionem in primo diplomate non fecerat. Et haec ipsa est ratio, qua Hermannus Ciliae comes permotus diplomati suo de anno 1407 addidit aliud de anno 1414. Idem Hermannus coniugis suae nec in primo nec in secundo diplomate meminit; sed noli hoc mirari, quia nec Albertus noster fundator, tametsi avi et aviae, patris et matris, imo et fratrum suorum nomina sigillatim in diplomate anni 1330 expresserit, vel minimam de uxore sua fecit mentionem, quem tamen habuisse anno 1330 certum est; quin nec eiusdem meminit in altero diplomate de anno 1352<anchor xml:id="n19e"/>, nisi per accidens ob speciale pro se et uxore sua Joanna fundatum anniversarium. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6"><anchor xml:id="n20"/>Chronicon Stambsense<anchor xml:id="n20e"/> parvum est, unius vel semialterius philyrae, et in se obitus fundatorum reliquorumque ex familia, etiam Austriaca, usque ad Albertum VI. inclusive cum additione annorum et mensium, quibus obierunt, comprehendit. Cuius initium sequens est: Anno Domini MCCLIII in die sanctae Mariae Magdalenae obiit <anchor xml:id="n21"/>Albertus comes Georiciae<anchor xml:id="n21e"/> et Tyrolis, pater comitis Meinhardi fundatoris nostri, qui apud nos est honorifice tumulatus, cuius anima requiescat in pace. Anno Domini MCCLXXIII claustrum in Stambs constructum est etc. etc. Si id, vir clarissime, non habes, et illud habere desideres, paucis insinua, et illud obtinebis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Ut tandem tuae etiam curiositati satisfaciam, scito me Coloniae Agrippinae esse natum <anchor xml:id="n22"/>patre Joanne, natione Suevo Algovio ex Ymenstatt non longe a Campidona sive Kempten, matre Maria<anchor xml:id="n22e"/> Juliacensi; die 6. Januarii huius anni me primum <add place="left-margin">meae</add> aetatis annum inchoasse, sed ita, ut quinquaginta iam vixerim. Professionem sacram in Cartusia hac nostra edidi anno 1689 die 21. Novembris, alias ex natura et linguae defectu in silentio eloquentior quam in conversatione. Fratrem tuum ex me salutabis, et uterque in Domino optime et diu valeat in hoc saeculo et in futuro aeternam mecum obtineat beatitudinem; quam dum nobis precor, maneo, qui sum vester in Christo, qualem vultis.</ab>
         <closer>Gemnici 2. Februarii 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>