<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="323" xml:id="pez-0323">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Sebastian Schott. 1714-01-07. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">323</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>StiA Herzogenburg, Dürnsteiner Archiv, Urkundenreihe Nr. 676.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1714-01-07">1714-01-07</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Sebastian Schott</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:399"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP hat nach seiner wohlbehaltenen <rs ref="index:d10854e23986">Rückkehr</rs> nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> so viel zu tun gehabt, dass er nicht gleich schreiben konnte.</p>
            <p corresp="#seg2">In <rs ref="index:d14380e18236">Herzogenburg</rs>, wo er fast fünf Tage verbracht hat, hat BP etliche brauchbare Bücher für <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> ausgewählt und mitgenommen, andere von gleichem oder höherem Wert dafür dorthin abgegeben. Handschriften hat er keine genommen, weil es nur verbreitete und weithin bekannte Werke gab, die mit jenen in <rs ref="index:d14380e10296">Dürnstein</rs> nicht vergleichbar sind. Aus dem Katalog von Doubletten <rs ref="index:d14380e4919">benediktinischer</rs> Autoren, den <rs type="person">SS</rs>’ junger Mitbruder <rs ref="index:d10854e8295">Rudolf Ertl</rs> abgeschrieben hat, hat der Propst von <rs ref="index:d14380e18230">Herzogenburg</rs> <rs ref="index:d10854e27899">Wilhelm Schmerling</rs> Bücher im Wert von mehr als 200 Gulden ausgewählt.</p>
            <p corresp="#seg3">In <rs ref="index:d10854e27052">St. Andrä an der Traisen</rs>, wo sich BP drei Tage nach <rs type="person">SS</rs>’ Abreise aufgehalten hat, hat er ebenfalls viele Werke zum Tauschen gefunden, Handschriften gibt es dort jedoch nicht, außer einer einzigen aus dem 15. Jahrhundert.</p>
            <p corresp="#seg4">In <rs ref="index:d10854e27520">St. Pölten</rs> ist BP zwar von Propst <rs ref="index:d10854e20791">Christoph Müller von Prankenheim</rs> herzlich aufgenommen worden, konnte sich jedoch kaum eine Viertelstunde aufhalten, da Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> zur selben Zeit in der <rs ref="index:d10854e27511">Stadt</rs> ankam und BP es als seine Pflicht betrachtete, sich von jenem nicht fernzuhalten. Am Weihnachtsabend (24. Dezember) ist BP nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> abgereist, doch hat ihn ein Schaden an dem Wagen, der ihn von <rs ref="index:d14380e18230">Herzogenburg</rs> nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> bringen sollte, auf halbem Wege gezwungen, in einer Landkapelle die Messe zu lesen; reichlich durchfroren ist er zu Hause angekommen.</p>
            <p corresp="#seg5">Dies also ist BPs <rs ref="index:d10854e23986">Reisebericht</rs>. An keine seiner Stationen hat er so gute Erinnerungen wie an <rs ref="index:d14380e10288">Dürnstein</rs>. BP dankt und empfiehlt sich dem Propst von <rs ref="index:d14380e10288">Dürnstein</rs> <rs ref="index:d14380e43529">Hieronymus Übelbacher</rs>; er verspricht, das Stift in einem in Vorbereitung befindlichen Werk („<rs ref="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“?) gebührend zu würdigen.</p>
            <p corresp="#seg6">BP spornt <rs type="person">SS</rs> in seinem Streben nach Gelehrsamkeit an. Dazu soll er die Bücher, die ihm BP bei seinem Besuch empfohlen hat, kaufen und benutzen. Weitere Bücher zu den notwendigen Disziplinen, die BP nicht früher nennen konnte, sind: für die Geographie die <rs ref="index:d10854e11161">„Geographia novissima“ von „Melissantes“</rs> (<rs ref="index:d10854e11155">Johann Gottfried Gregorii</rs>), <rs ref="index:d10854e13177">Hübners „Kurtze fragen“</rs> und der „<rs ref="index:d10854e31988">Atlas minor</rs>“ (wohl von <rs ref="index:d10854e31982">Visscher</rs>); für die Geschichte <rs ref="index:d14380e25045">Livius</rs>, <rs ref="index:d14380e6762">Briets „Annales mundi“</rs>, besonders aber <rs ref="index:d10854e7018">Du Pins „Kurtzer begriff der gantzen kirchen-historie“</rs>; für die Bücherkunde (res bibliothecaria) <rs ref="index:d14380e7715">Caves „Scriptorum ecclesiasticorum historia litteraria“</rs> in der <rs ref="index:d10854e5036">Ausgabe Genf 1705</rs>, <rs ref="index:d10854e29065">Simlers „Bibliotheca instituta a Gesnero“</rs>, die BP ja nach <rs ref="index:d14380e10288">Dürnstein</rs> mitgebracht und <rs type="person">SS</rs> gesehen hat, sowie <rs ref="index:d10854e15914">Königs „Bibliotheca vetus et nova“</rs>; auf weitere Autoren wird <rs type="person">SS</rs> mit der Zeit selbst kommen. BP legt ihm besonders das Erlernen des <rs ref="index:d14380e12712">Französischen</rs> ans Herz. Für die Theologie hält BP <rs ref="index:d10854e24511">Platels „Synopsis“</rs> für ausreichend, für das Kirchenrecht das „<rs ref="index:d10854e7773">Collegium</rs>“ des <rs ref="index:d14380e28088">Melkers</rs> <rs ref="index:d10854e7767">Ludwig Engel</rs>. BP verspricht, <rs type="person">SS</rs> über das Erscheinen neuer Literatur zu informieren.</p>
            <p corresp="#seg7">BP fragt nach seinem unterwegs verlorenen Stab. Weiters erkundigt er sich nach dem Ort, wo <rs type="person">SS</rs> nun Messen liest. In <rs ref="index:d14380e10288">Dürnstein</rs> hat BP sechs Messen für die Seele eines gewissen <rs ref="index:d10854e7077">Leonhard</rs> gelesen; er kann auch noch mehr anbieten und bittet <rs type="person">SS</rs>, ihm dazu Gelegenheit zu geben.</p>
            <p corresp="#seg8">Schließlich sendet BP Grüße an den ganzen Konvent von <rs ref="index:d14380e10288">Dürnstein</rs>, besonders an den Altpropst <rs ref="index:d10854e6695">Karl Donrey</rs> und die Chorherren <rs ref="index:d10854e1490">Matthias Auer</rs>, <rs ref="index:d10854e4737">Wilhelm Candry</rs> und <rs ref="index:d10854e32500">Ignaz Weismayr</rs> (?).</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>a reditu meo</mentioned>
            <p>Die Bibliotheksreise BPs hatte nach seiner Aussage in <ref type="letter" target="letter:325">325</ref>
                  den Großteil des Monats Dezember 1713 in Anspruch genommen. Nach diesem Brief, der
                  die wesentliche Quelle zu ihrer Route ist, galt sie offenbar speziell den
                  Bibliotheken der niederösterreichischen Augustiner-Chorherrenstifte. In den
                  Prioratsephemeriden hat sie keinen Niederschlag gefunden; dort ist nur zu
                  entnehmen, dass BP vom 20. bis zum 22. November 1713 noch an der Einhebung des
                  Zinses in Großaigen teilgenommen hatte: PE 5 113. Vgl. Einleitung, Abschnitt
                  I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>libros Mellicensibus destinatos ... remissis illuc</mentioned>
            <p>Die Reise diente sichtlich dem doppelten Zweck des Aufspürens neuer Quellen (vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:362">362</ref> <ref target="letter:362#seg6">6</ref>) und des Erwerbs von Büchern im Wege des
                  Tausches von Doubletten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>dominus Rudolphus</mentioned>
            <p>Zu Rudolf Ertl: <rs type="bibl" ref="bibl:35904">Bielsky, Catalogus</rs> 81; <rs type="bibl" ref="bibl:36750">Pauker, Kirche</rs> 192.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>praepositus Ducumburgensis</mentioned>
            <p>Zu Propst Wilhelm Schmerling vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35904">Bielsky,
                     Catalogus</rs> 48; <rs type="bibl" ref="bibl:36760">Payrich, Herzogenburg</rs>
                  48, 78, 90.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>S. Andreae ... authores ... permutandos</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:331">331</ref> <ref target="letter:331#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>uno unico</mentioned>
            <p>Die Handschrift ist anhand der Angabe BPs nicht näher zu bestimmen. Der wenig
                  später angelegte Bibliothekskatalog von St. Andrä (StiA Herzogenburg A4. B. 1.;
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:331">331</ref> <ref target="letter:331#seg3">3</ref>) verzeichnet keine Handschriften. Das
                  wenige, was über die St. Andräer Handschriftenbestände bekannt ist, findet sich
                  bei <rs type="bibl" ref="bibl:18654">Oppitz, Archiv und Bibliothek</rs> 282f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>reverendissimi ... adventus</mentioned>
            <p>Abt Dietmayr traf am 24. Dezember in Melk ein (PE 5 114), wohin er offenbar über St. Pölten gereist war, das an der Straße von Wien nach Melk lag.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>opere meo</mentioned>
            <p>Angesichts der Betonung des Umstands, dass das Werk knapp vor der Fertigstellung
                  stehe, ist wohl der „Triumphus castitatis“ gemeint, in dem BP Dürnstein auch
                  tatsächlich erwähnte: vgl. <ref type="letter" target="letter:399">399</ref> <ref target="letter:399#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Atlas minor ... in folio</mentioned>
            <p>Aufgrund der Angaben BPs zu Format und Umfang handelt es sich wohl eher um den „Atlas minor“ von Nicolaes Visscher, dessen jüngste Ausgabe ca. 1710 erschienen war, als um das gleichnamige, allerdings deutlich umfangreichere Werk Mercators, welches zudem in Quart gedruckt war.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>linguam Gallicam ... praestantes authores</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:154">154</ref> <ref target="letter:154#seg14">14</ref>, <ref type="letter" target="letter:375">375</ref>
                  <ref target="letter:375#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Ludovicus Engl</mentioned>
            <p>Der Salzburger Kirchenrechtsprofessor Engel war der vielleicht bekannteste Melker
                  Gelehrte des 17. Jh., kommt jedoch in der Korrespondenz BPs auffallendermaßen kaum
                  vor, wohl wegen der geringen Überschneidung seines Fachgebietes mit den Interessen
                  BPs. Zu ihm: <rs type="bibl" ref="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs>
                  505–514; <rs type="bibl" ref="bibl:18514">Muschard, Kirchenrecht </rs>262–268; <rs type="bibl" ref="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 207–209;
                  Schramb,
                  Chronicon 855; <rs type="bibl" ref="bibl:19514">Schulte,
                     Quellen</rs> 3/1 150f. Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14926">Apfelauer, Melk
                     und Seitenstetten</rs> 22f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb,
                     Präsidium</rs> 123, 136, 153; <rs type="bibl" ref="bibl:18956">Putzer,
                     Aspekte</rs> 145f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19114">Rinnerthaler,
                     Kanonisten</rs> 93; <rs type="bibl" ref="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und
                     Gelehrsamkeit</rs> 94, 101.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>missarum negotium ... Leonardi</mentioned>
            <p>Diese Person konnte nicht identifiziert werden. Es handelt sich bei dem Verstorbenen jedenfalls nicht um einen Dürnsteiner Chorherren, vielleicht eher um einen Wohltäter des Stifts.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Carolo</mentioned>
            <p>Aufgrund der Bezeichnung als „reverendissimus“ kann es sich nur um den
                  resignierten Propst Karl Donrey, nicht um den Chorherren Karl Fernandez Brunetti
                  (1686–1721) handeln. Die biographischen Daten zu den Dürnsteiner Kanonikern im
                  Register nach <rs type="bibl" ref="bibl:35904">Bielsky, Catalogus</rs> 81; <rs type="bibl" ref="bibl:36750">Pauker, Kirche</rs> 191f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Domini Wasmä[...]</mentioned>
            <p>Vermutlich der junge Dürnsteiner Konventuale Ignaz Weismayr; eventuell ist aber auch ein Verwandter desselben angesprochen, was die ansonsten überraschende Bezeichnung mit dem Familiennamen erklären würde.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo ac clarissimo domino Sebastiano Schott pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Dudum est, mi dulcissime domine frater, quod ad te pluribus scribere <choice><sic>prosu</sic><corr>proposuerim</corr></choice>. Enimvero nimia negotiorum moles, qua mox <anchor xml:id="n1"/>a reditu meo<anchor xml:id="n1e"/> prope oppressus fui, optimae meae erga te voluntati obstitit et intercessit. Interea me salvum et incolumem revenisse Mellicium ne dubita. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">In canonia Ducumburgensi quinque fere dies exegi, nec paenitendos inde <anchor xml:id="n2"/>libros Mellicensibus destinatos excerpsi inque nostrum monasterium, remissis <choice><sic>illi</sic><corr>illuc</corr></choice><anchor xml:id="n2e"/> aliis paris aut etiam maioris pretii libris, retuli. Manuscriptos codices nullos inde accepi, nec habere admodum delectabat, utpote qui communes, passim vulgati, denique proletarii nec cum Tyrnstainensibus comparandi erant. Ex duplicantium tamen nostrorum authorum catalogo, quem suavissimus iuvenis <anchor xml:id="n3"/>dominus Rudolphus<anchor xml:id="n3e"/> tuus descripsit, plurimos pro se delegit reverendissimus dominus <anchor xml:id="n4"/>praepositus Ducumburgensis<anchor xml:id="n4e"/>, ut arbitrer omnium pretium ducentos florenos superaturum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">In celeberrima <anchor xml:id="n5"/>S. Andreae canonia post tertium fere ab abitu tuo diem cum agerem, omnia humanitatis genera expertus fui. Egregios inde quoque authores nostratibus permutandos<anchor xml:id="n5e"/> accepi. Manuscripti codices hic excepto <anchor xml:id="n6"/>uno unico<anchor xml:id="n6e"/>, qui saeculo XV. scriptus erat, nulli. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ad S. <sic>Hyppolitum</sic> , cuius reverendissimus dominus praepositus summa me immeritum dignatione et gaudio excepit, imo complexus est, vix uno quadrante horae me potui detinere. In causa erat <anchor xml:id="n7"/>reverendissimi domini mei in hanc civitatem adventus<anchor xml:id="n7e"/>, <pb n="1v"/> a quo me segregare nefas duxi. In vigilia Nativitatis Domini ex S. Hippolyto Mellicium iter arripui, in quo tamen non usquequaque fortunatus fui. Nam fracto propemodum in media via curru, quo ex <choice><sic>Duce</sic><corr>Ducumburgo</corr></choice> Mellicium vehendus eram, in rusticano<note place="foot" xml:id="d4618e41443">Korrigiert aus <hi rend="italic">rusticana</hi>. Danach durchgestrichen <hi rend="italic">eccles</hi>.</note> templo missam legere coactus, frigore probe exagitatus domum perveni. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">En, mihi dilectissime Sebastiane, itinerarium meum, quod tecum ob singularem tui amorem communicare volui! In multis locis magnam in me collatam esse humanitatem gratissimo animo recolo. Verum nullibi talem offendi quam Tyrnstainii, qui mihi locus nulla unquam aetate ex memoria excidet. Ago infinitas infinities grates, maxime reverendissimo ac perillustri domino domino praeposito tuo, cui post humillima manuum benignissimarum oscula me aeternum commendo. Relinquam gratitudinis meae monumentum, uti coram pollicitus eram, aeternum in <anchor xml:id="n8"/>opere meo<anchor xml:id="n8e"/>, quod prae manibus habeo et in quo elaborando nunc totus sudo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Interim, mi suavissime domine frater, tu te egregium in excolendis litteris praebebis faciesque, ut non modo ab omnibus viris eruditis ameris plurimum, sed etiam colaris. Id quod tunc efficies, si in emendis evolvendisque authoribus, quos praesens consului, sedulus <pb n="2r"/> fueris. Reliqui libri pro necessariis viro erudito disciplinis, quos tibi dictare nequivi, hi sunt. Pro geographia: Mellisantis weldbeschreybung in<del ana="#after">quarto</del> octavo, duae partes. Hybners Geographische fragen in duodecimo. <anchor xml:id="n9"/>Atlas minor, continens 30 circiter chartas seu mappas geographicas, in folio<anchor xml:id="n9e"/>. Pro historia: Titus Livius. Philippi Brietii Annales mundi in octavo. Ante omnia emes tibique procurabis Die kürchenhistory Ludovici Du Pin in octavo, duae partes. Pro re <sic>bibliothearia</sic> : Guilielmi Cave Historia litteraria in folio, Genevae anno 1705. Simleri Epitomen Gesneri, quam Tyrnstainium attuli quamque ipse vidisti, in folio. Item Königii Bibliotheca nova et vetus. Plures non addo; ipse lapsu temporis in plurium optimorum authorum cognitionem devenies. Si <anchor xml:id="n10"/>linguam Gallicam comprehendere institueris, rectissime feceris. Incredibile est enim, quam praestantes authores<anchor xml:id="n10e"/> ea editi exstent. Pro theologicis Platelius suffecerit, uti et pro iure canonico pater <anchor xml:id="n11"/>Ludovicus Engl<anchor xml:id="n11e"/> noster. Sed tu praestantissimus tum eris, cum in historia et re litteraria eminueris. Si qui boni authores in lucem prodierint deinceps, te docere non omittam, si tamen hoc non aegre tuleris. <choice><sic>sede</sic><corr>Sed</corr></choice> de his satis: quippe temporis inopia me iubet esse brevem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Bacculum meum in via <pb n="2v"/> amissum num reperisti? quaeso, mi frater, me mone, ne novos sumptus facere necesse sit. Addes etiam, quo in loco sit operosum illud <anchor xml:id="n12"/>missarum negotium, cuius patrocinium suscepisti. Sex sacrificia Tyrnstainii positus pro illius Leonardi<anchor xml:id="n12e"/> anima obtuli. Utinam ei profuerint ad beatae illius lucis consecutionem, quam omnes cupimus! Plura offerendi ampla mihi hic occasio est. Quare te singularis patroni loco habebo, si mihi in iis procurandis te strenuum exhibueris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Postremo id te impense rogo, ut meo nomine omnes clarissimos dominos concanonicos Tyrnstainenses plurimum salutes. Reverendissimo domino <anchor xml:id="n13"/>Carolo<anchor xml:id="n13e"/>, cuius imaginem perpetuo in animo meo circumfero, me singularissime commendari cupio, uti et domino Matthiae, cuius humanitatem toties expertus fui. Reverendum dominum Wilhelmum tanquam patronum singularem veneror. Iucundissimum mihi erit grato quoppiam obsequio impensa<del ana="#after">mih</del> beneficia et favores compensare<note place="foot" xml:id="d4618e41485"><hi rend="italic">Reverendum dominum Wilhelmum ... compensare</hi> mit Verweiszeichen am unteren Blattrand eingefügt.</note>. Domini Wasmä[...]<note place="foot" xml:id="d4618e41491">1–2 Buchstaben am rechten Blattrand im Falz nicht zu lesen.</note> filii mei totus sum eumque absentem complector. Vale iam, mi amicissime domine Sebastiane, et tui Bernardi in sacris precibus memento. Iterum vale.</ab>
         <closer>Mellicii VII. Idus Januarii MDCCXIV raptissime.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>