<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">632 Benedikt Friepeis an Bernhard Pez. 1716-07-29. Andechs.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">632</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 19 806</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">488r–489v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1716-07-29">1716-07-29</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">631</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">703</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">631</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">741</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e15204"><rs type="person" role="sender">BF</rs> zeigt sich erfreut und dankbar für die freundliche Kontaktaufnahme durch <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter">631</ref>. Er hofft, sich ihrer durch seine Dienste würdig zu erweisen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e15209"><rs type="person" role="sender">BF</rs> war zwar sehr glücklich darüber, seine Feder in den Dienst <rs type="person" role="sender">BPs</rs> stellen zu können, doch ist dabei nur ein kleines Häuflein Schriftsteller von Andechs zusammengekommen, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus der Beilage ersehen kann. Schuld daran tragen die Unglücksfälle der vergangenen Jahrhunderte, die nichts als Gewalt, Feuer und andere Plagen gebracht haben. <rs type="person" role="sender">BF</rs> bittet deswegen um Nachsicht.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e15211">Dass Jean Mabillon in der Bibliothek von Andechs die „Historia Bavarica“ des Maurus von Aschheim gesehen und in seine Materialsammlung aufgenommen hat, ist richtig; ob das Werk aber für HP brauchbar sein kann, bezweifelt BF, da es dem Titel zum Trotz überwiegend Heiligenleben enthält, denen jedoch einige lokalgeschichtliche Quellen (patriae monumenta) inseriert sind. <rs type="person" role="sender">BF</rs> sendet in seiner Beilage eine Abschrift der Vorrede, aus der ersichtlich sein sollte, ob das Werk nützlich ist; er bittet, von der Entscheidung HPs verständigt zu werden, und würde sich freuen, wenn es dieser Handschrift beschieden wäre, nach Melk zu reisen und zu HPs Werk („Scriptores rerum Austriacarum“) beizutragen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e15213">Im Gegenzug wünscht BF, von HP über eine Frage der österreichischen Geschichte Näheres zu erfahren. Ihm ist der Auftrag erteilt worden, eine Geschichte der Grafen von Andechs zu schreiben, was ihm große Mühe bereitet. HP wird hier weiterhelfen können. Ihm kann nicht unbekannt sein, dass von 928 bis 1246 entweder die Herzöge von Bayern oder Vasallen derselben die Markgrafschaft Österreich innehatten (recte: siehe Kommentar) und zum Teil in Melk residierten. Zu diesen Markgrafen zählten auch der hl. Rasso aus der Familie von Andechs und Dießen sowie seine Nachkommen, darunter jener Leopold oder Luitpold, der 1039 starb (siehe Kommentar). <rs type="person" role="sender">BF</rs> bittet daher HP mit einem Vergil-Zitat, vom Anfang bis zum Ende über die Abfolge und die Genealogie der Markgrafen zu berichten. Er bietet im Gegenzug seine eigenen Dienste an – es wird ihm eine Gnade sein, solchen Männern wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP behilflich sein zu dürfen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, patrone observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e15233">Quantum de familiari plurimum reverendae dominationis salutatione, qua me convenire placuit, gavisus sim, scribere id et exprimere volentem verba deficiunt: prolixioribus igitur abstineo et paucis non nisi contestor me tantae humanitati tamque propenso clarissimae dominationis affectui debere plurimum, imo omnia. Faxit Numen! ut obsequiis queiscunque demum demereri liceat, quod affluenti adeo in immeritum copia depluere libuit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e15235">Gratulabar indubie calamo meo, dum eum scriptioni accingere et ad obsequia clarissimae dominationis destinare sum iussus. Veruntamen longe infra vota et forsitan spem etiam, siquidem non hecatombem, sed pusillum plane ex nostris scriptoribus gregem offero, velut satis superque <seg type="lemma" corresp="#d3e15259">adiecta monstrabit pagina</seg>. Id autem iniuria potius temporum quam maiorum nostrorum incuria accidisse existimo, siquidem ea inciderint saecula, quae ferrum non nisi, incendia et sexcenta alia tulere pericula. Veniam proinde calamo quoque exoraverim meo, non sua voluntate, sed aliena potius necessitate succinctam nimis antecessorum suorum encyclicam afferenti. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e15237">Vidisse summum illum <seg type="lemma" corresp="#d3e15265">Mabillonium</seg> in bibliotheca nostra <seg type="lemma" corresp="#d3e15271">Historiam Bavaricam</seg> Mauri de Ascha eamque collectaneis suis inseruisse, etsi certum id sit, an vero clarissimi domini patris Hieronymi (cui perquam impense commendari desidero) usui profuturum? multum ambigo: <pb n="1v"/> enimvero refert equidem codex ille, qui etiam hodiedum extat, in fronte titulum Historiae Bavaricae, in se tamen vix continet aliud quam vitas sanctorum, hisque inserta plerumque patriae monumenta; adieci proin litteris hisce codicis illius<seg type="lemma" corresp="#d3e15275"> prologum</seg>, qui indubie patefaciet, num opus ipsum intentioni deserviat? Commonefieri ergo reciproce aeque ac obnixe rogo. Laetabor profecto, si codici Mellicium petere eidemque a praeclarissimis clarissimi domini germani opere exornari detur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e15241">Caeterum dum haec de futura rerum Austriacarum editione commemoro, plenus fiducia plurimum reverendum dominum germanum convenio ab eoque in iisdem erudiri perquam enixe desidero. Sudo siquidem, imo pene succumbo, dum arduae profecto <seg type="lemma" corresp="#d3e15279">comitum nostrorum Andecensium historiae</seg> operam consecrare iubeor. Verum alleviabit clarissimus dominus germanus, si vel paucis lineis errantem me manuducere atque haerentem continuo dubiis eximere dignabitur; haud enim viro in patriis monumentis versatissimo ignotum erit Austriae<seg type="lemma" corresp="#d3e15285"> tetrarchatum</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e15289"> ab anno 928</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e15293"> usque ad annum omnino 1246</seg> aut duces Bavariae aut eorundem tenuisse vasallos, imo<seg type="lemma" corresp="#d3e15297"> sedes etiam suas Mellicii</seg> habuisse. Hos inter tetrarchas cum et<seg type="lemma" corresp="#d3e15301"> beatum Rassonem</seg> (aliis Razzonem) de stirpe Andecensium et Diessen eiusque connumeremus posteros,<seg type="lemma" corresp="#d3e15305"> Leopoldum praecipue (olim Leupoldum aut etiam Luitpoldum, quique circa annum 1039 obiisse</seg> legitur), <pb n="2r"/> magnis exoro precibus, exorari se patiatur clarissimus dominus germanus rudemque me doctissimo suo instruere calamo non gravetur. Imo age et a prima (ab anno scilicet 928 ad annum<seg type="lemma" corresp="#d3e15293"> usque 1246</seg>) dic<note place="foot" xml:id="d3e15245">	Danach eine durch einen Strich angezeigte Auslassung.</note> origine nobis, quae facta, gesta, quae successiones, quis obitus virorum illorum fuerit?<seg type="lemma" corresp="#d3e15314"> Multa super Priamo rogitans, super Hectore multa</seg>, dicam Andecensibus nostris, at bene sperare me iubet notissima vestra, viri clarissimi, humanitas et iuvandi promptitudo. Habebitis profecto ad reciproca (tantis quippe servire viris gratiam reputo) me semper paratum obsequia et nunquam non in vestra vigilem studia. Desino iam, vir clarissime; quem<note place="foot" xml:id="d3e15248">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">et</hi>.</note> a me, quanta tua demissio! postulabas amorem, securus posside, tuique amantissimum vicissim, si merear, redama.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Ex Monte Sancto Andechs 29. Julii anno 1716.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae devotissimus pater Benedictus Friepeis Andecensis manu propria.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e15259">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>adiecta ... pagina</label><p>Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 7
                  Patres 10, Fasz. 3, Nr. 30, 1r–3v, mit dem Titel „Elenchus eorum, qui in
                  monasterio Montis Sancti Andechs scribendis libris operam suam dedere“. Auf einem
                  weiteren Blatt sind handschriftliche und gedruckte Werke benediktinischer Autoren
                  in der Bibliothek von Andechs verzeichnet: ebd. 4r–v. Ein letztes Folium (ebd.
                  5r–v) dürfte als der mit 707 versendete Nachtrag zu bestimmen sein: vgl. <ref
                     type="letter">741 </ref>&lt;2&gt;. Erwähnt werden im Hauptteil die folgenden
                  Andechser Schriftsteller: Leonhard Eggerer, Matthias Braittenwieser, Ulrich
                  Hochmayr, Laurentius Schuster, Maurus von Aschheim, Nikolaus Christel, Matthäus
                  Weiß, Karl Jacob, Cölestin Probst, Ägidius Kibler, Ulrich Staudigl, Maurus
                  Rambeck, Kajetan Kolberer, Lampert Grienmelt und Rupert Sutor sowie der anonyme
                  Autor eines 1609 verfassten Kommentars zu Ciceros Rhetorik. Zu Christel, Weiß,
                  Jacob, Kibler, Staudigl, Rambeck, Kolberer, Grienmelt und Sutor vgl. <ref
                     type="letter">36</ref> &lt;4&gt;, zu Kibler außerdem <ref type="letter">85
                  </ref>&lt;9&gt;, <ref type="letter">255</ref> &lt;5&gt;. Zu Abt Cölestin Probst
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15240">Biller, Äbte und Prioren</rs> 267f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 504f., 826; zu Abt Maurus
                  Rambeck vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15896">Dischinger, Kloster</rs> 190. Zu
                  Ulrich Hochmayr, Maurus von Aschheim und Schuster vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 822, 825. Zu den bei der Gründung der
                  Benediktinerabtei Andechs aus Tegernsee gekommenen Leonhard Eggerer und Matthias
                  Braittenwieser vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S.
                     Quirini</rs> 63, 90f., 95; <rs type="bibl" key="bibl:18572">Niederkorn-Bruck,
                     Melker Reform</rs> 181; <rs type="bibl" key="bibl:19036">Redlich,
                     Tegernsee</rs> 37, 39f., 135, 145f., 153, 191, 193. Unter den Professen von
                  Andechs nicht nachzuweisen ist ein in der Beilage als Nr. 6 geführter „Adamus“,
                  vorgeblich Autor eines Werkes „Soliloquia ad monachos“: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 822–828. Dass dieser in den Andechser
                  Memorialquellen nicht erwähnt wird, räumte auch BF in seinen späteren Erklärungen
                  ein: StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 5, 3; vgl. <ref type="letter"
                     >706</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e15265">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Mabillonium</label><p>Über seinen Besuch in Andechs berichtete dieser,
                  allerdings ohne Erwähnung des hier diskutierten Werkes, in Mabillon, Vetera
                  analecta 4 76; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15048">Bauckner, Mabillons
                     Reise</rs> 73; <rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 198.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e15271">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Historiam Bavaricam</label><p> Die vierbändige Sammlung, deren Inhalt BF
                  zutreffend beschreibt, ist erhalten: BStB München, clm 3112a–d; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15658">Coens, Passio S. Apolloniae</rs> 145; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17644">Kraft, Andechser Studien</rs> 1 239, 241, 244; 2
                  539.</p></note>
            <note xml:id="d3e15275">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> prologum</label><p>Die Beilage unter der Überschrift „Prologus in Historiam
                  Bavaricam“ ist erhalten: I, 504r–v. Bei <rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner,
                     Verzeichnis</rs> 212, ist sie unrichtig zu 707 zugeordnet.</p></note>
            <note xml:id="d3e15279">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>comitum ... historiae</label><p>BF war hiernach bereits vor dem Beginn seiner
                  Verbindung mit BP und HP mit historischen Nachforschungen beauftragt worden – und
                  nicht erst, wie Sattler annimmt, nach deren Besuch 1717: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 550f. In welchem Verhältnis die hier
                  angesprochene Geschichte der Grafen von Andechs-Meranien zu seinen späteren
                  Arbeiten stand, bleibt unklar.</p></note>
            <note xml:id="d3e15285">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> tetrarchatum</label><p>Die Bezeichnungen „tetrarcha“ oder „tetrarchatus“ sind für das Hochmittelalter im Zusammenhang mit Österreich nicht belegt.</p></note>
            <note xml:id="d3e15289">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> ab anno 928</label><p>Gemeint ist wohl die vermeintliche Einsetzung Leopolds
                  von Babenberg als Markgraf von Österreich nach dem Tode des „Rüdiger von
                  Bechelaren“ im Jahr 928, wie sie etwa in dem bayerischen Geschichtswerk von
                  Andreas Brunner angegeben wurde: <rs type="bibl" key="bibl:14686">Brunner,
                     Annales</rs> 2 690. Tatsächlich gelangte Leopold I. erst 976 nach dem Aufstand
                  des Bayernherzogs Heinrich „des Zänkers“ in diese Stellung: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 36. Zu der seit dem Spätmittelalter
                  kursierenden Ansetzung des Jahres 928 als Todeszeitpunkt „Rüdigers“ vgl.<rs
                     type="bibl" key="bibl:17428">Kastner, Historiae fundationum</rs> 156; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19652">Splett, Rüdiger</rs> 41; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20292">Weltin, Rüdiger</rs> 189.</p></note>
            <note xml:id="d3e15293">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> usque ... 1246</label><p>Die Zeitangabe entspricht dem Jahr des Aussterbens der Babenberger. Eine Lehenshoheit Bayerns über Österreich war jedoch seit dem „Privilegium minus“ von 1156 nicht mehr gegeben. Dass eine solche hier von bayerischer Seite noch darüber hinaus behauptet wird, kann im Zusammenhang mit politischen Gegensätzen und Erbansprüchen zwischen Wittelsbachern und Habsburgern gesehen werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e15297">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> sedes ... Mellicii</label><p> Melk ist spätestens seit dem Anfang des 11. Jh.
                  als Residenz der frühen Babenberger nachzuweisen; im Laufe des Jahrhunderts verlor
                  es wegen der Verlagerung ihres Herrschaftsschwerpunkts weiter nach Osten an
                  Bedeutung, wurde aber erst unter Leopold II. aufgegeben, womit die Gründung des
                  Benediktinerklosters 1089 im Zusammenhang stand: <rs type="bibl" key="bibl:14968"
                     >Auer, Babenbergerpfalzen</rs> 166–168; <rs type="bibl" key="bibl:15462"
                     >Brunner, Herzogtümer</rs> 169f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18570"
                     >Niederkorn-Bruck, Koloman</rs> 15. Der Sitz zu Melk wird auch erwähnt bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:14686">Brunner, Annales </rs>2 690.</p></note>
            <note xml:id="d3e15301">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> beatum Rassonem</label><p>Der hl. Rasso, der vermeintliche Stammvater der
                  Andechser, sollte in der ersten Hälfte des 10. Jh. gelebt haben, Herzog von
                  Bayern, Franken und Schwaben, Burgund, Meranien und Kärnten sowie Markgraf von
                  Österreich gewesen sein; zudem betrachtete man ihn als den Stifter des späteren
                  Andechser Reliquienschatzes. Die Anfänge dieser Legende sind erstmals im späten
                  14. Jh. nachweisbar; Anknüpfungspunkte boten die Personen vermutlich zweier Grafen
                  dieses Namens, von denen einer um 1040 starb und sehr wahrscheinlich mit den
                  frühesten Andechsern verwandt war, der andere wesentlich früher gelebt haben
                  dürfte und in der von ihm gestifteten Kirche im heutigen Ort Grafrath bestattet
                  ist: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16322">Fried, Grafen von Dießen-Andechs</rs>
                  6; <rs type="bibl" key="bibl:17162">Holzfurtner, Grafschaft</rs> 111–115; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18336">Meßmer, Grafrath</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18624">Oefele, Grafen von Andechs</rs> 12; Schütz, Andechs-Meranier
                  37f., 41, 106f.; <rs type="bibl" key="bibl:20004">Tyroller, Genealogie</rs>
                  17–19.</p></note>
            <note xml:id="d3e15305">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Leopoldum ... 1039 obiisse</label><p> BF bezieht sich vermutlich auf den
                  Babenberger Leopold (II.), den Sohn des Markgrafen Adalbert: vgl. <ref
                     type="letter">491</ref> &lt;2&gt;. Dieser starb allerdings nicht im Jahr 1039,
                  sondern vielmehr 1043. Eine Quelle, aus der BF das irrige Todesjahr übernommen
                  haben könnte, konnte nicht bestimmt werden. Unter den nachweisbaren Andechsern des
                  11. Jh. kommt der Name „Leopold“ nicht vor: Schütz, Andechs-Meranier
               38–49.</p></note>
            <note xml:id="d3e15310">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Imo age ... nobis</label><p> Vergil, Aeneis 1,753. An dieser Stelle spricht Dido zu Aeneas.</p></note>
            <note xml:id="d3e15314">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Multa ... multa</label><p>Vergil, Aeneis 1,750.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>