<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">367 Moritz Müller an Bernhard Pez. 1714-10-10. Rheinau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">367</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 413 (gibt Inhalte nach
                     Katschthaler wieder und bezieht sie irrig auf 337)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 24 (nennt
                     den Brief nicht, gibt aber Inhalte wieder)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 355f., 389, 392,
                     408, 410, 414</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">113r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1714-10-10">1714-10-10</date>
               <placeName>Rheinau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">366</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">346</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">366</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e47447"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hat auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letztes Schreiben vom 28. Juni <ref type="letter">346</ref> prompt geantwortet <ref type="letter">366</ref>, doch ist der Brief nicht angekommen. Gleiches ist schon früher mit <rs type="person" role="sender">MMs</rs> „<rs key="index:d10854e20715">Elogium</rs>“ auf <rs key="index:d14380e40803">Kardinal Sfondrati</rs> und mit dem von <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschickten Gold geschehen. Glücklicherweise hat <rs type="person" role="sender">MM</rs> mit der Rückübermittlung der Blätter aus der <rs key="index:d10854e33723">Wiener Handschrift</rs> von <rs key="index:d14380e28843">Jodok Metzlers „De viris illustribus S. Galli“</rs> auf eine sicherere Gelegenheit gewartet. <rs type="person" role="sender">MM</rs> ist verärgert, dass die <rs key="index:d14380e35665">Post</rs> derart unzuverlässig ist, wo doch sogar der Briefverkehr mit der <rs key="index:d14380e31371">Türkei</rs> und den <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d763e263">barbarischen Ländern</rs> funktioniert. <rs type="person" role="sender">MM</rs> vermutet, dass die <rs key="index:d14380e40241">Schweizer</rs> <rs key="index:d10854e8472">Reformierten</rs>, die gegen <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> arbeiten, seine Briefe abfangen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e47455"><rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs> geht es gut, <rs type="person" role="sender">MM</rs> steht mit ihm in regelmäßigem Briefverkehr. Dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen solchen noch nicht herstellen konnte, bedauert <rs type="person" role="sender">MM</rs>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e47457">Die Blätter der <rs key="index:d14380e28843">Metzler-Handschrift</rs> will <rs type="person" role="sender">MM</rs> erst bei einer sicheren Gelegenheit schicken. Seine eigenen Arbeiten („<rs key="index:d10854e20696">De viris illustribus S. Galli</rs>“) hofft er bis dahin abzuschließen, seine Geschäfte lassen ihm aber wenig Zeit dafür.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e47459">Mit einer Drucklegung von <rs key="index:d14380e28843">Metzlers Schrift</rs> soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> warten, bis er <rs type="person" role="sender">MMs</rs> Überarbeitung erhalten hat. <rs type="person" role="sender">MM</rs> würde gerne dieses und anderes persönlich mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> besprechen und fordert ihn deshalb neuerlich zu einer Reise in die <rs key="index:d14380e40241">Schweiz</rs> auf.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e47461"><rs type="person" role="sender">MM</rs> lässt sich und <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Interessen <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> empfehlen. Alle Hoffnung ruht nun auf Kaiser <rs key="index:d14380e21188">Karl VI.</rs> Eine ungünstige Wendung, von der <rs type="person" role="sender">MM</rs> gehört hat, hat <rs key="index:d10854e2757">Blasius Bender</rs> in seinem Brief nicht bestätigt. Auch das Handschreiben des Kaisers an Fürstabt <rs key="index:d14380e7141">Leodegar Bürgisser</rs> verspricht Hilfe. Doch hält <rs type="person" role="sender">MM</rs> Bestechungen und Ränke der Feinde am Hof für möglich und fordert die Melker auf, sich als Freunde St. Gallens zu erweisen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e47463">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">MM</rs> um Nachrichten aus <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> und berichtet, dass er mit <rs key="index:d14380e11773">Prinz Eugen</rs> und dem Grafen <rs key="index:d10854e10696">Goëss</rs> zusammengetroffen ist; dieser besuchte auf der Rückreise vom <rs key="index:d10854e1848">Badener</rs> <rs key="index:d10854e1859">Friedenskongress</rs> Abt <rs key="index:d10854e4641">Bürgisser</rs>. Beide haben Hilfe zugesichert.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> XVIII.</hi></p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater in Christo ac amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47481">Ultimas, quas a chara ac veneranda manu tua (amice optime) accepi, illae fuerunt, quae sub 28. Junii in vigilia sanctorum Petri et Pauli ad me datae sunt; ad quas etiam mox respondi (prout nunquam negligens fui) et, quae petisti, folia Mezleriana iisdem accludenda mittere volui. Bono tamen meo ac tuo omisi, ut securiori occasioni reservarem. Periissent ergo et illae cum litteris, si misissem, sicut iam olim nobis accidit cum Elogio meo Sfondratiano et auro tuo. Sed quae haec postarum fatalitas et infidelitas est? ut litterarum commercia inter nos tuta non sint, quae etiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e47522">apud barbaros et Turcas et in omnem terram inviolata fide eunt et redeunt mihi</seg>? Sed facit hoc, ut opinor, reformatorum Helvetiorum adversariorum nostrorum pessima curiositas mala conscientia semper suspicax et in omnes apices a S. Gallensibus exaratos et cum Austriacis correspondentes semper intenta. Proinde de securiori via et modo scribendi deinceps curabo, et mihi ac tibi providebo. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47483">Pater Massuetus noster vivit, et optime vivit, mihique singulis 20 diebus rescribit. Quod et ad illum tuae litterae secure non eant, sane condoleo infelicitati tuae. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47485"><seg type="lemma" corresp="#d4618e47529">Mezleriana folia nisi cum occasione secura non mittam</seg>. Utinam et cum illis lucubratiunculas meas (tibi certe, ut spero, haud displicituras) absolvere et mittere possim. Sed prae negotiorum aliorum mole, quae me vix non mactant, vix pauculas in toto mense horulas furari possum, ut illis manum impendere queam. Non tamen desistam, donec perficiam, quandoquando tandem. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47487"><seg type="lemma" corresp="#d4618e47536">De nova editione Mezleriana</seg> (salvo meliori et tuo iudicio) putarem adhuc tantisper cunctandum, dum meos labores ad manus acceperis: Videbis magnum tibi incrementum et utilitatem ex iis <sic>tibi</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] accumulandam. Et utinam, ut de his et aliis pluribus loqui potius possemus, fata vel paucas horulas nobis concederent! <pb n="1v"/> Et quid, obsecro, obstat, quominus hoc authumni tempore brevem excursionem facias et Helvetiam nostram invisas, et vota mea ac tua implere <sic>sattagas</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]? Spondeo, ducam te per omnia Helvetiae coenobia et introducam in intima, quae mihi pandentur, scrinia, ut inde possis haurire intentioni tuae necessaria. Beatum me reputabo, si te (amice optime) vel semel amplecti potuero. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47497">Plurimum reverendo domino patri Anselmo, viro et amico meo optimo, me nostramque causam impensius recommendari rogo. <seg type="lemma" corresp="#d4618e47543">Terreret me</seg>, si verum foret, quod scriptum est. Sed pater Blasius ad me nihil horum meminit. Tota spes nostra post Deum in augustissimo nostro caesare est, quae utique non confundet. Vidi <seg type="lemma" corresp="#d4618e47550">litteras recenter propria et clementissima manu caesaris</seg> ad principem nostrum datas, in quibus nova et certa auxilia promittuntur. Et quomodo aula in contrarium potest esse informata? Pauci in aula sunt, qui in hoc negotio agunt, et ii certe optime instructi sunt. Interim verum est nec dolos nec peccunias deesse adversariis nostris, quibus animos aliquorum corrumpere satagant. Scio tamen et certus sum principales huius negotii cardines fore incorruptos. Non nocebit tamen, si amici nostri amicos nobis faciant et causam nostram commendatam habeant; quod de Mellicensibus nostris imprimis speramus. Multa haberem, quae adhuc perscriberem, sed posta hoc momento abitura urget, ut finiam; tametsi sine fine sim et maneam ut semper</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Totus tuus pater Mauriz manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Rheinauw 1714 die 10. Octobris.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e47504">Quaeso, si quid boni novi ad solatium habes Vienna, non me cela. Inde enim in brevi exspectamus bona nuntia. Honorem habui cum principe Eugenio loquendi eumque in vicinia salutandi ac nostram causam eidem recommendandi. Qui paucis verbis magnas mihi expressiones fecit et de augustissimi auxilio nos certos esse iussit. Excellentissimus<note place="foot" xml:id="d4618e47506">	Danach <hi rend="italic">B</hi>; möglicherweise von angefangenem <hi rend="italic">Baro</hi>, oder irrig für <hi rend="italic" xml:space="preserve">D. </hi>als Abkürzung für <hi rend="italic">dominus</hi>.</note> comes de Goess finito congressu Badensi in reditu etiam celsissimum principem nostrum invisit et optima solatia dedit.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e47522">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>apud barbaros ... redeunt mihi</label>
               <p>Von einem Briefverkehr MMs mit dem Osmanischen Reich oder sonstigen außereuropäischen Gebieten ist nichts bekannt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47529">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Mezleriana folia ... non mittam</label>
               <p>Mit diesem Brief reißt die Korrespondenz zwischen MM und BP ab; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 412; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 355, 416f. Der Grund lag
                  höchstwahrscheinlich in MMs Abreise nach Bellinzona, wo er bis 1719 an der dem
                  Kloster Einsiedeln unterstehenden Schule unterrichtete: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 307; <rs type="bibl" key="bibl:16988"
                     >Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 353; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20258">Weidmann, Bibliothek</rs> 150f., wo von einem Gang „über die
                  Alpen“ die Rede ist. Es scheint, dass MM die versprochenen Schriften, inklusive
                  der von BP übermittelten Blätter, diesem niemals schickte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47536">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>De nova editione Mezleriana</label>
               <p>BP publizierte Metzlers „De viris illustribus monasterii S. Galli“ Jahre später
                  auf der Basis der Handschrift des Schottenklosters: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/3 col. 555–626; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 367. Sein Mitbruder Gottfried
                  Deppisch hatte die Edition erstellt. MMs Bearbeitung hatte BP offenbar nie
                  erhalten; es ist auch kein Hinweis darauf bekannt, dass sie jemals fertig gestellt
                  worden wäre. Vgl. <ref type="letter">452</ref>, <ref type="letter">475</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47543">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Terreret me</label>
               <p>Worauf sich MM hier bezieht, ist unbekannt. Vielleicht besteht eine Verbindung zu
                  einem einige Monate zuvor in der Korrespondenz zwischen MM und Massuet
                  diskutierten Gerücht, Frankreich erwäge die Überlassung St. Gallens an die
                  evangelischen Kantone; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15750">Dantier, Pièces
                     annexées</rs> 471; <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs>
                  410.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47550">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>litteras ... caesaris</label>
               <p>Der Brief („Consolatorium“) Karls VI. an Bürgisser, dessen Abfassung in der
                  Geheimen Konferenz vom 5. Juni 1714 (vgl. <ref type="letter">345</ref> &lt;8&gt;)
                  beschlossen worden war, datiert vom 11. Juni und ist in Abschrift überliefert in
                  StiA St. Gallen, Bd. 1614, 424–425.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e47555">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Eugenio ... comes de Goess</label>
               <p>Der Kongress von Baden war am 7. September 1714 mit der Unterzeichnung des
                  Friedensvertrages zu Ende gegangen. Graf Goëss, der Landeshauptmann von Kärnten,
                  war einer der beiden kaiserlichen Unterhändler auf dem Kongress gewesen, Prinz
                  Eugen nur zur Unterzeichnung angereist. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15406"
                     >Braubach, Prinz Eugen</rs> 3 226–228; <rs type="bibl" key="bibl:36580"
                     >Machalicky, Feldzug 1713</rs> 479–490.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
