<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="334" xml:id="pez-0334">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vitalis Waldmüller an Bernhard Pez. 1714-03-26. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">334</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 34r–35v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Vitalis Waldmüller</persName>
               <date when="1714-03-26">1714-03-26</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">VW</rs> wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> alles Gute zum Ausgang der Fastenzeit und zum bevorstehenden Osterfest.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person">VW</rs> wird weiterhin von denselben persönlichen Anfechtungen geplagt wie schon früher. Er will sich den von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erteilten Ratschlägen blind unterwerfen. Hilfreich ist ihm die Anwesenheit <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs>, der ihm in dieser Sache schon mehrmals ganz im selben Sinne wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> geraten hat. <rs type="person">VW</rs> vertraut weiterhin auf den Beistand <rs type="person" role="sender">BPs</rs>.</p>
            <p corresp="#seg3">Das von <rs type="person" role="sender">BP</rs> begehrte <rs ref="index:d10854e19807">„Chronicon Constantiense“ von Pistorius</rs> ist unmöglich zu bekommen, obwohl <rs type="person">VW</rs> an drei Orten speziell danach gefragt hat. Gefunden hat er die <rs ref="index:d10854e4556">„Chronologia Constantiensis“</rs> von <rs ref="index:d14380e6885">Bucelin</rs>. Falls dieses Buch <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Bedürfnissen genügt, kann man es um 3 Gulden kaufen; vorerst hat <rs type="person">VW</rs> dafür 25 Groschen geboten. <rs type="person">VW</rs> erklärt sich zu weiteren ähnlichen Diensten bereit und ist erfreut, dass gerade ihm die besondere Wertschätzung zuteil wird, dazu herangezogen zu werden.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Nachsatz berichtet <rs type="person">VW</rs>, dass er die gelehrten Studien genießt und darin gerne Fortschritte machen will. Im <rs ref="index:d14380e12712">Französischen</rs> kommt er nur langsam voran. Das Studium der Theologie nimmt ihn fast zur Gänze in Anspruch, da er auch angehalten ist, öffentliche Demonstrationen seiner Fortschritte zu geben.</p>
            <p corresp="#seg5">Sein Mitbruder <rs ref="index:d10854e4054">Benedikt Bonneth</rs> lässt Dank ausrichten für die Ausfolgung eines Buches aus der Bibliothek an <rs ref="index:d10854e30217">Augustin Taufferer</rs>. Alle Mitbrüder in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> richten Wünsche zum Osterfest aus.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Chronicum Constanziense Joannis Pistorii</mentioned>
            <p>Gemeint ist wohl die Konstanzer Chronik von Jakob Mennel, welche bei Pistorius,
                  Rerum Germanicarum scriptores sex 615–722, abgedruckt ist. Zu BPs Interesse an den
                  Quellensammlungen des Pistorius vgl. <ref type="letter" target="letter:182">182</ref>, <ref type="letter" target="letter:301">301</ref>, <ref type="letter" target="letter:346">346</ref> <ref target="letter:346#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Chronologiam Constanziensem ... Bucelini</mentioned>
            <p>Der zweite der drei Teile von Bucelins „Constantia Rhenana“ (mit dem eigentlichen
                  Titel „Chronologica rerum memoratu digniorum eiusdem urbis et totius dioeceseos
                  descriptio“) wurde gewöhnlich mit „Chronologia Constantiensis“ bezeichnet, was
                  auch der Kolumnentitel dieses Abschnitts im Druck war; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18540">Neesen, Bucelin</rs> 403f. Dieser Teil mag hier separat zum
                  Verkauf gestanden sein, oder VW könnte das ganze Werk unter dieser Bezeichnung
                  meinen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Frater Benedictus ... patri Augustino</mentioned>
            <p>Augustin Taufferer war der Vorgänger BPs als Novizenmeister gewesen: PE 4 160,
                  247; PE 5 1, 28, 53, 71. Im Jahr 1714 wirkte er als Konventbeichtvater im Stift:
                  PE 5 114. Benedikt Bonneth und auch VW selbst hatten unter Taufferer das Noviziat
                  absolviert. Zu Taufferer: StiB Melk, Cod. 493, 73r; zu Bonneth: ebd. 76v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 356.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>In omnibus glorificetur Deus</mentioned>
            <p>RB 57,9; nach 1 Petr 4,11.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo religiosissimo ac doctissimo in Christo domino patri Bernardo Pez ordinis sancti Benedicti liberi et exempti monasterii Mellicensis professo dignissimo ibidemque bibliothecario studiosissimo, domino patri meo in Christo colendissimo. Mellicii.</p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum <choice><sic>religiosissime</sic><corr>religiose</corr></choice> reverende ac doctissime in Christo domine pater Bernarde.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Si suae reverendae paternitati cursus huius Quadragesimae bene inchoatus feliciter aeque <sic>dimmittitur</sic> , privatim gaudeo suaeque reverendae paternitati gratulor; id quod etiam ex corde precor, ea adiungens vota, quae sua reverenda paternitas a me ut etiam indigno expectare potest, quemadmodum imminens hoc festum Paschale et clarum Alleluia sibi per me felicissimum ad- et evenisse laetetur. Ea certe propter peropto et neo-resurgenti Salvatori cordicitus supplico, velit ille reverendae paternitati suae dies istos Paschales claros, amoenos atque iucundos, tum animae, tum corporis integritati bene salutares facere, idque totum in mensura bona conferta largiri, quod sibi ipsa cupit, ut elargiatur. Interea credo suam reverendam paternitatem incolumem etiamnum esse optimeque valere, quod omnibus precor. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ego consilia mihi data cum gratia Dei in summis habeo eaque vehementer sequi ad saltem cupio. Agitor pristinis aculeis et <sic>turbationis</sic>  impetor, dico tamen Deo gratias pro iisdem. Sentio (ut est, loquor) aliquod maius lumen, quod mihi ostendit et convincit omnino me scrupulosum esse; hinc et necesse habere, ut concessui et doctrinae reverendae paternitatis suae caecus obtemperem et bene sperans acquiescam. Sufferam hoc malum non ego quidem, sed gratia Dei mecum, usque ad praefinitum tempus a Patre. <pb n="1v"/> Reverendum patrem Anselmum in his ad manum habere me iuvat, qui mihi semel et iterum in hoc puncto consuluit ad normam plane reverendae paternitatis suae. Quare me sub potenti manu Dei humilio, cum spiritualis desiderii gaudio sanctum Pascha expecto. Dein me identidem sub omnem paternam curam et pietatem reverendae paternitatis suae commendatum habere volo, qui et nunquam non auxiliatricem manum, et quidquid hac in re opis fuerit, ex eadem persensurum me esse confido. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Iam ad petitum <anchor xml:id="n1"/>Chronicum Constanziense Joannis Pistorii<anchor xml:id="n1e"/> quod attinet, spes nulla reliqua est id consequendi, quod tribus in locis nominatim perquisivi. Inveni in quodam <anchor xml:id="n2"/>Chronologiam Constanziensem in quarto editam 1668 per reverendum patrem <sic>Bucelini</sic><anchor xml:id="n2e"/>  ordinis nostri; hic liber, si congrueret, tribus florenis licet, quem ego 25 grossis interim licebar. Quod autem hac in parte gratificari non queam, me ipsum affligit. Caeterum ad servitia omnia me paratissimum recipio, imo et gaudeo me misellum et infirmum praeter caeteros id nominis apud suam reverendam paternitatem habere, qui putetur dignus, ut studium suum collocet in huiusmodi obsequiis; sane is sum et ero, cui nihil aeque curae futurum sit, ac ea diligentissime persequi, quae a sua reverenda paternitate habuero in mandatis. His me commendo humillime in sacras preces et missae sacrificium.</ab>
         <closer>Plurimum reverendae paternitatis suae infimus in Christo filius et servus frater Vitalis Waltmiller manu propria professus Mellicensis indignissimus.</closer>
         <closer>Actum Viennae septimo Calendas Aprilis 1714.</closer>
         <closer xml:id="seg5">Studium litterarum amo ac in eisdem me confirmare cupio, modo et vires corporis suppeterent, agam tamen, ut intelligam nihil temporis mihi inane effluxisse. In idiomate Gallico sensim absque sensu pergo. Studium theologicum me pene totum<del ana="#after">habere</del> requirit, nam et illius experimenta publica dare mihi incumbit. <anchor xml:id="n3"/>Frater Benedictus petiit, ut illius nomine plurimas transcribam gratias reverendae paternitati suae ob librum reverendo patri Augustino<anchor xml:id="n3e"/> ex bibliotheca extraditum. Ille de hoc plura alias. Omnes una felix Paschale festum adprecantur confratres <choice><sic>meique</sic><corr>mei</corr></choice> sese humanissime commendantes.<pb n="2r"/> </closer>
         <closer>In omnibus glorificetur Deus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>