<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">948 Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-06-11. Gaming.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">948</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs> 220,
                     233</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">47r–50v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-06-11">1718-06-11</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">944</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">953</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">903</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">936</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">904</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">944</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1026</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e58948"><rs type="person" role="sender">LW</rs> sendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> den Gaminger Codex mit der Signatur Nr. 81 zur Beurteilung. Zur Begründung erklärt er, dass er vor kurzem Anton Steyerer geraten hat, den jedem Jugendlichen bekannten Hymnus „Omni die dic Mariae“ nicht dem hl. Kasimir, der eine österreichische Mutter (Elisabeth von Österreich) hatte, zuzuschreiben, wenn er ihn in seinem Werk zur österreichischen Geschichte behandelt. Dass der Hymnus nicht von Kasimir stammen kann, hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> anhand von vier Gaminger Codices bewiesen, die alle zumindest in das 15. Jahrhundert zu datieren sind; außerdem hat er vorgeschlagen, dass der Heilige den Hymnus durch die Gaminger Kartäuser erhalten haben könnte, die von Kasimirs Vater, dem polnischen König (Kasimir II.), zur Gründung einer Kartause nach Krakau gerufen worden waren, welche aber letztlich wegen des vorzeitigen Todes von Johannes Długosz nicht errichtet wurde.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e58950">Von jenen vier Codices genügt schon die Handschrift in Oktav mit der Signatur Nr. 69 zum Beweis von <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Auffassung, nicht weil sie älter wäre als die anderen, sondern weil sie genauer ist und an etwa zehn Stellen das Jahr 1468 samt Monat und Tag angibt, an denen die enthaltenen Hymnen abgeschrieben wurden. Sie gibt auch den fraglichen Hymnus vollständig wieder, nicht mit „Omni die“ beginnend, sondern mit „Ut iucundas cervus undas“. Er ist zehnmal so lang wie die Fassung, die in den „Acta sanctorum“ der Bollandisten zum 4. März gedruckt ist. Im Jahr 1468 war Kasimir zehn Jahre alt. Wer würde glauben, dass ein so frommer und umfangreicher Hymnus von ihm in einem so zarten Alter verfasst und in demselben Jahr in Gaming abgeschrieben werden konnte?</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e58952">Steyerer hat sich den Argumenten <rs type="person" role="sender">LWs</rs> angeschlossen und darum ersucht, dessen Brief an die Bollandisten weitergeben zu dürfen. Auch hat er um eine Einschätzung gebeten, aus welcher Zeit die anderen, undatierten Codices stammen. <rs type="person" role="sender">LW</rs> hat empfohlen, mit der Weiterleitung des Briefes noch zu warten, bis er weitere Informationen zu dieser Frage aus den anderen Kartausen seiner Provinz (Oberdeutschland) erhalten.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e58954">In der Zwischenzeit hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> den Codex Nr. 81 gesendet, damit <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP ein Urteil zu dessen Alter abgeben, insbesondere für den fraglichen Hymnus, der darin als erster eingetragen ist, und zwar getrennt für dessen zwei Teile, von denen der eine auf Pergament, der andere auf Papier geschrieben ist. Auch die teilweise unversehrten, teilweise getilgten Marginalien sind der Berücksichtigung wert. Vor allem will <rs type="person" role="sender">LW</rs> wissen, ob sich mit Sicherheit sagen lässt, dass die Handschrift zumindest älter als 1450 ist.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e58956">Bei dieser Gelegenheit möchte <rs type="person" role="sender">LW</rs> auch unterrichtet werden, auf welches Alter <rs type="person" role="sender">BP</rs> die vierundzwanzig Blätter unter dem Titel „Cursus passionis et compassionis“ schätzt. Darin finden sich insbesondere im „Cursus de passione“ zu den Laudes der Hymnus „Christum ducem, qui per crucem“ und zur Vesper „Qui pressura mortis dura“; weiters „Stabat mater dolorosa“, in einer Marginalie Bernhard von Clairvaux zugewiesen; ein demselben zugeschriebenes Gebet zum Psalm „Miserere“ (Pseudo-Anselm von Canterbury, „Meditatio super Miserere“?); der Hymnus „Salve sancta facies“, der wie „Anima Christi“ von Papst Johannes XXII. verfasst worden sein soll; schließlich auf dem letzten Blatt über die hl. Dorothea einige Worte, die aus „Omni die dic Mariae“ entlehnt sind.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e58958"><rs type="person" role="sender">LW</rs> will den anderweitig beschäftigen <rs type="person" role="sender">BP</rs> hiermit nicht grundlos belästigen. Es geht ihm nicht nur um „Omni die“, sondern auch um viele weitere Hymnen, die bis jetzt entweder ohne oder unter einem falschen Autorennamen bekannt sind, wie beispielsweise „Jesu dulcis memoria“, „Salve mundi salutare“, „Patris sapientia“, „Omni die“, „Stabat mater“, „Lauda Sion Salvatorem“, „Homo Dei creatura“ und „Cur mundus militat“. Mehr als zehn Jahre ist <rs type="person" role="sender">LW</rs> schon im Zweifel, ob sie von denjenigen stammen, denen sie überall zugeordnet werden, oder von einem anderen, der sein Werk unter fremden Namen veröffentlichen wollte. <rs type="person" role="sender">LW</rs> scheint Letzteres wahrscheinlicher, sowohl aufgrund der Ähnlichkeit dieser Hymnen in Aufbau und Frömmigkeit als auch, damit nicht unnötig viele verschiedene Autoren angenommen werden müssen. Darüber will <rs type="person" role="sender">LW</rs> weiter sprechen, nachdem er die Hymnen Konrads von Haimburg behandelt hat.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e58960">Damit sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein Urteil zu Konrad bilden kann, hat ihm <rs type="person" role="sender">LW</rs> durch den Boten verschiedene aus Gaminger Codices gesammelte Hymnen übermittelt; einige davon, die gebunden und nummeriert sind, wurden schon vor längerer Zeit abgeschrieben, die übrigen hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> im laufenden Jahr kopiert und mit Buchstaben verzeichnet. Die ersten sechzig Stücke stammen aus dem Pergamentcodex Nr. 88 in Kleinoktav; sie stehen unter dem Titel „Orationes editae per dominum Chunradum de Haymburga olim priorem Throni“, ein Friedrich wird als Schreiber genannt. Der Codex ist sicher vor 1420 geschrieben, vielleicht sogar noch im 14. Jahrhundert.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e58962">Unter diesen sechzig Stücken finden sich auch vier Sequenzen, davon je eine auf die 11.000 Jungfrauen, die hl. Elisabeth, die hl. Margarete und die hl. Dorothea; wenigstens drei hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> in einem alten Passauer Missale gedruckt gesehen. Dass diese von Konrad stammen, würde der Codex beweisen, sofern nicht mit stärkeren Argumenten gezeigt werden kann, dass sie aus einer Zeit vor Konrad sind. Deswegen hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> die Durchsicht eines Missales vor 1350 erbeten. Der Grund seines Zögerns ist, dass ihm neben den Sequenzen noch je ein weiterer Hymnus Konrads über die genannten Heiligen vorliegt; diese Hymnen könnte der Schreiber Friedrich zum Anlass genommen haben, die Sequenzen aus anderer Quelle einzufügen. Der Zweifel könnte ausgeräumt werden, wenn sich weder erweisen lässt, dass diese Sequenzen älter sind, noch, dass sie einen anderen Autor haben. Vorerst spricht der Codex für Konrad; somit lässt sich die Annahme vertreten, dass von ihm nicht nur diese vier, sondern noch mehr Sequenzen ähnlicher Form stammen, die im Passauer Messbuch enthalten sind, auch wenn sie in Gaminger Handschriften nicht aufscheinen. Dazu kommt, dass derselbe Konrad jene Matutinlesungen („Laus Mariae“) im Jahr 1356, nicht 1350 – in der Vorrede ist die Jahresangabe in Buchstaben ausgeschrieben –, für den Gebrauch der Diözesen Prag und Passau zusammengestellt hat.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e58964">Diese Sammlung „Laus Mariae“ wird von <rs type="person" role="sender">BP</rs> in den Materialien, welche er <rs type="person" role="sender">LW</rs> zur Verfügung gestellt hat, zweimal einem angeblichen Kartäuser Meinhard von Neuhaus zugeschrieben; dies ist jedoch ein Irrtum. Den Grund für den Fehler <rs type="person" role="sender">BPs</rs> oder seiner Vorlage scheint das Privileg des Prager Erzbischofs Ernst von Pardubitz geliefert zu haben, in dem berichtet wird, dass Meinhard von Neuhaus, Bischofselekt von Trient, die eben zusammengestellte Sammlung vorgelegt hatte. Dass Meinhard, der kein Kartäuser war, das Buch nur präsentiert, nicht aber selbst erstellt hatte, geht aber aus der Vorrede deutlich hervor. Dort ist zu lesen, dass ein Kartäuser auf Wunsch und Aufforderung Meinhards die Sammlung geschaffen hat. Diese Arbeit hat also bei Konrad von Haimburg zu bleiben, dem sie auch in der „Historia Cartusiae Maurbacensis“ (von Leopold Brenner) zugeschrieben wird. Diese Informationen will <rs type="person" role="sender">LW</rs> in den Unterlagen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> ergänzen, wenn dieser damit einverstanden ist.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e58966">Der Codex Nr. 69 enthält von jenen sechzig Hymnen (des Codex Nr. 88) zwölf; zwischen, vor und nach diesen bietet er noch weitere, die in <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Abschrift auf jene ersten sechzig folgen. Ein weiterer Codex in Oktav mit der Signatur Nr. 29 enthält wiederum mehrere der Hymnen aus Codex Nr. 69 und zusätzlich weitere, vor allem Reimpsalterien und Cursus. Diese Umstände liefern <rs type="person" role="sender">LW</rs> einen starken Grund, alle diese Gedichte Konrad von Haimburg zuzuschreiben. Noch weitere Handschriften bieten einzelne Stücke, die mit denen in den drei genannten Codices übereinstimmen.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e58968">Dennoch wagt <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht zu behaupten, dass alle Hymnen, die in diesen drei Codices und in seinen an <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesendeten Abschriften enthalten sind, von Konrad stammen. Allerdings zweifelt er nicht daran, dass dieser auch einige Hymnen auf Christus und die Jungfrau Maria verfasst hat. Dass das „Crinale“ oder „Sertum“ auf Konrad zurückgeht, schließt <rs type="person" role="sender">LW</rs> daraus, dass alle Hymnen Konrads auf heilige Jungfrauen, insbesondere der auf Barbara, wie das „Crinale“ mit den Eingangsworten „Ave“, „Salve“, „Gaude“, „Vale“ arbeiten. Dass die Dichtungen auf das „Ave maris stella“ und auf das „Salve regina“ sowie das „Laudatorium“ von Konrad stammen, leitet <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus der Ähnlichkeit mit dessen Hymnus auf Maria Magdalena ab.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d3e58971">Dass der „Hortulus“ wie auch der „Thronus Mariae“ von einem Kartäuser verfasst wurden, zeigt die Anspielung auf die Namen der Kartausen „Hortus B. Mariae“ bei Prag und „Thronus B. Mariae“ zu Gaming. Dass der Autor im 14. Jahrhundert lebte, glaubt <rs type="person" role="sender">LW</rs> daraus ableiten zu können, dass auf die beiden Kartausen „Porta B. Mariae“ zu Aggsbach und „Paradisus B. Mariae“ bei Danzig – eine Tochtergründung der nun seit langem zerstörten Prager Kartause – keine Hymnen verfasst wurden. Hingegen stammen zweifellos von demselben Autor die drei Hymnen „Amictus“, „Annulus“ und „Convivium“. <rs type="person" role="sender">LW</rs> vermutet, dass sie mit Blick auf vielleicht noch zu gründende Kartausen geschrieben wurden, welche dann diese Namen erhalten hätten. Auch vier Prologe, zwei davon mit den dazugehörigen Reimpsalterien, sind als Schöpfungen des Verfassers des „Hortulus“ und des „Thronus“ anzusehen, weil sie mit ihren Anfangsbuchstaben die Namen „Jesus“, „Maria“ und „Theotoca“ wiedergeben.</seg><seg type="context" n="13" xml:id="d3e58973">Allerdings ist <rs type="person" role="sender">LW</rs> unsicher, ob Konrad von Haimburg der Autor des „Hortulus“ und „Thronus“ sowie der anderen eben angeführten Hymnen ist. Den Grund für <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Zweifel liefert der unlängst erwähnte <ref type="letter">936</ref> „I. Franco scolaster Mescedensis“ (Franko von Meschede). Von ihm liegt <rs type="person" role="sender">LW</rs> ein an Papst Johannes XXII. gerichtetes Reimpsalterium („Aurea fabrica“) vor, dessen Initium mit einigen Anmerkungen in den von <rs type="person" role="sender">LW</rs> übermittelten Abschriften wiedergegeben ist. Wenn dieser „I. Franco“ später Kartäuser wurde, kann er neben diesem Werk auch den „Hortulus“ und den „Thronus“ verfasst haben, die nur einem Kartäuser zugeschrieben werden können. Die „Historia Cartusiae Maurbacensis“ nennt zu 1348 einen Prior Johannes, der als gelehrt bezeichnet wird und den Herzog Albrecht II. von Österreich als Bruder angesprochen haben soll. Über seine Herkunft und Werke werden aber keine Angaben gemacht. <rs type="person" role="sender">LW</rs> hält ihn für den Mescheder, der sich gemeinsam mit Konrad von Haimburg mit Hymnen und anderen Dichtungen beschäftigte.</seg><seg type="context" n="14" xml:id="d3e58978"><rs type="person" role="sender">LW</rs> liegen nämlich insgesamt sieben Reimpsalterien von gleichem Aufbau vor, die nach seinem Wissen alle ungedruckt sind, weiters mindestens acht Cursus, die von demselben Autor wie die Reimpsalterien oder doch wenigstens von Johannes und Konrad verfasst wurden wie die Hymnen. Dies zeigt der Stil, der hier wie dort derselbe ist, ebenso wie die Übernahme von Teilen der Hymnen in die fraglichen Cursus.</seg><seg type="context" n="15" xml:id="d3e58980">Von der „Laus Mariae“ ist in Gaming eine vollständige Überlieferung vorhanden, deren Abschrift im Jahr 1378 am Samstag vor St. Michael beendet wurde. Nach dieser Sammlung hat derselbe Schreiber in den Codex erstens einen „Cursus de compassione“, zweitens ein Reimpsalterium und drittens den Hymnus „Ave mundi spes Maria“ eingetragen, welchen <rs type="person" role="sender">LW</rs> in seinen Materialien wiedergegeben hat. Hieraus ergibt sich, dass diese Dichtungen spätestens um 1378 verfasst wurden, tatsächlich aber noch früher, wie aus einigen Auslassungen hervorgeht, wo der Schreiber seine Vorlage nicht lesen konnte. Die gemeinsame Überlieferung mit „Laus Mariae“ gibt auch Anlass zu der Vermutung, dass die Gedichte von demselben stammen, der auch jene Sammlung erstellt hat. Darüber hinaus ist zu beobachten, dass in besagtem Cursus einer der Teile des Hymnus „Omni die dic Mariae“ eingefügt ist, woraus folgt, dass „Omni die“ älter als 1378 ist.</seg><seg type="context" n="16" xml:id="d3e58982"><rs type="person" role="sender">LW</rs> weiß, dass von den an <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesendeten Hymnen einige gedruckt sind; sie stehen sowohl im „Promptuarium“ des Abtes David Gregor Corner als auch in anderen Werken, freilich ohne Angabe des Autorennamens und mit dem Hinweis, dass sie aus dem „Hortulus devotionis“ des Kartäusers Hugo genommen sind. Wer dieser Hugo war, in welchem Jahrhundert er lebte und was sein „Hortulus“ ist, ist <rs type="person" role="sender">LW</rs> zwar nicht bekannt, doch zeigt er sich erfreut über die Angabe zur kartäusischen Herkunft der Lieder. Nun aber will <rs type="person" role="sender">LW</rs> auf einige der von ihm eingangs aufgezählten Hymnen zurückkommen und seine Gründe dafür darlegen, dass er sie für Werke Konrads hält.</seg><seg type="context" n="17" xml:id="d3e58984">Dass „Jesu dulcis memoria“ nicht von Bernhard von Clairvaux stammt, meint Jean Mabillon, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitgeteilt hat <ref type="letter">903</ref>; auch <rs type="person" role="sender">LW</rs> hat daran schon lange Zweifel gehegt. Der Grund sind acht noch unpublizierte Verse dieses Gedichts, die er in Gaming aufgefunden hat. Der erste, der den Hymnus unter dem Namen Bernhards herausgab, war nach <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Meinung der Kartäuser Ludolf von Sachsen, der 1378 starb, wie <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus den Chartae des Kartäuser-Generalkapitels weiß. Ludolf verfasste bekanntlich die „Vita Christi“, welche in Gaming sowohl handschriftlich als auch gedruckt vorhanden ist. Am Schluss dieses Werkes steht der fragliche Hymnus. Somit steht fest, dass dieser vor 1378 durch einen Kartäuser unter dem Namen Bernhards von Clairvaux verbreitet wurde; doch bleibt ungewiss, ob er auch im 13. Jahrhundert in Umlauf war.</seg><seg type="context" n="18" xml:id="d3e58989">Für Konrad von Haimburg mag dies nicht unmittelbar relevant scheinen, doch gibt <rs type="person" role="sender">LW</rs> zu bedenken, dass Konrad im Jahr 1342 Prior zu Seitz wurde und Ludolf 1343 Prior zu Koblenz. Damals war ganz Deutschland eine einzige Provinz des Ordens, Seitz und Koblenz unterstanden ein und demselben Visitator. Konrad und Ludolf hatten beide ein besonderes Interesse an der Frömmigkeit und mussten wenigstens jedes Schaltjahr beim Generalkapitel aufeinandertreffen. Was hindert daran, anzunehmen, dass Ludolf von Konrad den Hymnus unter dem Namen Bernhards empfangen und verbreitet hat, vor allem, wenn kein Textzeuge vor dem 14. Jahrhundert existiert? <rs type="person" role="sender">BP</rs> wird freilich fragen, warum Konrad den Hymnus nicht unter eigenem Namen veröffentlichen wollte. Nach Meinung <rs type="person" role="sender">LWs</rs> geschah dies aus Demut. In derselben Haltung dürfte Konrad auch die übrigen Hymnen, Reimpsalterien und Cursus geschaffen haben, ebenso wie er die „Laus Mariae“ nicht unter seinem Namen, sondern nur unter Angabe seiner Eigenschaft als Kartäuser vorlegte. Freilich wird der Hymnus „Omni die dic Mariae“ in allen vier Handschriften <rs type="person" role="sender">LWs</rs> einem heiligen Papst Leo zugeschrieben (siehe Kommentar). Der Grund dafür scheint aus einem fünften Codex, der zu einigen Versen auch Noten bietet, ersichtlich zu sein: Dort steht vermerkt, es handle sich um ein leoninisches Gedicht des Papstes Leo. Wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiß, ist der ganze Hymnus nach dem leoninischen Muster gestaltet. Der Hymnus „Cur mundus militat“ wird Jacopone von Todi zugeschrieben, weil er die Welt verachtet haben soll. Bei einem der Reimpsalterien hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> eine Zuschreibung an Albertus Magnus, bei zwei Cursus eine solche an Papst Bonifatius IV. gefunden; einen Grund dafür vermag er nicht zu erkennen. Der Hymnus „Homo Dei creatura“ wird von manchen Dionysius dem Kartäuser, von anderen Dominikus von Preußen zugewiesen. „Jesu dulcis memoria“ wird aber nach <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Dafürhalten allein deswegen mit Bernhard von Clairvaux in Verbindung gebracht, weil dieser auch sonst Wohlklingendes über den Namen Jesu schrieb, und weil er „Mellifluus“ genannt wird, woran die am Beginn des Hymnus vorkommende Zeile „Super mel et omnia“ anklingt.</seg><seg type="context" n="19" xml:id="d3e58991"><rs type="person" role="sender">LW</rs> ist auch bekannt, dass der „Cursus de aeterna sapientia“ dem Heinrich Seuse zugeschrieben wird und dass in diesem der fragliche Hymnus auf die einzelnen Horen aufgeteilt ist. Wenn der Autor dieses Cursus Seuse ist, hätte der Hymnus folglich bereits vor der Zeit Konrads von Haimburg existiert. <rs type="person" role="sender">LW</rs> geht aber vielmehr davon aus, dass der von Seuse verfasste Traktat über die göttliche Weisheit („Horologium sapientiae“) für Konrad den Anlass geboten hat, den Cursus Seuse zuzuschreiben. <rs type="person" role="sender">LW</rs> zitiert das Invitatorium des Cursus aus einer Handschrift und vergleicht es mit jenem des „Cursus de misericordia Domini“. Die Übereinstimmung in Silbenzahl und Bau lässt <rs type="person" role="sender">LW</rs> annehmen, dass beide von demselben Autor stammen: nicht von dem Dominikaner Heinrich Seuse, sondern von dem Kartäuser Konrad.</seg><seg type="context" n="20" xml:id="d3e58993">Auch der Hymnus „Salve mundi salutare“ ist in den Gaminger Handschriften in einer längeren Fassung vorhanden, ebenso wie in Corners „Promptuarium“ nach dem „Hortulus devotionis“ des Kartäusers Hugo. Textteile aus diesem Hymnus werden auch in einem der Cursus verwendet. Aus diesen Gründen wird „Salve mundi salutare“, da es nicht von Bernhard von Clairvaux verfasst wurde, einem Kartäuser zuzuschreiben sein.</seg><seg type="context" n="21" xml:id="d3e58995">Über „Omni die dic Mariae“ hat sich <rs type="person" role="sender">LW</rs> schon ausreichend geäußert. Da es weder von Papst Leo noch vom hl. Kasimir stammt und nachweislich älter als 1378 ist, lässt es sich mit Recht Konrad zuschreiben. <rs type="person" role="sender">LW</rs> stellt weiters fest, dass die drei Hymnen „Jesu dulcis memoria“, „Salve mundi salutare“ und „Omni die“ von ein und demselben Autor zu sein scheinen, und zwar von jenem, der auch die Cursus zusammenstellte, weil in diesen Teile der Hymnen wörtlich enthalten sind. Insgesamt ist <rs type="person" role="sender">LW</rs> der Ansicht, dass die von ihm erwähnten Hymnen, Psalterien und Cursus eine so enge Verbindung untereinander aufweisen, dass er nur annehmen kann, dass sie von einer einzigen Person verfasst wurden – allerdings mit Unterstützung einer zweiten – und dass dies ein Kartäuser war. Gemeint sind Konrad von Haimburg und Franko von Meschede.</seg><seg type="context" n="22" xml:id="d3e58997"><rs type="person" role="sender">LW</rs> übergeht aus Zeitmangel die weiteren eingangs angeführten Hymnen, hält jedoch fest, dass er stark bezweifelt, dass Reimgedichte in der Art der von ihm an <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermittelten Stücke vor dem 14. Jahrhundert in Gebrauch waren. Ihm ist auch bekannt, dass der Hymnus „Pange lingua gloriosi corporis mysterium“ Thomas von Aquin zugeschrieben wird, der vor dem 14. Jahrhundert lebte und ein Officium über das Altarsakrament verfasste; dennoch zweifelt <rs type="person" role="sender">LW</rs> bei dem Hymnus an Thomas’ Urheberschaft. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein Brevier des 13. Jahrhunderts zur Verfügung stünde, könnte er <rs type="person" role="sender">LW</rs> damit von allen Zweifeln befreien.</seg><seg type="context" n="23" xml:id="d3e59000">Der andere (von <rs type="person" role="sender">LW</rs> übermittelte) Codex enthält den Dialog „De esu volatilium“ (des Honorius Augustodunensis). <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll ihn einsehen und beurteilen, was daraus über den Autor hervorgeht. <rs type="person" role="sender">LW</rs> meint, dass der Kopist des Dialogs auch die Predigt über Maria Magdalena sowie eine weitere geschrieben hat, außerdem die am Beginn stehende Erklärung zu einigen Hymnen und das Inhaltsverzeichnis am Ende. Sicher ist, dass dieser Schreiber Georg 1387 bereits Kartäuser war, denn aus diesem Jahr liegt ein von ihm geschriebenes Stück vor. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll auch auf die kleinere Schrift achten, die am Beginn des Dialogs sowie auf dessen letztem Blatt in Marginalnotizen auftritt. Wenn dies die kursive Handschrift Georgs ist, dann war dieser im Jahr 1404 Prokurator, denn zu diesem Datum hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> eine ähnliche Handschrift im Gaminger Urbar gefunden. Auf dieses haben nur Prior und Prokurator Zugriff. Diese Vermutung <rs type="person" role="sender">LWs</rs> wird dadurch gestärkt, dass Georg im Jahr 1411 Prior zu Gaming wurde. <rs type="person" role="sender">LW</rs> beklagt, dass die Abkürzung im Inhaltsverzeichnis nicht deutlicher lesbar ist.</seg><seg type="context" n="24" xml:id="d3e59002"><rs type="person" role="sender">LW</rs> hat auch das Werk „De domo Domini“ des Hugo von St.-Victor an <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschickt, obwohl ihm bewusst ist, dass es sich dabei um eine kürzere Fassung von Hugos „De archa Noe morali“ handelt. Der Text ist freilich alt – die Handschrift aus Pergament stammt spätestens aus dem 14. Jahrhundert – und steht mitten unter Werken des Honorius Augustodunensis, sodass sich <rs type="person" role="sender">LW</rs> fragt, ob etwa Honorius, zu dessen Stil die Kurzfassung passt, diese aus Hugos „De archa Noe morali“ redigiert hat, oder ob vielmehr Hugo einen kurzen Text des Honorius erweitert hat. Um eine löbliche Leistung würde es sich in beiden Fällen handeln.</seg><seg type="context" n="25" xml:id="d3e59004">Einen weiteren kurzen Traktat, in dem das Mönchsleben mit einem Rad verglichen wird (Hugo von Fouilloy, „De rota verae religionis“?), hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> mit größter Schwierigkeit abgeschrieben. Zwar lagen ihm zwei Codices vor, doch ist der eine mit schlechter Tinte geschrieben, sodass er aussieht, als ob seine Blätter auf einer Seite angekohlt wären; die Schrift des anderen besteht eher aus Punkten denn aus Buchstaben. In der ersteren Handschrift folgt der Traktat auf die „Meditationes“ des Kartäusers Guigo und einen Brief desselben. Die „Meditationes“ weichen zwar von der Ausgabe in der „Magna bibliotheca patrum“ ab (siehe Kommentar), sie können jedoch aus dem genannten Grund nicht abgeschrieben werden. Mit den beiden nun übermittelten Werken mag <rs type="person" role="sender">BP</rs> verfahren, wie ihm beliebt.</seg><seg type="context" n="26" xml:id="d3e59006">Die Ermüdung seiner Schreibhand nötigt <rs type="person" role="sender">LW</rs> zum Beenden des Briefes. Zugleich entschuldigt er sich dafür, dass er <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit diesen Angelegenheiten behelligt und dass er seine Ansichten nicht gut genug erklären kann. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll in seinen Studien maßvoll sein, um seine Gesundheit nicht zu beeinträchtigen. Bei Unklarheiten seiner Darlegungen bittet <rs type="person" role="sender">LW</rs> um Nachfrage, bei Irrtümern um Mahnung und Richtigstellung. Er schließt mit einem Gruß an HP.</seg><seg type="context" n="27" xml:id="d3e59008">In einem Postskriptum weist <rs type="person" role="sender">LW</rs> darauf hin, dass der Hymnus „Homo Dei creatura“ von einigen Dionysius, von anderen wieder Dominikus (von Preußen) zugeschrieben wird; beide waren Kartäuser und lebten im 15. Jahrhundert. Beide schrieben zwar auch viel, doch dass sie sich der Hymnendichtung gewidmet hätten, kann <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus der Literatur, die ihre Schriften verzeichnet, nicht verifizieren.</seg><seg type="context" n="28" xml:id="d3e59010">In Corners „Promptuarium“ wird der Hymnus „Ave mundi spes Maria“ Papst Innozenz III. zugeschrieben. <rs type="person" role="sender">LW</rs> dagegen ist der Ansicht, dass er nicht von Innozenz III., sondern von Konrad von Haimburg stammt, weil er – wie <rs type="person" role="sender">LW</rs> bereits erwähnt hat – in der mit 1378 datierten Gaminger Handschrift nach Konrads Lesungen („Laus Mariae“) eingetragen wurde.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo etc. patri Bernardo frater Leopoldus salutem plurimam.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e59025">Codicem signatum numero 81 tuae transmitto censurae, pater charissime, ex hac ratione: nuper occasione sancti Casimiri <seg type="lemma" corresp="#d3e59226">ex matre Austriaca nati</seg> reverendo patri<seg type="lemma" corresp="#d3e59232"> Steyerero Societatis Jesu suasi</seg>, ne hymnum illum adolescentibus notum (<seg type="lemma" corresp="#d3e59236">Omni die dic Mariae</seg>) sancto Casimiro, ubi de illo in sua historia acturus erit, attribueret. Huius enim nec esse nec esse potuisse probavi ex quatuor manuscriptis codicibus bibliothecae nostrae, omnibus saltem saeculo XV. scriptis. Addidi, qualiter ille per Cartusianos Gemnicenses Cracoviam a Poloniae rege sancti Casimiri patre pro erigenda, non tamen ob immaturam D-lugossi [<hi rend="italic">sic</hi>] mortem erecta ibidem Cartusia vocatos ad sanctum Casimirum vel venerit vel venire potuerit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e59030">Inter codices istos intentum meum satis probat <seg type="lemma" corresp="#d3e59244">codex in octavo numero 69</seg>, non quod reliquis antiquior, sed quod accuratior sit et in decem circiter locis annum 1468, quin et mensem et diem, quibus in eo contenti hymni sunt descripti, clare exprimat ipsumque hymnum recitet integrum, non ab illo Omni die, sed ab hoc: <seg type="lemma" corresp="#d3e59250">Ut iucundas</seg> cervus undas inchoando, qui hymnus decuplo maior est, quam<seg type="lemma" corresp="#d3e59254"> in Bollando</seg> ad diem IV. Martii reperitur. Agebat anno 1468 sanctus annum aetatis suae decimum; et quis credet in tantilla aetate tam devotum et prolixum hymnum ab eo potuisse componi? Et eodem anno in Cartusia Gemnicensi describi? </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e59032">Secundo. Auditis meis motivis pater Steyererus acquiescens facultatem petiit mittendi meam epistolam Bollandi continuatoribus et simul ursit, ut coniecturaliter saltem (nam annus in aliis codicibus deest) insinuem, quo anno et an ante annum 1468 reliquos codices scriptos esse existimem. Respondi et suggessi, ut tantisper differret epistolae meae communicationem, donec ex una vel altera provinciae nostrae Cartusia pleniorem forsitan obtinerem informationem. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e59034">Interim, dum hanc exspecto, ad te, Bernarde optime, mitto (imo iam misi) codicem ipsum signatum <seg type="lemma" corresp="#d3e59258">numero 81</seg>, ut, qui plures cum germano tuo perlustrasti bibliothecas, etiam cum eodem feras de antiquitate huius iudicium, praecipue tamen quoad hunc hymnum, qui primo loco apparet. Duplex autem desideratur resolutio, una, in quantum pars hymni est membranea, et altera, in quantum chartacea. Non erit inane marginalia, quae partim integra, partim erasa hinc inde videntur, examinare. Illud etiam scire peropto, an tute dici possit codicem esse saltem et ad minus<note place="foot" xml:id="d3e59036">	<hi rend="italic">saltem ... minus</hi> mit Verweiszeichen am unteren Blattrand eingefügt.</note> anno 1450 antiquiorem. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e59044">Tertio. Hac etiam occasione cuperem instrui, qua aetate circiter arbitreris scripta esse folia vigintiquatuor huius codicis sub titulo <seg type="lemma" corresp="#d3e59264">Cursus passionis et compassionis</seg>. In his foliis inter caetera notatu digniora occurrunt: Primo. Hymnus ad laudes in cursu de passione <seg type="lemma" corresp="#d3e59270">Christum ducem, qui per crucem; item ad vesperas Qui pressura</seg> mortis dura etc. Secundo.<seg type="lemma" corresp="#d3e59274"> Stabat mater dolorosa</seg>, in margine Bern<note place="foot" xml:id="d3e59046">	Abgekürzt <hi rend="italic">Bn</hi> mit er-Kürzung in Form eines Apostrophs.</note> sive sancto Bernardo attributus. Tertio. <seg type="lemma" corresp="#d3e59279">Oratio beati Bernardi abbatis</seg> super Psalmum Miserere. Quarto. Hymnus <seg type="lemma" corresp="#d3e59283">Salve sancta facies</seg>, qui una cum<seg type="lemma" corresp="#d3e59287"> Anima Christi</seg> a Joanne papa XXII. compositus dicitur. Quinto. In folio ultimo de sancta Dorothea haec: <seg type="lemma" corresp="#d3e59291">Gemma decens</seg>, rosa recens, castitatis lilium, et forte plura alia ex hymno Omni die esse mutuata. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e59052">Quarto. Hisce tibi aliis impedito, amice optime, si forsitan molestiam adfero, cogita me illa nec frustra quaerere nec mihi de unico illo Omni die tantam fore curam, quanta est de pluribus aliis hymnis, qui hucusque vel sine vel sub ficto authoris nomine ubique prodierunt. Tales verbi gratia sunt <seg type="lemma" corresp="#d3e59295">Jesu dulcis memoria</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d3e59301">Salve mundi salutare</seg>,<seg type="lemma" corresp="#d3e59305"> Patris sapientia</seg>, Omni die, Stabat mater,<seg type="lemma" corresp="#d3e59309"> Lauda Sion Salvatorem</seg>,<seg type="lemma" corresp="#d3e59313"> Homo Dei creatura</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d3e59317">Cur mundus militat</seg> etc. Decennium labitur et ultra, a quo ambigo, an eorum sint, quibus passim tribuuntur, an vero alterius, qui sua nomine alieno in lucem dare voluit. Mihi hoc ultimum videtur probabilius primo tum ob<note place="foot" xml:id="d3e59054">	Über der Zeile eingefügt.</note> similem in illis et methodum et devotionem, tum ne tot authores quot hymnos quaerere cogamur. Sed de hoc iterum, postquam de Conradi nostri hymnis egero. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e59057">Quinto. Ut igitur, quid de Conrado sentiendum, iudices, vir clarissime, varios ad te per nuntium misi ex manuscriptis nostris <seg type="lemma" corresp="#d3e59321">collectos hymnos</seg>. Horum quidam, quos ligatos et numeris signatos vides, pridem sunt descripti; reliquos autem hoc anno et descripsi et literis alphabeti notavi. Ex pridem descriptis primi sexaginta a folio 57 usque ad folium 122 continentur in <seg type="lemma" corresp="#d3e59328">codice membraneo signato numero 88</seg> in minori octavo cum titulo: <seg type="lemma" corresp="#d3e59332">Orationes editae</seg> per dominum Chunradum de Haymburga olim priorem Throni, scriptae per <seg type="lemma" corresp="#d3e59336">dominum Fridericum</seg>. Codex certo est scriptus ante annum 1420 et forsitan saeculo adhuc XIV. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e59059">Sexto. Inter hos sexaginta hymnos etiam <seg type="lemma" corresp="#d3e59340">quatuor numerantur sequentiae</seg>, folio videlicet 111 de undecim millibus virginum, folio 115 de sancta Elisabetha, folio 119 de sancta Margaretha et folio 121 de sancta Dorothea, quarum saltem tres<seg type="lemma" corresp="#d3e59346"> in proprio Pataviensi</seg> antiquo inveni editas. Has esse nostri Conradi codex eas continens omnino probaret, nisi evidentiore argumento evinceretur illas fore Conrado antiquiores. Et haec ratio, quod petierim missalis ante annum 1350 manuscripti revisionem. Cur scrupulizem, in causa est, quod de praedictis sanctis praeter sequentias etiam <pb n="2r"/> <seg type="lemma" corresp="#d3e59350">hymnum alium nostri Conradi</seg> de eis habeam; <seg type="lemma" corresp="#d3e59354">cuius occasione poterat Fridericus (nam ipse sua manu omnes descripsit) in describendo sequentias addere</seg>. Tolleretur hic scrupulus, si nec sequentias Conrado esse antiquiores nec, quis earum sit author, probari posset. Interim pro Conrado stat codex, et cum codice praesumptio ab eo non tantummodo has quatuor, sed plures his in forma similes et in Pataviensi olim proprio contentas esse editas, licet illae in manuscriptis apud nos non extent. Accedit, quod idem Conradus lectiones illas matutinales (Laus Virginis) in usum dioecesis tum Pragensis tum Pataviensis anno 1356, non 1350 (in prologo enim annus 1356 non per numeros, sed per literas clare exprimitur) collegerit. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e59063">Septimo. Laus Virginis a te quidem <seg type="lemma" corresp="#d3e59366">in scriptis mihi liberaliter communicatis</seg> bis Meinhardo de Nova Domo Cartusiensi adscribitur; at pace tua erronee. Errandi causam tibi aut codici tuo videtur praebuisse<seg type="lemma" corresp="#d3e59372"> privilegium Arnesti</seg> Pragensis, in quo refertur, quod venerabilis in Christo frater et dominus dominus Meinhardus de Nova Domo electus ecclesiae Tridentinae exhibuerit et praesentaverit quendam libellum nuper de novo editum etc. Exhibuit duntaxat et praesentavit editum, non edidit Meinhardus electus ecclesiae Tridentinae, non Cartusianus. <seg type="lemma" corresp="#d3e59377">Clarius elucet</seg> error ex prologo, in quo haec lego: ad satisfaciendum quoque desiderio venerabilis in Christo patris domini domini Meinhardi de Nova Domo electi Tridentini hoc devotius requirentis ille Cartusiensis, qui iam pridem etc. Opus ergo maneat nostro Conrado, cui etiam in<seg type="lemma" corresp="#d3e59381"> Chronico Maurbacensi</seg> tribuitur. Tibi vero, mi Bernarde, si non displiceat, notas huiuscemodi paucas collecturis sive raplaturis [<hi rend="italic">sic</hi>] tuis addam, non tamen additurus, nisi obtenta a te licentia. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e59068">Octavo. Ex sexaginta, uti supra, Conradi hymnis etiam duodecim continet codex in octavo numero 69 et inter illos, ante et post, etiam plerosque habet, quos a folio 123 usque ad folium 159 a me habes descriptos. Et <seg type="lemma" corresp="#d3e59385">rursus codex in octavo numero 29</seg> subministrat plures ex hymnis codicis numero 69, quibus addit alios et praecipue rhythmica psalteria itemque cursus varios, ex quibus non modicam pro nostro Conrado colligo rationem ab eo praedicta esse edita. Quam rationem etiam confirmant alii codices, dum in tribus a me citatis codicibus aliqua ex illis reperiuntur. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e59071">Nono. Omnes nihilominus praedictorum trium codicum hymnos et ad te iam missos esse nostri Conradi asserere non audeo, quem tamen<note place="foot" xml:id="d3e59073">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">vix</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e59391">aliquos saltem de Christo et beata Virgine edidisse</seg> non dubito. <seg type="lemma" corresp="#d3e59397">Crinale</seg> sive Sertum, quod folio litera I habes, esse Conradi inde conicio, quod omnes Conradi hymni de <pb n="2v"/> virginibus, et in specie <seg type="lemma" corresp="#d3e59401">de sancta Barbara</seg> folio 105, per Ave, Salve, Gaude, Vale progrediantur uti <seg type="lemma" corresp="#d3e59397">Crinale</seg>. Hymnos <seg type="lemma" corresp="#d3e59405">in Ave maris stella</seg> folio 140 et in Salve Regina folio 143 et<seg type="lemma" corresp="#d3e59413"> Laudatorium</seg> folio litera L esse illius colligo ex similitudine hymni<seg type="lemma" corresp="#d3e59417"> de sancta Maria Magdalena</seg> folio 113. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d3e59081">Decimo. <seg type="lemma" corresp="#d3e59421">Ortulus</seg> folio sive litera A et<seg type="lemma" corresp="#d3e59428"> Thronus Mariae</seg> litera C quod sint a Cartusiano editi, allusio ad Cartusias Horti B. Mariae prope Pragam et Throni B. Mariae in Gemnico satis carmine utrique praefixo indicat. Cartusianum hunc vixisse saeculo XIV. et quidem ante Cartusiarum Portae B. Mariae in<seg type="lemma" corresp="#d3e59432"> Agsbach</seg> et <seg type="lemma" corresp="#d3e59436">Paradisi B. Mariae prope Dantiscum</seg> (quae filia est Cartusiae<seg type="lemma" corresp="#d3e59440"> Pragensis diu destructae</seg>) erectionem ex eo conicio, quod author nullum de his fecerit hymnum, cum tamen eiusdem absque dubio sint hymni<seg type="lemma" corresp="#d3e59444"> Amictus</seg> folio sive litera E,<seg type="lemma" corresp="#d3e59448"> Annulus</seg> litera F et<seg type="lemma" corresp="#d3e59452"> Convivium</seg> litera G, in omnem eventum, uti suspicor, ita appellati, ut casu, quo Cartusiae vivente authore de novo erigerentur, tali nomine vocarentur. Prologi etiam duo litera D, columna 2, et alii duo prologi literis T et V cum suis rhythmicis psalteriis, quia<note place="foot" xml:id="d3e59083">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ver</hi>.</note> literis initialibus nomina Jhesus, Maria, Theotoca praeferunt, etiam esse creduntur, cuius sunt <seg type="lemma" corresp="#d3e59421">Ortulus</seg> et Thronus. </seg><seg type="context" n="13" xml:space="preserve" xml:id="d3e59089">Undecimo. Ortuli tamen et Throni, sicut et hymnorum numero decimo iam citatorum, an author sit noster Conradus, ingenue confiteor me ignorare vel saltem dubitare. Dubii et ignorantiae causam mihi praebet ille, de quo nuper scripsi, I. Franco scolaster Mescedensis. Est mihi illius elegans huius [<hi rend="italic">sic</hi>] rhythmicum psalterium Joanni papae XXII. missum, de quo et initium et annotata folio sive litera Q leges. Hic si ex scolastero sit factus Cartusianus, praeter illud psalterium, quod certo ipsius est, etiam edere potuit Ortulum et Thronum, quos vix alteri quam Cartusiano puto permittendos. <seg type="lemma" corresp="#d3e59468">Chronicum Maurbacense</seg> ad annum 1348 inter priores numerat Joannem sanctimonia vitae et literarum scientia insignem et ab Alberto II. duce Austriae fratris nomine appellari<note place="foot" xml:id="d3e59094">	Korrigiert aus <hi rend="italic">appellat</hi>.</note> solitum. Non tamen addit, unde fuerit aut quid scripserit. Videtur mihi hic Meschedensis fuisse et una cum Conrado in hymnis, psalteriis et cursibus se occupasse. </seg><seg type="context" n="14" xml:space="preserve" xml:id="d3e59100">Duodecimo. <seg type="lemma" corresp="#d3e59472">Sunt enim</seg> septem mihi verbis discrepantia, ast in methodo sibi convenientia psalteria rhythmica, ex quibus nullum, quod scio, typo est datum. Sunt etiam cursus saltem octo, qui una cum psalteriis videntur ab eodem aut saltem a Joanne et Conrado compositi, qui hymnos composuerunt. Stylus id insinuat, dum idem est in illis quam in istis; quin etiam pars aliqua ex hymnis desumpta invenitur in cursibus. <pb n="3r"/> </seg><seg type="context" n="15" xml:space="preserve" xml:id="d3e59104">Decimo tertio. Opus illud (Laus Virginis) Gemnici habetur integrum anno 1378 <seg type="lemma" corresp="#d3e59479">Sabbato ante festum sancti Michaelis</seg> descriptum. Quo descripto eadem manus descripsit primo<seg type="lemma" corresp="#d3e59485"> cursum unum</seg> de compassione (de qua duplicem habeo); secundo psalterium unum rhythmicum; tertio hymnum, qui incipit:<seg type="lemma" corresp="#d3e59489"> Ave mundi spes Maria</seg>, a me folio 144 descriptus [<hi rend="italic">sic</hi>]. Quae cum ab uno descripta simul iungantur, adest ratio eadem esse saltem circa annum 1378 composita, imo ante illum, uti patet ex verbis hinc inde omissis, quae scriba legere non potest. Adest et coniectura esse ab eo edita, qui lectiones collegit, dum has ista immediate sequantur. Observandum insuper, quod in cursu memorato unus ex hymnis ex hymno Omni die dic Mariae sit insertus, ex quo sequitur hymnum Omni die esse anno 1378 antiquiorem. </seg><seg type="context" n="16" xml:space="preserve" xml:id="d3e59109">Decimo quarto. Ex hymnis ad te per me missis scio quosdam typo datos et in abbatis <seg type="lemma" corresp="#d3e59493">Corneri Promptuario</seg> et apud alios reperiri sine nomine authoris et ex Hugonis<note place="foot" xml:id="d3e59111">	<hi rend="italic">ex Hugonis:</hi> Wortfolge durch über der Zeile eingefügte Ziffern hergestellt.</note> Cartusiani Hortulo devotionis acceptos.<seg type="lemma" corresp="#d3e59499"> Quis hic Hugo</seg> fuerit, quo saeculo vixerit et quo loco, et quis eius sit Hortulus, ignoro. Placet tamen, quod ex Cartusiani Hortulo recenseantur collecti. Sed nunc, mi Bernarde, tua venia redeo ad quosdam ex hymnis numero quarto specificatis, daturus causas, quae me movent, ut eos a Conrado nostro editos credam. </seg><seg type="context" n="17" xml:space="preserve" xml:id="d3e59117">Decimo quinto. Jesu dulcis memoria non esse sancti Bernardi te teste <seg type="lemma" corresp="#d3e59503">sentit Mabillonius</seg> vester; et ego pridem, an eius essent, dubitavi. Moverunt me<seg type="lemma" corresp="#d3e59509"> versus octo hucusque nunquam editi et a me in Gemnico inventi</seg>. Primus, quantum ego opinor, qui illum sub nomine sancti Bernardi publicavit, fuit Ludolphus de Saxonia Cartusianus anno 1378 (uti ex chartis capituli generalis constat<note place="foot" xml:id="d3e59119">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">mo</hi>.</note>) mortuus. Edidit ille, ut nosti<note place="foot" xml:id="d3e59125">	Korrigiert aus <hi rend="italic">nostre</hi>.</note>, eximium illum et prolixum tractatum <seg type="lemma" corresp="#d3e59517">De vita Christi, qui Gemnici et manuscriptus et impressus habetur</seg>. <seg type="lemma" corresp="#d3e59521">In fine operis huius invenitur hymnus, de quo agimus</seg>. Unde constat quidem hymnum ante annum 1378 (cum hoc anno Ludolphus obierit) sub nomine sancti Bernardi studio Cartusiani vulgatum; non tamen liquet, an vel unus illum saeculo XIII. evulgaverit. </seg><seg type="context" n="18" xml:space="preserve" xml:id="d3e59131">Sed forsan quaeres, quid ad nostrum Conradum ista? At ego scire te velim et bene ponderare sequentia. <seg type="lemma" corresp="#d3e59525">Conradus anno 1342 fit prior in Seitz et anno 1343 Ludolphus fit prior in Confluentia. Erat tunc temporis unica provincia Alemaniae, sub qua tam Seitz</seg>ensis quam Confluentina Cartusia ab uno visitatore regebantur. Erat etiam uterque devotionalibus addictus et anno saltem bissextili congregari debebat in capitulo generali. Quid ergo <pb n="3v"/> prohibet sentire Ludolphum a Conrado hymnum accepisse sub nomine sancti Bernardi et ita evulgasse, maxime si nullibi extet saeculo XIV. antiquior? Sed iterum quaeres, cur non suo nomine, sed sancti Bernardi nomine Conradus illum publicari voluerit? Respondeo: humilitatis causa, qua etiam alios hymnos, psalteria, cursus etc. edidisse creditur, uti et lectiones (Laus Virginis), quas suo tacito, licet Cartusiensis nomine edidit. Certe hymnus ille Omni die in<seg type="lemma" corresp="#d3e59540"> quatuor meis codicibus</seg> beato<seg type="lemma" corresp="#d3e59544"> Leoni papae adscribitur</seg>. Causa huius in<seg type="lemma" corresp="#d3e59548"> quinto codice</seg> (qui unum aut alterum versum in notas redigit) assignari videtur his verbis: Hoc est Leoninum beati Leonis papae. Non ignoras autem, mi pater, totum hymnum Leonini carminis instar procedere. Hymnus Cur mundus militat <seg type="lemma" corresp="#d3e59552">Jacobono adscribitur, quia mundum contempsisse</seg> legitur. <seg type="lemma" corresp="#d3e59556">Psalterium unum Alberto</seg> Magno, cursus duos <seg type="lemma" corresp="#d3e59560">Bonifacio papae IV.</seg> (hymnum Homo Dei creatura vel <seg type="lemma" corresp="#d3e59564">Dionysio</seg> vel <seg type="lemma" corresp="#d3e59568">Dominico</seg> adscribunt alii ex posteris)<note place="foot" xml:id="d3e59135">	Abweichend von den von LW sonst für Einschübe verwendeten Klammern ist um diesen Satz ein Kasten gezogen. Möglicherweise handelt es sich um die Sanierung eines Schreibfehlers, bei dem LW den vorangehenden Satz nach dem Punkt von <hi rend="italic">IV.</hi> irrtümlich unvollständig abgebrochen hatte.</note> adscriptos invenio, qua ex causa, ignoro. Hymnum tamen Jesu dulcis memoria ideo sancto Bernardo adscriptum reor, tum quia sanctus Bernardus dulcissima de nomine Jesu scripsit, tum quia nomen Melliflui tulit et in hymno primi versus <seg type="lemma" corresp="#d3e59572">Super mel et omnia</seg> legitur. </seg><seg type="context" n="19" xml:space="preserve" xml:id="d3e59141">Etiam non ignoro beato <seg type="lemma" corresp="#d3e59577">Susoni cursum De aeterna Dei sapientia attribui</seg> et in hoc cursu hymnum praememoratum per horas dividi. Cuius cursus si author est Suso, ipse hymnus Conrado foret antiquior. Sed absit hoc. Scripsisse <seg type="lemma" corresp="#d3e59583">tractatum De aeterna sapientia</seg> concedo, at hic ipse Conrado ansam dedisse videtur, ut Susoni cursum de eadem adscriberet. Invitatorium dicti cursus ita in manuscripto codice sonat:<seg type="lemma" corresp="#d3e59587"> Aeternae sapientiae fontem adoremus et pro gloria nominis eius iubilemus. Conferamus cum hoc alterum invitatorium ex cursu De misericordia Dei: Fontem misericordiae simul adoremus et defluentis gratiae rivo iubilemus</seg>. Ecce quot in uno, tot in altero syllabae, eademque in utroque methodus; unde, ni fallor, etiam unus erit utriusque author, non Suso Dominicanus, sed Conradus Cartusianus. </seg><seg type="context" n="20" xml:space="preserve" xml:id="d3e59143"><seg type="lemma" corresp="#d3e59595">Salve mundi salutare etiam in manuscriptis nostris fusior habetur, sicut et in Corneri Promptuario</seg> ex Hugonis Cartusiani Hortulo. Quaedam etiam ex illo desumpta recitantur in uno ex cursibus. Unde, cum sancti Bernardi non sit, fusior habeatur et pars eius in cursu contineatur, etiam Cartusiano tribuendus erit. </seg><seg type="context" n="21" xml:space="preserve" xml:id="d3e59145">Omni die: de hoc iam satis me dixisse reor et, quia nec sancti Leonis nec sancti Casimiri est et anno 1378 probetur antiquior, recte Conrado tribuetur<note place="foot" xml:id="d3e59147">	Korrigiert aus <hi rend="italic">tribuitur</hi>.</note>. Id etiam observo, dictos tres hymnos (Jesu dulcis, Salve mundi, Omni die) <pb n="4r"/> videri esse unius authoris, illius videlicet, qui et cursus edidit, cum et in cursibus pars hymnorum<note place="foot" xml:id="d3e59155">	Korrigiert aus <hi rend="italic">hymno</hi>.</note> verbotenus contineatur. Ut paucis plura complectar: hymni, psalteria et cursus, quorum mentionem feci, talem inter se videntur habere connexionem, ut vix aliter credere possim, quam quod ab uno (quem tamen alter adiuverit) illoque Cartusiano prodierint. Conradum intelligo et I. Franconem scolastrum Meschedensem. </seg><seg type="context" n="22" xml:space="preserve" xml:id="d3e59162">Omitto reliquos a me numero quarto citatos hymnos ob temporis angustias et addo me valde dubitare, an ante saeculum XIV. in usu fuerit modus rhythmos in ea forma, qua hymnos ad te misi, edendi. Scio etiam <seg type="lemma" corresp="#d3e59601">Pange lingua gloriosi corporis mysterium attribui sancto Thomae</seg>, qui ante saeculum XIV. floruit et<seg type="lemma" corresp="#d3e59607"> officium de sanctissimo sacramento</seg> composuit; attamen valde dubito, an eius sit. Utinam tibi, pater charissime, breviarium saeculi XIII. adesset et ex hoc mihi dubium, quo teneor, solvere posses. </seg><seg type="context" n="23" xml:space="preserve" xml:id="d3e59164"><seg type="lemma" corresp="#d3e59611">Codex alter</seg> dialogum De esu volatilium<note place="foot" xml:id="d3e59166">	Korrigiert aus <hi rend="italic">volatium</hi>.</note> monachis sanis interdicto continet; tuum erit illum inspicere et de authore, quod visum fuerit, iudicare. Ut mihi videtur, idem, qui dialogum scripsit, etiam scripsit sermonem de Maria Magdalena et quendam alium (qui mihi nunc non occurrit), uti et expositionem ab initio in quosdam hymnos et tandem in fine indicem contentorum in codice. Si idem mecum sentis, certum est, quod<seg type="lemma" corresp="#d3e59617"> Georgius descriptor</seg> <seg type="lemma" corresp="#d3e59621">anno 1387 iam fuerit Cartusianus, nam manum eius</seg> ad hunc annum habeo. Attende etiam characterem minorem ab initio dialogi itemque in ultimo dialogi folio marginaliter positum. Qui si Georgii est cito scribentis, scito eum anno 1404 fuisse apud nos procuratorem, hoc enim anno characterem similem in<seg type="lemma" corresp="#d3e59625"> libro fundi</seg> (grundtbuch) reperi. Non solet hic liber aliis quam priori et procuratori admitti. Quod dixi, verosimile fit ex eo, quod Georgius anno 1411 sit in Gemnico <seg type="lemma" corresp="#d3e59630">factus prior</seg>. Utinam manus in indice per<note place="foot" xml:id="d3e59172">	Abgekürzt <hi rend="italic">p</hi> mit Querstrich durch die Unterlänge.</note> dominum<note place="foot" xml:id="d3e59178">	Abgekürzt <hi rend="italic">d</hi> mit hakenförmigem Abstrich.</note> patrem<note place="foot" xml:id="d3e59184">	Abgekürzt <hi rend="italic">p</hi> mit Punkt rechts der Unterlänge.</note> Cunradus<note place="foot" xml:id="d3e59190">	Abgekürzt <hi rend="italic">Cund</hi> mit Überstrich über <hi rend="italic">nd</hi> und hakenförmiger us-Kürzung.</note> [<hi rend="italic">sic</hi>] esset clarior etc. </seg><seg type="context" n="24" xml:space="preserve" xml:id="d3e59203"><seg type="lemma" corresp="#d3e59638">Misi ad te</seg> etiam <seg type="lemma" corresp="#d3e59644">Hugonem De domo Domini</seg>, non ignarus opus hoc esse quasi compendium Hugonis De arca Noe. Sed quia compendium antiquum est, ad minus saeculo XIV. in subtili membrana scriptum, et medium <seg type="lemma" corresp="#d3e59648">inter opera Honorii</seg>, mihi scrupulus occurrit, an Honorius (cuius stylum sapit) Hugonem De arca Noe in compendium redegerit, vel an Hugo Honorii compendium dilataverit. Quidquid sit, uterque sive dilatando sive in compendium redigendo laudem meretur. <pb n="4v"/> </seg><seg type="context" n="25" xml:space="preserve" xml:id="d3e59207">Alter <seg type="lemma" corresp="#d3e59652">tractatulus, in quo vita religiosi comparatur rotae</seg>, a me cum summa difficultate descriptus fuit ex codice quidem duplici, quorum unus (nescio) quali atramento, nam folia quasi in favillam ex una parte videntur redacta, scriptus<note place="foot" xml:id="d3e59209">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">sit</hi>.</note>, alter vero punctis magis quam literis est exaratus. Alias in codice primo sequitur post <seg type="lemma" corresp="#d3e59658">Meditationes nostri Guigonis</seg> et unam eius epistolam, quae, licet diversae sint ab<seg type="lemma" corresp="#d3e59662"> editione in Magna bibliotheca</seg> existente, tamen ex causa iam insinuata describi nequeunt. Tu, pater charissime, de utroque opere<seg type="lemma" corresp="#d3e59666"> facies, quidquid libuerit</seg>. </seg><seg type="context" n="26" xml:space="preserve" xml:id="d3e59215">Fatigata iam manu cogor cessare et simul me excusare, tum quod tibi causem molestiam, tum quod me non satis explicare potuerim. Utere, mi pater, in studiis tuis moderamine, ne sanitatem laedas; et si quid dubietatis tibi in hac mea epistola occurrerit, a me solutionem pete. Si vero me a vero aberrasse in aliquo deprehenderis, audacter mone et corrige. Vale et diu vive cum germano tuo etc.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Gemnici die 11. Junii 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="27" xml:space="preserve" xml:id="d3e59221">P.S. Hymnum Homo Dei creatura quidam Dionysio, alii autem Dominico, utrique Cartusiano saeculi XV. adscribunt. Uterque multa scripsit, sed an se hymnis conscribendis dederint, apud scriptores eorum opera recensentes non invenio. </seg><seg type="context" n="28" xml:space="preserve" xml:id="d3e59223">Hymnus <seg type="lemma" corresp="#d3e59670">Ave mundi spes Maria Innocentio III. in Corneri Promptuario</seg> attribuitur. Ego hunc, quia in codice anno 1378 descripto post Conradi nostri lectiones (uti supra memini) invenitur, non Innocentii III., sed Conradi nostri esse arbitror. Iterum vale.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e59226">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ex matre Austriaca nati</label><p>Der hl. Kasimir war der zweite Sohn aus der
                  Ehe König Kasimirs II. von Polen mit Elisabeth von Österreich, einer Tochter König
                  Albrechts II.: vgl. <ref type="letter">845</ref> &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e59232">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Steyerero ... suasi</label><p>Angesprochen hatte LW diese Frage in seinem
                  Schreiben an Steyerer vom 1. Dezember 1717: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 391–394. Die
                  hier erwähnte Beweisführung anhand der vier Gaminger Codices findet sich dort
                  jedoch nicht. Da zwischen dem 19. Januar und dem 13. August 1718 keine Briefe LWs
                  an Steyerer erhalten sind, ist davon auszugehen, dass LW in einem weiteren, heute
                  nicht mehr erhaltenen Brief auf dieses Thema näher eingegangen war. Ob die
                  Formulierung „occasione sancti Casimiri“ auf den Festtag Kasimirs am 4. März als
                  Anlass für dieses Schreiben zu beziehen ist, lässt sich nicht mit Sicherheit
                  sagen. – Bemerkenswert ist, dass LW Steyerer in diesem Brief beim Namen nennt, was
                  er früher konsequent vermieden hatte: vgl. <ref type="letter">857</ref> &lt;2&gt;,
                     <ref type="letter">880</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">898</ref> &lt;4&gt;,
                     <ref type="letter">901</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">922</ref> &lt;7&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59236">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Omni die dic Mariae</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 261f. Nr. 14070.
                  Dieser Hymnus ist Teil einer umfangreichen Mariendichtung, des sogenannten
                  „Mariale“, das in der Überlieferung verschiedenen Personen zugeschrieben wurde;
                  als wahrscheinlicher Verfasser gilt heute der im 12. Jh. lebende Cluniazenser
                  Bernhard von Morlas: <rs type="bibl" key="bibl:15962">Dreves, Hymnographi</rs> 2
                  423–482; <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2 86–89.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59240">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>per Cartusianos ... vocatos</label><p> Zur Gründung einer Kartause bei Krakau
                  wurde von König Kasimir II. im Jahr 1479 auf Anregung des Johannes Długosz ein
                  Stiftbrief ausgestellt. Nach dem Tod des Letzteren 1480 zerschlug sich das
                  Projekt. Die zur Besiedlung des neuen Hauses vorgesehenen Kartäuser waren, wie von
                  LW angegeben, aus Gaming angereist: <rs type="bibl" key="bibl:17120">Hogg,
                     Kartausen</rs> 167.</p></note>
            <note xml:id="d3e59244">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>codex ... numero 69</label><p>Eine Handschrift, auf welche die Angaben LWs
                  zutreffen, konnte nicht ermittelt werden. Insbesondere scheint der Codex nicht in
                  die Bestände der ÖNB eingegangen zu sein, denn trotz der nach LW mehrfach
                  enthaltenen Datierung auf 1468 findet sich nichts Entsprechendes bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:20036">Unterkircher, Datierte Handschriften 3</rs>.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59250">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Ut iucundas</label><p>Die Handschrift enthielt offenbar eine vollständige oder
                  zumindest eine umfangreichere Überlieferung des mit diesen Worten einsetzenden
                  „Mariale“, in dem das „Omni die“ den zweiten von insgesamt fünfzehn Rhythmen
                  bildet: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2
               86f.</p></note>
            <note xml:id="d3e59254">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> in Bollando</label><p>AASS Martii 1 357.</p></note>
            <note xml:id="d3e59258">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>numero 81</label><p>Eine zu den Angaben LWs passende Handschrift konnte nicht bestimmt werden. </p></note>
            <note xml:id="d3e59264">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Cursus passionis et compassionis</label><p>Nach den folgenden Angaben LWs über
                  darin enthaltene Texte könnten diese Cursus mit dem Kreuzes- und dem
                  Mariä-Mitleidens-Offizium, die dem hl. Bonaventura zugeschrieben wurden, zumindest
                  teilweise übereinstimmen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15958">Dreves, Anima
                     Christi</rs> 500f.; <rs type="bibl" key="bibl:18424">Mone, Hymnen</rs> 2
                  139–143; <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2 255, 257f.
                  Doch waren sichtlich auch noch weitere Materialien beigefügt. </p></note>
            <note xml:id="d3e59270">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Christum ducem ... Qui pressura</label><p> Beide Hymnen werden – heute nicht
                  ohne Vorbehalt – dem hl. Bonaventura zugeschrieben: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 189f. Nr. 3186; 2 412 Nr. 16483;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2 255–259.</p></note>
            <note xml:id="d3e59274">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Stabat mater dolorosa</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 599f. Nr. 19416.
                  Die Verfasserschaft des Gedichts ist bis heute umstritten. Die verbreitete
                  Zuschreibung an Jacopone von Todi hat als bestenfalls zweifelhaft zu gelten: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15712">Cremascoli, Stabat Mater</rs> 324–329; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17662">Kraß, Stabat mater</rs> 133–137; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18742">Peck, Fool of God</rs> 150, 195; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18998">Raby, Christian-Latin Poetry</rs> 437–440; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2 287–290. Jener an Bernhard von
                  Clairvaux, die neben der verlorenen Gaminger Handschrift noch mindestens drei
                  Textzeugen aus dem 15. Jh. bieten, steht der Umstand entgegen, dass das Gedicht
                  nicht vor dem frühen 14. Jh. nachweisbar ist; aus inhaltlichen Überlegungen wird
                  sie, oder zumindest eine Entstehung in Bernhards zeitlichem und spirituellem
                  Umfeld, dennoch für möglich gehalten von Kraß, Stabat mater 137–142. </p></note>
            <note xml:id="d3e59279">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Oratio beati Bernardi abbatis</label><p> Ohne weitere Angaben ist eine sichere
                  Identifizierung unmöglich. Denkbar erscheint jedoch ein Bezug zu einer „Meditatio
                  super Miserere“, die fälschlich Anselm von Canterbury oder Papst Urban IV.,
                  fallweise aber auch Bernhard von Clairvaux zugeordnet wurde: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19446">Schmitt, Anselmausgaben</rs> 112; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19688">Stegmüller–Reinhardt, Repertorium 8</rs> 298. Es lässt sich
                  wenigstens ein – im Verhältnis zu Gaming freilich abgelegenes – Zeugnis dafür
                  nennen, dass eine kurze Passage dieser „Meditatio“ als „Oratio Bernardi super
                  psalmum Miserere“ tradiert wurde: <rs type="bibl" key="bibl:19062"
                     >Reinhardt–Santiago-Otero, Biblioteca bíblica</rs> 282. </p></note>
            <note xml:id="d3e59283">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Salve sancta facies</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 522 Nr.
                  18189–18190; <rs type="bibl" key="bibl:18424">Mone, Hymnen</rs> 1 155–158. In der
                  Überlieferung finden sich einige Zuschreibungen an Johannes XXII., mitunter auch
                  an Aegidius Romanus: <rs type="bibl" key="bibl:15676">Corbin de Mangoux,
                     Offices</rs> 34–37; <rs type="bibl" key="bibl:15958">Dreves, Anima Christi</rs>
                  501f.</p></note>
            <note xml:id="d3e59287">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Anima Christi</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier,
                     Repertorium</rs> 1 67 Nr. 1090. Die Zuschreibung an Johannes XXII. als
                  Verfasser ist zweifelhaft, doch lässt sich die Verbreitung des Gebets zumindest
                  mit dessen Pontifikat in Verbindung setzen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15958"
                     >Dreves, Anima Christi</rs> 498–502; <rs type="bibl" key="bibl:16160">Federer,
                     Mystische Erfahrung</rs> 305f., 311. </p></note>
            <note xml:id="d3e59291">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Gemma decens</label><p> Der zitierte Vers gehört zum dritten Rhythmus des
                  „Mariale“: <rs type="bibl" key="bibl:15962">Dreves, Hymnographi</rs> 2 429.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59295">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Jesu dulcis memoria</label><p>Vgl. <ref type="letter">888</ref> &lt;3&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59301">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Salve mundi salutare</label><p>Vgl. <ref type="letter">888</ref>
                  &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e59305">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Patris sapientia</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 303f. Nr.
                  14725–14726; <rs type="bibl" key="bibl:18424">Mone, Hymnen</rs> 1 106–108. Auch
                  für diesen Hymnus finden sich Zuschreibungen an Aegidius Romanus, Johannes XXII.
                  sowie an dessen Nachfolger Papst Benedikt XII.</p></note>
            <note xml:id="d3e59309">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Lauda Sion Salvatorem</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 19f. Nr. 10222. Die
                  Verfasserschaft des Thomas von Aquin ist weithin akzeptiert: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17800">Lambot, Office</rs> 62–66; <rs type="bibl" key="bibl:18998"
                     >Raby, Christian-Latin Poetry</rs> 404–408; <rs type="bibl" key="bibl:19872"
                     >Szövérffy, Annalen</rs> 2 247–251.</p></note>
            <note xml:id="d3e59313">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Homo Dei creatura</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 476f. Nr. 7971. Die
                  Zuschreibung an den Trierer Kartäuser Dominikus von Preußen lässt sich aus guter
                  Quelle erhärten: <rs type="bibl" key="bibl:17534">Klinkhammer, Libri
                     Experientiae</rs> 51. </p></note>
            <note xml:id="d3e59317">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Cur mundus militat</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier,
                     Repertorium</rs> 1 249 Nr. 4146. Die tradierte Zuschreibung an Jacopone von
                  Todi hat als widerlegt zu gelten: <rs type="bibl" key="bibl:15930">Donnini,
                     Prose</rs> 300f.; <rs type="bibl" key="bibl:18998">Raby, Christian-Latin
                     Poetry</rs> 434–436.</p></note>
            <note xml:id="d3e59321">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>collectos hymnos</label><p>Diese Abschriften LWs sind in Melk heute nicht festzustellen. </p></note>
            <note xml:id="d3e59328">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>codice ... numero 88</label><p>Anhand der Angaben LWs lässt sich die
                  Handschrift sicher identifizieren: ÖNB, Cod. 1997; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17202">Hranitzky et al., Mitteleuropäische Schulen V</rs> 1 320. Sie
                  enthält sämtliche Heiligenlieder Konrads: ÖNB, Cod. 1997, 139r–188r; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 13. </p></note>
            <note xml:id="d3e59332">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Orationes editae</label><p>Der Vermerk ist buchstabengenau wiedergegeben nach ÖNB, Cod. 1997, 139v. </p></note>
            <note xml:id="d3e59336">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>dominum Fridericum</label><p> In Frage kommen mindestens zwei Gaminger
                  Kartäuser dieses Namens, deren einer 1441 als Senior des Konvents, der andere 1443
                  als Prior starb: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16108">Erdinger, Beiträge</rs>
                  25–27; <rs type="bibl" key="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 18f., 87; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 280f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 573, 576, 581. An diesen Prior
                  Friedrich, welcher sein Amt in Gaming 1430 antrat, zuvor aber schon in Pletriach
                  Prior gewesen war, könnte LW bei seiner Datierung der Handschrift auf spätestens
                  1420 gedacht haben. </p></note>
            <note xml:id="d3e59340">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>quatuor numerantur sequentiae</label><p> ÖNB, Cod. 1997, 176v–177v, 183r–184r.
                  Es handelt sich – in der Reihenfolge der Eintragung in den Codex – um die vier
                  Sequenzen „Margaritam pretiosam“ über die hl. Margarethe, „Psallat concors
                  symphonia“ über die hl. Dorothea, „Virginalis turma sexus“ über die hl. Ursula und
                  ihre Gefährtinnen und schließlich „Gaude Sion, quod egressus“ über die hl.
                  Elisabeth von Thüringen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15286">Blume, Thesauri
                     Hymnologici Prosarium</rs> 2/2 135–137 Nr. 116, 140–142 Nr. 120, 262f. Nr. 233,
                  368–370 Nr. 333; <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1
                  417 Nr. 6958; 2 77 Nr. 11091, 364 Nr. 15706, 744f. Nr. 21626; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17454">Kehrein, Sequenzen </rs>534f. Nr. 796, 537f. Nr. 800, 563 Nr.
                  841.</p></note>
            <note xml:id="d3e59346">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> in proprio Pataviensi</label><p> Für Nachweise aus frühen Passauer Missalien
                  zu „Virginalis turma sexus“, „Gaude Sion“ sowie „Psallat concors symphonia“ vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15286">Blume, Thesauri Hymnologici Prosarium</rs> 2/2
                  136, 141, 370; <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 417;
                  2 744f. Die von LW herangezogene Ausgabe ist nicht im Einzelnen zu bestimmen: vgl.
                     <ref type="letter">936</ref> &lt;6&gt;, <ref type="letter">944</ref> &lt;6&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59350">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>hymnum alium ... Conradi</label><p> ÖNB, Cod. 1997, 171r–v, 174v–175v, 176r–v,
                  177v–178r. Die vier fraglichen Hymnen sind, wiederum in der Reihenfolge des Codex,
                  „Ave felix Ursula“, „Ave matrona nobilis, Elisabeth regina“, „Ave virgo
                  Margaretha“ sowie „Ave virgo Dorothea“. Sie sind ediert bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 89f., 96f., 99f. </p></note>
            <note xml:id="d3e59354">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>cuius occasione ... addere</label><p> LWs Vermutung, dass es sich bei den
                  Sequenzen um Einschübe des Schreibers in die Gedichtsammlung handelt, ist richtig:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 13. Nicht
                  erwähnt wird von LW, dass noch mehrere weitere Sequenzen und Gebete neben den
                  erwähnten vier beigefügt sind: ÖNB, Cod. 1997, 181v–183r, 184r–186r. Diese dürften
                  ihm, insbesondere weil in ihnen der leoninische Reim nicht verwendet wird, als
                  nicht zu dem von ihm erschlossenen Stil Konrads von Haimburg passend erschienen
                  sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e59358">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Laus Virginis</label><p> Vgl. <ref type="letter">944</ref>
               &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e59362">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> in prologo enim</label><p> Die Vorrede ist nach anderer Überlieferung
                  auszugsweise wiedergegeben bei <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus
                     Gemnicensis</rs> 8. Da die Gaminger Handschrift heute unbekannten Verbleibs
                  ist, können die Beobachtungen LWs hier und im Folgenden nicht im Detail
                  nachvollzogen werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e59366">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>in scriptis ... communicatis</label><p> Anscheinend handelte es sich um bio-bibliographische Notizen von BP, die dieser an LW übermittelt hatte.</p></note>
            <note xml:id="d3e59372">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> privilegium Arnesti</label><p>Gemeint ist der Ablassbrief Ernsts von
                  Pardubitz vom 22. Dezember 1356 zugunsten aller, welche die Sammlung „Laus Mariae“
                  benutzten. Er ist in verschiedenen Überlieferungen derselben abschriftlich
                  erhalten, etwa in ÖNB, Cod. 4848, fol. 212v; ÖNB, Cod. 4885, fol. 234v; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17504">Klapper, Schriften Johanns von Neumarkt 4</rs>
                  XXXIX. Zu Ernst von Pardubitz vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17078">Hledíková,
                     Arnošt z Pardubic</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17080">Hledíková, Kirche und
                     König</rs> 310f.; <rs type="bibl" key="bibl:17726">Kuchař, Arnošt z
                     Pardubic</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20154">Vyskočil, Arnošt z
                     Pardubic</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e59377">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Clarius elucet</label><p> Der von LW aus der Vorrede rekonstruierte
                  Entstehungsvorgang deckt sich mit den Befunden der späteren Forschung auf
                  ähnlicher Basis: <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus
                     Gemnicensis</rs> 7f.; <rs type="bibl" key="bibl:17504">Klapper, Schriften
                     Johanns von Neumarkt 4</rs> XXXVIII; <rs type="bibl" key="bibl:20446"
                     >Worstbrock, Konrad von Haimburg</rs> col. 188. Zu Meinhard von Neuhaus vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15726">Curzel, Vescovi</rs> 589; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20076">Vareschi, Meinhard</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20078"
                     >Vareschi, Profili</rs> 278–283.</p></note>
            <note xml:id="d3e59381">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Chronico Maurbacensi</label><p>Die 1669 abgeschlossene Chronik des
                  Mauerbacher Priors Leopold Brenner wurde später von HP erstmals gedruckt: Pez,
                  Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 334–371. Die Erwähnung der „Laus Mariae“ als
                  Werk Konrads von Haimburg mit Wiedergabe der Ablassbriefe Ernsts von Pardubitz und
                  Gottfrieds von Weißeneck nach einer Mauerbacher Handschrift findet sich ebd. col.
                  356–358. Zu dem Werk und seinem Autor vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14856"
                     >Aigner, Mauerbach</rs> 79f.; <rs type="bibl" key="bibl:15682">Coreth,
                     Geschichtschreibung</rs> 94f.; <rs type="bibl" key="bibl:16826">Hantschk,
                     Mauerbach</rs> 37, 61, 138, 150; <rs type="bibl" key="bibl:18578"
                     >Niederkorn-Bruck, Wissenschaftspflege</rs> 647, 652, 655. </p></note>
            <note xml:id="d3e59385">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>rursus codex ... numero 29</label><p> Weder die Handschrift noch die darin enthaltenen Texte sind anhand der Angaben LWs zu bestimmen.</p></note>
            <note xml:id="d3e59391">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>aliquos saltem ... edidisse</label><p>Für die meisten der in der Folge
                  genannten Marienlieder ist die Verfasserschaft Konrads von Haimburg durch mehrere
                  Handschriften aus Andechs und Tegernsee gesichert: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 9, 13f. Eine Überlieferung
                  mit Gaminger Provenienz ist hingegen heute nicht nachzuweisen. Hymnen Konrads auf
                  Jesus Christus sind nicht bekannt. </p></note>
            <note xml:id="d3e59397">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Crinale</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 22–26; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 124 Nr. 2098; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20446">Worstbrock, Konrad von Haimburg</rs> col. 186.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59401">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>de sancta Barbara</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus
                     Gemnicensis</rs> 91f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier,
                     Repertorium</rs> 1 124 Nr. 2097. Wie von LW bemerkt, beginnen in Konrads Hymnen
                  auf heilige Jungfrauen regelmäßig die ersten vier Strophen oder Strophengruppen
                  mit den Eingangsworten „Ave“, „Salve“, „Gaude“ respektive „Vale“; das „Crinale“
                  und der Barbara-Hymnus weisen nicht nur dieses Merkmal auf, sondern beginnen
                  jeweils mit der Verszeile „Ave, salve, gaude, vale“. </p></note>
            <note xml:id="d3e59405">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>in Ave maris stella</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 40–44; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 113 Nr. 1900. Es
                  handelt sich um ein Glossenlied, bei dem die einzelnen Zeilen des Hymnus „Ave
                  maris stella“ jeweils als Beginn einer Strophe dienen. </p></note>
            <note xml:id="d3e59409">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>in Salve regina</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus
                     Gemnicensis</rs> 38f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier,
                     Repertorium</rs> 2 516 Nr. 18079.</p></note>
            <note xml:id="d3e59413">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> Laudatorium</label><p> Welchen Text LW hier meint, ist nicht sicher zu
                  bestimmen. Im Kontext scheint es jedoch gut möglich, dass es sich um eines der
                  beiden weiteren Glossenlieder Konrads auf das „Ave Maria“ respektive das
                  „Magnificat“ handeln könnte: <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus
                     Gemnicensis</rs> 35–38; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier,
                     Repertorium</rs> 1 133 Nr. 2275, 414 Nr. 6920.</p></note>
            <note xml:id="d3e59417">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> de sancta Maria Magdalena</label><p>Von den beiden Hymnen Konrads auf die hl.
                  Magdalena ist offenbar „Ave plena gratia felix Magdalena“ gemeint, der als
                  Glossenlied auf das „Ave Maria“ aufgebaut ist: <rs type="bibl" key="bibl:15960"
                     >Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 100f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15622"
                     >Chevalier, Repertorium</rs> 1 120 Nr. 2031. </p></note>
            <note xml:id="d3e59421">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Ortulus</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 30–32; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 208 Nr.
               13211.</p></note>
            <note xml:id="d3e59428">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> Thronus Mariae</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 27–30; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 502 Nr. 17854. Zu
                  den von LW vermerkten Anspielungen auf die Namen von zwei Kartausen, in denen
                  Konrad von Haimburg gelebt hatte, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20446"
                     >Worstbrock, Konrad von Haimburg</rs> col. 185.</p></note>
            <note xml:id="d3e59432">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> Agsbach</label><p> Aggsbach wurde 1380 durch Heidenreich von Maissau und
                  seine Ehefrau Anna von Kuenring gestiftet: <rs type="bibl" key="bibl:19172"
                     >Roßmann, Aggsbach</rs> 1 87–117; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14850">Aigner,
                     Aggsbach</rs> 119; <rs type="bibl" key="bibl:15282">Blüm, Lexikale
                     Übersicht</rs> 289; <rs type="bibl" key="bibl:17542">Klos, Chartreux</rs> 162.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59436">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Paradisi ... prope Dantiscum</label><p> Die Kartause „Paradisus B. Mariae“
                  wurde 1382 in einiger Entfernung von Danzig auf zuvor unbesiedeltem Gebiet
                  gegründet: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15282">Blüm, Lexikale Übersicht</rs>
                  297; <rs type="bibl" key="bibl:20408">Witkowski, Kartuzy</rs> 733.</p></note>
            <note xml:id="d3e59440">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> Pragensis ... destructae</label><p>Vgl. <ref type="letter">954</ref>
                  &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e59444">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> Amictus</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 21f.; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 125 Nr. 2122; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20446">Worstbrock, Konrad von Haimburg</rs> col.
               185.</p></note>
            <note xml:id="d3e59448">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> Annulus</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 26f.; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 130 Nr.
               2229.</p></note>
            <note xml:id="d3e59452">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> Convivium</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves, Conradus
                     Gemnicensis</rs> 32–34; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier,
                     Repertorium</rs> 2 80 Nr. 11134. </p></note>
            <note xml:id="d3e59456">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Prologi etiam ... praeferunt</label><p> Die Texte konnten anhand der Angaben LWs nicht bestimmt werden. </p></note>
            <note xml:id="d3e59460">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>I. Franco scolaster ... missum</label> Vgl. <ref type="letter">936</ref>
               &lt;7&gt;.<hi rend="Aufzählungszeichen_Zchn1" xml:space="preserve"> </hi>
            </note>
            <note xml:id="d3e59468">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Chronicum Maurbacense</label><p> Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col.
                  354. Zu Prior Johannes, der von 1346 bis 1348 der Kartause Mauerbach vorstand, ist
                  weiter nichts bekannt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16600">Götzenauer,
                     Prioren</rs> 385; <rs type="bibl" key="bibl:16826">Hantschk, Mauerbach</rs>
                  137. Der aktuelle biographische Wissensstand zu Franko von Meschede schließt
                  allerdings die Spekulation LWs über eine Identität dieser beiden zweifelsfrei aus:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16444">Gärtner, Franko von Meschede</rs> col. 829f.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59472">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Sunt enim</label><p>Die in diesem Abschnitt angesprochenen Texte sind anhand der reichlich unbestimmten Angaben, die LW zu ihnen macht, nicht näher zu bestimmen. </p></note>
            <note xml:id="d3e59479">
               <ref type="context">15</ref>
               <label>Sabbato ante ... Michaelis</label><p> Der Samstag vor dem Fest des hl. Michael fiel 1378 auf den 25. September.</p></note>
            <note xml:id="d3e59485">
               <ref type="context">15</ref>
               <label> cursum unum</label><p>Dieser Cursus war nach der Bemerkung LWs anscheinend nicht identisch mit dem in &lt;5&gt; erwähnten im Gaminger Codex Nr. 81. Er ist nicht näher zu bestimmen.</p></note>
            <note xml:id="d3e59489">
               <ref type="context">15</ref>
               <label> Ave mundi spes Maria</label><p>Es kommen mehrere Hymnen mit diesem Initium in
                  Frage: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 117 Nr.
                  1974–1978.</p></note>
            <note xml:id="d3e59493">
               <ref type="context">16</ref>
               <label>Corneri Promptuario</label><p> Welche der in ihrem Umfang sehr verschiedenen Ausgaben LW vorlag, ist nicht erkennbar. Bereits ab der ersten finden sich zahlreiche ausgewiesene Übernahmen aus Kalckbrenners „Hortulus devotionis“. LW könnten etwa einige der Marienlieder relevant erschienen sein: Corner, Promptuarium (1614) 218f.</p></note>
            <note xml:id="d3e59499">
               <ref type="context">16</ref>
               <label> Quis hic Hugo</label><p>Die von Gerhard Kalckbrenner, Prior der Kölner
                  Kartause, erstellte Sammlung von Gebeten und anderen devotionalen Texten mit dem
                  Titel „Hortulus devotionis“ nannte auf dem Titelblatt einen „Hugo Carthusianus“
                  als Verfasser. Sie enthält Texte Hugos von Balma, aber auch Gertruds von Helfta,
                  Mechthilds von Magdeburg, Dominikus’ von Preußen, Heinrich Eghers von Kalkar,
                  Bernhards von Clairvaux sowie Johannes’ von Ruisbroek: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15586">Chaix, Réforme</rs> 1 293f.; <rs type="bibl" key="bibl:19220"
                     >Rüthing, Kalkbrenner</rs> col. 1655; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15282"
                     >Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 358f.; <rs type="bibl" key="bibl:16682">Gruys,
                     Cartusiana</rs> 1 115.</p></note>
            <note xml:id="d3e59503">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>sentit Mabillonius</label><p>Vgl. <ref type="letter">904</ref>
               &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e59509">
               <ref type="context">17</ref>
               <label> versus ... inventi</label><p>Vgl. <ref type="letter">888</ref> &lt;3&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59513">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Ludolphus ... mortuus</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15636">Clark, Transumptum ex chartis</rs> 220: „Obiit
                  domnus Ludolphus monachus et sacerdos domus prope Argentinam, qui habet
                  tricenarium per totum ordinem“. Für das Jahr 1378 stand LW keine Charta aus
                  Gaminger Überlieferung zur Verfügung: vgl. <ref type="letter">845</ref> &lt;3&gt;.
                  Aus einem Brief an Anton Steyerer vom 30. September 1716 geht hervor, dass LW die
                  Charta von 1378 aus dem Druck durch Georg Garnefeld kannte: HHStA Wien, Hs. Rot
                  8/2, 329–332. Gemeint sein kann nur die Erwähnung im Anhang über Heilige aus dem
                  Kartäuserorden bei Garnefeld, Vita Albergati 182. Dort wird bezüglich des
                  Todesdatums ausdrücklich auf die Charta verwiesen, deren Text aber nicht
                  wiedergegeben. </p></note>
            <note xml:id="d3e59517">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>De vita Christi ... impressus habetur</label><p> Eine Handschrift mit Gaminger
                  Provenienz konnte nicht ermittelt werden. Die Überlieferung des im Spätmittelalter
                  weit verbreiteten Werkes ist insgesamt außerordentlich breit: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15300">Bodenstedt, Vita Christi</rs> 17–19. Auch die Drucke sind sehr
                  zahlreich, allein bis 1500 sind mindestens dreißig Ausgaben nachzuweisen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15018">Baier–Ruh, Ludolf von Sachsen</rs> col. 970; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15300">Bodenstedt, Vita Christi</rs> 19f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18730">Paulus, Ludolf von Sachsen</rs> 217. Welche davon
                  in Gaming vorhanden war, ist der Angabe LWs nicht zu entnehmen. </p></note>
            <note xml:id="d3e59521">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>In fine operis ... agimus</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14836">Vita Jesu Christi</rs> 775–777. </p></note>
            <note xml:id="d3e59525">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Conradus ... Seitz</label><p> Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15960">Dreves,
                     Conradus Gemnicensis</rs> 6; <rs type="bibl" key="bibl:20446">Worstbrock,
                     Konrad von Haimburg</rs> col. 182.</p></note>
            <note xml:id="d3e59532">
               <ref type="context">18</ref>
               <label> Ludolphus ... Confluentia</label><p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15018"
                     >Baier–Ruh, Ludolf von Sachsen</rs> col. 968; <rs type="bibl" key="bibl:15282"
                     >Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 311, 364; <rs type="bibl" key="bibl:15300"
                     >Bodenstedt, Vita Christi</rs> 3. </p></note>
            <note xml:id="d3e59536">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>unica provincia Alemaniae</label><p>Die deutsche Kartäuserprovinz wurde 1335
                  errichtet und bereits 1355 in eine oberdeutsche und eine niederdeutsche Provinz
                  geteilt: <rs type="bibl" key="bibl:19360">Schlegel, Übersicht</rs> 40.</p></note>
            <note xml:id="d3e59540">
               <ref type="context">18</ref>
               <label> quatuor meis codicibus</label><p>Gemeint sind anscheinend die oben erwähnten Gaminger Handschriften mit den Signaturen 29, 69, 81 und 88. In der einzig heute lokalisierbaren dieser vier, der ehemaligen Nr. 88, ist allerdings „Omni die dic Mariae“ nicht festzustellen: ÖNB, Cod. 1997.</p></note>
            <note xml:id="d3e59544">
               <ref type="context">18</ref>
               <label> Leoni papae adscribitur</label><p>Der Ursprung der Bezeichnung „leoninischer
                  Vers“ liegt im 12. Jh. Es wird vermutet, dass sie indirekt vom Namen Papst Leos I.
                  abgeleitet ist, der freilich mit solchen Versen nichts zu tun hatte: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16114">Erdmann, Leonitas</rs>. Zunächst war ein Hexameter
                  gemeint, in dem die Zäsur auf das Versende gereimt ist, während für andere
                  Reimmuster im Mittelalter die verschiedensten Bezeichnungen kursierten: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18352">Meyer, Radewin’s Gedicht</rs> 73–91. LW gebraucht
                  den Ausdruck „Leoninum carmen“ jedoch sichtlich allgemeiner für alle, auch
                  nicht-metrischen, lateinischen Verse mit Binnenreim. Darauf beruhende
                  Zuschreibungen von Gedichten an irgendeinen der Päpste namens Leo sind, wie von LW
                  angedeutet, haltlos.</p></note>
            <note xml:id="d3e59548">
               <ref type="context">18</ref>
               <label> quinto codice</label><p> Die Handschrift ist anhand dieser Erwähnung nicht zu ermitteln. </p></note>
            <note xml:id="d3e59552">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Jacobono ... contempsisse</label><p>In den volkssprachlichen Gedichten
                  Jacopones ist die Weltverachtung in der Tat ein häufig wiederkehrendes Motiv: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:18298">Menestò, Contemptus mundi</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18998">Raby, Christian-Latin Poetry</rs> 434. Die
                  biographischen Angaben zu Jacopone im Register richten sich nach <rs type="bibl"
                     key="bibl:18296">Menestò, Che farai</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e59556">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Psalterium unum Alberto</label><p>Eine sichere Bestimmung des Textes ist nicht
                  möglich; denkbar wäre aber, dass das Reimpsalterium auf die Jungfrau Maria mit dem
                  Incipit „Ave virgo virginum, parens absque pari“ gemeint ist: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15964">Dreves, Psalteria rhythmica</rs> 1 152–171; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18424">Mone, Hymnen</rs> 2 252f. Einige Handschriften
                  bieten eine Zuschreibung an Albertus Magnus, die aber von der Forschung als kaum
                  wahrscheinlich gewertet worden ist; als Verfasser wird Stephan Langton, Erzbischof
                  von Canterbury, angenommen: <rs type="bibl" key="bibl:15964">Dreves, Psalteria
                     rhythmica</rs> 1 169; <rs type="bibl" key="bibl:16332">Fries, Mariologische
                     Schriften</rs> 126; <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2
                  185, 255. </p></note>
            <note xml:id="d3e59560">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Bonifacio papae IV.</label><p>Hierzu konnte nichts Näheres ermittelt werden. </p></note>
            <note xml:id="d3e59564">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Dionysio</label><p>Zu Dionysius dem Kartäuser oder von Rijkel vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15282">Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 349f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16682">Gruys, Cartusiana</rs> 1 69–76; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19440">Schmidt, Dionysius</rs>. Zu seinen Hymnendichtungen vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2 403–414. Der hier
                  fragliche Hymnus „Homo Dei creatura“ stammt jedoch nicht von ihm. </p></note>
            <note xml:id="d3e59568">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Dominico</label><p>Zu ihm: <rs type="bibl" key="bibl:15282">Blüm, Lexikale
                     Übersicht</rs> 350f.;<rs type="bibl" key="bibl:16682">Gruys, Cartusiana</rs> 1
                  77; <rs type="bibl" key="bibl:17532">Klinkhammer, Dominikus</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e59572">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Super mel et omnia</label><p> Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy,
                     Annalen</rs> 2 80; <rs type="bibl" key="bibl:20370">Wilmart, Jubilus</rs> 183.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59577">
               <ref type="context">19</ref>
               <label>Susoni cursum ... attribui</label><p> Der regelmäßig zusammen mit Heinrich
                  Seuses „Horologium sapientiae“ überlieferte „Cursus de aeterna sapientia“ geht
                  entgegen der Vermutung LWs ohne Frage auf Seuse zurück: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17762">Künzle–Planzer, Horologium</rs> 51–53, 279–281, 606–618. Zu
                  jeder Hore werden darin drei Strophen aus „Jesu dulcis memoria“ mit einer von
                  Seuse selbst stammenden Schlussstrophe als Hymnus verwendet. </p></note>
            <note xml:id="d3e59583">
               <ref type="context">19</ref>
               <label>tractatum De aeterna sapientia</label><p> Gemeint ist das „Horologium
                  sapientiae“, das zu großen Teilen als Dialog zwischen der Allegorie der ewigen
                  Weisheit und ihrem Diener Seuse aufgebaut ist: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16714">Haas–Ruh, Seuse</rs> col. 1121–1123. Eine Handschrift des
                  „Horologium“ mit Gaminger Provenienz ist erhalten: ÖNB, Cod. 1327; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17202">Hranitzky et al., Mitteleuropäische Schulen V</rs>
                  1 295f.; <rs type="bibl" key="bibl:17762">Künzle–Planzer, Horologium</rs> 113f.
                  Nicht enthalten ist darin der „Cursus de aeterna sapientia“.</p></note>
            <note xml:id="d3e59587">
               <ref type="context">19</ref>
               <label> Aeternae sapientiae ... iubilemus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:17762"
                     >Künzle–Planzer, Horologium</rs> 606. Die Vorlagehandschrift LWs ist nicht zu
                  bestimmen; zu vermuten ist allerdings, dass es sich um einen der bereits zuvor
                  besprochenen Codices mit geistlichen Dichtungen handelte. Dass das „Horologium“
                  und der Cursus ihm nicht in gemeinsamer Überlieferung vor Augen standen, dürfte
                  wohl die Fehleinschätzung LWs über ihre Verbindung begünstigt haben. </p></note>
            <note xml:id="d3e59591">
               <ref type="context">19</ref>
               <label>De misericordia Dei</label><p> Nach dem angeführten Invitatorium ist dieser
                  Cursus wohl zu identifizieren mit dem „Cursus de misericordia Domini“ bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:15966">Dreves, Stunden- und Glossen-Lieder</rs> 30–32.
                  Die Verwendung des Invitatoriums „Fontem misericordiae“ zu dem von Dreves edierten
                  Hymnus ist mehrfach belegt: <rs type="bibl" key="bibl:14892"
                     >Andersson-Schmitt–Hallberg–Hedlund, Mittelalterliche Handschriften 5</rs> 217;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16046">Ehrensberger, Libri liturgici</rs> 351; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16580">Gorissen, Stundenbuch</rs> 206. Über die
                  Verfasserschaft ist nichts bekannt.</p></note>
            <note xml:id="d3e59595">
               <ref type="context">20</ref>
               <label>Salve mundi salutare ... Promptuario</label><p> Corner, Promptuarium 164–172.
                  Es wird allerdings nicht für das „Salve mundi salutare“, sondern für das
                  unmittelbar nach jenem abgedruckte Gedicht „Salve, salve Jesu pie“ auf den
                  „Hortulus devotionis“ verwiesen. Freilich könnte LW das letztere Gedicht
                  angesichts der gleichen Strophenform und des eng verwandten Themas als Fortsetzung
                  des ersteren angesehen haben. Zu „Salve, salve Jesu pie“ vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 521 Nr. 18167; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18424">Mone, Hymnen</rs> 1 171.</p></note>
            <note xml:id="d3e59601">
               <ref type="context">22</ref>
               <label>Pange lingua ... sancto Thomae</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15962">Dreves, Hymnographi</rs> 2 586f.; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 287 Nr.
               14467.</p></note>
            <note xml:id="d3e59607">
               <ref type="context">22</ref>
               <label> officium de sanctissimo sacramento</label><p>Die Rolle des Thomas von Aquin
                  bei der Entstehung des Fronleichnamsoffiziums „Sacerdos in aeternum“ wurde lange
                  kontrovers diskutiert. Es kann jedoch heute als akzeptiert gelten, dass dieses
                  Offizium inklusive des Hymnus „Pange lingua gloriosi corporis mysterium“ und der –
                  von LW eingangs dieses Briefs ebenfalls für Konrad von Haimburg reklamierten –
                  Sequenz „Lauda Sion Salvatorem“ entweder von Thomas oder von einer Gruppe unter
                  seiner Leitung geschaffen wurde: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17138">Holböck,
                     Allerheiligstes</rs> 116–124; <rs type="bibl" key="bibl:19210">Ruh–Schmidtke,
                     Thomas von Aquin</rs> col. 832; <rs type="bibl" key="bibl:19642">Spechtler,
                     Lauda Sion</rs> col. 613; <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy,
                     Annalen</rs> 2 246–254; <rs type="bibl" key="bibl:20156">Wachinger, Pange
                     lingua</rs> col. 288; <rs type="bibl" key="bibl:20216">Walters, Feast</rs>
                  33–36; <rs type="bibl" key="bibl:20218">Walters, Introduction</rs>
               63–76.</p></note>
            <note xml:id="d3e59611">
               <ref type="context">23</ref>
               <label>Codex alter</label><p> Nach den Angaben in <ref type="letter">973</ref>
                  &lt;5&gt; sehr wahrscheinlich der Gaminger Codex mit der Nummer 52. Er hat als
                  verschollen zu gelten. Zum darin enthaltenen Dialog „De esu volatilium“ vgl. <ref
                     type="letter">873</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">929</ref> &lt;5&gt;, <ref
                     type="letter">936</ref> &lt;1&gt; und &lt;2&gt;. Die weiteren hier aufgezählten
                  Texte in diesem Codex sind anhand der Angaben LWs nicht zu bestimmen.</p></note>
            <note xml:id="d3e59617">
               <ref type="context">23</ref>
               <label> Georgius descriptor</label><p> Vgl. <ref type="letter">944</ref> &lt;2&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59621">
               <ref type="context">23</ref>
               <label>anno 1387 ... manum eius</label><p>Die dieser Mitteilung zugrunde liegende Vorlage kann nicht ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e59625">
               <ref type="context">23</ref>
               <label> libro fundi</label><p> Gemeint sein kann nur das erste Gaminger Gesamturbar
                  von 1367, welches auf einem Titelblatt aus dem 17. Jh. mit „Grundtbuech uber alle
                  deß fürstlichen stüffts unnd wuerdigen gottshauß Gämingen guetter unnd einkhomben“
                  bezeichnet wird: HHStA Wien, Hs. Weiß 676; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14924"
                     >Antonius, Handschriftenabteilung</rs> 219; <rs type="bibl" key="bibl:15308"
                     >Böhm, Handschriften</rs> 2 52; <rs type="bibl" key="bibl:17094">Hoffmann,
                     Aufhebung</rs> 87; <rs type="bibl" key="bibl:17832">Latzke, Klosterarchive</rs>
                  626; <rs type="bibl" key="bibl:18722">Paulhart, Kartause Gaming</rs> 35–41. Die
                  Bemerkung LWs bezieht sich wohl auf einen mit 1404 datierten Nachtrag: HHStA, Hs.
                  Weiß 676, 9r. </p></note>
            <note xml:id="d3e59630">
               <ref type="context">23</ref>
               <label>factus prior</label><p>Zu Prior Georg vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16108"
                     >Erdinger, Beiträge</rs> 22f.; <rs type="bibl" key="bibl:17128">Hogg, The Cross
                     Stands</rs> 14f.; <rs type="bibl" key="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 279f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17808">Lampel, Georg I. von Gaming</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 581. </p></note>
            <note xml:id="d3e59634">
               <ref type="context">23</ref>
               <label>Utinam manus ... clarior</label><p> Vgl. <ref type="letter">944</ref>
                  &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e59638">
               <ref type="context">24</ref>
               <label>Misi ad te</label><p>Die Formulierung erlaubt keinen sicheren Schluss darüber,
                  ob LW dieses Werk in Form einer eigenen Abschrift oder in der Gaminger
                  mittelalterlichen Überlieferung sendete; aufgrund der Worte LWs in &lt;25&gt;
                  dürfte Ersteres als wahrscheinlicher anzunehmen sein. Eine Abschrift ist heute in
                  Melk nicht vorhanden.</p></note>
            <note xml:id="d3e59644">
               <ref type="context">24</ref>
               <label>Hugonem De domo Domini</label><p>Die Vorlage LWs dürfte zu identifizieren sein
                  mit ÖNB, Cod. 1165, 115r–136r. Es handelt sich dabei, wie von LW angegeben, um
                  eine stark gekürzte und vereinfachte Bearbeitung der Schrift „De archa Noe morali“
                  des Hugo von St.-Victor. Denselben oder einen sehr ähnlichen Text scheint eine
                  vormals Lambacher Handschrift zu enthalten: Oxford, Bodleian Library, Ms. Lyell
                  56, 185r–195r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15794">De la Mare, Catalogue</rs>
                  170; <rs type="bibl" key="bibl:19578">Sicard, Introduction</rs> 67*. Darüber
                  hinaus sind unter ähnlichen Überlieferungstiteln noch zwei wesentlich kürzere
                  Exzerpte aus „De archa Noe“ bekannt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15040">Baron,
                     Hugues de Saint-Victor</rs> 291; <rs type="bibl" key="bibl:16606">Goy, Hugo von
                     St. Viktor</rs> 214; <rs type="bibl" key="bibl:16872">Hauréau, Œuvres</rs> 215.
                  Zu den Spekulationen LWs über den Zusammenhang beider Texte ist festzuhalten, dass
                  „De archa Noe“ unzweifelhaft als originäres Werk des Hugo von St.-Victor anzusehen
                  ist: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16606">Goy, Hugo von St. Viktor</rs> 236; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19578">Sicard, Introduction</rs> 209*. Hingegen ist eine
                  Verbindung der gekürzten Fassung mit Honorius insofern nicht ganz ausgeschlossen,
                  als sie auch in der ehemals Lambacher Handschrift im Rahmen einer Sammlung von
                  Werken Honorius’ tradiert ist. </p></note>
            <note xml:id="d3e59648">
               <ref type="context">24</ref>
               <label>inter opera Honorii</label><p> Die fragliche Handschrift enthält mehrere Werke
                  des Honorius Augustodunensis, nämlich „Cognitio vitae“, „De libero arbitrio“, „De
                  animae exilio et patria“, „Liber duodecim quaestionum“, „De decem plagis“,
                  „Libellus octo quaestionum de angelis et de homine“ sowie „Sacramentarium“: ÖNB,
                  Cod. 1165, 57r–115r, 136r–314r. Sie ist mit höchster Wahrscheinlichkeit die
                  Vorlage der Editionen dieser Werke –mit Ausnahme der bereits zuvor gedruckten
                  „Cognitio vitae“ – bei <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/1
                  col. 89–94, 199–346. Aus BPs Vorbemerkungen geht nur für die beiden
                  Quaestiones-Reihen und „De animae exilio“ eindeutig hervor, dass sie in derselben
                  Handschrift aus Gaming überliefert waren: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 2 x. Für jene sechs weiteren Schriften des Honorius, die in
                  demselben Band erschienen, wurden noch mehrere andere Gaminger Handschriften
                  herangezogen, deren Zahl sich heute nicht mehr genau bestimmen lässt. Ohne
                  hinreichenden Grund werden alle Gaminger Vorlagen, die BP ins 14. Jh. setzte, in
                  einem einzigen verschollenen Codex vermutet bei <rs type="bibl" key="bibl:18302"
                     >Menhardt, Nachlaß</rs> 57. Die hier diskutierte Handschrift ist, vermutlich
                  wegen fehlerhafter Katalogisierung, der neueren Forschung zu Honorius anscheinend
                  gänzlich unbekannt geblieben. Zu keinem der in ihr enthaltenen Werke wird sie
                  angeführt bei <rs type="bibl" key="bibl:16260">Flint, Honorius
                     Augustodunensis</rs> 160f., 170, 172. </p></note>
            <note xml:id="d3e59652">
               <ref type="context">25</ref>
               <label>tractatulus ... rotae</label><p> Eine sichere Bestimmung des Textes erscheint
                  anhand dieser Angabe nicht möglich. Die Beschreibung würde etwa auf den Traktat
                  „De rota verae religionis“ des Hugo von Fouilloy zutreffen. Zu diesem Werk vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15782">De Clercq, Liber de rota</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17436">Katzenellenbogen, Allegories</rs> 70–72. Zu Handschriften in
                  österreichischen Klöstern vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15642">Clark, Book of
                     Birds</rs> 283, 310; <rs type="bibl" key="bibl:16688">Gsell, Verzeichniss</rs>
                  178; <rs type="bibl" key="bibl:20538">Ziegler–Rössl, Katalog</rs> 3 124–126. Eine
                  Überlieferung mit Gaminger Provenienz ist nicht zu ermitteln. </p></note>
            <note xml:id="d3e59658">
               <ref type="context">25</ref>
               <label>Meditationes ... Guigonis</label><p>Eine Handschrift, die sich mit Gaming in
                  Verbindung bringen ließe, ist nicht bekannt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20368"
                     >Wilmart, Introduction</rs> 42f.</p></note>
            <note xml:id="d3e59662">
               <ref type="context">25</ref>
               <label> editione in Magna bibliotheca</label><p>Magna bibliotheca patrum (1618) 12/2
                  327–338; Magna bibliotheca patrum (1644) 15 787–794. Sofern die Titelangabe LWs
                  exakt ist, kommen drei Ausgaben in Frage: jene von Köln 1618, Paris 1644 und deren
                  bis auf die Titelblätter identischer Nachdruck 1654. Zu ihnen vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18800">Petitmengin, Patrologies</rs> 24f., 35–37. Welche von LW
                  benutzt wurde, ist nicht zu bestimmen. Alle drei bieten wie sämtliche
                  frühneuzeitlichen Drucke der „Meditationes“ eine wohl im 15. Jh. entstandene
                  gekürzte und neu geordnete Redaktion: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20368"
                     >Wilmart, Introduction</rs> 41f. Die verschollene Gaminger Handschrift könnte
                  ein Textzeuge der ursprünglichen Fassung gewesen sein; dafür sprechen auch einige
                  Blätter von LW angelegter Auszüge: StiB Melk, Cod. 145, 250r–259v. Wann diese
                  angefertigt wurden, ist vorerst nicht zu bestimmen. – Zu dem Werk vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15716">Cristofolini, Meditationes del Beato Guigo</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18850">Piovesan, Introduzione</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e59666">
               <ref type="context">25</ref>
               <label> facies ... libuerit</label><p>Zu einer weiteren Verwendung der Materialien durch BP ist nichts festzustellen.</p></note>
            <note xml:id="d3e59670">
               <ref type="context">28</ref>
               <label>Ave mundi spes ... in Corneri Promptuario</label><p> Corner, Promptuarium
                  (1614) 219–221. Innozenz III. kann schon aus chronologischen Gründen kaum der
                  Dichter des Hymnus sein: <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs>
                  2 185; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19208">Ruh, Innozenz III</rs>. col.
                  394f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>