<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="640" xml:id="pez-0640">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Bernhard Pez. 1716-08-22. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">640</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 560r–561v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1716-08-22">1716-08-22</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:639"/>
               <ptr type="next" target="letter:656"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:638"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:639"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e10391">Ebberth, Johann Baptist</rs>
            <rs ref="index:d14380e10728">Edlinger, Joachim ; *Verzeichnis Salzburger Thesendrucke. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e22316">Kongregationen des Benediktinerordens ; Bayerische Kongregation</rs>
            <rs ref="index:d10854e15928">König, Robert</rs>
            <rs ref="index:d14380e33682">Pez, Bernhard ; Epistolae apologeticae pro ordine sancti Benedicti. Kempten 1715</rs>
            <rs ref="index:d14380e35133">Pieringer, Adam</rs>
            <rs ref="index:d14380e35141">Pieringer, Adam ; [Anonym] Beschreibung der wunderbahrlichen geschichten und gnaden, so von anno 1664 biß auff das 1672. durch die allmögende barmhertzigkeit der allerheiligsten Dreyfaltigkeit an dem Sonntag-Berg in Under-Oesterreich, so von dem Closter Seittenstötten deß heiligen Benedictiner ordens versehen wird, gnadiglich geschehen. Salzburg 1672</rs>
            <rs ref="index:d14380e39054">Salzburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e39203">Salzburg ; Universität</rs>
            <rs ref="index:d14380e39223">Salzburg ; Universität ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e39871">Schmier, Franz</rs>
            <rs ref="index:d14380e40290">Sedlmayr, Roman</rs>
            <rs ref="index:d14380e40512">Seitenstetten ; *Johann</rs>
            <rs ref="index:d14380e41193">Sonntagberg</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">JE wiederholt die jüngst geäußerten Glückwünsche <ref type="letter" target="letter:639">639</ref> und sendet das damals angekündigte Bildchen als Zeichen seiner Dienstbereitschaft und Dankbarkeit. Etwas Würdigeres war nicht bei der Hand, doch wollte JE den auch in Seitenstetten von vielen in Gedanken an BP begangenen Festtag (des hl. Bernhard am 20. August) nicht ohne Gabe vorübergehen lassen.</p>
            <p corresp="#seg2">JE kommt auch seinem Versprechen nach und lässt BP die von ihm gewünschten <ref type="letter" target="letter:638">638</ref> Titel der <rs ref="index:d14380e39054" fullterm="Salzburg">Salzburger</rs> Thesenschriften zukommen. Er hat die einiger Autoren ausgelassen, entweder weil er aus den <rs ref="index:d14380e33682">„Epistolae apologeticae“</rs> weiß, dass sie BP bekannt sind, oder weil ihm insbesondere von Juristen wie <rs ref="index:d10854e15928">Robert König</rs>, <rs ref="index:d14380e10391">Johann Baptist Ebberth</rs> und <rs ref="index:d14380e39871">Franz Schmier</rs> einige Titel fehlen, die jedoch anderweitig ohne jeden Aufwand ergänzt werden können. Dasselbe gilt für die Thesendrucke aus der <rs ref="index:d14380e22316">Bayerischen Kongregation</rs>. In der Seitenstettener Bibliothek sind insgesamt viele der <rs ref="index:d14380e39223">Salzburger Thesen</rs> nicht vorhanden. Die Lücken in den Angaben können gewiss leicht durch <rs ref="index:d14380e40290">Roman Sedlmayr</rs>, den <rs ref="index:d14380e39223">Salzburger Universitätsbibliothekar</rs>, aufgefüllt werden, Wenn BP es wünscht, wird JE Sedlmayr selbst darum bitten und den nun an BP übermittelten Thesenkatalog mitsenden, damit Sedlmayr leicht das Fehlende ergänzen kann.</p>
            <p corresp="#seg3">Auch einiges Weitere hat JE aus Pflichtgefühl gegenüber BP angeführt, darunter die Kompilatoren der <rs ref="index:d14380e41193" fullterm="Sonntagberg">Sonntagberger</rs> Mirakelbücher (<rs ref="index:d14380e35141">„Beschreibung der wunderbarlichen geschichten und gnaden“</rs>) <rs ref="index:d14380e35133">Adam (Pieringer)</rs> und <rs ref="index:d14380e40512">Johann</rs>, obwohl JE diese nicht für Schriftsteller hält. BP soll über diese Angaben nach Belieben verfügen. JE bekräftigt seine Dienstfertigkeit und schließt mit einem Gruß an BP als Zierde des Ordens.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>icunculam</mentioned>
            <p> Die Beilage scheint nicht erhalten zu sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>thesium ... titulos</mentioned>
            <p>Die Beilage scheint nicht erhalten zu sein. Im
                  Nachlass der Brüder Pez sind drei Listen vorhanden, die im Zusammenhang mit JE
                  stehen dürften: ein Katalog der Schriftsteller von Seitenstetten sowie zwei
                  Verzeichnisse von Werken überwiegend benediktinischer Autoren: StiA Melk, Karton 7
                  Patres 10, Fasz. 8, Nr. 3; ebd., Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 15 und 41. Der
                  Schriftstellerkatalog wie auch ein Teil des ersten Verzeichnisses stammen von der
                  Hand JEs, nicht so das zweite Verzeichnis, das jedoch in der Anlage seiner
                  Einträge dem anderen sehr ähnlich ist; einer von mehreren daran beteiligten
                  Schreibern ist mit jenem identisch, der das erste Verzeichnis fortgeführt hat. An
                  einer Stelle des ersten Verzeichnisses vermerkt JE den Ankauf eines Buches in der
                  ersten Person: ebd., Nr. 15, 7r. Es wäre denkbar, dass eines oder beide dieser
                  Stücke mit dem in <ref type="letter" target="letter:442">442</ref> <ref target="letter:442#seg1">1</ref> angesprochenen „indiculus
                  librorum“ zu identifizieren sein könnte; der Kommentar dort ist entsprechend zu
                  ergänzen. Zu einer weiteren, jedoch wenig wahrscheinlichen Möglichkeit der
                  Zuordnung dieser Stücke vgl. <ref type="letter" target="letter:694">694</ref> <ref target="letter:694#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:825">825</ref> <ref target="letter:825#seg2">2</ref>. Reine Listen von Thesendrucken haben sich im
                  Pez-Nachlass überhaupt nicht erhalten. – Zu der Frage, ob Thesen in die
                  „Bibliotheca Benedictina“ aufzunehmen seien, vgl. <ref type="letter" target="letter:231">231</ref>
                  <ref target="letter:231#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Epistolae ... doceant</mentioned>
            <p>Die „Epistolae apologeticae“ enthalten einen
                  Abschnitt, in welchem benediktinische Schriftsteller mit Werkskatalogen
                  vorgestellt werden. Unter den genannten Arbeiten finden sich mehrere Salzburger
                  Thesendrucke: Pez, Epistolae apologeticae 219–248. Einen Personenindex hierzu
                  bietet <rs type="bibl" ref="bibl:20186">Wallnig, Epistolae</rs> 14–30.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> König</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger,
                     Korrespondenz 1</rs> 805.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Ebberth</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:22">22 </ref><ref target="letter:22 #seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Sedlmayr</mentioned>
            <p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15004">Bader, Sanct
                     Blasien</rs> 161; <rs type="bibl" ref="bibl:15058">Bauer, Thomistische
                     Metaphysik</rs> 8f., 602, 788f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb,
                     Präsidium</rs> 144f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18456">Mühlböck, Pflege der
                     Geschichte</rs> 100; <rs type="bibl" ref="bibl:19270">Sattler,
                     Collectaneen-Blätter</rs> 300f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> bibliothecarium</mentioned>
            <p>Sedlmayr bekleidete dieses Amt von 1714 bis 1716: Sedlmayr–Endel–Wülberz, Historia universitatis 108. Entweder als Druckfehler oder als Auslassung in der wiedergegebenen Quelle zu verstehen ist seine Nichterwähnung in dieser Funktion bei Kolb, Präsidium 157. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Gratiarum ... Adamum et Joannem</mentioned>
            <p> Die Beilage ist möglicherweise zu
                  identifizieren mit einer Notiz JEs über die Druckschrift „Beschreibung der
                  wunderbahrlichen geschichten und gnaden, so von anno 1664 biß auff daß 1672 durch
                  die allmögende barmhertzigkeit der allerheiligsten Dreyfaltigkeit an dem
                  Sonntag-Berg gnadiglich geschehen“: StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1,
                  42r–45v. JE schreibt das Werk dem späteren Abt Adam Pieringer zu und liefert einen
                  Lebensabriss desselben. Zu ihm vgl. Ortmayer–Decker, Seitenstetten 220–222; zu dem
                  Werk vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20008">Überlacker, Sonntagberg</rs> 372. Die
                  Schrift ist eines von mehreren anonym erschienenen Mirakelbüchern der
                  Sonntagberger Wallfahrt, die heute noch im Stiftsarchiv Seitenstetten zusammen
                  verwahrt werden: StiA Seitenstetten, Cod. 46 OO. Die nächste bekannte Fortsetzung
                  erschien 1716 unter dem Titel „Fortsetz- und beschreibung etlicher wunderbarlichen
                  gnaden und würckungen“: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20168">Wagner,
                     Seitenstetten</rs> 584. Ein „Johann“ als Verfasser eines Mirakelbuches konnte
                  nicht identifiziert werden. An Seitenstettener Konventualen dieses Namens kommen
                  in Frage, sind jedoch nicht als Bearbeiter einschlägiger Schriften bezeugt: Johann
                  Merck († 1659), Johann Gerstl († 1689) oder Johann Riegele († 1744): StiA
                  Seitenstetten, Riesenhuber–Wagner, Scriptores monasterii Seitenstettensis (ohne
                  Signatur), 50–51b, 103, 160–162, 262; vgl. ebd., Professbuch 1601–1700, 150f.,
                  218f. – Zur Wallfahrt und zum von Benedikt Abelzhauser eingeleiteten Neubau der
                  Wallfahrtskirche auf dem Sonntagberg vgl. Ortmayer–Decker, Seitenstetten
                     230–234;<rs type="bibl" ref="bibl:20010"> Überlacker, Zeichenstein</rs> 15–63;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20168">Wagner, Seitenstetten</rs> 562–567.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>15</biblScope>
         </bibl>
         <bibl>Rabl, Briefe 330</bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo clarissimo ac <choice><sic>erudiss</sic><corr>eruditissimo</corr></choice> viro domino patri Bernardo Pez Benedictino ac bibliothecario Mellicensi etc., fautori ac amico suo colendissimo etc., salutem plurimam dicit pater<hi rend="Fußnotenzeichen1" xml:space="preserve"> </hi>Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quae strictim vota nuperrime feci, vir clarissime, ea hodie repeto et <anchor xml:id="n1"/>icunculam<anchor xml:id="n1e"/> tunc mittendam in aliquale saltem, utut exiguum, observantiae<del ana="#after">meae</del> et <sic>gratitutidinis</sic> erga te meae argumentum nunc demum, tametsi ea ipsa die iam scripseram, appono. Tam leve? inquies; sed veniam dabis facienti, quod potui, cum non licuerit, quod debui: Crede mihi, pretiosior et scilicet te digna imago ad manum modo non fuit. Nolui tamen diem mihi tam festivum, qualis et nostrum pluribus inter pocula de salute tua sollicitis fuit, sine huiusmodi grati animi tessera elabi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caeterum promissis tandem, cum nequeam debitis, me exsolvo, dum <anchor xml:id="n2"/>thesium Salisburgensium, quos desiderabas, titulos<anchor xml:id="n2e"/> seu rubricas transmitto. Omisi aliquorum, et consulto id quidem, tum quod eas a te haud ignorari<anchor xml:id="n3"/> Epistolae apologeticae doceant<anchor xml:id="n3e"/>, tum quod quorundam authorum e iuridicis, praesertim patrum<anchor xml:id="n4"/> König<anchor xml:id="n4e"/>,<anchor xml:id="n5"/> Ebberth<anchor xml:id="n5e"/> et Francisci Schmier, nonnullae mihi desint, quarum series tamen <add place="above">plena</add> aliunde nullo negotio obtineri potest. Idem circa theses etc. congregationis Bavaricae ob rationem non disparem factum. Porro haud paucae Salisburgensium quoque thesium apud nos non exstant, quorum tamen defectum per patrem Romanum<anchor xml:id="n6"/> Sedlmayr<anchor xml:id="n6e"/>, quem universitatis<anchor xml:id="n7"/> bibliothecarium<anchor xml:id="n7e"/> esse reor, resarciri posse confido; ibi enim collectas teneri omnes non est, cur dubitem. Si iubes, <pb n="1v"/> operam ipse dabo, ut hunc qualemqualem laborem pater Romanus ipse non detrectet; et ne longior eruditis viri <choice><sic>l</sic><corr>occupationibus</corr></choice> mora iniciatur, earum, quarum copiam tibi feci, thesium catalogum ei mittam, cui facili negotio residuas inseret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Adieci et alia quaedam meae potius ad obsequia tibi quaevis praestanda debitae promtitudinis testandae causa, quam quod credam earum te notitia destitui. <anchor xml:id="n8"/>Gratiarum Sontagbergensium compilatores Adamum et Joannem<anchor xml:id="n8e"/>, quanquam ipse indignos censeam, qui in classem scriptorum veniant, adstruxi tamen; tu, prout visum tibi fuerit, de iisdem dispones. Si quid aliud est, quo redhostire beneficiorum a te in me collatorum nonnihil potero, ne, quaeso, me iucunditate defrauda, qua grati erga fautores meos animi signa promo nec tempori<del ana="#after">t</del> nec labori unquam parsurus. Vale, Benedictinorum decus, et mihi fave.</ab>
         <closer>Seittenstadii XI. Kalendas Septembris <sic>MDXVI</sic>.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>