<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="857" xml:id="pez-0857">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Hieronymus Pez. 1717-12-04. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">857</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Im Datum fehlt die Jahresangabe. Von einer Hand des 18. Jh. ist rechts neben <orig>4. Decembris</orig> vermerkt: <orig>(1717)</orig>. Der enge inhaltliche Zusammenhang mit 855 bestätigt diese Zuordnung eindeutig.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 24r–25v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1717-12-04">1717-12-04</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:856"/>
               <ptr type="next" target="letter:864"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:844"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:855"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:856"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:865"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:880"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e827">Albrecht II</rs>
            <rs ref="index:d14380e1968">Anonyme Werke ; Annales Mellicenses. Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e2044">Anonyme Werke ; Chronicae omnium principum. Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e2165">Anonyme Werke ; Chronicon Zwethalense. Ms. Wien, Hofbibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e2298">Anonyme Werke ; Flores chronicarum Austriae. Mss. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e3821">Barbara von Cilli</rs>
            <rs ref="index:d14380e6032">Böhmen</rs>
            <rs ref="index:d14380e8225">Cilli</rs>
            <rs ref="index:d14380e11107">Elisabeth von Luxemburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e13991">Gaming ; Bibliothek ; Chronicae omnium principum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e16234">Graz ; Landesfürstliches Schatzarchiv</rs>
            <rs ref="index:d14380e17537">Heiliges Römisches Reich</rs>
            <rs ref="index:d14380e18050">Hermann II</rs>
            <rs ref="index:d14380e19774">Innsbruck ; Landesfürstliches Schatzarchiv</rs>
            <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e21506">Kartäuser ; Ordensstatuten</rs>
            <rs ref="index:d14380e28344">Melk ; Bibliothek ; Annales Mellicenses Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e28404">Melk ; Bibliothek ; Flores chronicarum Austriae</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e35336">Pletriach</rs>
            <rs ref="index:d14380e37308">Rhein</rs>
            <rs ref="index:d14380e37914">Roo, Gerard van ; Annales rerum belli domique ab Austriacis Habspurgicae gentis
         principibus a Rudolpho primo usque ad Carolum V. gestarum. Innsbruck 1592</rs>
            <rs ref="index:d14380e40832">Sigismund</rs>
            <rs ref="index:d14380e41556">Steyerer, Anton</rs>
            <rs ref="index:d14380e41597">Steyerer, Anton ; -Plan einer österreichischen Geschichte</rs>
            <rs ref="index:d14380e42794">Thomas Ebendorfer von Haselbach ; Chronica Austriae</rs>
            <rs ref="index:d14380e43779">Ungarn, Ungarn</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
            <rs ref="index:d14380e45815">Wien ; Kaiserhof ; Archiv</rs>
            <rs ref="index:d14380e45869">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek ; Chronicon Zwethalense. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e46776">Wydemann, Leopold ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs></entries>
         <abstract>
            <p>LW schreibt HP, wie erbeten <ref type="letter" target="letter:856">856</ref>, ohne Verzögerung und antwortet, um ihn und BP von ihrer Sorge zu befreien, auf die Frage, ob LW in eigener Sache oder aber ein anderer durch ihn an HP und BP herangetreten ist <ref type="letter" target="letter:855">855</ref>. Erstens hat LW derzeit nicht vor, irgendein Werk zu veröffentlichen, insbesondere nicht zum schwierigen Thema der österreichischen Geschichte. Als abgeschiedener und kontemplativ lebender Mönch (solitarius) hat er kaum Zugang zu Originalquellen: Weder kann er sie leicht zu sich kommen lassen, noch erlaubt ihm die Ordensregel, sie seinerseits aufzusuchen. Nur den gedruckten Geschichtsschreibern zu folgen, schiene LW aber in dieser Zeit, in der alles kritisch untersucht wird, eher wagemutig denn ehrenhaft, vor allem weil so viele erst von den neueren Autoren aufgebrachte Fehler vorkommen. Daher überlässt LW diese Aufgabe lieber anderen, welche sowohl die Möglichkeit zur Nachforschung als auch die Gelehrsamkeit besitzen, ihre Erkenntnisse zu Darstellungen zu verarbeiten.</p>
            <p>Zweitens steht LW seit ungefähr zwei Jahren mit einem <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> (<rs ref="index:d14380e41556" fullterm="Steyerer, Anton">Anton Steyerer</rs>) in Briefkontakt, der jedoch bislang, wie LW feierlich versichert, kein Wort über BP oder HP geschrieben, geschweige denn einen Versuch unternommen hat, mit Hilfe LWs seinen Angelhaken in deren Fischteich auszuwerfen. Jener Pater hat LW um gesicherte Angaben zum Gründer der Kartause <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> (<rs ref="index:d14380e827" fullterm="Albrecht II">Albrecht II</rs>.) ersucht, die LW mit einiger Mühe erhoben und übermittelt hat. Über die Aufklärung von diversen Unsicherheiten haben die beiden weiter korrespondiert; LWs Fragen haben jenem Anlass gegeben, in kaiserlichen <rs ref="index:d14380e45815" fullterm="Wien ; Kaiserhof ; Archiv">Archiv</rs>en an verschiedenen Orten (<rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs>, Graz, Innsbruck) weiter nachzuforschen und Quellen aufzutreiben. Im Übrigen arbeitet jener Pater schon seit Jahren an seinem Werk (zur österreichischen Geschichte); da er jedes Detail gewissenhaft prüft und aus den ihm zugänglichen <rs ref="index:d14380e45815" fullterm="Wien ; Kaiserhof ; Archiv">Archiv</rs>en Urkunden und Handschriften historischen Inhalts zur Verfügung hat, wird er gewiss ein bedeutendes Werk hervorbringen, in dem auch die Irrtümer der neueren Autoren ab dem 16. Jahrhundert richtiggestellt werden. Neben anderen Chroniken verfügt der Jesuit über eine Zwettler Chronik sowie die „<rs ref="index:d14380e42794" fullterm="Thomas Ebendorfer von Haselbach ; Chronica Austriae">Chronica Austriae</rs>“ von Thomas Ebendorfer; die „Flores chronicarum“ hat er zumindest schon eingesehen, falls er sie nicht selbst besitzt. Wenn sein künftiges Werk mit dem HPs und BPs in Einklang steht, wird sich Österreich freuen, solche Historiker zu besitzen; andernfalls besteht die Gefahr, neuerlich in die früheren Irrtümer zu verfallen, was mit aller Kraft vermieden werden muss. Daher soll von dem Verdacht, den HP und BP anscheinend gegen jenen Pater geschöpft haben, unbedingt Abstand genommen werden. HP und BP sollen wissen, dass LW seine Anfrage zuerst an sie und dann am 1. Dezember 1717 an jenen Pater gerichtet hat, nicht ohne Grund, da von ihrer Lösung eine wichtige Angelegenheit abhängt. Was jener antworten wird, weiß LW noch nicht.</p>
            <p>Die Antwort HPs und BPs hat LWs Unsicherheit noch nicht beseitigt; er bittet deshalb um weitere Informationen. Wie LW kennen auch sie nicht das Hochzeitsjahr Barbaras (von <rs ref="index:d14380e8225" fullterm="Cilli">Cilli</rs>). Dass (deren Tochter) Elisabeth 1422 heiratete, halten HP und BP nach einer Melker Chronik für sicher, wohingegen LW Zweifel hegt, insbesondere wenn sie darunter die „Flores chronicarum“ verstehen, die sie ihm neulich geschickt haben <ref type="letter" target="letter:844">844</ref>. In diesen ist Wahres mit Falschem vermischt, was auch die Hochzeit Elisabeths betreffen könnte.</p>
            <p>Der Grund, warum LW diese Frage an HP und BP zur Lösung übermittelt hat – ein Grund, welchen er auch dem <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs>pater (Steyerer) mitteilen wird – liegt darin, dass er vor knapp zehn Tagen eine anonyme Chronik aufgefunden hat, die von 697 bis 1452 reicht („Cronicae omnium principum“). Darin ist zu lesen, dass 1414 am Matthäustag (21. September) die Tochter des Grafen von <rs ref="index:d14380e8225" fullterm="Cilli">Cilli</rs> nach <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> einzog; sie war damals die Frau <rs ref="index:d14380e40832" fullterm="Sigismund">Sigismund</rs>s, des Königs von Ungarn, <rs ref="index:d14380e6032" fullterm="Böhmen">Böhmen</rs> und römisch-deutschen Königs. Vier Tage später begab sie sich an den <rs ref="index:d14380e37308" fullterm="Rhein">Rhein</rs>, wo besagter König am Tag nach dem heiligen Gallus (16. Oktober) gekrönt werden sollte. LW erwägt, ob nicht aufgrund dieser Stelle die Hochzeit Barbaras in das Jahr 1414 zu setzen wäre, zumal er nahezu sicher (moraliter certus) ist, dass Barbaras Vater Graf Hermann (II.) von <rs ref="index:d14380e8225" fullterm="Cilli">Cilli</rs>, der Gründer der Kartause <rs ref="index:d14380e35336" fullterm="Pletriach">Pletriach</rs>, bis zum Jahr 1393 ehelos war und sie daher erst nach 1393 – wohl 1397 – geboren wurde. LW fände es erstaunlich, dass in der Textstelle Barbara nur als Grafentochter bezeichnet wird, wenn sie vor 1412 oder gar 1410 – falls nämlich ihre Tochter Elisabeth im Jahr 1422 schon heiratsfähig gewesen wäre – mit <rs ref="index:d14380e40832" fullterm="Sigismund">Sigismund</rs> vermählt gewesen wäre, der seit langem König von Ungarn, seit 1411 Kaiser (recte: römischer König) war. Weshalb ist nicht von der Königin von Ungarn oder Kaiserin die Rede, wenn sie dies zwar nicht durch Krönung, aber doch durch die Würde ihres Gatten war? Was bedeutet die Formulierung „damals“ (pro tunc), wenn sie schon vorher die Frau des Königs war? Hinzu kommt, dass nach Gerard van Roo („Annales“) Elisabeth zur Zeit ihrer Verlobung noch sehr jung war, weshalb LW vermutet, dass sie 1422 vielleicht nicht zur Hochzeit nach <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> gebracht wurde, sondern um dort erzogen zu werden. Hieraus müsste ersichtlich sein, warum LW seine Fragen gestellt hat.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ex regula</mentioned>
            <p>Die wichtigsten normativen Texte der Kartäuser sind die RB
                  sowie die von Guigo I., dem fünften Prior der Kartause, niedergeschriebenen
                  „Consuetudines“; in der Folgezeit kamen weitere Verfügungen der Prioren und der
                  Generalkapitel hinzu, die in mehreren Sammlungen zusammengefasst wurden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15284">Blüm, Ursprung</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:14788">Laporte, Introduction</rs>. Zur Ortsfestigkeit in den
                  „Consuetudines“: Coutumes de Chartreuse 226–231 Nr. 29, 282f. Nr. 76. Zu den
                  Vorschriften der RB und deren Handhabung in der Neuzeit vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19286">Schachenmayr, Klausur</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19786">Stockinger, Stabilitas loci</rs> 245–249.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>fere a biennio ... egisse</mentioned>
            <p> Im Nachlass Anton Steyerers haben sich etwa 45 Schreiben LWs aus dem Zeitraum zwischen Dezember 1715 und März 1719 erhalten, außerdem zahlreiche Beilagen dazu: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2 und Hs. Weiß 43. Hinsichtlich der diskutierten Themen bestehen viele Berührungspunkte zur Korrespondenz LWs mit BP und HP.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Petiit ... quaesita, misi</mentioned>
            <p> In seinem ersten Brief an Steyerer vom 28. Dezember 1715 reagierte LW eingehend auf eine Anfrage betreffend die Gründung von Gaming: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 283–286.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> archivis caesareis</mentioned>
            <p>Zur Benutzung der landesfürstlichen
                  Schatzarchive von Graz und Innsbruck durch Steyerer vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 433. Zu den Archiven
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17082">Hochedlinger, Archivgeschichte</rs> 32–34;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17520">Kletler, Urkundenabteilung</rs>
               80–89.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Zwethalense</mentioned>
            <p>In den Kollektaneen Steyerers findet sich ein Auszug
                  „Excerpta ex manuscripto chronico Zwethalensi eidemque inserto necrologio ducum
                  Austriae“: HHStA Wien, Hs. Rot 8/1, 434. Er fußt auf der sogenannten „Continuatio
                  Zwetlensis quarta“: <rs type="bibl" ref="bibl:14780">Annales Austriae</rs>
                  684–689. Deren mittelalterliche Überlieferung ist heute ÖNB, Cod. 3412. Steyerer
                  könnte diese direkt benutzt haben, zumal sie ihm sicherlich zugänglich war;
                  vielleicht verwendete er aber auch eine heute anscheinend verlorene Abschrift in
                  der Bibliothek der Mannagetta-Stiftung, wie dies von Gerhard Cornelius van den
                  Driesch behauptet wurde: vgl. <ref type="letter" target="letter:462">462</ref> <ref target="letter:462#seg9">9</ref>,<ref type="letter" target="letter:877"> 877</ref> <ref target="letter: 877#seg4">4</ref>; sowie <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 463. – Zu weiteren
                  historiographischen Quellen, die unter ähnlichen Bezeichnungen diskutiert wurden,
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:539">539</ref> <ref target="letter:539#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:725">725</ref>
                  <ref target="letter:725#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:972">972</ref>
                  <ref target="letter:972#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Hasselbachianum</mentioned>
            <p>Zur Überlieferung der Chronik Thomas Ebendorfers
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:363">363</ref> <ref target="letter:363#seg6">6</ref>. Steyerer benutzte die damals der
                  Wiener Universitätsbibliothek gehörige Handschrift: jetzt ÖNB, Cod. 7583; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17986">Lhotsky, Einleitung</rs> LII–LXIV. Dieser Codex
                  wird mit seinem Aufbewahrungsort genannt und ausführlich beschrieben bei Steyerer,
                  Commentarii, Praefatio (unpag.): „Thomae Ebendorffer de Haselbach [...] Chronicon
                  Austriacum. Codex chartaceus in folio, asservatus in bibliotheca academica
                  Viennae“. – Offenbar war die erst 1725 von HP gedruckte Chronik bereits im 17. Jh.
                  unter Gelehrten fallweise bekannt. Leibniz zitierte sie 1685: <rs type="bibl" ref="bibl:14984">Babin–Van den Heuvel, Leibniz Schriften und Briefe</rs> 88;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17986">Lhotsky, Einleitung</rs> LXXXI f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Flores Mellicenses</mentioned>
            <p>Zu den „Flores chronicarum“ und ihren
                  Überlieferungen sowie zur Entlehnung eines Exemplars aus Melk an Steyerer 1715
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:469">469</ref> <ref target="letter:469#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:845">845</ref>
                  <ref target="letter:845#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> deinde patri ... propositas</mentioned>
            <p>Der Brief LWs an Steyerer vom 1. Dezember 1717 ist erhalten: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 391–394. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Chronico Mellicensi</mentioned>
            <p>Dabei handelte es sich nicht, wie LW vermutete,
                  um die „Flores chronicarum“, sondern die Melker Annalen: vgl. <ref type="letter" target="letter:865">865</ref> <ref target="letter:865#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:880">880</ref> <ref target="letter:880#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>anonymi cuiusdam chronicon</mentioned>
            <p>LW lieferte wenig später eine nähere
                  Beschreibung dieser Chronik: vgl. <ref type="letter" target="letter:865">865</ref> <ref target="letter:865#seg1">1</ref> bis
                  <ref target="letter:865#seg5">5</ref>. Auf dieser Grundlage ist sie mit Gewissheit zu identifizieren als ÖNB,
                  Cod. 3358, 23r–47r. In einem Brief an Steyerer vom 22. Dezember 1717 berichtete
                  LW, dass diese Handschrift an die Kapuziner im Kloster zu Scheibbs ausgeliehen und
                  von ihm im November zurückgefordert worden war: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2,
                  395–398.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Anno MCCCCXIIII ... debebat coronari</mentioned>
            <p> ÖNB, Cod. 3358, 44r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Hermannum ... in coelibatu</mentioned>
            <p>Wie aus der weiteren Diskussion dieser Fragen ersichtlich, war dies der Kern des Problems, das LW beschäftigte: die unsichere Abfolge der Kinder Hermanns II. von Cilli, unter denen sich außer ehelichen Nachkommen auch ein illegitimer Sohn, der spätere Bischof Hermann von Freising, befand. LW hoffte vor allem die ihm unangenehme Möglichkeit zu entkräften, dass Hermann II., der als Gründer von Pletriach zu den Wohltätern des Kartäuserordens zählte, ein Ehebrecher gewesen sein könnte: vgl. 865, 880, 888, 898, 901.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Barbara fuerit nupta</mentioned>
            <p>Das Datum der Verehelichung der Barbara von
                  Cilli mit König Sigismund ist noch bis in die jüngste Forschung kontrovers
                  diskutiert worden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 18;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17090">Hoensch, Sigismund</rs> 136f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 39; <rs type="bibl" ref="bibl:17722">Krzenck, Barbara von Cilli</rs> 48. Zuletzt konnte eine
                  Hochzeit im Dezember 1405 wahrscheinlich gemacht werden: <rs type="bibl" ref="bibl:16276">Fößel, Barbara von Cilli</rs> 99–103. Zur Biographie der
                  Barbara und zu ihren Geschwistern vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch,
                     Grafen</rs> 15–23; <rs type="bibl" ref="bibl:16278">Fößel, Königin</rs>
                  294–299, 369–372; <rs type="bibl" ref="bibl:16280">Fößel, Korrespondenz</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:16310">Fräss-Ehrfeld, Geschichte Kärntens 1</rs> 578f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17616">Kos, Burg und Stadt</rs> 558f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18580">Niederstätter, Herrschaft Österreich</rs> 257f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18852">Pirchegger, Grafen von Cilli</rs> 157, 195f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19764">Štih, Grafen von Cilli</rs> 75–79.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> uti puto, 1397</mentioned>
            <p>Barbaras Geburtsjahr wird heute zumeist in die erste
                  Hälfte der 1390er Jahre gesetzt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16276">Fößel,
                     Barbara von Cilli</rs> 102f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17616">Kos, Burg und
                     Stadt</rs> 559. LW revidierte seine Rechnung später erheblich und nahm eine
                  viel frühere Geburt an: vgl. <ref type="letter" target="letter:880">880</ref> <ref target="letter:880#seg8">8</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> si Elisabetha ... actuali matrimonio</mentioned>
            <p>Elisabeth, die Tochter
                  Sigismunds und Barbaras, heiratete Herzog Albrecht V. von Österreich, den späteren
                  böhmischen, ungarischen und deutschen König Albrecht II., im September 1421: vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15428">Bretholz, Übergabe</rs> 287f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16336">Friess, Herzog Albrecht V</rs>. 17f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16918">Heimann, Herrscherfamilie</rs> 58, 63; <rs type="bibl" ref="bibl:17090">Hoensch, Sigismund</rs> 299; <rs type="bibl" ref="bibl:20048">Vancsa, Geschichte Nieder- und Oberösterreichs</rs> 2 267. LWs Interesse
                  richtete sich auch bei dieser Frage auf die Rückrechnung des spätesten möglichen
                  Geburtsjahrs von Barbara.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> teste Rhoo</mentioned>
            <p> Roo, Annales 159f.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac doctissimo patri Hieronymo Pez Mellicensi salutem plurimam dicit frater Leopoldus Wydeman Gemnicensis.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Sine mora, quia urges, vir doctissime, et ut tibi fratrique tuo scrupulum conceptum eximam, quaestioni tuae uni quidem quoad intentionem, sed duplici quoad substantiam (quaeris enim, an ego pro me, an alius per me interroget) candide respondeo: primo me nihil operis in publicum edendi in praesens moliri. Et qua ratione molirer in historia Austriaca nimium perturbata ego solitarius, ad quem nec authentica documenta nec vetusti manuscripti codices sponte veniunt, nec mihi ea accedere <anchor xml:id="n1"/>ex regula<anchor xml:id="n1e"/> conceditur? Uti autem authoribus typo datis et eos sequi in tempore, quo singula critice examinantur, praesertim ubi tot errores se ingerunt per recentiores introducti, mihi temerarium videretur potius quam honorificum. Aliis igitur relinquam opus istud, quibus nec occasio deest investigandi necessaria et adest eruditio investigata suis locis interserendi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Respondeo secundo omnino quendam e Societate Jesu iam <anchor xml:id="n2"/>fere a biennio mecum literis egisse<anchor xml:id="n2e"/>; sed de hoc patre etiam illud utrique vestrum sancte affirmo, quod in hanc usque diem et horam idem de reverentiis vestris mihi nec unicum apicem <choice><sic>scripserim.</sic><corr>scripserit</corr></choice> multoque minus hamum in piscinas vestras<del ana="#after">hamum.</del> per me mittere conatus fuerit.<anchor xml:id="n3"/> Petiit ille a me, quae haberem de fundatore Cartusiae nostrae certiora; et haec libenter, licet non sine labore quaesita, misi<anchor xml:id="n3e"/>; et inter ista etiam dubia non pauca, propter quorum elucidationem literis ultro citroque missis invicem saepius scripsimus et scribimus. Quin et dubia a me proposita eidem ansam tribuerunt plura inquirendi et obtinendi ex variorum locorum<anchor xml:id="n4"/> archivis caesareis<anchor xml:id="n4e"/> documenta, ut illis et sibi et mihi satisfaceret. Caeteroquin, uti ipsi non ignorabitis, pater iste iam <pb n="1v"/> a multis annis in opere suo desudat. Et quia omnia et singula, ut ita dicam, scrupulose examinat, ex archivis sibi apertis documenta adsunt nec manuscripti historiarum codices (praeter alia chronica enim etiam<anchor xml:id="n5"/> Zwethalense<anchor xml:id="n5e"/>,<anchor xml:id="n6"/> Hasselbachianum<anchor xml:id="n6e"/> et alia in literis<del ana="#after">me.</del> ad me datis citata habet et<anchor xml:id="n7"/> Flores Mellicenses<anchor xml:id="n7e"/>, si non habet, saltem vidit) desunt, non dubito, quin opera eius et studio egregium aliquando opus prodibit, quo ad oculum errores<del ana="#after">moder.</del> recentiorum a saeculo XVI. demonstrabuntur. Quod si huius operi vestrum concorde fuerit et vestro ipsius opus conforme, Austria habebit historicos, de quibus gaudeat; sin secus, periculum erit, ne in pristinos prolabatur errores. Quod ne eveniat, providendum erit summopere. Absit ergo iterumque absit et longius repellatur suspicio illa, quam de patre hoc (si tamen est, de quo suspicamini) concepisse videmini. Et ut illa repellatur fortius, scire velitis quaestiones illas duas puro motu a me primum vobis, deinde patri <choice><sic>isto.</sic><corr>isti</corr></choice> die 1. Decembris huius anni fuisse propositas, nec sine ratione, dum ex harum resolutione quaestio magna dependet. Quid ille mihi sit responsurus, adhuc ignoro. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Responsio vestra (pro qua gratias refero) mihi nondum, ut pace vestra loquar, nodum solvit, et ideo pro repetitis ad ulteriorem informationem haberi desidero. De Barbara, quo anno nupserit, mecum ignoratis. Elisabetham anno 1422 nupsisse ex <anchor xml:id="n8"/>Chronico Mellicensi<anchor xml:id="n8e"/> creditis uti certum, ego habeo uti dubium, praesertim si per Chronicum illud intelligitis Flores chronicarum, quos ad me nuper gratiose mittere voluistis. Habent enim isti veris mixta erronea quaedam, ex quibus et Elisabethae matrimonium esse posset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Cur autem, patres reverendi, quaestiones illas vobis proposuerim resolvendas, audite rationem etiam patri Societatis proponendam, quamprimum eius responsum accepero. Est mihi anonymi cuiusdam <pb n="2r"/> chronicon ab anno DCLXXXXVII incipiens et anno MCCCCLII desinens, vix ultra<del ana="#after">diem.</del> dies decem a me inventum; in hoc lego sequentia: Anno MCCCCXIIII in die Matthaei apostoli<note type="annotation" xml:id="d3e45802">Abgekürzt <orig>Apli.</orig></note> filia comitis de Cilia intravit Viennam, oppidum in provincia Austriae, pro tunc regis Sigismundi Ungariae, Bohemiae et Romanorum uxor; et quarto die sequenti recedens ad Renum, ubi rex praedictus statim post sancti Galli debebat coronari. Ita ibi. Vix illa legeram, et, quia, si non evidenter, saltem moraliter aut fere certus sum<anchor xml:id="n9"/> Hermannum Ciliae comitem, Cartusiae quondam Pletriacensis fundatorem, Barbarae patrem, adhuc anno 1393 vixisse in coelibatu<anchor xml:id="n9e"/>, et proinde Barbaram post annum 1393 (anno,<anchor xml:id="n10"/> uti puto, 1397<anchor xml:id="n10e"/>) natam, occurrit cogitatio, an forte<anchor xml:id="n11"/> Barbara fuerit nupta<anchor xml:id="n11e"/> anno 1414. Suspicionem auxit textus citatus, in quo legitur filia comitis Ciliae intravisse Viennam. An tanta dignitas comitis, ut hoc nomine vocetur Barbara, casu quo illa fuisset ante annum 1412, imo ante annum 1410 (si Elisabetha anno 1422 apta actuali matrimonio) Sigismundi iam pridem regis Hungariae, imo ab anno 1411 imperatoris, uxor? Cur non potius Viennam intravisse narratur Barbara regina Hungariae et imperatrix, si non coronata, saltem privilegio mariti, quam comitis filia? Et quid sibi vult istud pro tunc? An non etiam ante erat uxor? Accedit, quod Elisabetha tempore sponsalium fuerit<anchor xml:id="n12"/> teste Rhoo<anchor xml:id="n12e"/> valde iuvenis; et quid, si anno 1422 introducta quidem fuisset Viennam ad sponsum, non ut ei iungeretur, sed ibidem educaretur? Temporis brevitas non sinit, ut ea clarius scribam; puto tamen, quod ex his videatis rationem, cur quaestiones proposuerim et nunc repetam. Utrumque vestrum diu conservet.</ab>
         <closer>Scripsi raptim Gemnici die 4. Decembris.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>