<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="92" xml:id="pez-0092">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Moritz Müller an Bernhard Pez. 1710-07-26. St. Gallen.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">92</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 96r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1710-07-26">1710-07-26</date>
               <placeName>St. Gallen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:089"/>
               <ptr type="next" target="letter:199"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:024"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:089"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">MM antwortet auf BPs Brief vom 10. des Monats <ref type="letter" target="letter:89">89</ref>, welchen er erst am 23. desselben erhalten hat.</p>
            <p corresp="#seg2">Er dankt für die in Goldmünzen erfolgte Bezahlung für die „<rs ref="index:d10854e31172">Annales Hirsaugienses</rs>“ des <rs ref="index:d14380e43380">Trithemius</rs> und hofft, dass das Buch inzwischen über <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs>
               <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> erreicht hat.</p>
            <p corresp="#seg3">MM erwidert die Grüße <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs>. Das von diesem zugesendete „<rs ref="index:d14380e40004">Chronicon Mellicense</rs>“ ist in <rs ref="index:d10854e27374">St. Gallen</rs> noch nicht eingetroffen. MM ist überzeugt, dass <rs ref="index:d14380e7141">Abt Bürgisser</rs>, der historisch sehr interessiert ist, das Geschenk zu schätzen wissen wird, und hofft, dass er das Werk zur Lesung an der Konventsmensa freigeben wird.</p>
            <p corresp="#seg4">Aus <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> hat MM noch keine Antwort erhalten. <rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs> hat in seinem letzten Brief jedoch den Erhalt der Briefe von MM und BP <ref type="letter" target="letter:24">24</ref> bestätigt. Über <rs ref="index:d14380e39962">Schrambs</rs> „<rs ref="index:d14380e40004">Chronicon</rs>“ schweigt <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs>, was vermuten lässt, dass es in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> noch nicht angekommen ist. MM will bald nachfragen und jegliche Nachrichten sofort weiterleiten, zugleich Massuet nochmals BPs Vorhaben ans Herz legen, sodass dieser BP aus Liebe zu MM bestimmt helfen wird.</p>
            <p corresp="#seg5">Die „<rs ref="index:d10854e17877">Animadversiones</rs>“ <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> sind vergriffen oder aus Missgunst aufgekauft. Das „<rs ref="index:d14380e38376">Abregé</rs>“ des Lebens <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> (von <rs ref="index:d14380e38364">Ruinart</rs>) dagegen ist nur auf <rs ref="index:d14380e12712">Französisch</rs> erschienen und ein so dünnes Büchlein, dass es sich eher um ein Elogium als um eine Lebensgeschichte handelt.</p>
            <p corresp="#seg6">Was die anderen von BP gewünschten Bücher betrifft, so kann MM alles problemlos besorgen. Die ersten Bände des „<rs ref="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“ von <rs ref="index:d14380e124">d’Achery</rs> sowie der „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB“</rs> von <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> sind jedoch schwierig zu bekommen, da sie vor dem Erscheinen der späteren Bände bereits vergriffen waren und so den Preis des Gesamtwerks in die Höhe treiben. MM ist sicher, den günstigsten Preis in <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> zu bekommen, braucht zuvor jedoch eine explizite Vollmacht zum Ankauf.</p>
            <p corresp="#seg7">Über <rs ref="index:d14380e28835">Jodok Metzler</rs> will MM ein anderes Mal berichten.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>humanitate Bernardi mellifluas</mentioned>
            <p>MM vergleicht hier BP mit dem „Doctor mellifluus“ Bernhard von Clairvaux. „Mel“
                  (Honig) war zugleich ein häufig gebrauchter Topos im Zusammenhang mit dem Stift
                  Melk („Mellicium“). Das Wortspiel begegnet in verschiedenen Varianten auch bei
                  Alphons Hueber (<ref type="letter" target="letter:273">273</ref>
               <ref target="letter:273#seg1">1</ref> und öfter) und Johann
                  Christoph Bartenstein (<ref type="letter" target="letter:365">365</ref>
               <ref target="letter:365#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:371">371 </ref>
               <ref target="letter:371 #seg7">7</ref>). Vgl. Einleitung, Abschnitt II.1.2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Massuet ... rescripsit</mentioned>
            <p>Soweit feststellbar, hatte MM erst einen Brief von Massuet erhalten, nämlich jenen
                  vom 7. März 1710 (vgl. <ref type="letter" target="letter:32">32</ref>
               <ref target="letter:32#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:62">62</ref>
               <ref target="letter:62#seg1">1</ref>). Erst am 2. September schrieb ihm Massuet wieder (StiA St.
                  Gallen, Bd. 322, 345–352; gedruckt bei <rs type="bibl" ref="bibl:15750">Dantier,
                     Pièces annexées</rs> 452–458). Der erwähnte Brief BPs an Massuet wird daher mit
                     <ref type="letter" target="letter:24">24</ref>, nicht mit <ref type="letter" target="letter:68">68</ref>
                  identifiziert.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>ob invidiam suppressis</mentioned>
            <p>MM unterstellt, die Gegenpartei im Streit um die Verfasserschaft des „De
                  imitatione Christi“ (vgl. <ref type="letter" target="letter:71">71</ref>
               <ref target="letter:71#seg6">6</ref>) hätte Mabillons
                  „Animadversiones“ aufgekauft, um sie zu unterdrücken.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>nisi Gallice scripta non fuit</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:68">68</ref>
               <ref target="letter:68#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:154">154
                  </ref>
               <ref target="letter:154&#xA;                  #seg14">14</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>De Mezlero nostro</mentioned>
            <p>MM reagiert offenbar auf eine Anfrage BPs betreffend Jodok Metzler, den ersten
                  bedeutenden neuzeitlichen Geschichtsschreiber St. Gallens. Aus welcher Quelle BP
                  von Metzler wusste, ist unbekannt; die Handschrift von dessen „De viris
                  illustribus S. Galli“ im Wiener Schottenkloster scheint er erst 1712 entdeckt zu
                  haben. Vgl. dazu <ref type="letter" target="letter:204">204</ref>
               <ref target="letter:204#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:230">230</ref>
               <ref target="letter:230#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:259">259</ref>
               <ref target="letter:259#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VI</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:37320">
            <title type="short">Schönhofer, Pez</title>
            <biblScope>19</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>354, 358, 386</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20186">
            <title type="short">Wallnig, Epistolae</title>
            <biblScope>10</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Ex S. Gallo. 1710 26. Julii.</opener>
         <opener>Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine in Christo pater ac domine amice colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ultimas admodum reverendae clarissimae dominationis suae ad me sub 10. Julii datas modo 23. currentis accepi, et illas quidem non tam a manu quam <anchor xml:id="n1"/>humanitate Bernardi mellifluas<anchor xml:id="n1e"/> et suavitate solita plenas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Pro moneta porro aurea solutioneque Thrithemii iustissima in chartam acclusa grates reddo maximas, speroque illum interim Ulma Mellicium appulisse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Salutationem humanissimam ex admodum reverendo domino patre Anselmo mihi allatam millies reciproco eumque de obsequiis meis tametsi minimis securum esse volo. Utinam tamen voluntati et affectui par effectus responderet! De Annalibus vestris Mellicensibus (quos celsissimo principi meo destinatos audivi) hactenus nihil vidimus. Erit certe et munus et imprimis offerentis animus altefato principi meo (qui in historicis vel maxime delectatur) gratissimus, speroque eumdem gratissime concessurum, ut illi ad mensam conventualem legi, sicque et Mellicensium fama et gloria a nobis facilius intelligi possint. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ex Gallia cum ultima posta responsi nihil accepi, nisi quod reverendus dominus pater <anchor xml:id="n2"/>Massuet mihi rescripsit<anchor xml:id="n2e"/> in ultimis meas ac vestras rite fuisse acceptas. De Annalibus vero vestris Parisios transmissis per admodum reverendum dominum patrem Anselmum vestrum altum tenet silentium, ut adeo suspicari lubeat eos haud illuc devenisse. Proxime tamen certiora explorabo; quae mox ac accepero, transcribam. Commendabo porro praefato reverendo patri Massuet rem vestram tanquam meam; quem certus sum amore mei votis vestris, quantum possibile fuerit, satisfacturum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Apologia Gersenis ex Gallia amplius haberi non potest, exemplaribus sive ob sui raritatem distractis, sive <anchor xml:id="n3"/>ob invidiam suppressis<anchor xml:id="n3e"/>. Vita quoque Mabillonii <anchor xml:id="n4"/>nisi Gallice scripta non fuit<anchor xml:id="n4e"/>, et opusculo quidem tam exiguo, ut non tam vitae historia quam breve elogium censeri possit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Reliquos libros (quorum desiderio admodum reverendus clarissimus dominus flagrat) quod attinet: <pb n="1v"/> Eos, si lubet, spero, omnes facile obtinebo: illud tamen certum ac prorsus compertum habeo, priores tomos tum ex D’Acherii Spicilegio, tum ex Saeculis Mabillonii difficilius haberi posse. Primi enim tomi statim e praelo raptim distracti sunt, antequam posteriores ederentur. Inde est, quod etiam ex hoc defectu primorum tomorum toti iam operi maius pretium adcrescat. Utrumque porro hoc opus quam rarum tam charum pretio certe mitiori prae omnibus aliis Germaniae librariis comparaturum me spero, si tamen praevie expressum procurae meae mandatum accepero, quod cum quadam ambitione mea contestandi obsequia exspecto. Sed abrumpere cogor et invitus ponere calamum: hora sonat, posta festinat. Valete et me porro uti hactenus amate et credite, quia sum ex animo eroque semper</ab>
         <closer>Admodum reverendae clarissimae dominationis suae totus vester pater Mauritius manu propria.</closer>
         <closer xml:id="seg7">
            <anchor xml:id="n5"/>De Mezlero nostro<anchor xml:id="n5e"/> quid fuerit, proxime plura.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
