<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="941" xml:id="pez-0941">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edmond Martène an Bernhard Pez. 1718-05-28. Paris.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">941</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 572r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Edmond Martène</persName>
               <date when="1718-05-28">1718-05-28</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:932"/>
               <ptr type="next" target="letter:968"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e3132">Athanasius, hl ; Sancti patris nostri Athanasii archiepiscopi Alexandrini Opera omnia,
         quae extant vel quae eius nomine circumferuntur, ad manuscriptos codices Gallicanos,
         Vaticanos necnon ad Commelinas lectiones castigata. Hg. von Jacques Loppin, Bernard de
         Montfaucon und Antoine Pouget. 2 Bde. Paris 1698</rs>
            <rs ref="index:d14380e7347">Calmet, Augustin</rs>
            <rs ref="index:d14380e10217">Dupré, Claude</rs>
            <rs ref="index:d14380e10242">Durand, Ursin</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e12909">Frankreich, Franzosen , französisch ; Währung</rs>
            <rs ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs>
            <rs ref="index:d14380e26560">Martène, Edmond ; La vie du venerable pere dom Claude Martin, religieux benedictin de
         la congregation de saint Maur, decedé en odeur de sainteté au monastere de Mairmontier, le
         9 du mois d’aoust 1696. Tours 1697</rs>
            <rs ref="index:d14380e26669">Martène, Edmond ; Bibliotheksreise 1718 gemeinsam mit Ursin Durand</rs>
            <rs ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</rs></entries>
         <abstract>
            <p>EM und <rs ref="index:d14380e10242" fullterm="Durand, Ursin">Ursin Durand</rs> brechen gerade zu ihrer Reise auf; EM bittet BP, für deren glücklichen Ausgang zu beten.</p>
            <p>Auf das Geld, das ihm in der dritten Woche nach Ostern hätte übergeben werden sollen, hat EM bis jetzt gewartet, um BP die erbetenen Bücher schicken zu können. Es ist aber niemand im Namen BPs erschienen, weshalb EM den Auftrag nicht hat ausführen können. Denn obgleich er den größten Teil der gewünschten Bücher bereits beschafft hat, wollen die Buchhändler einige nicht außer Landes bringen lassen, bevor die Bezahlung erfolgt ist. BP soll das Geld möglichst rasch senden; <rs ref="index:d14380e10217" fullterm="Dupré, Claude">Claude Dupré</rs>, Sekretär des Generalsuperiors, wird den an EM gerichteten Brief öffnen und dessen Verpflichtungen gegenüber BP an seiner Stelle erfüllen. Die bereits gekauften Bücher hat EM an Dupré übergeben, damit sie dieser zusammen mit den noch zu erwerbenden an BP schicken kann, sobald er das Geld erhalten hat. Diejenigen, die schwierig zu finden sind, hat alle bereits EM angeschafft, und zwar nicht ohne Mühe; manche sind so selten, dass er ihrer nur durch glückliche Zufälle habhaft geworden ist.</p>
            <p>Die Bücher von <rs ref="index:d14380e7347" fullterm="Calmet, Augustin">Augustin Calmet</rs>, die mehr als 200 Livres kosten, hat EM wegen des hohen Preises nicht gekauft. Aus demselben Grund hat er einen Kauf der Werke des Athanasius, die 160 Livres kosten, aufgeschoben, um auf eine Anweisung von BP zu warten.</p>
            <p>Die erbaulichen Bücher der Mauriner in französischer Sprache wird BP zu einem günstigen Preis bekommen, um sie von seinen Mitbrüdern in die lateinische Sprache übertragen zu lassen. EM lobt diese Absicht, durch welche diese Werke vielen nützen werden. Besonders freuen würde es ihn, wenn mit seiner „Vie de dom Claude Martin“ der Anfang gemacht würde, von der er sich schon lange wünscht, dass sie zum Nutzen anderer Völker ins <rs ref="index:d14380e23973" fullterm="Latein">Latein</rs>ische übersetzt wird.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>nos itineri committimus</mentioned>
            <p> EM und Ursin Durand begannen ihre zweite
                  Klosterreise am 30. Mai 1718: Martène–Durand, Voyage litteraire 2 2; vgl. <ref type="letter" target="letter:918">918</ref> <ref target="letter:918#seg2">2</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Claudius Dupré</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 46 222, 224, 227–229;
                  47 126; 48 164, 234; <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1
                  165, 173–176; 2 64; <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 77;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 181–189, 341, 345; <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 195; <rs type="bibl" ref="bibl:20358">Wilhelm et al., Nouveau supplément 3</rs>
               41.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Libros ... Calmet</mentioned>
            <p>Welche Werke Calmets gemeint sind, ist nicht
                  sicher zu bestimmen. Gegenüber Calmet hatte BP die Absicht erwähnt, dessen
                  „Commentaire litteral“ zu erwerben: vgl. <ref type="letter" target="letter:793">793</ref> <ref target="letter:793#seg2">2</ref>.
                  Der gewaltige Umfang dieses Werkes von 26 Bänden würde dem hier genannten hohen
                  Preis durchaus entsprechen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Libros pios</mentioned>
            <p>Möglicherweise war diese Absicht BPs durch die in <ref type="letter" target="letter:918">918</ref> <ref target="letter:918#seg4">4</ref> gemachte Mitteilung über die Bücher von
                  Jean-Paul Dusault und Robert Morel angeregt worden; anscheinend bezog sie sich
                  aber nicht nur auf diese.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VIII</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16792">
            <title type="short">Hammermayer, Forschungszentren</title>
            <biblScope>169</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo et erudito viro patri Bernardo Pez monacho Benedictino et bibliothecario Mellicensi frater Edmundus Martene humilis monachus e congregatione sancti Mauri.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ecce <anchor xml:id="n1"/>nos itineri committimus<anchor xml:id="n1e"/>, optime Bernarde, quod ut faustum felicemque exitum sortiri possit, precor, ut divinum Numen exores. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Hactenus reddendam mihi tertia post Pascha hebdomada pecuniam expectavi, ut desideratos expetitosque libros tibi transmitterem, at nullus tuo nomine comparuit, qui votis tuis faceret satis; quae res impedimento fuit, quominus tuis iussis obtemperarem. Nam etsi maximam librorum, quos optaveras, partem comparaverim, nonnullos tamen bibliopolae (tu nosti hominum genus) extra regnum transvehendos non nisi numerata pecunia dimittere volunt. Mitte ergo quantocius, et reverendus <sic>pere</sic> domnus <anchor xml:id="n2"/>Claudius Dupré<anchor xml:id="n2e"/> secretarius reverendi patris superioris generalis amicus meus directas mihi litteras aperiet ac mei erga te vices explebit fideliter. Emtos iam libros in manus ipsius tradidi tibi transmittendos cum aliis, qui restant emendi, quos ipse nulla interposita mora, statim ut acceperit pecuniam, comparabit. Nam qui difficilius reperiri possunt, iam ego tibi acquisivi, nec<del ana="#after">sine</del> sine magnis perquisitionibus. Nam nonnulli iam adeo rari sunt, ut non nisi fortuito casu reperiri possunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n3"/>Libros Augustini Calmet<anchor xml:id="n3e"/>, qui pretium ducentarum librarum excedunt, non emi propter enorme pretium. Eamdem ob rationem sancti Athanasii Opera, quae<del ana="#after">16</del> 160 libris veneunt, emere distuli, donec hac de re tua acciperem <pb n="1v"/> <choice><sic>iussae</sic><corr>iussa</corr></choice>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n4"/>Libros pios<anchor xml:id="n4e"/> fratrum nostrorum Gallico idiomate compositos aequo pretio habebis, quos in Latinam linguam a monachis vestris convertendos desideras. Tuum non possum non probare hoc propositum, sic enim fiet, pluribus prosint. Pergratum autem mihi <choice><sic>facies</sic><corr>facias</corr></choice>, si a Vita venerabilis patris Claudii Martin incipiant, quam iam diu <choice><sic>p</sic><corr>aliis</corr></choice> nationibus profuturam opto in Latinam converti. Plura tibi dicenda tempus non sinit. Vale, vir erudite, et me amare perge.</ab>
         <closer>Lutetiae Parisiorum Maii die 28. 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>