<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">363 Johann Benedikt Gentilotti an Bernhard Pez. 1714-09-26. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">363</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Staufer, Litterae 6f.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">232r–233v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Benedikt Gentilotti</persName>
               <date when="1714-09-26">1714-09-26</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">361</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">377</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">361</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">371</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e46598">Der junge <rs key="index:d14380e41684"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Straßburger<?oxy_custom_end?></rs> <rs key="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> vor wenigen Tagen einen Brief Montfaucons übergeben; wenig später hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> auch <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letztes Schreiben <ref type="letter">361</ref> erhalten. In beiden Briefen geht es um die Erlaubnis einer Abschrift der „Selecta in Psalmos“ des Origenes (recte: <rs key="index:d10854e12664">Hesychios, „Commentarius brevis in Psalmos“</rs>) aus einem <rs key="index:d10854e33419">Codex der Hofbibliothek</rs> für <rs key="index:d14380e9205">Claude (recte: Charles) de la Rues</rs> <rs key="index:d14380e31318">Origenes-Gesamtausgabe</rs>.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e46603">Diesen Bitten ist jedoch <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BGs<?oxy_custom_end?> Zuneigung zu den Gelehrten des <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> zuvorgekommen. <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> hat es selbst auf sich genommen, den Text abzuschreiben, da es in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> wenige gibt, die des <rs key="index:d14380e16473">Griechischen</rs> mächtig sind.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e46605"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> wünscht sich mit dem <rs key="index:d14380e18591">Homerischen</rs> <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e64">Agamemnon</rs> zehn Männer vom Schlage <rs type="person" role="sender">BPs</rs> in dessen Orden, die gegen die drohende Unbildung (imminens barbaries) ankämpfen und zum Nutzen der Gelehrtenwelt (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d763e2202">res litteraria publica</rs>) alte Schriften vor den Motten und Schaben (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e326">tineae ac blattae</rs>) retten.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e46607"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> beklagt, dass er <rs key="index:d14380e34725">HPs „Acta sancti Colomanni“</rs> noch nicht erhalten hat, und fordert die Sendung mehrerer Exemplare. <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> lässt er Grüße bestellen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e46609">Ebenso verlangt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> mehrere Exemplare von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“, sobald dieser erscheint.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e46611">Hinsichtlich der zwei von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erwähnten <rs key="index:d10854e31359"><rs key="index:d10854e22188">Chroniken</rs></rs> aus <rs key="index:d14380e10296">Dürnstein</rs> berichtet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?>, dass beide in der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> <rs key="index:d10854e31366"><rs key="index:d10854e22197">vorhanden</rs></rs> sind. Der Autor des ersten Werks ist <rs key="index:d10854e31344">Jakob Twinger von Königshofen</rs>, der Text wurde als „<rs key="index:d10854e31354">Alteste teutsche allgemeine und Straßburgische chronicke</rs>“ von <rs key="index:d10854e27836">Schilter</rs> kommentiert und herausgegeben. Über den Verfasser des anderen („<rs key="index:d10854e22184">Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften</rs>“) kann <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> nichts sagen, außer dass er an einer Stelle einen von ihm verfassten <rs key="index:d10854e22202">Lobbrief</rs> auf <rs key="index:d14380e866">Herzog Albrecht (III.)</rs> erwähnt. Manche schreiben den Text <rs key="index:d10854e11394">Joseph Grünpeck</rs> zu, dessen handschriftliche Chronik <rs key="index:d14380e37908">Gerard van Roo</rs> bei der Abfassung seiner „<rs key="index:d14380e37914">Annales</rs>“ benutzte. <rs key="index:d10854e7103">Thomas Ebendorfer</rs> schrieb hingegen lateinisch; seine „<rs key="index:d10854e7111">Chronica Austriae</rs>“ ist nicht an der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs>, wohl jedoch an der <rs key="index:d10854e33842">Universitätsbibliothek</rs> vorhanden. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> bittet um die weitere Mitteilung von derartigen Funden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">103</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Clarissimo viro domno Bernardo Pez Benedictino Mellicensi probandorum magistro et bibliothecario salutem plurimam dicit Joannes Benedictus Gentilott ab Engelsbrun.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46635">Cum superioribus proximis diebus politissimus iuvenis Bartensteinus Argentinensis, qui eruditionis <sic>caussa</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] hic peregrinatur, a celeberrimo viro domno Bernardo de Montfaucon mihi<note place="foot" xml:id="d4618e46640">	Über der Zeile eingefügt.</note> litteras reddidisset, non longo intervallo tuas, vir clarissime, et humanitatis et eruditionis plenas accepi. Utriusque par fere argumentum: postulatio nimirum, ut ex manuscripto <seg type="lemma" corresp="#d4618e46672">codice caesareo enarrationem Origenis</seg> in Psalmos exscribere liceret, ad hoc, ut eius ad novam omnium operum editionem, quam domnus Claudius De la Rüe molitur, non contemnenda accessio fieri possit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46643">Sed vestro, viri optimi, desiderio meum rem litterariam promovendi studium et incredibilis amor, quo in Benedictini coetus homines, praesertim vestri similes, feror, iam anteverterat, potestate pridem facta doctissimo Bartensteino, quando eorum (cum stomacho id dico), qui Graece sciant, hic tam magna est paucitas, et is hunc laborem libens suscepit sua manu memoratam enarrationem exscribendi. Quocirca doleo vobis petitionis operam, praesertim tuam tam accuratam, periisse; mihi autem gratulor aliquem locum voluntatis in vos meae ultro declarandae fuisse datum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46645">Ceterum tuo, vir doctissime, studio vetusta monumenta indagandi et optimas artes excolendi mirifice delector ac <seg type="lemma" corresp="#d4618e46677">cum Homerico Agamemnone</seg> identidem expeto, ut οἷος σὺ, τοιοῦτοι δέκα in aliis Benedictinae familiae Germanicis <pb n="1v"/> coenobiis existant, qui imminentem barbariem strenue propulsent et doctorum hominum scripta cum tineis ac blattis luctantia in lucem proferant. Nolim etenim, quamquam tibi impense faveo, ut haec tua propria sit laus; sed opto, ut alii quamplures tuo exemplo ad bene de re litteraria publica merendum accendantur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46649">Acta sancti Colomanni a fratre germano, vitae instituti et studiorum tuorum aemulo, illustrata et publicata hucusque videre non contigit. Mirum sane, quod tu me, qui praeter libros nihil amo, iis tamdiu carere sis passus. Quare, ni tibi officii intermissionem a me vis exprobrari, accessione unius alteriusve exemplaris temporis iacturam ocyus sarcies; fratrem vero plurima salute imperties eique laudem, quam sibi hoc opere peperit, gratulabere. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46651">Acta sanctae Wilburgis avidissime exspecto, statim ac e praelo emerserint; de quibus idem tibi atque de Actis sancti Colomanni dictum puta; unico enim exemplari mihi satisfieri non sinam. Erit tempus, si mihi vita contigerit, cum te aliquo litterario munere remunerabor. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46653">Quod porro attinet ad duo illa <seg type="lemma" corresp="#d4618e46684">chronica in bibliotheca Tyrnsteinensi</seg> a te reperta, utriusque exemplum habetur in caesarea. Prioris auctor est Jacob de Koenigshouen, quod Chronici Argentoratensis nomine a celebri Schiltero notis exornatum typis descriptum prostat. De alterius auctore nihil habeo explorati, praeterquam quod laudes Alberti ducis se Latina epistola complexum fuisse alicubi memorat. Sunt, qui Josepho <pb n="2r"/> <seg type="lemma" corresp="#d4618e46691">Grünbeccio attribuant, cuius manuscripto Chronico se adiutum fatetur Gerardus de Roo</seg> in contexendis Annalibus Austriacis; nam <seg type="lemma" corresp="#d4618e46696">Thomas de Haselbach</seg> Latino sermone scripsit: eius operis pars in Vindobonensis academiae bibliotheca adservatur, in caesarea non exstat. Si quid praeterea huiusmodi mercis, quae tua est sagacitas, alicunde in dias luminis auras protraxeris, quaeso, fac me certiorem; ea re mihi gratius facere vix quicquam potes. Vale, vir doctissime, et nos ama.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Vindobona VI. Kalendas Octobres 1714.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e46660">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>probandorum magistro</label>
               <p>BG wusste offenbar nicht, dass BP seines Amtes als Novizenmeister bereits am 13.
                  November 1713 entsetzt worden war; vgl. <ref type="letter">343</ref> &lt;1&gt;
                  sowie Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46667">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>a ... Montfaucon mihi litteras</label>
               <p>Der Brief ist als undatiertes Konzept erhalten: BN FF 17701, 43r–v; vgl. <ref
                     type="letter">359</ref> &lt;10&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46672">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>codice caesareo ... Origenis</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">353</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46677">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>cum ... Agamemnone</label>
               <p>Ilias 2,372: „τοιοῦτοι δέκα μοι συμφράδμονεϛ εἶεν Ἀχαιῶν“. Agamemnon spricht hier zu Nestor.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46684">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>chronica in bibliotheca Tyrnsteinensi</label>
               <p>BP hatte in der Bibliothek des Augustiner-Chorherrenstifts Dürnstein, offenbar
                  während seiner Reise im Dezember 1713 (vgl. <ref type="letter">323</ref>), jene
                  heute verlorene Handschrift gesehen, in welcher Jakob Twingers Chronik und die
                  „Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften“ enthalten waren. Aus BGs Antwort
                  lässt sich erschließen, dass ihm BP Angaben zu den beiden Texten übermittelt hatte
                  und von ihm wissen wollte, ob ihm die Texte bekannt, wer die Verfasser seien und
                  ob es bereits Editionen gebe. Von Twingers Chronik existieren in der ÖNB heute
                  zwei Handschriften (ÖNB, Cod. 2808, 3411), von der „Österreichischen Chronik“
                  vierzehn (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs>
                  I–LVIII; zur Dürnsteiner Handschrift ebd. XX). Dass es sich bei dem zweiten der
                  genannten Werke um die „Österreichische Chronik“ handelt, ergibt sich aus BGs
                  Verweis auf die lateinische Epistel des Chronisten auf Herzog Albrecht III. (<rs
                     type="bibl" key="bibl:35750">Österreichische Chronik</rs> 220). HP druckte
                  Teile der Chronik einige Jahre später
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pez,
                  Scriptores rerum Austriacarum<?oxy_custom_end?> 1 col. 1043–1158) nach der
                  Dürnsteiner Handschrift, von welcher er auch eine ausführliche Beschreibung gab
                  (ebd. 1051f.) und berichtete, dass BP sie im Winter 1713 bei seinem Besuch in der
                  Dürnsteiner Bibliothek entdeckt hatte; vgl. <ref type="letter">399</ref>. In dem
                  Bericht über Dürnstein bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pez,
                  Nachricht<?oxy_custom_end?> 178–186, wird die Chronik Twingers nicht angeführt.
                  Die „Österreichische Chronik“ ist eventuell mit der Nr. 29 zu identifizieren
                  („Eine alte deutsche Chronick der hertzoge von Oesterreich, so aus V büchern
                  bestehet und ungefähr mit dem jahr 1443 aufhöret“); das genannte Enddatum ist
                  allerdings nicht ohne Weiteres nachvollziehbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46691">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Grünbeccio ... de Roo</label>
               <p>In der unpaginierten Vorrede seiner „Annales“ nennt van Roo die von ihm
                  verwendeten Autoren, darunter in der Rubrik „Manuscripti“ auch Joseph Grünpeck.
                  Nach <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 458, handelte es
                  sich bei dem von van Roo benutzten Werk Grünpecks um die verschollenen
                  „Commentaria divi Maximiliani“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46696">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Thomas de Haselbach</label>
               <p>Zur Überlieferungssituation der „Chronica Austriae“ vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17986">Lhotsky, Einleitung</rs> XLIX–LXXXIV. Zu Cod. B (ÖNB, Cod.
                  7660) argumentiert Lhotsky (<rs type="bibl" key="bibl:17986">ebd.</rs> LXIV), er
                  sei nach 1725 in die Hofbibliothek gekommen, weil ihn HP sonst gekannt haben
                  müsste. Dies bleibt auch im Lichte der Aussagen BGs in diesem Brief plausibel,
                  zumal BG auf die ihm bekannte Handschrift der Universitätsbibliothek verweist
                  (Cod. A bei <rs type="bibl" key="bibl:17986">Lhotsky, Einleitung</rs> LII–LXIV;
                  seit 1756 an der Hofbibliothek: heute ÖNB, Cod. 7583, olim Univ. 842) und somit
                  wohl auch Handschriften seines Bestandes nicht verschwiegen hätte. BP und HP
                  scheinen BGs Hinweis übersehen oder vergessen zu haben, zumal Franz Wagner HP kurz
                  vor der Edition 1725 nochmals auf die Universitäts-Handschrift aufmerksam machte:
                     <rs type="bibl" key="bibl:17986">Lhotsky, Einleitung</rs> LVI.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
