<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">192 René Massuet an Bernhard Pez. 1711-12-01. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">192</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Schelhorn, Amoenitates 13 285–289 Nr. II.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     565</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No direct source, inferred letter.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>René Massuet</persName>
               <date when="1711-12-01">1711-12-01</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">190</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">205</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">154</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">177</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">205</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">285</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">384</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e24013"><rs type="person" key="">RM</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Zusendung mit Büchern und handschriftlichem Material <ref type="letter">177</ref> erst vor drei Tagen erhalten; die Verzögerung war durch eine längere Abwesenheit <rs key="index:d10854e20658">Moritz Müllers</rs> zustande gekommen. Dafür hat dieser nun zwei Exemplare der Geschichte von <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> (<rs key="index:d10854e12708">Heuchlinger, „Templum honoris“</rs>) mitgeschickt. Von den in der Liste <rs type="person" role="sender">BPs</rs> angeführten Schriften fehlen nur die <rs key="index:d10854e16393">Materialien</rs> zu <rs key="index:d14380e23569">Lambach</rs>. Möglicherweise hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> diese irrtümlich gemeinsam mit <rs key="index:d10854e3644">Bimmels</rs> „<rs key="index:d10854e3650">Vitae et miracula</rs>“ der seligen <rs key="index:d10854e149">Adalbero</rs> von <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs>, <rs key="index:d14380e1158">Altmann</rs> von <rs key="index:d14380e32575">Passau</rs> und <rs key="index:d10854e10154">Gebhard</rs> von <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs>, über welche <rs type="person" key="">RM</rs> bereits verfügt, aus dem Paket entfernt. <rs type="person" key="">RM</rs> ist dankbar für das umfangreiche Material und will sich durch eigene Dienste erkenntlich zeigen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e24018">Noch vor Ostern hat <rs type="person" key="">RM</rs> seine Edition der Schrift „<rs key="index:d14380e19786">Contra haereses</rs>“ des <rs key="index:d14380e19780">Irenäus</rs> von <rs key="index:d14380e25537">Lyon</rs> und die von <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> erbetenen „<rs key="index:d10854e17877">Animadversiones in Vindicias Kempenses</rs>“ von <rs key="index:d14380e25581"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Mabillon<?oxy_custom_end?></rs> über <rs key="index:d10854e20658">Moritz Müller</rs> in <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> geschickt. Dieser hat kürzlich die Weitersendung und den Empfang des Paketes in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> gemeldet; <rs type="person" key="">RM</rs> bittet allerdings trotzdem um eine Bestätigung aus <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e24020">Zugleich hat <rs type="person" key="">RM</rs> einen längeren Brief an <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschrieben <ref type="letter">154</ref>, in dem er jene Bücher angeführt hat, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> konsultieren sollte. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> angibt, was davon er bei sich hat, kann <rs type="person" key="">RM</rs> zu nützlichen Informationen aus dem <rs key="index:d14380e25877">Nachlass</rs> (scrinia) <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> die Stellenangaben mitteilen, anstatt abschreiben zu müssen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e24025">Der <rs key="index:d14380e25749">fünfte Band der „Annales OSB“</rs> ist bereits im Druck, allerdings neigen die Drucker aufgrund der guten Weinernte derzeit eher zum Trinken als zum Arbeiten. <rs type="person" key="">RM</rs> schreibt eine lateinische <rs key="index:d14380e25761">Vita Mabillons</rs>, die auf Drängen der Gelehrten dem Band eingerückt werden soll; sie wird knapper und mehr auf gelehrte Inhalte ausgerichtet sein als <rs key="index:d14380e38364">Ruinarts</rs> „<rs key="index:d14380e38376">Abregé</rs>“. Sobald der Band erschienen ist, wird <rs type="person" key="">RM</rs> ihn an <rs type="person" role="sender">BP</rs> senden, der zwischen einer <rs key="index:d14380e32292">Pariser</rs> Bindung und einem ungebundenen Exemplar wählen kann, um zu vermeiden, dass sich der <rs key="index:d14380e25749">fünfte Band</rs> von den <rs key="index:d10854e17940">vier</rs> in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> bereits vorhandenen äußerlich allzu stark abhebt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e24027">Bei derselben Gelegenheit will <rs type="person" key="">RM</rs> <rs key="index:d10854e31524">Georg Ulrichs</rs> „<rs key="index:d10854e31530">Themeliosis</rs>“ zurücksenden, neu gebunden, damit das Buch wenigstens etwas von seiner <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Reise mitbringt. Im <rs key="index:d14380e25749">fünften Band der „Annales“</rs> wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> viele nützliche Informationen finden; einiges kann auch von <rs type="person" key="">RM</rs> oder seinem Gehilfen (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pierre Sabatier<?oxy_custom_end?>) für <rs type="person" role="sender">BP</rs> exzerpiert werden. All dies wäre längst geschehen, wenn nicht auf die <rs key="index:d14380e19786">Irenäus-Edition</rs> so unmittelbar die Drucklegung des „Annales“-Bandes gefolgt wäre. <rs type="person" role="sender">BP</rs> möge die Verzögerung also nicht einer Nachlässigkeit <rs type="person" key="">RMs</rs> zuschreiben. Auch kann <rs type="person" key="">RM</rs> erst dann Exzerpte anfertigen, wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> auf den früheren Brief geantwortet hat. Sollte er jedoch noch etwas anderes wünschen, so wird <rs type="person" key="">RM</rs> alles in Bewegung setzen, um auch diesen Wunsch zu erfüllen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e24029">Vor einiger Zeit hat <rs type="person" key="">RM</rs> an <rs key="index:d10854e2493">Hyazinth Baumbach</rs>, den Abt von <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> zu <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs>, geschrieben und Antwort von ihm erhalten. <rs type="person" key="">RM</rs> will nochmals schreiben, um für den eingesendeten <rs key="index:d10854e2511">Traktat zur Hausgeschichte</rs> zu danken und gewisse Fragen <rs key="index:d10854e2493">Baumbachs</rs> zu beantworten.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e24031"><rs type="person" key="">RM</rs> lässt Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> dafür danken, dass er der Überlassung von <rs key="index:d10854e25778">Reiffenstuells</rs> „<rs key="index:d10854e25784">Germania Austriaca</rs>“, <rs key="index:d10854e30159">Szczygielskis</rs> „<rs key="index:d10854e30169">Aquila Polono-Benedictina</rs>“ und der „<rs key="index:d10854e8923">Historia Cellensis</rs>“ (von <rs key="index:d10854e8917">Fischer</rs>?) als Geschenke zugestimmt hat. Er dankt <rs key="index:d14380e27341">Jakob Mayr</rs> für die „<rs key="index:d10854e25784">Germania Austriaca</rs>“ und lässt auch <rs key="index:d10854e28234">Klemens Schramb</rs>, den Bruder <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs>, grüßen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Zur Edition bei Schelhorn vgl. Einleitung, Abschnitt III.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">[<hi rend="italic">285</hi>] Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino et patri Bernardo Pez frater Renatus Massuet amicus amico dilectissimo <sic>multiplcique</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] nomine colendo salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e24052">Accepi tandem non iam fasciculum, sed iustae magnitudinis sarcinam librorum et chartarum diutius exspectatam, ardentius concupitam, quam ad me pro singulari tua humanitate mittere dignatus es. Si tardius, quam speraveramus, huc advecta fuerit (a triduo enim duntaxat accepi), in causa fuit longior <seg type="lemma" corresp="#d4618e24081">absentia reverendi patris Mauritii Müller</seg>, ad quem directa erat. Ubi vero rediit, auctam duplici exemplari historiae Wiblingensis misit. Caetera omnia, quae in sarcina occurrerunt, apprime quadrant ad indicem, quem subiunxisti, unis exceptis rebus Lambacensibus, quae prorsus desunt. Forte subtrahendo vitas Adalberonis, Altmanni et Gebehardi, quas iam penes me esse noveras, subtraxisti etiam incogitans historiam manuscriptam. Utut est, plurimas quidem tibi gratias agere possum, [<hi rend="italic">286</hi>] Bernarde mi carissime; at nullas pro meritis in me tuis, quidquid agam, referre valebo. Id unum spondere possum, eorum memoriam numquam apud me morituram, quam si meis qualibuscumque officiis testificari queam, faciam certe pro virili mea parte. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e24057">Paulo ante Pascha misi tibi per Sanctum Gallum unum exemplar Irenaei mei cum Mabillonii Animadversionibus in Vindicias Kempenses, quas <seg type="lemma" corresp="#d4618e24088">expetierat reverendus pater Anselmus Schramb</seg>. Sarcinam <seg type="lemma" corresp="#d4618e24095">commendavi reverendo patri Mauritio Müller</seg>, qui missam et a vobis <seg type="lemma" corresp="#d4618e24100">acceptam non ita pridem nuntiavit</seg>. At donec ipsi nuntietis, nonnihil sollicitus ero. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e24059">Longiorem simul epistolam scripsi tibique directe misi. Eidem inserui catalogum librorum tibi necessariorum et a te evolvendorum: ut a te discens, qui penes te sint, tutius et minori labore exscribere tibi possim, quae in scriniis Mabillonianis ad institutum tuum conducentia occurrent. Satis enim erit, si libros habeas, loca tibi indicare; responsum exspecto. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e24061">Quintum Annalium nostrorum tomum sub praelo esse iam, ni fallor, nuntiavi. Lentiori gradu procedit impressio, typographis nostris <seg type="lemma" corresp="#d4618e24105">ex vini copia</seg>, quam Deus indulsit hoc anno, ad potandum [<hi rend="italic">287</hi>] quam ad laborandum promptioribus factis. Interim <seg type="lemma" corresp="#d4618e24112">Mabillonii Vitam Latine</seg> scribo, operi praemittendam; sed fere <seg type="lemma" corresp="#d4618e24117">litterariam, qualem nimirum exoptant eruditi</seg>, omissis videlicet aut pressiori stilo narratis pluribus, quae fusius in Gallica Vita edisseruit Ruinartus noster. Ubi e praelo exierit opus, confestim tibi mittetur; in foliis, an more nostro compactum? quid magis placuerit, nuntiabis. Id ex te sciscitor, veritus, ne quintus tomus quatuor prioribus, qui iam penes vos sunt, compingendi modo nimium absimilis sit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e24066">Eadem occasione <seg type="lemma" corresp="#d4618e24122">remittam Lambertinae abbatiae historiam</seg>, quam tam benigne mihi commodari curasti: sed meliori ac cultiori veste prius indui curabo, ut aliquid saltem e Gallico itinere secum reportet. In quinto Annalium tomo plurima reperies, quae nec iniucunda nec inutilia pro scopo tuo erunt. Quaecunque etiam tunc tibi exscribi potuerint, tum a me, tum a socio meo, quem in laboris partem vocabo, tibi simul mittentur. Dudum missa fuissent, nisi Irenaei editionem citius, quam sperabam, excepisset quinti Annalium tomi impressio. Ne proinde incuriae adscribas, velim, quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e24129">improbi ac pene continui hactenus laboris</seg>, qui me [<hi rend="italic">288</hi>] alio avocavit, effectus est. Quamquam vix tibi, ut par est, vacare possum, donec priori epistolae responderis. Absoluta Mabillonii Vita, quod brevi fiet, totum me tibi mancipabo. Vide tu, amice carissime, si quid aliud sit, quod tibi gratificari possim. Ubi novero, persuasum habeas nullum non lapidem a me motum iri, ut tibi satis fiat. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e24071"><seg type="lemma" corresp="#d4618e24134">Dudum scripsi ad reverendissimum et optimum abbatem Herbipolensem Sancti Stephani, qui et ipse rescribere dignatus</seg> est. Iterum brevi scribam, repetitas <seg type="lemma" corresp="#d4618e24141">pro missa historia</seg> gratias acturus simulque responsurus ad aliqua, <seg type="lemma" corresp="#d4618e24147">quae a me quaesiit</seg>. Certe vir bonus est bonorumque omnium veneratione, obsequio et amore dignus. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e24073">Plurimam salutem, quam reverenter possum, per te dico reverendissimo et amplissimo abbati Mellicensi, eique quam maximas ago gratias pro Germania Austriaca, Aquila Polono-Benedictina et <seg type="lemma" corresp="#d4618e24152">Historia Cellensi</seg>, quibus ipso permittente me donatis. Multum etiam salvere iubeo reverendum patrem Jacobum Mayr, cuius beneficiis Germaniam Austriacam acceptam gratissimus refero. Nec obliviscaris, quaeso, reverendi patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e24159">Clementis Schramb</seg>, Anselmi nostri germani, cui multam salutem pariter [<hi rend="italic">289</hi>] impertior. Quid iam tibi, Bernarde mi carissime? Nihil prorsus, quod votis respondeat amoremque in te meum, gratum animum ac reverentiam satis exprimere possit. Vale meque, ut facis, amare perge.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam in monasterio S. Germani a Pratis Parisiensi Kalendis Decembris MDCCXI.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e24081">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>absentia ... Mauritii Müller</label>
               <p>Müller hatte sich in Pfäfers aufgehalten und dort Ethik sowie Rhetorik
                  unterrichtet; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 344,
                  355, 399f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24088">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>expetierat ... Anselmus Schramb</label>
               <p>Schramb an RM, 25. Oktober 1710: BN FF 19664, 273r–274v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24095">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>commendavi ... Mauritio Müller</label>
               <p>RM an Müller, 26. März 1711: StiA St. Gallen, Bd. 322, 395–396; gedruckt bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:15750">Dantier, Pieces annexées</rs> 458f.; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 380, 425 Nr. 15 (dort
                  irrig zu Innozenz Müller als Empfänger).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24100">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>acceptam ... nuntiavit</label>
               <p>Müller an RM, 29. September 1711: BN FF 19664, 215r–216v; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 425 Nr. 16.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24105">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ex vini copia</label>
               <p>Eine ganz ähnliche Aussage findet sich in einem Brief RMs an Moritz Müller vom 23.
                  Oktober 1711: StiA St. Gallen, Bd. 322, 447–448; <rs type="bibl" key="bibl:19778"
                     >Stockinger, Fidelis</rs> 425 Nr. 17. Das Antwortschreiben Müllers vom 13.
                  Dezember 1711 (BN FF 19664, 217r–218v; <rs type="bibl" key="bibl:19778"
                     >Stockinger, Fidelis</rs> 425 Nr. 18) bietet dazu die folgende Reaktion:
                  „Putabam ego hactenus non vino, sed atramento praela intingi; et si fertilitas ac
                  copia vini sterilitatem induxit rei litterariae, satius certe ac melius fuisset,
                  si tam copiose in Gallia natum non fuisset. Germanis certe nostris utpote vino
                  assuetis, et qui crateros magnos statuunt et vina coronant, ea sors felicius
                  obtigisset et minori ad hos labores impedimento fuisset. Germanorum probrum
                  facient Galli suum, ni se emendent et calices magis quam codices ament. Sit venia
                  amice iocanti“. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs>
                  378f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24112">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Mabillonii Vitam Latine</label>
               <p>Zu den Konflikten innerhalb der Maurinerkongregation um die diversen lateinischen
                  Viten Mabillons vgl. <ref type="letter">71</ref> &lt;6&gt;. Im fünften Annalenband
                  erschien die von RM verfasste lateinische Vita gefolgt von einer Würdigung
                  Ruinarts:
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Mabillon,
                  Annales OSB<?oxy_custom_end?> 5 col. I–XL.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24117">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>litterariam ... exoptant eruditi</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15032">Barbeau, Présentation</rs> XXXI f.:
                  „L’Abrégé présente avant tout un portrait moral de Mabillon [...] Mais Ruinart
                  n’abandonnait pas entièrement son premier projet d’une vie ‚plus littéraire
                  qu’édifiante‘, qu’il envisageait d’insérer au début du tome V des Annales [...] La
                  mort l’en empêcha“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24122">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>remittam ... historiam</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">177</ref> &lt;3&gt;. Das Werk ist heute in Melk nicht
                  feststellbar; zur Rücksendung, die auch in späteren Briefen nicht mehr erwähnt
                  wird, kam es vermutlich nicht.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24129">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>improbi ... laboris</label>
               <p>Vgl. Vergil, Georgica 1,145f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24134">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Dudum scripsi ... rescribere dignatus</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">154</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">178</ref>
                  &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24141">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>pro missa historia</label>
               <p>Zu dieser vgl. <ref type="letter">120</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter"
                     >143</ref> &lt;12&gt;, <ref type="letter">177 </ref>&lt;12&gt;, <ref
                     type="letter">178</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24147">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>quae a me quaesiit</label>
               <p>Baumbach hatte RM in seinem Brief vom 21. Juli 1711 (BN FF 19664, 158r–159v) nach
                  Bezugsmöglichkeiten für weitere Bände der „Acta sanctorum OSB“ gefragt (vgl. auch
                     <ref type="letter">171</ref> &lt;1&gt;). Der zweite Brief, den Baumbach von RM
                  erhielt (vgl. <ref type="letter">213</ref> &lt;4&gt;), ist nicht erhalten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24152">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Historia Cellensi</label>
               <p>Zur Identität dieses Werks vgl. <ref type="letter">177</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e24159">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Clementis Schramb</label>
               <p>Klemens Schramb war von Anselm Schramb in einem Brief an RM vom 4. Juli 1711 (BN FF 19664, 277r–278v) erwähnt worden. Als guter Kenner des Französischen hatte er seinem Bruder bei der Lektüre von Ruinarts „Abregé“ geholfen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
