<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">28 Bernhard Pez an Quirin Millon. 1710-01-07. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">28</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1:
                  1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170320T133750+0100" comment="Die verschiedenen Literatur-Tags mit TW und DS besprechen"?>Hammermayer<?oxy_comment_end?>,
                  Maurinismus 424–426.</bibl>
               <?oxy_custom_end?>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs>
                     144</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>HStA München, GR 704/43, R 69, 12 (ohne Foliierung).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1710-01-07">1710-01-07</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Quirin Millon</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">27</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">16</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">27</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e2793"><rs type="person" role="sender">BP</rs> übersendet durch den <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs key="index:d10854e19695">Rotelboten</rs> wie angekündigt <ref type="letter">27</ref> sein Werk „<rs key="index:d14380e33515">De irruptione Bavarica</rs>“, das in seiner Abwesenheit gedruckt wurde und viele typographische Fehler aufweist, bei den <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> Gelehrten jedoch guten Anklang gefunden hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat dieses Werk nicht aus Geltungsdrang geschrieben – solche Gedanken sollen einem Religiosen und besonders einem Benediktiner fern sein –, sondern um der Ehre Gottes willen. Dies sehen jedenfalls diejenigen so, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum Verfassen des Werks angehalten haben (<rs key="index:d14380e9628">Abt Dietmayr</rs>).</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e2798">Freilich gibt es auch in der benediktinischen Literaturgeschichte Beispiele für Zeitgeschichtsschreibung: die „<rs key="index:d10854e23056">Origo gentis Langobardicae</rs>“ des <rs key="index:d14380e29411">Cassinensers</rs> <rs key="index:d14380e32688">Paulus Diaconus</rs>; die „<rs key="index:d10854e12493">Chronica</rs>“ des <rs key="index:d10854e12479">Hermann von Reichenau</rs>; „<rs key="index:d10854e55">De bellis Parisiacae urbis</rs>“ des <rs key="index:d10854e47">Abbo von St.-Germain-des-Prés</rs> aus dem 9. Jahrhundert; die Chroniken des <rs key="index:d14380e12295">Flodoard</rs> („<rs key="index:d10854e9002">Annales</rs>“), des <rs key="index:d10854e25648">Regino von Prüm</rs> („<rs key="index:d10854e25658">Chronica</rs>“), des <rs key="index:d14380e45554">Widukind von Corvey</rs> („<rs key="index:d10854e33024">Rerum gestarum Saxonicarum libri tres</rs>“). All dieses führt <rs type="person" role="sender">BP</rs> an, um sich gegen den möglichen Vorwurf der Frömmler (religiosuli) zu wappnen, dass sich Profangeschichte für einen Mönch nicht ziemt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> unterwirft sich jedoch dem Urteil <rs type="person" key="">QMs</rs> in dieser Frage.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e2800">Die Arbeit an der „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ schreitet gut voran. Die Antworten der <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Prälaten waren so ermutigend, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun den Eindruck hat, sein Werk unter guten Vorzeichen angefangen zu haben. Aus diesem Grund hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> jüngst eine <rs key="index:d10854e23695">Enzyklik</rs> an die Benediktinerklöster in <rs key="index:d14380e4170">Bayern</rs> <ref type="letter">16</ref> verfasst, die er einem ihm Unbekannten zur Übermittlung an <rs type="person" key="">QM</rs> gegeben hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> ist nicht sicher, ob <rs type="person" key="">QM</rs> den Brief erhalten hat, weil bisher keine Mitteilungen aus <rs key="index:d14380e4170">bayerischen</rs> Klöstern eingelangt sind. Wenn <rs type="person" key="">QM</rs> es vorzieht, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst die einzelnen Klöster anschreibt, soll er dies durch einen seiner Konventualen mitteilen. Dieser soll dann auch eine Liste der Klöster der <rs key="index:d14380e22316">Bayerischen Kongregation</rs> mitsenden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissime perillustris ac amplissime domine domine praesul, patrone gratiosissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e2819">Quod dudum reverendissimo perillustri ac amplissimo domino polliceri ausus eram, id per praesentem <seg type="lemma" corresp="#d4618e2860">rotularum nostrarum</seg> latorem et nuncium opere praesto. Mitto proinde diu desideratam commentationem meam <seg type="lemma" corresp="#d4618e2867">De irruptione Bavarica</seg> et Gallica in Tirolim. Hoc opusculum in absentia mea typis mandatum, tametsi multis typographicis mendis scateat, mirum tamen in modum eruditis Viennensibus et caeteroquin haud incuriosis criticis placuit. Veruntamen nihili haec omnia fecero, nisi et reverendissimo ac perillustri domino praesuli valde probari intellexero. Quanquam ego non ea ratione permotus ad huiusmodi scripturae genus conficiendum accesserim, videlicet: ut in ore hominum positus meis ipse laudibus perfruerer. Absint haec a religioso et Benedictino animo. Finis meus gloria Dei fuit, quae quomodo per hunc conatum meum, etsi ad speciem profanum, promoveri <pb n="1v"/> poterit, ii doctissimi et religiosissimi viri viderint, qui mihi ad hoc opusculum aggrediendum authores exstitere. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e2823">Quamvis haec omnia non sine maiorum nostrorum exemplo facta sint; sane nisi in compertis haberem, me ad eruditissimum praesulem scribere, possem in meam defensionem adducere beatum Paulum Warnefridi, cognomento Diaconum, professum Cassinensem, qui sex libris historiam belli Longobardici complexus est. Possem beatum Hermannum Contractum proferre historiam totius mundi insigni Chronico describentem. Denique me merito absolvat Abbo Parisiensis in monasterio ad S. Germanum a Pratis prope Parisios professus, qui saeculo Christi nono obsidionem Parisiensem duobus libellis carmine heroico contextis cecinit. Ut nihil de Chronico Frodoardi abbatis, Reginonis Prumiensis, Witechindi Corbeiensis etc. fere innumeris dicam, qui quamvis sub magni Benedicti signis meruerint, nulla tamen ratione a suo instituto quid alienum sese <pb n="2r"/> factitaturos arbitrabantur, si historia sui temporis conscripta posteritati consulerent. Atque haec addere volebam, ut me contra religiosulos quosdam tuerer, qui<note place="foot" xml:id="d4618e2827">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">illico</hi>.</note> contra spiritum Dei ventum esse putant a monacho, qui optimo consilio historiam profanam et nostris posteris utilissimam scripserit. Verum haec omnia praeclarissimo reverendissimi<note place="foot" xml:id="d4618e2833">	Korrigiert aus <hi rend="italic">reverendissimo</hi>.</note> domini iudicio<note place="foot" xml:id="d4618e2839">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">s</hi>.</note> relinquo, a quo totus pendere percupio. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e2845">Caeterum, ut paulo graviora reverendissimo domino proponam, Benedictina Bibliotheca seu opus de Benedictinis scriptoribus egregie sub manus succedit, Germaniae praesulibus tam largo favore et ope me prosequentibus, ut nunc demum animum inducam me hoc opus auspicato coepisse. Qua causa et nuper ad omnia fere Bavariae monasteria circularem epistolam dedi eamque reverendissimo domino ac patrono meo gratiosissimo primum offerendam alicui incognito mihi homini dedi. <pb n="2v"/> Eam an reverendissimus dominus recte acceperit, adhuc ignoro, quandoquidem nullum hactenus a quoquam monasterio Bavaricae congregationis responsum tuli. Quod si reverendissimus praesul meas literas minime accepisset, iudicaretque praestare, ut ego ipse singula monasteria singulis epistolis conveniam, nunc demississime rogo, ut me de hac sua voluntate per aliquem ex suis admodum reverendis dominis capitularibus certiorem facere ne dedignetur. Eundem admodum reverendum dominum capitularem etiam rogatum velim, ut numerum et nomina monasteriorum congregationi Bavaricae unitorum ad me perscribat. Ita<note place="foot" xml:id="d4618e2849">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">enim</hi>.</note> enim negotium hoc meum longe pulcherrime et commodissime curabitur. Quod restat, me meosque conatus ad gloriam sancti patriarchae nostri susceptos reverendissimo domino praesuli iterato commendo additis ad Deum votis, ut eiusdem gratiam mihi impensam largissima benedictione compensare velit.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 7. Januarii 1710.</p>
            <p xml:space="preserve">Reverendissimae ac perillustris dominationis vestrae infimus servus pater Bernardus Pez professus Mellicensis et pro tempore bibliothecarius.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e2860">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>rotularum nostrarum</label>
               <p>Es muss sich um die Rotel auf Rupert Eckmüller, Pfarrvikar in Wullersdorf, handeln, der am 7. Dezember 1709 gestorben war: PE 5 27; StiB Melk, Cod. 493, 73v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e2867">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>De irruptione Bavarica</label>
               <p>Zu dieser Schrift BPs vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und
                     Gelehrsamkeit</rs> 140–144.</p>
               <hi rend=""
                  ><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>&lt;3&gt;
                  numerum et nomina
                  <?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170320T164314+0100" comment="Label anbringen." mid="3"?>monasteriorum<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?></hi>
               <p>Der Bayerischen Benediktinerkongregation gehörten insgesamt 19 Klöster an; eine
                  Übersicht bietet <rs type="bibl" key="bibl:16730">Haering, Bayerische
                     Benediktinerkongregation</rs> 621f.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
