<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="318" xml:id="pez-0318">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Moritz Müller. 1713-07-16. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">318</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>StiA Einsiedeln, Cod. Rheinau 91 XIII, 418–417 (sic).   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1713-07-16">1713-07-16</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Moritz Müller</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:316"/>
               <ptr type="next" target="letter:322"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:314"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:315"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:322"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Aus den beiden letzten, kurz nacheinander verschickten Briefen BPs (<ref type="letter" target="letter:314">314</ref>, <ref type="letter" target="letter:315">315</ref>) kann MM bereits entnommen haben, wie eifrig BP auf die Begleichung seiner Schulden gegenüber MM bedacht ist. Die Wahrheit dessen mag er nun daraus ersehen, dass die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> den verlangten Wechselbrief über 194 Gulden am 12. Juli an die Brüder <rs ref="index:d10854e35108">Heinrich und Christoph Ziegler</rs>, bekannte Wechsler zu <rs ref="index:d14380e39541">Schaffhausen</rs>, abgesendet haben. Diese sollen die Summe an den <rs ref="index:d14380e37324">Rheinauer</rs> Prior <rs ref="index:d10854e17132">Joachim Letter</rs> auszahlen, welcher in einem gesonderten Brief gebeten wird, das Geld MM zu übergeben. Diese Vorgangsweise wurde gewählt, damit nicht die Feinde MMs die Abwicklung gefährden. MM sollte das Geld entweder schon erhalten haben oder es in den nächsten Tagen erhalten. BP bittet ihn, von den Wechslern eine Bestätigung über die Auszahlung der Summe ausstellen zu lassen und an ihn zu schicken.</p>
            <p corresp="#seg2">Das von MM zugesendete Bücherpaket (mit den „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“) ist am 10. Juli von <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> kommend in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> eingetroffen und hat dort Freudentänze (tripudium) ausgelöst. Die Transportkosten von <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> bis <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> auf der <rs ref="index:d14380e9895">Donau</rs> haben die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> bereits beglichen. MM soll schreiben, falls noch Weiteres zu regeln ist. Die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> sind aus Dankbarkeit für seine Dienste bereit, ihm jeden Wunsch zu erfüllen; wenn die Bauarbeiten in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> nicht wären, hätte man MM schon längst dorthin geholt. Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> wird MM und den <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallern</rs> seine Hilfe in allen Dingen nicht vorenthalten.</p>
            <p corresp="#seg3">BP kann MM jedoch noch aus einem weiteren Grund nicht nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> einladen, nämlich weil in <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> und besonders in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> die <rs ref="index:d10854e23151">Pest</rs> wütet. Ein <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Konventuale (<rs ref="index:d10854e30007">Johann Baptist Stubner</rs>), welcher in einer der Stiftspfarren eingesetzt war, ist bereits daran gestorben. Im Stift selbst ist die Krankheit noch nicht aufgetreten, doch könnte dies jederzeit geschehen. BP vergleicht MMs ungerechtes Exil mit seiner eigenen Todesangst, will sich aber dem göttlichen Ratschluss fügen.</p>
            <p corresp="#seg4">Von <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> sollte MM bald gute Neuigkeiten in den<rs ref="index:d14380e39321"> politischen Angelegenheiten</rs> der <rs ref="index:d14380e39290">St. Galler</rs> erhalten. BP hat <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> zum Berichten aufgefordert, der ja in der Nähe des <rs ref="index:d14380e21188">Kaisers</rs> lebt. Freilich ist BP berichtet worden, dass auch <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> demnächst <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> verlassen wird.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ambas ... epistolas</mentioned>
            <p>MM erwähnt in <ref type="letter" target="letter:316">316</ref> nur einen erhaltenen Brief (<ref type="letter" target="letter:314">314</ref>); es ist davon auszugehen, dass ihn der zweite (<ref type="letter" target="letter:315">315</ref>) noch nicht erreicht hatte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>tui nominis invidia</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:302">302</ref> <ref target="letter:302#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>librorum</mentioned>
            <p>Die „Acta sanctorum OSB“ sind in Melk als StiB Melk 2766–2774 vorhanden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>aedificatio</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:259">259</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Pestilentia saeva</mentioned>
            <p>Es war bereits zur Zeit ihres Auftretens umstritten und ist bis heute ungeklärt,
                  ob es sich bei der Epidemie von 1713 tatsächlich um die Pest handelte. Die aus den
                  Totenbeschaubüchern ermittelten Opferzahlen sind allerdings wesentlich geringer
                  als die in den zeitgenössischen Berichten genannten und lassen diesen Ausbruch als
                  den Pestkatastrophen vorangegangener Jahrhunderte nicht vergleichbar erscheinen:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36242">Gugitz, Pestepidemie</rs> 88–90; vgl. auch <rs type="bibl" ref="bibl:37156">Vasold, Pest</rs> 177; <rs type="bibl" ref="bibl:37214">Weigl, Bevölkerungswachstum</rs> 112f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>unus ... mortem oppetiit</mentioned>
            <p>Johann Baptist Stubner, zweiter Vikar der Melker Stadtpfarre, starb am 28. Juni 1713 im 34. Lebensjahr zu Pielach an der Seuche, nachdem er mehr als einen Monat lang als Seelsorger für die Erkrankten gewirkt hatte (PE 5 103; vgl. StiB Melk, Cod. 493, 73v). Er blieb das einzige Todesopfer im Melker Konvent.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Sicut fuerit ... sic fiat</mentioned>
            <p>1 Makk 3,60.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>hunc ... discessurum Vienna</mentioned>
            <p>Es ist nicht eindeutig zu erkennen, ob mit dieser Formulierung Karl VI. oder
                  Schramb gemeint ist. Tatsächlich verließ der Kaiser Wien während der Seuche nicht:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:35894">Bermann, Alt- und Neu-Wien</rs> 993. Schramb
                  traf am 5. August mit den studierenden Fratres aus Wien in Melk ein: PE 5 107. In
                  325 teilt BP mit, dass Schramb bereits wieder in Wien wirkte.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>359, 375</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino Mauritio Miller pater Bernardus Mellicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Si <anchor xml:id="n1"/>ambas meas ultimas epistolas<anchor xml:id="n1e"/> minimo temporis intervallo ad te datas recte accepisti, utique abunde, amice suavissime, intellexisti, quam ego sollicitus sim, ut debitis tibi a nobis pecuniis quam primum potiaris. Verba haec vera fuisse amplius nunc cognosces. Igitur scito nos 12. Julii petitam schedulam numulariam 194 fl. misisse Schaffhusium ad dominos Henricum et Christophorum <choice><sic>Zeigler</sic><corr>Ziegler</corr></choice> fratres germanos, non incelebres ibidem numularios. Hos iussimus praedictam summam enumerare seu solvere admodum reverendo domino patri Joachimo Letter, priori <choice><sic>Rhingo</sic><corr>Rhinaugiensi</corr></choice> meritissimo. Admodum autem reverendum dominum priorem singulari epistola <sic>scripsimus</sic> <note place="foot" xml:id="d4618e40707">Entweder war hier zunächst ein anderes Prädikat vorgesehen, das den Akkusativ regiert (<hi rend="italic">monuimus</hi> o. Ä.), oder am Beginn des Satzes wurde die Präposition <hi rend="italic">Ad</hi>, wohl durch Vermengung mit <hi rend="italic">Admodum</hi>, versehentlich ausgelassen.</note>, ut hanc pecuniam tibi, amice et patrone profecto sincerissime, traderet. Quae omnia ideo ita ordinavimus, ne <anchor xml:id="n2"/>tui nominis invidia<anchor xml:id="n2e"/>, ut sunt haec tempora, ullum his rebus periculum crearet. Quare nullus dubito, quin postulatam iure pecuniam iam rite acceperis aut saltem his diebus accepturus sis. Quod te rogatum velim, est hoc, ut videlicet testimonium persolutae tibi pecuniae a praefatis numulariis petas illudque mihi transmittas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Sarcinam interim omnem <anchor xml:id="n3"/>librorum<anchor xml:id="n3e"/> Ulma, non sine summa omnium nostrum admiratione, tripudio, et tui erga nos studii depraedicatione, 10. huius accepimus. Sumptus vectigalium in Danubio Ulma ad nos iam persolvimus. Tu nobis scribes, si quid amplius opus fuerit. Interim quid tibi reddemus pro tanta diligentia, amore, studio, cura et indefessa laboriosissimaque<app><rdg wit="#(?)"><add place="after">s</add></rdg></app> procuratione? <pb n="1v"/> Totum nostrum Mellicium tuum est. Rogo ex sincerissimo corde, amice optime, pete a nobis, quodcunque placuerit, imo iube, omnia actutum in tua potestate erunt. Utinam monasterii nostri <anchor xml:id="n4"/>aedificatio<anchor xml:id="n4e"/> nova nunquam fuisset coepta, iam noster totus esses. De reverendissimo meo certus esto, quod nulla in re tibi aut tuis suavissimis sodalibus unquam defuturus sit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Heu quam ego nunc libenter te Mellicium invitarem, nisi et nos prope necessitas cogeret Mellicio discedere! Vis causam nosse? <anchor xml:id="n5"/>Pestilentia saeva<anchor xml:id="n5e"/> in Austria, Viennae maxime, grassatur. Monasterium meum, ex quo <anchor xml:id="n6"/>unus in parochia expositus iam mortem oppetiit<anchor xml:id="n6e"/> hac lue infectus, adhuc immune summa Dei gratia est, sed quamdiu? Deus scit, in cuius manu omnia. Sic nempe ambo nos premimur, tu immeritus exul agis (si tamen tantus vir exul esse potest, utpote dignus, qui omnium in oculis et pectoribus habitet), et ego supremum mortis ictum fors hoc anno sentiam. Sed quidquid Deus voluerit, hoc placet. <anchor xml:id="n7"/>Sicut fuerit voluntas in caelo, sic fiat<anchor xml:id="n7e"/>! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">A patre Anselmo quin proxime quaedam utique bona nova de vestris rebus sis accepturus, non dubito. Nam monui hominem in conspectu quasi monarchae nostri viventem, tametsi et <anchor xml:id="n8"/>hunc proxime discessurum Vienna<anchor xml:id="n8e"/> nunciatum sit. Iam vale aeternum iterumque vale, amicissime Mauriti, et sine me esse totum tuum vivum et <sic>mortum</sic> .</ab>
         <closer>Mellicii 16. Julii MDCCXIII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>