<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">633 Ambros von Freudenpichl an Bernhard Pez. 1716-08-01. Garsten.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">633</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">543r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Ambros von Freudenpichl</persName>
               <date when="1716-08-01">1716-08-01</date>
               <placeName>Garsten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e15371">Das Werk („Bibliotheca Benedictino-Mauriana“), mit dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> vor kurzem die Gelehrtenwelt beglückt hat, verpflichtet ihm nicht nur AFr, sondern den ganzen Orden der Benediktiner zum Dank, indem es dessen Ehre vermehrt. Hinzu kommt für AFr die Verbindlichkeit, die aus der unter anderen an ihn gerichteten Widmung erwächst. Er hofft auf eine Gelegenheit, seine Schuld durch Unterstützung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> zu begleichen. Da er sicher ist, dass das Geschenk, das der Stand der (oberösterreichischen) Benediktineräbte <rs type="person" role="sender">BP</rs> anbietet, diesem durch Abt Alexander Strasser von Kremsmünster übergeben worden ist, trägt er <rs type="person" role="sender">BP</rs> darüber hinaus seine eigenen Dienste an.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist von einem Sekretär geschrieben, nur die Unterschrift ab <hi rend="italic">paratissimus</hi> von AFr.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac eximie domine pater Bernarde.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e15387">Partus ille eximius, quo litterarium orbem admodum reverenda paternitas vestra recentissime illustravit, non me solum, quin imo totum eximio patri Bernardo Benedictinum devinxit ordinem, qui gloriae suae augmentum haud modicum authori clarissimo debet. Accedit alius, quo pariter me obstrictum profiteri oportet, titulus, meo quoque nomini facta operis tam eximii <seg type="lemma" corresp="#d3e15396">nuncupatio</seg>. Felix ero, ubi unquam singularem hunc favorem demerendi ac admodum reverendae paternitati vestrae aliquale obligationis meae pensum exsolvendi opportunam nactus fuero occasionem; quare, non dubius a domino<seg type="lemma" corresp="#d3e15402"> abbate Cremifanensi</seg> <pb n="1v"/>, quod Benedictinus abbatialis status in grati animi<seg type="lemma" corresp="#d3e15406"> tesseram</seg> admodum reverendae paternitati vestrae obtulit, iamiam consignatum, mea quoque in particulari obsequia offero, dum vixero permansurus</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac eximiae paternitatis vestrae paratissimus ad obsequia Ambrosius abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Dabam in monasterio Garstensi 1. Augusti anno 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e15396">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>nuncupatio</label><p> Die „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ war den Äbten der
                  oberösterreichischen Benediktinerklöster zum Dank für die gastliche Aufnahme BPs
                  und HPs während deren Bibliotheksreise von 1715 gewidmet: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19788">Stockinger, Stift Lambach</rs> 282.</p></note>
            <note xml:id="d3e15402">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> abbate Cremifanensi</label><p>Zu Alexander Strasser vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17460">Kellner, Profeßbuch</rs> 272f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18854">Pitschmann, Kremsmünster</rs> 177, 216, 221; sowie <ref
                     type="letter">427</ref> &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e15406">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> tesseram</label><p>In den Prioratsephemeriden des Jahres 1716 ist weder ein
                  Aufenthalt Strassers in Melk noch das Eintreffen eines Geschenkes an BP vermerkt.
                  Aus einem ähnlichen Anlass, nämlich der Widmung des „Triumphus castitatis“, hatte
                  der Propst von St. Florian BP im Jahr zuvor ein beträchtliches Geldgeschenk
                  gemacht: vgl. <ref type="letter">406</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>