<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">373 Alberich Ebenhöch an Bernhard Pez. 1714-11-14. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">373</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     565</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">179r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alberich Ebenhöch</persName>
               <date when="1714-11-14">1714-11-14</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">372</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">372</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e48234"><rs type="person" role="sender">AE</rs> dankt <rs type="person" role="sender">BP</rs> für sein Gratulationsschreiben <ref type="letter">372</ref> und bittet Gott darum, dass er das ihm anvertraute Amt des Abtes würdig erfüllen möge.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e48239">Den <rs key="index:d10854e34852">Katalog</rs> der Werke von <rs key="index:d14380e4919">Benediktinern</rs> in der <rs key="index:d10854e34466">Bibliothek</rs> von <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs>, mit dem <rs type="person" role="sender">AEs</rs> Vorgänger <rs key="index:d10854e2493">Hyazinth Baumbach</rs> ihn auf Ersuchen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> beauftragt hatte, hat <rs type="person" role="sender">AE</rs> vor einem Jahr durch seinen Nachfolger in der Bibliothek fertig stellen lassen. Aufgrund der <rs key="index:d10854e23151">Pest</rs>, die den Briefverkehr behindert hat, wird der Katalog aber erst nun übersendet. <rs type="person" role="sender">AE</rs> hält es für würdig und recht, dass zum Ruhm des Ordens alle zusammenhelfen, daher bietet er auch für die Zukunft weiter seine Dienste an.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende et religiose eximie ac doctissime in Christo pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48253">Pro affectu vero et sincero Benedictino, quem in <seg type="lemma" corresp="#d4618e48264">gratulatoriis ad me datis</seg> omni humanitate refertis in me ostendere placuit, humanissimas hisce rependo gratias. Pientissimus Deus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e48271">a quo omne bonum desursum</seg> est, secundet vota tam pie precantium mihi, et ut muneri tenuitati meae concredito condigne praesim, appromissis sacris precibus et sacrificiis missae iugiter me recommendatum volo. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48255"><seg type="lemma" corresp="#d4618e48276">Catalogum scriptorum Benedictinorum a domino praedecessore meo piae memoriae ad instantiam suae reverendae paternitatis mihi commissum</seg> iam ante annum fere a <seg type="lemma" corresp="#d4618e48283">substituto</seg> fieri curavi, sed cum infausta tunc contagio varias infestarit provincias litterarumque commercium multum turbarit, negotium isthoc vix non oblivioni traditum; oportune modo fuit resuscitatum, unde et paratissime <pb n="1v"/> <seg type="lemma" corresp="#d4618e48288">hisce communico</seg>, quidquid calamus Benedictinus bibliothecae nostrae Stephaniticae contribuit. <seg type="lemma" corresp="#d4618e48293">Dignum enim et iustum</seg> est, ut pro gloria Dei, honore et decore sacri ordinis omnem omnino opem et operam simul et in unum conferamus, unde et, si pro exiguitate mea inservire in quopiam potuero, paratissima mea offero obsequia, qui et sub tutela Altissimi persevero</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae eximiae ac doctissimae paternitatis suae deditissimus Albericus abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex monasterio S. Stephani Herbipoli 14. Novembris 1714.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e48264">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>gratulatoriis ad me datis</label>
               <p>Vom Ausgang der Abtwahl in St. Stephan (vgl. <ref type="letter">319</ref>) hatte
                  BP vermutlich nicht durch einen persönlichen Brief, sondern auf den offiziellen
                  Wegen ordensinterner Kommunikation erfahren.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48271">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>a quo omne bonum desursum</label>
               <p>Nach Jak 1,17: „Omne datum optimum et omne donum perfectum desursum est“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48276">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Catalogum ... commissum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">303</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">312</ref>
                  &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48283">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>substituto</label>
               <p>Seine Identität konnte nicht ermittelt werden. Von den zu dieser Zeit lebenden
                  Konventualen ist nur Joseph Sutor als Bibliothekar belegt, der aber erst 1711
                  Profess abgelegt und 1714 die Priesterweihe empfangen hatte: <rs type="bibl"
                     key="bibl:37004">Schwinger, St. Stephans-Kloster</rs> 40 184f. Es ist
                  unwahrscheinlich, dass er schon 1713 mit der Bibliothek betraut worden wäre.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48288">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>hisce communico</label>
               <p>Die Beilage ist erhalten in StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 38; sie trägt den Titel „Catalogus authorum Benedictinorum, qui habentur in bibliotheca monasterii S. Stephani Herbipoli“. Am Schluss findet sich der Vermerk „Hic catalogus desumptus est ex nova bibliotheca monasterii S. Stephani Herbipoli [...] anno 1713“. Wohl dazu gehörig ist ein ähnlicher Zettel von derselben Hand mit dem Titel „Libri manuscripti ex eadem bibliotheca“, wozu BP ergänzt hat „S. Stephani Herbipoli“: ebd., Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr. 9.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48293">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Dignum ... et iustum</label>
               <p>Nach dem einleitenden Dialog zur Präfation im Missale Romanum: „Gratias agamus Domino Deo nostro“ – „Dignum et iustum est“.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
