<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">870 Johann Georg Eckhart an Bernhard Pez. 1717-12-30. Hannover.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">870</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">363r–364v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
               <date when="1717-12-30">1717-12-30</date>
               <placeName>Hannover</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">862</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">886</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">862</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">886</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e47301">GE ist erfreut über die Schreiben Welfs VI. (in der Tegernseer Briefsammlung des 12. Jahrhunderts), von denen <rs type="person" role="sender">BP</rs> berichtet hat <ref type="letter">862</ref> und die er gerne sehen möchte; mehr noch aber freut er sich über den Kontakt mit BP, den er schon lange wegen seiner Gelehrsamkeit bewundert.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e47306">Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewünschte Handschrift (Hugo von Bologna, „Rationes dictandi“; Pseudo-Benno von Meißen, „Expositiones in Evangelia“) befindet sich nicht in der königlichen Bibliothek zu Hannover, der GE vorsteht, sondern in Wolfenbüttel. GE will jedoch dafür sorgen, dass sie auf Kosten des Königs (Georg I. von Großbritannien) über den Gesandten Daniel Erasmi Freiherrn von Huldenberg an <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesendet wird. Die Handschrift ist in Oktav und gut leserlich; <rs type="person" role="sender">BP</rs> wird sie sicher unbeschädigt zurücksenden. Da GE am Folgetag nach Lüneburg abreist, könnte sich die Sendung verzögern.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e47308">GE hat in der Sammlung okkultistischer Handschriften des Wolf Dietrich Grafen von Beichlingen, als derselbe noch Großkanzler des Königs August II. von Polen (Friedrich August I. von Sachsen) war, eine Handschrift aus dem 14. Jahrhundert mit dem Titel „Bennonis episcopi Magia“ gesehen, über deren Verbleib nach dem Sturz Beichlingens er jedoch nichts weiß. Ein Fälscher hat dem Bischof Benno (von Meißen) die Schrift wohl unterschoben, wie dies auch bei einem in der Bibliothek zu Hannover aufbewahrten „Libellus de necromantia“ (recte: „Picatrix“?) der Fall ist, welcher der „Päpstin Johanna“ zugeschrieben wird; dieser wird auch bei Martin von Troppau erwähnt (siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e47310">GE vermutet, dass der Fälscher Benno mit Bernward (von Hildesheim) vermengt hat, da „Benno“ auch als Kurzform des letzteren Namens verstanden werden kann. Bernward besaß handwerkliche Fähigkeiten unter anderem in der Mechanik und Goldschmiedekunst und konnte daher in den Verdacht der Zauberei geraten. Im Dom zu Hildesheim befindet sich ein von ihm angefertigter (recte: ihm zugeschriebener) goldener Kelch, in dessen Rand eine römische Gemme mit einem nackten Cupido eingearbeitet ist. Auch gibt es in der Schlosskirche zu Hannover ein Ciborium mit einer goldenen Patene, an der eine Inschrift Bernward als Hersteller bezeichnet. Abbildungen beider Stücke kann GE bei Bedarf schicken. Hinsichtlich der Familie Bernwards hat GE einiges entdeckt, das er bei Interesse <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitteilen kann, so wie er dessen Sammlung gelehrter Benediktiner („Bibliotheca Benedictina“) vermehren will.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e47312">Kürzlich hat GE eine Abschrift des Traktats „De fide, spe et charitate“ des Paschasius Radbertus erhalten (siehe Kommentar). In der Bibliothek zu Hannover ist auch eine Schrift Ratrams (von Corbie) mit dem Titel „Liber de anima“ vorhanden, die von Jean Mabillon (in Abschrift) dorthin geschickt wurde, und zwar nach Meinung GEs deshalb, weil theologisch verdächtige Passagen den Druck in katholischen Ländern (apud vos) unmöglich machten. GE kennt außerdem mehrere ungedruckte Werke des Johannes Trithemius, doch werden diese von Eifersüchtigen unter Verschluss gehalten.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e47314">GE selbst befasst sich mit den Ursprüngen der deutschen Sprache und bereitet ein umfangreiches Werk über dieses Thema vor (etymologisches Wörterbuch; „Thesaurus antiquitatum Germanicarum“). Er bittet BP, ihm alte Glossare, Bücher oder Gedichte in alt- oder mittelhochdeutscher Sprache (idiomate vetusto) mitzuteilen, wenn sie in <rs type="person" role="sender">BP</rs> bekannten Bibliotheken überliefert sind.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e47316">GE sendet ein Exemplar der Schrift „Diploma Caroli Magni“, die er unter den Initialen A. I. veröffentlicht hat, und bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um kritische Bemerkungen dazu.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e47318">In einem Nachsatz bemerkt GE, dass Briefe an ihn dem hannoverschen Gesandten Huldenberg in Wien anvertraut werden sollen.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e47320">In einem Postskriptum bittet GE um die Mitteilung von weiterem Material zur Geschichte der Welfen, wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> solches unterkommt. Wo seine Gegenleistungen nicht ausreichen, will sich GE bei seinem König um Remuneration bemühen.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e47322">In einem weiteren Nachsatz vermerkt GE, dass er vorerst nur die ersten drei Bogen des „Diploma Caroli Magni“ schickt, damit der Brief nicht zu dick wird; die anderen folgen bald.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Maxime reverendo patri domino Bernardo Pez salutem plurimam dicit Joannes Georgius Eccardus.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e47340">Non vane coniecisti, vir maxime reverende, gratissimas mihi fore epistolas Guelfi ducis, quarum spem facis; gratior tamen mihi propior notitia tui, quem ob singularem plane eruditionem et diligentiam cedro dignam dudum suspexi et tacite veneratus sum. Promissum tuum de communicandis epistolis Guelfi ducis ambabus manibus accipio easque quam primum videre gestio. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e47342">Codex, quem desideras, non est in <seg type="lemma" corresp="#d3e47421">regia bibliotheca</seg>, quam Hanoverae ego curo, sed Guelfebyti [<hi rend="italic">sic</hi>]. Curabo tamen, ut quam primum ad me et inde sumtibus regiis per dominum de Huldenberg ad te veniat, certus de caetero illaesum rediturum. Eleganter scriptus est in forma, quam octavam vocant. Quod si<seg type="lemma" corresp="#d3e47427"> iter, quod Luneburgum</seg> cras suscipiendum est, transmissionem per unam alteramque septimanam impediverit, hoc non grave <pb n="1v"/> feres. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e47349"><seg type="lemma" corresp="#d3e47431">Ego de caetero quondam</seg> apud illustrissimum comitem de Beichling tunc<seg type="lemma" corresp="#d3e47437"> primarium Augusti Poloniarum regis status ministrum</seg> vidi inter magnam, quam ille collegerat sumtu in re nihili stupendo,<seg type="lemma" corresp="#d3e47441"> librorum magicorum</seg> copiam codicem seculo decimoquarto scriptum et Bennonis episcopi Magia inscriptum; quo<note place="foot" xml:id="d3e47351">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ubi</hi>.</note><seg type="lemma" corresp="#d3e47445"> ille post depositionem Beichlingii a dignitate sua devenerit</seg>, iam equidem nescio. Characteribus magicis et artibus prohibitis refertus erat, sancto viro ab impostore dubio procul suppositus, uti alius <seg type="lemma" corresp="#d3e47449">de necromantia libellus Johannae papissae adscriptus, cuius Martinus, nisi fallor, Polonus meminit, et quem bibliotheca regia hic asservat</seg>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e47357">Interim conicio impostorem Bennonem cum <seg type="lemma" corresp="#d3e47456">Bernwardo confudisse, cuius nomen contractum etiam Benno</seg> est. Hic enim episcopus artium mechanicarum, aurificii et clusoriae peritissimus erat et in suspicionem magicae scientiae apud imperitos venire potuit. Est<seg type="lemma" corresp="#d3e47462"> Hildesiae in ecclesia cathedrali calix</seg> ex purissimo auro ab ipso confectus, cuius<note place="foot" xml:id="d3e47359">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">in</hi>.</note> margini<note place="foot" xml:id="d3e47365">	Korrigiert aus <hi rend="italic">margine</hi>.</note> gemma Romana Cupidinem nudum exhibens inclusa est. Est etiam<note place="foot" xml:id="d3e47371">	Korrigiert aus <hi rend="italic">est</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e47466">Hanoverae in ecclesia aulica ciborium, cuius aureae patenae insculptum: Istam patenam</seg> fecit S. Bernwardus. Delineationes harum reliquiarum <pb n="2r"/> accuratas mittere possum, si desideras.<seg type="lemma" corresp="#d3e47470"> Circa familiam sancti Bernwardi, ut obiter hoc dicam, singularia quaedam detexi</seg>, quae lubens communicabo, ad quaevis servitia tua paratus et numerum etiam Benedictinorum tuorum eruditorum non parum aucturus, ubi placuerit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e47379">Recepi nuper <seg type="lemma" corresp="#d3e47475">Ratberti manuscriptum De fide, spe et caritate</seg>. Bibliotheca nostra servat<seg type="lemma" corresp="#d3e47481"> Ratramni opus De anima</seg>, a Mabillonio huc missum, credo, quod heterodoxa quaedam in eo contineantur, quae publicationem apud vos impedierunt. De Trithemii<note place="foot" xml:id="d3e47381">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Trithemio</hi>.</note> etiam operibus anecdota plura scio, sed ab invidis custodita. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e47387">Ego severiora studia interstinguo disquisitionibus <seg type="lemma" corresp="#d3e47489">nostrae linguae</seg> etymologicis, et magnum opus originum Germanicae linguae molior. Si in bibliothecis vestris glossaria vetera<seg type="lemma" corresp="#d3e47495"> Theotisca, libri et poemata idiomate vetusto</seg> scripta et alia huc pertinentia habeantur, eorum notitia mihi erit gratissima. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e47389">Edidi nuper sub literis A. I. <seg type="lemma" corresp="#d3e47499">Crisin</seg> diplomatis Osnabrugensis. Eam tuae iam censurae submitto; quo acrior et severior ea erit, eo gratior accidet. Iam, vir maxime reverende, vale et fave</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Tuo omni studio Joanni Georgio Eccardo.</p>
            <p xml:space="preserve">Hanoverae die 30. Decembris 1717.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e47397">Literae ad me Viennae legato nostro domino de Huldenberg commendari possunt, ita recte curabuntur.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e47401">P.S. Si alia historiam Guelforum illustrantia tibi occurrent, fac, quaeso, communia sint. Operam tuam <seg type="lemma" corresp="#d3e47505">mnemosyno regio</seg>, ubi gratiae meae non sufficient, lubens compensari curabo<note place="foot" xml:id="d3e47403">	<hi rend="italic">P.S. ... curabo</hi> am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note>.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2v"/> <seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e47412">Ne literae crassiores sint, mitto saltem tres priores<note place="foot" xml:id="d3e47414">	Korrigiert aus <hi rend="italic">pl</hi>.</note> tractatus mei plagulas; reliquae sequentur proxime.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e47421">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>regia bibliotheca</label><p> Die Verantwortung für die königliche Bibliothek
                  zu Hannover hatte GE faktisch schon 1715 unter der Leitung Gottfried Wilhelm
                  Leibniz’ übertragen bekommen. Nach dessen Tod übernahm er alle Aufgaben des
                  Bibliothekars, ohne allerdings formell diesen Titel zu erhalten; seine offizielle
                  Stellung war die eines Historiographen: <rs type="bibl" key="bibl:18636">Ohnsorge,
                     Bibliothek</rs> 33f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15142">Benz, Eckhart</rs>
                  138; <rs type="bibl" key="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> IX f.</p></note>
            <note xml:id="d3e47427">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> iter ... Luneburgum</label><p>Es gibt Hinweise auf einen früheren Aufenthalt
                  GEs in Lüneburg während des Jahres 1717. In einem Schreiben an Lodovico Antonio
                  Muratori vom 25. November 1717 erwähnte GE, dass er sich einige Wochen zuvor im
                  Auftrag seines Königs dort aufgehalten hatte und dabei krank geworden war: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18146">Marri–Lieber–Weyers, Muratori und Deutschland</rs>
                  83. Hiermit dürfte auch der im September 1717 einsetzende Briefwechsel GEs mit dem
                  Inspektor der Ritterakademie zu Lüneburg, Johann Friedrich Pfeffinger, in
                  Beziehung stehen: GWLB Hannover, Ms XLII 1909, Fasz. Pfeffinger. Die hier
                  erwähnte, nicht im Einzelnen nachzuweisende Reise könnte eine Fortsetzung dieser
                  Aktivitäten gewesen sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e47431">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Ego ... quondam</label><p>GE war zwischen 1702 und 1703 für kurze Zeit als
                  Sekretär im Dienst des kursächsischen Generalleutnants Jakob Heinrich Grafen von
                  Flemming gestanden: <rs type="bibl" key="bibl:15142">Benz, Eckhart</rs> 137; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16400">Gädeke et al., Leibniz Allgemeiner Briefwechsel
                     22</rs> XXXV; <rs type="bibl" key="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> VI. Als
                  solcher hatte er nachweislich persönlichen Kontakt zu Beichlingen kurz vor dessen
                  Sturz gehabt, wobei dieser auch ausführlich „von seinen Magico-Geomanticis nugis“
                  und von den einschlägigen Handschriften gesprochen hatte: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16400">Gädeke et al., Leibniz Allgemeiner Briefwechsel 22</rs> 53–55
                  Nr. 37.</p></note>
            <note xml:id="d3e47437">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> primarium ... ministrum</label><p>Wolf Dietrich von Beichling, seit 1700 Graf
                  von Beichlingen, war vom Hof-, Justizien- und Legationsrat zum Großkanzler im
                  Dienst des sächsischen Kurfürsten Friedrich August I. – als König von Polen August
                  II. – aufgestiegen und hatte dadurch für einige Jahre eine leitende Stellung in
                  der gesamten sächsischen Politik, einschließlich der auswärtigen Angelegenheiten
                  und des Staatshaushalts, ausgeübt. Im April 1703 wurde er unter den Vorwürfen der
                  Veruntreuung und des Verrats inhaftiert, dann bis 1709 auf der Festung Königstein
                  festgehalten und anschließend auf eines seiner Güter verbannt: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15734">Czok, August der Starke</rs> 195f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16710">Haake, August der Starke</rs> 40f., 62f., 82, 87,
                  96; <rs type="bibl" key="bibl:19676">Staszewski, Zamach stanu</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19888">Taube, Beichlingen</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e47441">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> librorum magicorum</label><p>Nach GEs Mitteilung an Leibniz hatte Beichlingen
                  „etliche 1000“ Bücher okkultistischen Inhalts gesammelt. „Geisterbeschwörung“ oder
                  „negromantische Künste“ als vorgebliche Mittel, sich beim König Einfluss zu
                  verschaffen, gehörten zu den Vorwürfen, die nach seiner Verhaftung gegen ihn
                  erhoben wurden: <rs type="bibl" key="bibl:16400">Gädeke et al., Leibniz
                     Allgemeiner Briefwechsel 22</rs> 53–55 Nr. 37, 668f. Nr. 392; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16710">Haake, August der Starke</rs> 96</p></note>
            <note xml:id="d3e47445">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>. quo ... devenerit</label><p>Die persönliche Bibliothek Beichlingens blieb
                  offenbar in dessen Besitz und später in dem seiner Familie, bis sie 1825
                  versteigert wurde: <rs type="bibl" key="bibl:20572">Taube, Wolf Dietrich von
                     Beichling</rs> 136; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16142">Falkenstein,
                     Beschreibung</rs> 481. Nicht in Zusammenhang mit seiner Sammlung stehen dürften
                  demnach die Bestände an „Magica“, die heute die Sächsische Landes- und
                  Universitätsbibliothek verwahrt: <rs type="bibl" key="bibl:15292">Boddin et al.,
                     Sächsische Landesbibliothek</rs> 139. Es ist freilich denkbar, dass er solche
                  Bücher auch für den König-Kurfürsten angeschafft haben kann. Zu einer Benno
                  zugeschriebenen Handschrift ist weiter nichts bekannt.</p></note>
            <note xml:id="d3e47449">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>de necromantia ... asservat</label> Der Bezug der Aussage GEs ist nicht völlig
               klar. Aufgrund des „et qui“, mit dem der letzte Gliedsatz über die Verwahrung des
               Buches zu Hannover anschließt, wäre allerdings davon auszugehen, dass sich die
               vorangehende Behauptung einer Erwähnung in der Chronik des Martin von Troppau
               ebenfalls nicht bloß auf die „Päpstin Johanna“, sondern auf deren angebliche
               nekromantische Schrift bezieht. GE hatte sich mit Fragen in diesem Zusammenhang
               spätestens zu jener Zeit zu beschäftigen gehabt, als Leibniz in Verbindung mit der
               Arbeit an seinen „Annales imperii“ den Nachweis unternahm, dass die Päpstin nicht
               existiert hat. Die diesbezügliche Schrift „Flores sparsi in tumulum papissae“ wurde
               spätestens 1709 abgeschlossen: <rs type="bibl" key="bibl:15764">Davillé, Leibniz
                  historien</rs> 242f.; <rs type="bibl" key="bibl:18488">Müller–Krönert,
                  Leibniz</rs> 216; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20518">Zehetner, Leibniz</rs>
               126. Dass zu dieser Frage jedoch mindestens seit 1705 geforscht wurde, dass GE dabei
               eingebunden war und dass die Martinschronik bereits zu diesem Zeitpunkt als zentrale
               Quelle angesehen wurde, zeigt ein Brief GEs an Leibniz vom 3. August 1705, in dem er
               von der Auffindung einer Martin-von-Troppau-Handschrift mit der Legende von der
               Päpstin in Bremen – nämlich bei Gerhard von Mastricht: vgl. <ref type="letter"
                  >955</ref> &lt;9&gt; – berichtete: <rs type="bibl" key="bibl:15764">Davillé,
                  Leibniz historien</rs> 243. In der Argumentation der „Flores sparsi“ spielt Martin
               von Troppau eine entscheidende Rolle. Leibniz legt zuerst dar, dass sämtliche
               Berichte über die Päpstin in nach der Martinschronik entstandenen Geschichtswerken
               auf jener beruhen, soweit sie nicht überhaupt gänzlich ohne erkennbare Quelle seien,
               dann, dass alle Nennungen in früheren Werken nachträgliche Interpolationen seien.
               Hinsichtlich der Martinschronik selbst hält er fest, dass es sowohl zahlreiche
               Überlieferungen mit der Legende als auch viele ohne sie gebe, und lässt die Frage
               offen, ob auch Martins Werk von zeitnahen Kopisten interpoliert worden sei oder ob
               Martin selbst bei einer Überarbeitung die Hinzufügung der Passage vorgenommen habe:
                  <rs type="bibl" key="bibl:14736">Leibniz, Flores sparsi</rs> 309–329; vgl. <rs
                  type="bibl" key="bibl:16584">Gössmann, Mulier Papa</rs> 259–265; <rs type="bibl"
                  key="bibl:17030">Herse, Leibniz und die Päpstin Johanna</rs> 155f.; <rs
                  type="bibl" key="bibl:17470">Kerner–Herbers, Päpstin Johanna</rs> 130. Die
               letztere Vermutung entspricht im Wesentlichen dem aktuellen Stand der Forschung,
               wonach die fragliche Stelle in der letzten von drei Redaktionen der Chronik noch von
               Martin selbst hinzugefügt wurde: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14938">Arnaldi,
                  Qualche novità</rs> 108; <rs type="bibl" key="bibl:17470">Kerner–Herbers, Päpstin
                  Johanna</rs> 70f.; <rs type="bibl" key="bibl:20144">Von den Brincken, Martin von
                  Troppau</rs> 181f.; <rs type="bibl" key="bibl:20146">Von den Brincken,
                  Studien</rs> 41 469f. Allerdings sind inzwischen etliche frühere Zeugnisse
               ungefähr ab der Mitte des 13. Jh. bekannt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16584"
                  >Gössmann, Mulier Papa</rs> 24–32; <rs type="bibl" key="bibl:17470"
                  >Kerner–Herbers, Päpstin Johanna</rs> 63–69. GE griff die Frage selbst erst nach
               seiner Flucht aus Hannover wieder auf und gelangte zu einer Darstellung, die in
               Aufbau und Ergebnissen der – ihm zu dieser Zeit nicht mehr zugänglichen – Abhandlung
               Leibniz’ recht ähnlich ist: <rs type="bibl" key="bibl:14694">Eckhart,
                  Commentarii</rs> 2 436–441. – In Hannover sind heute zwei mittelalterliche
               Handschriften der Martinschronik vorhanden, die bereits Leibniz und GE vorlagen: GWLB
               Hannover, Ms XIII 764 und XIII 766; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16830"
                  >Härtel–Ekowski, Handschriften 2</rs> 189f., 193f. Beide gehören zu jener Gruppe,
               welche die Päpstinlegende enthält: <rs type="bibl" key="bibl:20146">Von den Brincken,
                  Studien</rs> 41 515f. Des Weiteren sind mehrere neuzeitliche Abschriften und
               Kollationen erhalten, die von den Arbeiten im Umfeld Leibniz’ herrühren: <rs
                  type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann, Handschriften</rs> 147–149. Wohl mit
               Stücken dieses Komplexes zu identifizieren, aber nicht im Einzelnen bestimmbar sind
               zwei Handschriften der Martinschronik und eine mit einer Fortsetzung derselben, die
               in einem Verzeichnis über die nach GEs Flucht aus Hannover Ende 1723 in seinem Haus
               vorgefundenen Manuskripte aufscheinen: HStA Hannover, Hann. 93 180, 13v–14v. –
               Hinsichtlich der vermeintlichen schwarzmagischen Schrift der Päpstin ist ein Irrtum
               GEs wahrscheinlich. Die verbreitete Fassung der „Johanna“ betreffenden Stelle der
               Martinschronik erwähnt nichts dergleichen: <rs type="bibl" key="bibl:14810">Martini
                  Oppaviensis Chronicon</rs> 428f. Dass GE einen entsprechenden Zusatz in einer
               Handschrift derselben gefunden haben könnte, ist angesichts der unüberschaubar
               breiten, sehr variantenreichen Überlieferung freilich nicht ganz auszuschließen.
               Dagegen spricht jedoch Leibniz’ Feststellung, dass zwar mehrere Quellen der „Johanna“
               magische Praktiken zuschrieben, aber lediglich ein rezenter Autor, John Bale, ohne
               Beleg von einschlägigen Schriften spreche: <rs type="bibl" key="bibl:14736">Leibniz,
                  Flores sparsi</rs> 306; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14680">Bale, Illustrium
                  Britanniae scriptorum summarium</rs> 62v: „Scriptis reliquisse perhibetur haec
               ingeniosa mulier necromantica quaedam, librum unum“. In der Folge schlägt Leibniz
               vor, die Basis für die Annahme einer solchen Schrift in der unrichtigen Zuschreibung
               einer unter dem Namen „Picatrix“ oder „Johannes Picatrix“ zirkulierenden magischen
               Schrift zu erkennen, indem deren Bezeichnung als „Johanna peccatrix“ gedeutet worden
               sein könnte: <rs type="bibl" key="bibl:14736">Leibniz, Flores sparsi</rs> 306f.
               Tatsächlich handelt es sich bei „Picatrix“ um eine im 13. Jh. am kastilischen Hof
               entstandene lateinische Übersetzung eines arabischen Magietraktats: <rs type="bibl"
                  key="bibl:18876">Plessner, Stellung</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19120">Ritter,
                  Picatrix</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19226">Ryan, Kingdom of Stargazers</rs>
               94–101. Leibniz stützte sich wohl auf eine heute in Hannover vorhandene Überlieferung
               einer italienischen Fassung dieser Schrift, deren Titel den von ihm gemachten Angaben
               entspricht: GWLB Hannover, Ms IV 397; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann,
                  Handschriften</rs> 69; <rs type="bibl" key="bibl:18876">Plessner, Stellung</rs>
               319. Dies ist mit einiger Wahrscheinlichkeit die Handschrift, von welcher GE hier
               spricht. In Wolfenbüttel findet sich eine auszugsweise lateinische Überlieferung in
               einem astrologischen Sammelband aus dem frühen 16. Jh.: HAB Wolfenbüttel, Cod. Aug.
                  17.8.4<hi rend="superscript">o</hi><p>, 172v–185v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16930">Heinemann, Handschriften 2/4</rs> 209; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18848">Pingree, Introduction</rs> liv–lxii. Dass Leibniz oder GE
                  diese zweite Handschrift gekannt hätten, ist jedoch nicht erwiesen.</p></note>
            <note xml:id="d3e47456">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Bernwardo ... Benno</label><p>GE musste wissen, dass Bernward auch selbst die
                  Kurzform „Benno“ gebraucht hatte, etwa bei der Bezeichnung seiner Bischofsstadt
                  Hildesheim als „Bennopolis“: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16560">Goetting,
                     Bischöfe</rs> 182; <rs type="bibl" key="bibl:19508">Schuffels, Bernward</rs>
                  40. Der Gebrauch wie auch die Bildungsweise von Kurznamen waren wiederkehrende
                  Themen der genealogischen Forschungen Leibniz’ und GEs; zu „Benno“ als Kurzform
                  von „Bernhard“ hatte sich Leibniz bereits in einem Briefwechsel von 1699 mit
                  Wilhelm Ernst Tentzel im Zusammenhang mit der Genealogie der Billunger geäußert:
                     <rs type="bibl" key="bibl:16400">Gädeke et al., Leibniz Allgemeiner
                     Briefwechsel</rs> 17 261–264 Nr. 167, 322–324 Nr. 205, 452f. Nr. 278.
                  Malte-Ludolf Babin (Hannover) sei für den Hinweis hierauf gedankt.</p></note>
            <note xml:id="d3e47462">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Hildesiae ... calix</label><p>Bereits die Thangmar von Hildesheim
                  zugeschriebene „Vita Bernwardi“ spricht von der Anfertigung mehrerer Kelche durch
                  Bernward; in der späteren Überlieferung wurde diese Tradition immer weiter
                  aufgebauscht: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15166">Berges–Rieckenberg,
                     Inschriften</rs> 71–73; <rs type="bibl" key="bibl:17904">Lehmann, Bernward und
                     Benno</rs> 457–459. Sicher ist, dass kein ihm zuzuordnendes Stück erhalten ist.
                  Der sogenannte „Bernwardkelch“ des Hildesheimer Domschatzes, von dem GE hier
                  spricht, stammt wie die zugehörige Patene aus dem späten 14. Jh., folgt aber
                  spätromanischen Vorbildern. Er trägt am Fuß sechs antike Steinschnitte, darunter
                  eine Kamee, die einen nackten Eros mit einer Gans zeigt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16066">Elbern–Reuther, Domschatz</rs> 25–27; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15120">Beissel, Bernward</rs> 17; <rs type="bibl" key="bibl:15166"
                     >Berges–Rieckenberg, Inschriften</rs> 73, 75f., 173f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17714">Krug, Gemmen</rs> 171f. </p></note>
            <note xml:id="d3e47466">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Hanoverae ... patenam</label><p> Gemeint ist sicherlich ein Ostensorium samt
                  einer bereits seit dem Mittelalter Bernward zugeschriebenen Patene, an deren
                  Rückseite ein Pergamentstreifen mit der Aufschrift „Istam patenam fecit sanctus
                  Berwardus“ angebracht ist. Die Patene stammt aus dem späten 12. Jh., das
                  Ostensorium hingegen aus dem späten 14. Jh.: <rs type="bibl" key="bibl:15860">De
                     Winter, Sacral Treasure</rs> 85f., 140; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15120"
                     >Beissel, Bernward</rs> 17f.; <rs type="bibl" key="bibl:15166"
                     >Berges–Rieckenberg, Inschriften</rs> 73f., 76–78, 174f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15488">Bünz, Kult</rs> 427. Die Patene dürfte erst im Spätmittelalter
                  von Hildesheim in das Stift St. Blasius zu Braunschweig gelangt sein, wo sie in
                  einem 1482 angelegten Inventar nachweisbar ist: <rs type="bibl" key="bibl:15318"
                     >Boockmann, Verlorene Teile</rs> 143; <rs type="bibl" key="bibl:15394">Brandt,
                     Aus dem Kunstkreis</rs> 363f. Als Teil des dortigen Stiftsschatzes, des
                  sogenannten „Welfenschatzes“, wurde sie dann 1671 in die Schlosskirche zu Hannover
                  verbracht. Seit der Veräußerung des Schatzes durch das Haus Braunschweig-Lüneburg
                  im Jahr 1930 befinden sich das Ostensorium und die Patene im Besitz des Cleveland
                  Museum of Art: <rs type="bibl" key="bibl:15860">De Winter, Sacral Treasure</rs>
                  128–136; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15316">Boockmann, Preciosenbok</rs> 190f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:15318">Boockmann, Verlorene Teile</rs> 102–105; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17296">Jaitner, Reliquienschatz</rs> 391f.,
               410–414.</p></note>
            <note xml:id="d3e47470">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Circa familiam ... detexi</label><p>Zu Bernwards Abstammung ist durch die
                  „Vita Bernwardi“ lediglich verbürgt, dass sein Großvater mütterlicherseits der
                  sächsische Pfalzgraf Adalbero war. Erst eine viel spätere Interpolation der Vita
                  nennt als seinen Vater einen Grafen, in anderen Varianten Pfalzgrafen oder
                  Markgrafen „Dietrich von Sommerschenburg“. Im 20. Jh. ist mehrfach vorgeschlagen
                  worden, als Vater Bernwards den sächsischen Pfalzgrafen Dietrich anzunehmen sowie
                  ihn und Bernward mit dem Geschlecht der Immedinger in Verbindung zu bringen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:19482">Schölkopf, Grafen</rs> 118–121; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20304">Wenskus, Stammesadel</rs> 141–143; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16560">Goetting, Bischöfe</rs> 168–170. Dies hat jedoch trotz einiger
                  Indizien als nicht schlüssig gesichert zu gelten: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19508">Schuffels, Bernward</rs> 29; <rs type="bibl" key="bibl:18690"
                     >Overesch–Günther, Himmlisches Jerusalem</rs> 77. – Leibniz war bei seiner
                  Erwähnung Bernwards hinsichtlich der Abstammung desselben nicht über die Angaben
                  der „Vita Bernwardi“ hinausgegangen, wobei er die Nachricht über den Vater
                  Dietrich bereits als spätere Beifügung auswies: Leibnitii Annales imperii 3 581.
                  Worin, außer vielleicht in dem eben genannten Umstand, die von GE angedeuteten
                  Entdeckungen bestanden haben können, bleibt unklar; diesbezügliche Äußerungen
                  konnten in seinen späteren publizierten Werken nicht aufgefunden
               werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e47475">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Ratberti ... De fide, spe et caritate</label><p>Gemeint ist eine Abschrift des
                  Werkes, die Leibniz im Zuge der Arbeiten für die „Scriptores rerum Brunsvicensium“
                  durch Johann Wilhelm Göbel in Corvey hatte anfertigen lassen: vgl. Leibniz,
                  Scriptores rerum Brunsvicensium 2 26; <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1 lxvii. Die Vorlage war eine dortige Überlieferung, die sich
                  heute in Berlin befindet: StB Berlin, Ms. theol. lat. qu. 212; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18728">Paulus, Einleitung</rs> IX f. Von dieser
                  Handschrift hatte BP bereits 1710 durch den Corveyer Mönch Ansgar Grass Kenntnis
                  erhalten und – ohne Ergebnis – um Übermittlung gebeten: vgl. <ref type="letter"
                     >127</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">134</ref> &lt;5&gt;. Die Abschrift lag
                  GE allerdings zum Zeitpunkt dieses Briefes anscheinend nicht, wie er behauptet,
                  vor, sondern befand sich bei Johann Friedrich Hodann in Winsen an der Luhe. Zu den
                  näheren Hintergründen, zur Übermittlung und Edition vgl. <ref type="letter"
                     >959</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">981</ref> &lt;3&gt; und &lt;4&gt;,
                     <ref type="letter">1003</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e47481">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Ratramni ... De anima</label><p>Mabillon hatte die einzig bekannte
                  Überlieferung von Ratrams „Liber de anima ad Odonem“ im Kloster St.-Éloi zu Noyon
                  entdeckt und mehrfach in publizierten Werken erwähnt, von einer Edition aber
                  abgesehen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17798">Lambot, Introduction</rs> 8. Von
                  der Handschrift von St.-Éloi, die noch im 18. Jh. verloren gegangen zu sein
                  scheint, wurde von den Maurinern eine Abschrift angefertigt: BN, Ms. lat. 11687,
                  93r–146v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17798">Lambot, Introduction</rs> 11–15.
                  Wenn diese Kopie, wie Cyrille Lambot angibt, aus dem 18. Jh. stammt, kann sie
                  nicht die unmittelbare Vorlage der Übermittlung einer Abschrift durch Mabillon an
                  Leibniz über François Pinsson gewesen sein, die 1700 oder spätestens 1701
                  stattfand: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14990">Babin–Weber–Widmaier, Leibniz
                     Allgemeiner Briefwechsel 18</rs> 731f. Nr. 422; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16398">Gädeke–Sellschopp–Stuber, Leibniz Allgemeiner Briefwechsel
                     19</rs> 122–126 Nr. 72. Das damals übermittelte Stück ist erhalten: GWLB
                  Hannover, Ms IV 321; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann,
                     Handschriften</rs> 58. Leibniz plante die Verwendung des Textes in einer
                  letztlich nicht ausgeführten Sammeledition verschiedener philosophischer
                  Schriften: <rs type="bibl" key="bibl:14988">Babin–Van den Heuvel–Widmaier, Leibniz
                     Allgemeiner Briefwechsel 20</rs> LXIX f., 490–492 Nr. 289; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16398">Gädeke–Sellschopp–Stuber, Leibniz Allgemeiner Briefwechsel
                     19</rs> LXVIII, LXXIV, 190–193 Nr. 109. Zu einer Weitergabe an BP durch GE kam
                  es nicht; auf diesbezüglichen Zusagen GEs in Briefen von 1721, die allerdings
                  nicht eingehalten wurden, beruht die irrige Behauptung einer solchen Übermittlung
                  bei <rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 59. – Der
                  „Liber de anima ad Odonem“ ist nicht zu verwechseln mit Ratrams früherer,
                  wesentlich kürzerer Schrift „De anima“: <rs type="bibl" key="bibl:15364">Bouhot,
                     Ratramne</rs> 41–50; <rs type="bibl" key="bibl:20372">Wilmart, Opuscule</rs>.
                  Die von Casimir Oudin an Leibniz gemeldeten vermeintlichen weiteren
                  Überlieferungen sind solche des letzteren Textes: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14988">Babin–Van den Heuvel–Widmaier, Leibniz Allgemeiner
                     Briefwechsel 20</rs> 490–492 Nr. 289.</p></note>
            <note xml:id="d3e47485">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Trithemii ... anecdota</label><p>GE publizierte erstmals Trithemius’
                  autobiographische Schrift „Nepiachus“: <rs type="bibl" key="bibl:14696">Eckhart,
                     Corpus historicum</rs> 2 col. 1825–1844; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15142"
                     >Benz, Eckhart</rs> 139. Über seine Vorlage gab er nur an, dass es sich um eine
                  Papierhandschrift handelte, ohne zu deren Provenienz etwas anzumerken: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs> 2, Benevolo
                  lectori (unpag.) ad Nr. XIII. Heute ist keine handschriftliche Überlieferung
                  nachweisbar: <rs type="bibl" key="bibl:14950">Arnold, Trithemius</rs>
               248.</p></note>
            <note xml:id="d3e47489">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>nostrae linguae</label><p>GEs germanistische, insbesondere etymologische
                  Studien ergaben sich aus Leibniz’ Konzeption der Welfengeschichte als
                  Landesgeschichte und dienten anfänglich hilfswissenschaftlichen Zwecken im
                  Hinblick auf das Frühmittelalter: <rs type="bibl" key="bibl:15142">Benz,
                     Eckhart</rs> 140f.; <rs type="bibl" key="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs>
                  19–31, 76–85; <rs type="bibl" key="bibl:19302">Scheel,
                     Hausgeschichtsschreibung</rs> 222. Zum Plan eines „Thesaurus antiquitatum
                  Germanicarum“ vgl. <ref type="letter">561</ref> &lt;1&gt;; zu GEs Arbeit an einem
                  unvollendet gebliebenen etymologischen Wörterbuch vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> 126–149.</p></note>
            <note xml:id="d3e47495">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Theotisca ... idiomate vetusto</label><p>GEs Gebrauch der Bezeichnung „lingua
                  Theotisca“ und verwandter Ausdrücke in späteren Briefen macht deutlich, dass sie
                  sich – nach heute gebräuchlicher Einteilung – sowohl auf Althochdeutsch als auch
                  auf Mittelhochdeutsch beziehen konnte: vgl. <ref type="letter">886</ref>
                  &lt;4&gt;, <ref type="letter">955</ref> &lt;13&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e47499">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Crisin</label><p>Im Osnabrücker Urkundenstreit ging es um die Echtheit eines
                  angeblichen Diploms Karls des Großen vom 19. Dezember 804, in welchem dem Bischof
                  von Osnabrück neben anderen Bestimmungen die Unterhaltung einer griechischen und
                  lateinischen Schule auferlegt wurde: <rs type="bibl" key="bibl:14816">MGH
                     DD.Kar.1</rs> 403–405 Nr. 273. Mit dieser Urkunde rechtfertigte das katholisch
                  dominierte Domkapitel des gemischtkonfessionellen Bistums die Präsenz der Jesuiten
                  in Osnabrück und ihre Betrauung mit der Domschule, dem sogenannten Collegium
                  Carolinum; zu deren Ansiedlung vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16000">Duhr,
                     Jesuiten</rs> 2/1 84–89; 3 73–77; <rs type="bibl" key="bibl:16992">Hengst,
                     Jesuiten</rs> 266–284. Bereits Leibniz hatte nach der ersten Veröffentlichung
                  der Urkunde starke Zweifel geäußert: <rs type="bibl" key="bibl:18490"
                     >Müller–Scheel, Leibniz Allgemeiner Briefwechsel 6</rs> 278–281 Nr. 133. Nach
                  einer neuerlichen Publikation sowie nach der bedenkenlosen Übernahme des Inhalts
                  in Burkhard Gotthelf Struves „Syntagma historiae Germanicae“ bestritt GE im
                  Interesse des evangelischen Bischofs Ernst August II. von Braunschweig-Lüneburg
                  mit Argumenten der Urkundenkritik die Echtheit des Stücks und entfachte damit ein
                  „bellum diplomaticum“. Das Diplom selbst ist eine Fälschung, der aber ein bei
                  ihrer Anfertigung vernichtetes Original zugrunde gelegen haben dürfte. Zweifellos
                  unecht ist die Passage hinsichtlich der Schule: <rs type="bibl" key="bibl:19884"
                     >Tangl, Forschungen</rs> 258–275. Zu der Kontroverse, an der sich mehrere
                  weitere Autoren beteiligten, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15142">Benz,
                     Eckhart</rs> 141f.; <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition
                     und Kritik</rs> 622f.; <rs type="bibl" key="bibl:16318">Frese, Nünning</rs>
                  80f.; <rs type="bibl" key="bibl:17370">Jostes, Kaiser- und Königs-Urkunden</rs> 1;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20052">Van den Heuvel, Eckharts Entwurf</rs>
                  70–73.</p></note>
            <note xml:id="d3e47505">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>mnemosyno regio</label><p> Dieses Versprechen GEs erwähnt HP in seinem Diarium: StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 35v.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>