<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="855" xml:id="pez-0855">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1717-11-24. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">855</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 28r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1717-11-24">1717-11-24</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:854"/>
               <ptr type="next" target="letter:856"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:849"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:854"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:888"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:857"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:865"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:873"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e807">Albrecht II</rs>
            <rs ref="index:d14380e1903">Anonyme Werke ; Alphabetum divini amoris</rs>
            <rs ref="index:d14380e2400">Anonyme Werke ; Lobgedicht auf Nikolaus Kempf von Strassburg. Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e3821">Barbara von Cilli</rs>
            <rs ref="index:d14380e11107">Elisabeth von Luxemburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e13921">Gaming ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e14038">Gaming ; Bibliothek ; Georg von Gaming, Peregrinatio in Aegyptum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14120">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De neocosmo. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15034">Georg von Gaming ; Peregrinatio in Aegyptum Martini Baumgarten ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e18711">Honorius Augustodunensis ; De neocosmo. Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e20101">Jericho ; Haus der biblischen „Hure Rahab“</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e23254">Kristelli, Joseph</rs>
            <rs ref="index:d14380e25258">Ludolf von Sachsen</rs>
            <rs ref="index:d14380e25270">Ludolf von Sachsen ; Vita Jesu Christi</rs>
            <rs ref="index:d14380e26594">Martène, Edmond ; [Edmond Martène, Ursin Durand] Thesaurus novus anecdotorum. 5 Bde.
         Paris 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e30721">Nikolaus Kempf von Strassburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e39634">Scheibbs</rs>
            <rs ref="index:d14380e39655">Schencker, Anton</rs>
            <rs ref="index:d14380e40832">Sigismund</rs>
            <rs ref="index:d14380e46743">Wydemann, Leopold ; Handschriftenkatalog von Gaming. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e46776">Wydemann, Leopold ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Wegen der Begräbnisfeierlichkeiten für seinen aus <rs ref="index:d14380e39634">Scheibbs</rs> gebürtigen
               <rs ref="index:d14380e13828">Gaminger</rs> Mitbruder <rs ref="index:d14380e39655">Anton Schencker</rs>,
               der am Vortag gestorben ist, kann LW nicht ausführlicher schreiben. Er bittet darum, dass besonders die
               aus Scheibbs stammenden <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Patres und Fratres für Schenckers Seele
               beten sollen.</p>
            <p>LW ersucht BP, von übermäßigem Lob für den von LW erstellten <rs ref="index:d14380e46743">Gaminger
                  Handschriftenkatalog</rs> Abstand zu nehmen. LW hat gebeten, ihm den Katalog nach spätestens einem
               halben Jahr zurückzuschicken <ref type="letter" target="letter:849">849</ref>, weil er keine Kopie davon
               hat und er ihn zur eigenen Orientierung wie auch zur Bücheraushebung für die Mitbrüder braucht. Auch BP
               soll Format und Signatur angeben, wenn er einen Codex aus der <rs ref="index:d14380e13921">Gaminger
                  Bibliothek</rs> benötigt. LW hat BP nahegelegt, daraus eine Auswahl zu treffen, damit <rs
                  ref="index:d14380e13828">Gaming</rs> wie alle anderen Klöster behandelt und die Einheitlichkeit der
               Editionstätigkeit gewahrt wird. Wenn, wie BP geschrieben hat <ref type="letter" target="letter:854"
                  >854</ref>, ihm etwas anderes sinnvoll scheint und er den Katalog sofort retourniert, wird LW ihn
               überarbeiten; er kann ihn dann allerdings nicht in weniger als einem halben Jahr wieder vorlegen. Die von
               BP versprochenen Anmerkungen werden LW ebenso willkommen sein wie die Erkenntnisse über den <rs
                  ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs> <rs ref="index:d14380e30721">Nikolaus Kempf</rs>, welche BP
               auf seiner <rs ref="index:d14380e34236">Bibliotheksreise</rs> gewonnen hat. Die Gründe, warum Nikolaus
               Kempf das „<rs ref="index:d14380e1903">Alphabetum divini amoris</rs>“ zuzuschreiben ist, will LW bei
               anderer Gelegenheit auseinandersetzen <ref type="letter" target="letter:888">888</ref> und gleichzeitig
               ein <rs ref="index:d14380e2400">Lobgedicht auf ihn</rs> übermitteln.</p>
            <p>Die Schrift „<rs ref="index:d14380e14120">De neocosmo</rs>“ des <rs ref="index:d14380e18711">Honorius
                  Augustodunensis</rs> schickt LW nun an BP, damit dieser sie den anderen hinzufügt.</p>
            <p>Die „<rs ref="index:d14380e14038">Peregrinatio in Aegyptum</rs>“ des Georg von Gaming wird etwa 30 Bögen
               (philyrae) füllen. Dass der Autor ein <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs> war, wofür LW schon
               neulich Argumente vorgetragen hat, wird auch durch eine Stelle in dem Werk bezeugt, die LW am Vortag
               zufällig entdeckt hat. Dort schreibt der Autor über ein bestimmtes <rs ref="index:d14380e20101">Haus in
                  Jericho</rs>, dass es nach der „<rs ref="index:d14380e25270">Vita Christi</rs>“ des Kartäusers <rs
                  ref="index:d14380e25258">Ludolf (von Sachsen</rs>) der „Hure Rahab“ gehört hat. Der Autor bezeichnet
               Ludolf als „venerabilis pater noster“, was die bei den Kartäusern bis jetzt übliche Anrede ist; BP kann
               sich derselben auch in seinen Schreiben an LW bedienen und andere, weniger angemessene Anredeformen
               weglassen. Die „Peregrinatio“ ist in einem zugleich schönen und gelehrten Stil geschrieben und einer
               Veröffentlichung würdig, sofern diese nicht bereits erfolgt ist. Nur ein Abschreiber und genügend Zeit
               wären nötig. Dies ließe sich aber bewerkstelligen, sofern sichergestellt werden kann, dass die Abschrift
               nicht nutzlos wäre. LW überlässt BP die nötigen Nachforschungen.</p>
            <p>Zu dem von BP angebotenen „<rs ref="index:d14380e26594">Thesaurus novus anecdotorum</rs>“ (von Edmond
               Martène und Ursin Durand) kann sich LW derzeit nicht äußern, da er kein Geld für einen Kauf hat und sein
               Prior (<rs ref="index:d14380e23254">Joseph Kristelli</rs>) abwesend ist. Nach dessen Rückkehr wird LW ihn
               konsultieren und BP über die Entscheidung informieren.</p>
            <p>LW lässt HP grüßen und übermittelt eine zweifache Frage für diesen, die aber nicht nach gedruckten
               Büchern, sondern nur aus zeitnahen handschriftlichen Quellen vor 1450, über welche HP verfügt, oder aus
               Urkunden beantwortet werden soll. Auch wenn es nichts Sicheres dazu gibt, soll HP dies mitteilen. LW
               fragt, ob es sicher feststeht, dass <rs ref="index:d14380e3821">Barbara von Cilli</rs> bereits vor 1412
               die Gattin Kaiser <rs ref="index:d14380e40832">Sigismunds</rs> wurde, und ob es sicher feststeht, dass
               <rs ref="index:d14380e11107">Elisabeth</rs>, die Tochter Sigismunds und Barbaras, im Jahr 1422 mit
               <rs ref="index:d14380e807">Albrecht V.</rs>, dem Herzog von Österreich und späteren deutschen König,
               nicht nur verlobt, sondern tatsächlich verehelicht wurde.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Antonio Schencker</mentioned>
            <p>Dieser Gaminger Professe hatte zwischen 1688 und
                  1690 als Sakristan in Aggsbach gewirkt: <rs type="bibl" ref="bibl:14852">Aigner,
                     Aggsbacher Kartäuser</rs> 16. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>fratribus Scheibsio-Mellicensibus</mentioned>
            <p> Aus Scheibbs gebürtig war unter den Konventualen von Melk zu diesem Zeitpunkt neben Abt Berthold Dietmayr nur dessen Neffe Friedrich Dietmayr, der 1714 Profess abgelegt hatte: StiB Melk, Cod. 493, 77v; PE 5 77, 116. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Nicolao Kempff</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:888">888</ref> <ref target="letter:888#seg5">5</ref>,
                  <ref target="letter:888#seg6">6</ref> und <ref target="letter:888#seg7">7</ref>. Mehrere Schriften des Nikolaus Kempf sind in den
                  Aufzeichnungen BPs und HPs über ihren Aufenthalt in Tegernsee notiert: StiB Melk,
                  Cod. 1850, 155r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> eius encomium</mentioned>
            <p>Wohl das mit 888 übermittelte Gedicht aus dem 15.
                  Jh.: vgl. <ref type="letter" target="letter:888">888</ref> <ref target="letter:888#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Neocosmum</mentioned>
            <p> Zu dieser Schrift vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16260">Flint, Honorius Augustodunensis</rs> 139f., 170, 178; <rs type="bibl" ref="bibl:16320">Freytag, Honorius</rs> col. 127. BP druckte sie unter dem
                  Titel „Hexaemeron“: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/1 col.
                  69–88. Der Edition wurde nur die heute verschollene Gaminger Handschrift, laut BP
                  aus dem frühen 14. Jh., zugrunde gelegt: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 2 vi. Bei dem hier von LW an BP übermittelten Material dürfte es
                  sich bereits um die später als Druckvorlage benutzte Abschrift handeln. BP kannte
                  außerdem noch zwei Benediktbeurer Handschriften des 12. respektive 13. Jh. sowie
                  einen Melker Codex aus dem 13. Jh.: heute BStB München, clm 4580 und 4590; StiB
                  Melk, Cod. 532, 13–25.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>sequens textus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs>
                  2/3 col. 564. Georg von Gaming bezieht sich auf jene Stelle bei Ludolf von
                  Sachsen, in der dieser von der Zerstörung Jerichos spricht, bei welcher nur das
                  Haus der Rahab verschont geblieben sei: <rs type="bibl" ref="bibl:14836">Vita Jesu
                     Christi</rs> 474. Dies wiederum fußt auf Jos 2,1–24; 6,22–25.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Anecdotorum thesauro</mentioned>
            <p>Zu diesem Zeitpunkt kann noch kaum BPs späteres Werk unter dieser Bezeichnung diskutiert und vor allem nicht zum Kauf angeboten worden sein. Es ist daher davon auszugehen, dass von einer Anschaffung des Werkes von Edmond Martène und Ursin Durand die Rede ist. Zu den wechselnden Bezeichnungen für den späteren „Thesaurus anecdotorum novissimus“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.4. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>reverendissimus</mentioned>
            <p>Zu Joseph Kristelli vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16108">Erdinger, Beiträge</rs> 48–57; <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 30–32; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 287f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>duplicem ... quaestionem</mentioned>
            <p> Zur Frage nach dem Zeitpunkt der Hochzeit
                  zwischen Barbara von Cilli und Sigismund sowie nach dem Alter von deren Tochter
                  Elisabeth vgl. <ref type="letter" target="letter:857">857</ref> <ref target="letter:857#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>237</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16586">
            <title type="short">Gottlieb, Bibliothekskataloge 1</title>
            <biblScope>2</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo ac clarissimo patri domino Bernardo Pez frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Prolixius scribere mihi non permittit sepulturae officium, quod hodie impendimus heri mortuo venerabili patri <anchor xml:id="n1"/>Antonio Schencker<anchor xml:id="n1e"/> patria Scheibsensi; cuius anima, ut in pace requiescere valeat citius, commendatur enixius patribus et <anchor xml:id="n2"/>fratribus Scheibsio-Mellicensibus<anchor xml:id="n2e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Te vero, vir clarissime, sollicito, ut a nimiis abstineas laudibus, quibus catalogum obiter confectum nec satis bene reductum in ordinem, quin et dubiis minime carentem extollis. Talibus enim me oneras magis quam ornas, qui sine illis libenter communicabo, quae possum. Catalogum remitti mihi saltem post medium annum petii, quia copiam eius non habeo, utique necessariam tum pro mea directione tum pro aliorum satisfactione, si quid ex eo peteretur. Unde et tibi opus erit formam et signum codicis semper addere, ubi aliquo codice ex nostris indigueris. Quod tibi ex illo seligenda, quaecunque volueris, commiserim, ideo factum a me, ut ad aliorum monasteriorum exemplar reduceres nostrum et in omnibus a te edendis servaretur uniformitas. Si<del ana="#before">Sed.</del>, uti scribis, tibi aliter visum fuerit mihique illum <add place="above">nunc</add> remiseris, reducam quidem in aliquanto meliorem formam addendo et corrigendo, quae addenda et corrigenda occurrunt. Sed vix ante medium annum restituere potero. Fac igitur, vir humanissime, de eo, quod libet, audita iam mea ratione. Notae, quas polliceris, mihi erunt gratissimae, quas proinde cum desiderio expecto una cum iis, quae in itinere tuo de nostro <anchor xml:id="n3"/>Nicolao Kempff<anchor xml:id="n3e"/> reperisti, cui Alphabetarium, quod nosti, adiudicandum esse ob rationes scribam vice alia, additurus<anchor xml:id="n4"/> eius encomium<anchor xml:id="n4e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n5"/>Neocosmum<anchor xml:id="n5e"/> Honorii, opus satis bonum, nunc eruditioni tuae transmitto, ut aliis, si libet, addatur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Cartusiani Ephemerides sive Diarium in Terram Sanctam triginta circiter implebunt phyliras; esse autem Diarium istud Cartusiani opus praeter rationes nuper insinuatas <anchor xml:id="n6"/>sequens textus<anchor xml:id="n6e"/> heri a me in ipso opere casualiter inventus testatur: Hanc domum (in Jericho) venerabilis pater noster <pb n="1v"/> Ludolphus Cartusiensis in libro Vitae Christi dicit esse domum meretricis Rahab. Ubi adverte titulum venerabilis olim et nunc fuisse et esse Cartusianis monachis ordinarium; quo si usus fueris in literis ad me dirigendis omissis aliis, qui solitariis minime congruunt, recte facies. Sed haec per parenthesin. Ad Diarium revertor. Est illud claro et simul docto stylo scriptum et meretur editionem, si editum non est; modo adesset aut descriptor aut tempus describendi. Invenietur forsitan ille, si sciretur descriptionem non fore superfluam; unde tuae curae, clarissime pater, relinquo investigandum, quid facto opus sit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">De <anchor xml:id="n7"/>Anecdotorum thesauro<anchor xml:id="n7e"/>, quem offers, nihil habeo, quod scribam, cum mihi nec obulus adsit, quo emam, et absit <anchor xml:id="n8"/>reverendissimus<anchor xml:id="n8e"/>, quem consulam. Ubi ille redierit, proponam et, quid senserit, informabo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Charissimum et natura et sacra professione et studio fratrem tuum salutabis ex me eique <anchor xml:id="n9"/>duplicem nomine meo praesentabis quaestionem<anchor xml:id="n9e"/> non ex authoribus recentioribus typo datis, sed ex coaevis et manuscriptis ante annum 1450 (quorum copiam habet) aut ex authentico instrumento resolvendam. Multum mihi proderit vel unius ex his resolutio, si haec pro me et intentione mea staret. Quod si nihil certi habeatur, id ipsum mihi significari rogo. Quaestiones sunt: prima, an authentice constet Barbaram Ciliae comitis filiam ante annum Christi 1412 fuisse uxorem Sigismundi caesaris? Secunda, an authentice constet Elisabetham praedictorum Sigismundi et Barbarae filiam fuisse non per sponsalia, sed per actuale matrimonium Alberto duci Austriae et post Sigismundum caesari anno 1422 traditam in uxorem? Vive et vale una cum fratre tuo suavissime et diutissime in hoc saeculo, at in altero perenniter.</ab>
         <closer>Gemnici 1717 die 24. Novembris.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>