<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="920" xml:id="pez-0920">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hermann Sarstainer an Hieronymus Pez. 1718-03-11. Mondsee.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">920</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 609r–610v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hermann Sarstainer</persName>
               <date when="1718-03-11">1718-03-11</date>
               <placeName>Mondsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:859"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:837"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e2083">Anonyme Werke ; Chronicon Andecense ; Ms. Mondsee</rs>
            <rs ref="index:d14380e5956">Böckhn, Placidus</rs>
            <rs ref="index:d14380e13511">Friepeis, Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis
         codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum
         eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et
         bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e15744">Goebl, Amand</rs>
            <rs ref="index:d14380e17388">Hayden, Konrad</rs>
            <rs ref="index:d14380e21164">Karl III., „der Dicke“ ; Urkunde für Bischof Ambricho von Regensburg 883</rs>
            <rs ref="index:d14380e21327">Karlmann ; Urkunde für Bischof Ambricho von Regensburg 879</rs>
            <rs ref="index:d10854e16613">Larson, Valentin</rs>
            <rs ref="index:d14380e27605">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Gicht</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28587">Melk ; *Rotelbote 1716, 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e29214">Mondsee</rs>
            <rs ref="index:d14380e29242">Mondsee ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e29268">Mondsee ; Bibliothek ; Chronicon Andecense. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e29359">Mondsee ; *Hofrichter 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e29369">Mondsee ; *Rotelbote 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e29374">Mondsee ; *Zellerar 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e36714">Regensburg ; St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e36835">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Traditions- und Urkundensammlungen</rs>
            <rs ref="index:d14380e39115">Salzburg ; St. Peter</rs>
            <rs ref="index:d14380e39416">St. Wolfgang im Salzkammergut</rs>
            <rs ref="index:d14380e39452">Sarstainer, Hermann ; -Hausgeschichte von Mondsee</rs>
            <rs ref="index:d14380e39457">Sarstainer, Hermann ; Schriftstellerkatalog von Mondsee. Ms</rs>
            <rs ref="index:d10854e28377">Schwaben</rs>
            <rs ref="index:d14380e43249">Trebrer, Augustin</rs>
            <rs ref="index:d14380e45467">Wetter, meteorologische Begriffe</rs></entries>
         <abstract>
            <p>HSa wünscht HP eine ersprießliche Fastenzeit und entschuldigt sich in Asche und Bußgewand für die bisher ausgebliebene Antwort auf dessen Schreiben vom 24. Oktober 1717 <ref type="letter" target="letter:837">837</ref>.</p>
            <p>HSa hat stets beabsichtigt, seinem Brief ein Schriftstellerverzeichnis von <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs> beigeben, das er jedoch bislang nicht hat fertig stellen können, weil er bei der Kälte des Winters die verbleibenden Handschriften der <rs ref="index:d14380e29242" fullterm="Mondsee ; Bibliothek">Bibliothek</rs> nicht durchsehen konnte. HSa verspricht die Übermittlung, sobald er die Arbeit abgeschlossen haben wird.</p>
            <p>Der Bitte, welche HP im Namen von <rs ref="index:d14380e13511" fullterm="Friepeis, Benedikt">Benedikt Friepeis</rs> vorgebracht hat, will HSa gerne entsprechen und steht auch künftig für jegliche Dienste zur Verfügung. Wenn der <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Rotelbote nach <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs> kommt, wird HSa ihm die gewünschte Handschrift (des „Chronicon Andecense“) überantworten, aus welcher er sofort nach HPs Abreise aus <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs> die Anstoß erregende Elegie getilgt hat.</p>
            <p>Mit großer Freude wird HSa die zwei versprochenen Briefe (Gentilotti, „Epistola ad Menkenium“? Pez, „Dissertatio apologetico-litteraria“?) erhalten, von denen er auch bereits durch <rs ref="index:d14380e5956" fullterm="Böckhn, Placidus">Placidus Böckhn</rs> von <rs ref="index:d14380e39115" fullterm="Salzburg ; St. Peter">St. Peter</rs> zu Salzburg gehört hat. Bei der Durchsicht der <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs>r Handschriften hat HSa beschlossen, selbst ein Geschichtswerk zu seinem Kloster zu verfassen und in den Druck zu geben, auch wenn die Denkwürdigkeiten <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs>s wenige sind. Daher bittet er HP nicht nur neuerlich um die Mitteilung der zwei Urkunden aus dem Kopialbuch von <rs ref="index:d14380e36714" fullterm="Regensburg ; St. Emmeram">St. Emmeram</rs> (Urkunde Karlmanns von 879? Urkunde Karls III. von 883?) durch den <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs>r Rotelboten, der wegen des Ablebens von <rs ref="index:d14380e43249" fullterm="Trebrer, Augustin">Augustin Trebrer</rs> bald in <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs> erscheinen wird, sondern auch gegebenenfalls um Nachrichten über andere relevante Materialien. Neben seinem Dank bietet HSa auch seine Dienste an und schließt mit Grüßen an BP.</p>
            <p>In einem Nachsatz übermittelt HSa die Grüße von Abt <rs ref="index:d14380e15744" fullterm="Goebl, Amand">Amand Goebl</rs> sowie dessen Einladung, im Fall einer neuerlichen <rs ref="index:d14380e29242" fullterm="Mondsee ; Bibliothek">Bibliothek</rs>sreise nach <rs ref="index:d10854e28377" fullterm="Schwaben">Schwaben</rs> im kommenden Sommer <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs> zu besuchen. HSa selbst lässt Prior <rs ref="index:d10854e16613" fullterm="Larson, Valentin">Valentin Larson</rs> grüßen.</p>
            <p>Grüße bestellt HSa auch von dem <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs>r Hofrichter, der lange von der <rs ref="index:d14380e27605" fullterm="Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Gicht">Gicht</rs> geplagt worden ist, vom Zellerar sowie von <rs ref="index:d14380e17388" fullterm="Hayden, Konrad">Konrad Hayden</rs>, der vielleicht nach Ostern den verstorbenen Trebrer in St. Wolfgang ersetzen wird. HSa bittet um weitere Aufträge und entschuldigt sich für die hässliche Schrift und den schlechten Stil (stylus culinaris). Er schreibt hastig, weil er zum Singen der Sext in den Chor gerufen wird.</p>
            <p>Schließlich bittet HSa um Mitteilung durch den Rotelboten, ob BP und HP auch an den Namen derjenigen unter seinen <rs ref="index:d14380e29214" fullterm="Mondsee">Mondsee</rs>r Mitbrüdern interessiert sind, die noch am Leben sind und nur handschriftliche Werke verfasst haben.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Quadragesimale ieiunium</mentioned>
            <p>Der Aschermittwoch war auf den 2. März gefallen, der Ostersonntag fiel 1718 auf den 17. April. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>descriptionem ... transmittam</mentioned>
            <p> Ein solcher Schriftstellerkatalog wurde erst deutlich später übermittelt: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 6, Nr. 1. Diese umfangreiche Ausarbeitung mit dem Titel „Syllabus scriptorum Monseensium excerptus ex fusiori Historia scriptorum Monseensium“ weist auf ihrem Titelblatt HSa als Verfasser und den 30. September 1720 als Datum der Versendung an BP aus. Sie behandelt auf vierzig Folien in 110 Kapiteln überwiegend neuzeitliche Autoren, aber auch einige aus Schreibervermerken bekannte mittelalterliche Kopisten mit teils ausführlichen Handschriftenbeschreibungen. Großenteils auf ihren Angaben beruht die Publikation von Staufer, Mondseer Gelehrte. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Preces ... Friepeis</mentioned>
            <p> Dass Friepeis um die Mondseer Überlieferung des
                  „Chronicon Andecense“ gebeten hatte und dass deren Überbringung nach Andechs wie
                  hier angekündigt erfolgte, geht aus einem späteren Brief Friepeis’ hervor: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> <ref target="letter:947#seg5">5</ref>. Dieser Codex ist zu identifizieren mit
                  ÖNB, Cod. 2672; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15376">Brackmann, Andechser
                     Wallfahrt</rs> 38; <rs type="bibl" ref="bibl:17644">Kraft, Andechser
                     Studien</rs> 1 10; 2 332, 583; <rs type="bibl" ref="bibl:18304">Menhardt,
                     Verzeichnis</rs> 1 83; <rs type="bibl" ref="bibl:20036">Unterkircher, Datierte
                     Handschriften 3</rs> 42. Wie von HSa angedeutet, hatten HP und BP die
                  Handschrift bei ihrem Besuch in Mondsee 1717 eingesehen; ein Notat dazu ist
                  erhalten: StiB Melk, Cod. 1850, 476r. Zum Aufenthalt in Mondsee vgl. <ref type="letter" target="letter:796">796</ref> <ref target="letter:796#seg3">3</ref>. Auch die von HSa vorgenommene Tilgung eines
                  Gedichts aus dem fraglichen Codex ist heute noch deutlich sichtbar: ÖNB, Cod.
                  2672, 94v. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>rotularius vester</mentioned>
            <p> Zum Besuch eines Melker Rotelboten in Mondsee dürfte es bald darauf tatsächlich gekommen sein, denn zwei Melker Konventualen waren kürzlich verstorben: Placidus Döbisch am 12. Februar und Konrad Laidolt am 3. März 1718: StiB Melk, Cod. 493, 67v, 71v. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>duas epistolas</mentioned>
            <p> Die Formulierung HSas lässt den Schluss zwar nicht
                  mit völliger Sicherheit zu, doch ist gut denkbar, dass hier von Johann Bernhard
                  Gentilottis „Epistola ad Menkenium“ und von BPs Gegenschrift „Dissertatio
                  apologetico-litteraria“ die Rede ist. Letztere Abhandlung war zwar nicht explizit
                  als Brieftraktat aufgemacht, aber namentlich und mit wiederkehrender persönlicher
                  Anrede an Gentilotti gerichtet. Beide wurden um diese Zeit verschiedenen
                  Korrespondenten gesendet oder in Aussicht gestellt: vgl. <ref type="letter" target="letter:900">900</ref> <ref target="letter:900#seg8">8</ref>, <ref type="letter" target="letter:910">910</ref> <ref target="letter:910#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:919">919</ref> <ref target="letter:919#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:960">960</ref> <ref target="letter:960#seg1">1</ref>. Zu BPs Kontroverse mit Gentilotti vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.5. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Placido Pöck</mentioned>
            <p>Zu Böckhns Wissen um die „Epistola ad Menkenium“ vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:800">800</ref> <ref target="letter:800#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>decrevi ... edere</mentioned>
            <p>Unter den Werken HSas, die er selbst in seinem
                  Schriftstellerkatalog von 1720 aufzählte, kommt eine solche Hausgeschichte nicht
                  vor: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 6, Nr. 1, 39v–40r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18032">Lindner, Profeßbuch Mondsee</rs> 171; <rs type="bibl" ref="bibl:19684">Staufer, Mondseer Gelehrte</rs> 15 26f. Falls er sie später
                  fertig stellte, scheint sie heute nicht erhalten zu sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> antiqua illa monumenta</mentioned>
            <p>Zu deren wahrscheinlicher Identifizierung
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:859">859</ref> <ref target="letter:859#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>patris Augustini</mentioned>
            <p> Augustin Trebrer war am 2. März 1718 gestorben:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18032">Lindner, Profeßbuch Mondsee</rs>
               167.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Iudex aulicus ... cellerarius</mentioned>
            <p> Die Identität der zwei angesprochenen Personen konnte nicht ermittelt werden</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>. Conradus</mentioned>
            <p>Zu Konrad Hayden, der allerdings 1718 nicht nach St.
                  Wolfgang, sondern nach Steinakirchen am Forst geschickt wurde, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 154f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18032">Lindner, Profeßbuch Mondsee</rs> 166; <rs type="bibl" ref="bibl:19684">Staufer, Mondseer Gelehrte</rs> 15 25.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime domine pater Hieronyme, domine pater et patrone observandissime etc.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ut <anchor xml:id="n1"/>Quadragesimale ieiunium<anchor xml:id="n1e"/> clarissimae paternitati vestrae ad vota et consolationem animae decurrat, opto voveoque praeprimis cordialissime; exinde vero etiam tandem in cinere et cilicio compareo culpam meam humiliter dicturus, quod adeo inurbanus ac negligens extiterim et ad humanissimas eiusdem iam anno praeterito IX. Kalendas Novembris ad me datas necdum responderim. Fateor culpam meam et salutarem exspecto poenitentiam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Interim tamen, ut veritatem candide aperiam, sciat, velim, quod semper intenderim una cum responsoriis mittere etiam brevem descriptionem et annotationem illorum Lunae-Lacensium, qui unquam quidquam scripserunt; hanc tamen ea de causa finire <add place="above">non</add> potui, quia intolerabile frigus me impedivit a pervolvendis residuis veteris nostrae bibliothecae manuscriptis codicibus. <pb n="1v"/> Oro itaque interea patientiam; quam primum potero, certo certius transmittam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Preces, quas clarissimae paternitati vestrae pro reverendo patre Benedicto Fripeis interponere placuit, uti mihi mihi fuerunt acceptissimae, ita etiam summo cum gaudio exaudientur; summopere enim mihi gratulor, quando se mihi offert occasio clarissimae paternitati vestrae gratificandi; iubeat imposterum et precibus parcat, servus namque sum et quidem ad nutum paratus. Veniat quocunque die <anchor xml:id="n2"/>rotularius vester<anchor xml:id="n2e"/>, lubens desideratum codicem extradam, ex quo iam scandalosam illam elegiam delevi, et quidem statim post discessum clarissimae paternitatis vestrae ex Lunae-Laco. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Caeterum incredibili laetitia suscipiam promissas <anchor xml:id="n3"/>duas epistolas<anchor xml:id="n3e"/>, iam enim quidquam de illis a clarissimo patre <anchor xml:id="n4"/>Placido Pöck<anchor xml:id="n4e"/> S. Petrensi inaudii; ero pro iis obligatissimus. Et quoniam, dum nuper nostros codices pervolverem, apud memetipsum <anchor xml:id="n5"/>decrevi res nostras Lunae-Lacenses, tametsi valde paucae sint, conscribere typisque edere<anchor xml:id="n5e"/>, idcirco iterato clarissimam paternitatem vestram enixissime rogatam volo, ut non tantum mihi<anchor xml:id="n6"/> antiqua illa monumenta<anchor xml:id="n6e"/> ex codicibus monasterii S. Emmerami desumpta <pb n="2r"/> per nostrum rotularium, qui brevi Mellicii aderit et nostri in Domino defuncti <anchor xml:id="n7"/>patris Augustini<anchor xml:id="n7e"/> mortem dominis Mellicensibus patronis et confoederatis nostris colendissimis denunciabit, mittere dignetur, sed et, si adhuc in quaedam ad res nostras illustrandas pertinenti casu incideret, suo tempore notificare non gravetur. Certo summas cum munere grates refundam. Veneror reciproca humillima mei recommendatione clarissimum dominum patrem Bernardum uti et clarissimam paternitatem vestram, viros non tantum mihi, sed et toti sacratissimo ordini nostro summis in deliciis et veneratione habendos, atque emorior</ab>
         <closer>Clarissimae paternitati vestrae devotissimus devinctissimusque in Christo servus pater Hermannus Sarstainer pro tempore indignus prior Monseensis manu propria.</closer>
         <closer>Monsee die 11. Martii 1718.</closer>
         <closer xml:id="seg7">Reverendissimus meus clarissimas paternitates vestras perhumaniter salutat invitatque ad nos, quod si forte futura aestate rursus bibliothecas lustraturi in Sueviam abirent. Ego quoque submisse plurimum reverendo et clarissimo domino patri priori commendari oro. Iudex aulicus, qui multo tempore podagra afflictabatur, uti et <sic>et</sic> dominus cellerarius necnon et reverendus pate<anchor xml:id="n8"/>r Conradus<anchor xml:id="n8e"/>, qui forte post Pasca ad D. Wolfgangum in locum defuncti patris Augustini exponetur, vicissim impensissime se clarissimis paternitatibus vestris commendant. Amore Dei tantum mecum iubeant quacunque occasione, non poterunt me magis obligare et exhilarare. Commendo me adhuc et oro, ut parcatur luridae scripturae et culinari stylo; properandum fuit, vocor enim ad chorum ad decantandam sextam. Rogo, ut mihi per nostrum rotularium significetur, an clarissimae paternitates vestrae <add place="above">etiam</add> nomina eorum Lunae-Lacensium, qui adhuc vivunt et quidquam non quidem typis editum scripserunt, rescire velint.<pb n="2v"/> </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>