<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">779 Benedikt Friepeis an Hieronymus Pez. 1717-05-07. Andechs.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">779</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">511r–512v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1717-05-07">1717-05-07</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">778</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">812</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">747</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">778</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e34004">Der Grund für die späte Antwort <rs type="person" role="sender">BFs</rs> liegt darin, dass der Zugang nicht nur zu den Fürsten, sondern auch zu anderen Großen schwierig ist, vor allem auf schriftlichem Weg. Unmittelbar nach dem Eintreffen von <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Brief <ref type="letter">778</ref> hat <rs type="person" role="sender">BF</rs> nach München geschrieben, um Auskunft einzuholen, ob der kurfürstliche Bibliothekar (Philipp Alois Ferb) Besucher einlassen und ihnen auch die Einsichtnahme von Handschriften gestatten würde. Aus dem Antwortschreiben einer Dame, welche für ihn bei dem Bibliothekar vorgesprochen hat, zitiert <rs type="person" role="sender">BF</rs> eine Passage, wonach die Benutzung der Bibliothek für Fremde erlaubt ist, sofern sie keine für Bayern möglicherweise schädlichen Dokumente einsehen wollen; sollten sie aber Bücher entlehnen wollen, um Abschriften anfertigen zu lassen, muss an höherer Stelle um Erlaubnis gefragt werden. Selbst an den Bibliothekar zu schreiben, wie dies BP beabsichtigt, wird daher von großem Vorteil sein. Falls <rs type="person" role="sender">HP</rs> wünscht, dass <rs type="person" role="sender">BF</rs> in dieser Angelegenheit noch weitere Schritte setzt, soll er ihn davon benachrichtigen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e34009">Der Familienname jenes Paters Benedikt, der in Freising dem Bischof als Geistlicher Rat, nicht als Beichtvater, dient, lautet Eberschwang. Ein Brief an ihn würde sicher nicht ohne günstige Wirkung bleiben. Hingegen rät <rs type="person" role="sender">BF</rs> davon ab, an den Präfekten des Archivs zu schreiben; dies ist nämlich nicht, wie er selbst jüngst fälschlich mitgeteilt hat <ref type="letter">747</ref>, Johann Heinrich Franz Graf von Hohenwaldegg und Maxlrain, sondern der Weihbischof Johann Sigismund Zeller Freiherr von Leibersdorf. Dieser ist zumeist weniger umgänglich als der Fürstbischof Johann Franz Eckher von Kapfing selbst.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e34014">In einem Nachsatz spricht <rs type="person" role="sender">BF</rs> Grüße an BP aus.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e34016">In einem weiteren Nachsatz bemerkt BF, dass er mit einer Antwort noch vor der Abreise <rs type="person" role="sender">HPs</rs> und BPs aus Österreich rechnet und diese seinerseits so rasch wie möglich erwidern will.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Hieronymo Pez ordinis sanctissimi patris Benedicti, antiquissimi ac florentissimi monasterii Mellicensis capitulari dignissimo, domino patrono ac amico suo plurimum observando. Closter Mölkh in Oesterreich. Cito cito. </hi>Siegel.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Hieronyme, patrone ac amice observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e34034">Cur in reddendis hucusque fuerim tardior? paucis accipe: velut principum, ita hodie etiam magnatum difficilior solet esse accessus, praesertim si negotia calamo expedienda. Vix tuas acceperam, mox alias Monachium destinabam, ut inquirerem, an <seg type="lemma" corresp="#d3e34057">bibliothecarius</seg> serenissimi electoris venturos aliquando admissurus et codicum manuscriptorum liberam facturus sit copiam? Responsum, quod tuli, cape in terminis: Wan frembde leut khomen etwas zusuechen in der bibliothec, so darf man ihnens schon verlauben, was nichts wider Bayrn ist, aufzusuechen; wan sie es aber gar haben wolten, ein oder anders buech mitzunehmen, umb herauszuschreiben, so mieste man hocher orths anfragen. Haec ex litteris <seg type="lemma" corresp="#d3e34063">cuiusdam dominae</seg>, quae domino bibliothecario meo nomine inserviit; plurimum proinde commodi habebunt litterae, quas clarissimus tuus germanus ad praefatum dominum destinare cogitat. Si ulteriora desuper a me petas, instrui cupio; agam vestrum <pb n="1v"/> hoc negotium quasi meum. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e34038">Patris Benedicti Frisingensis celsissimo a consiliis, non confessionibus, cognomen est Eberschwang; hunc si litteris conveniret melleus tuus Bernardus, haud absque fructu futuras crederem. Nolim tamen similes ad archivii praesidem dirigi, is siquidem reverendissimus dominus dominus <seg type="lemma" corresp="#d3e34067">baro a Zallern</seg> suffraganeus (non comes a Mäxlrain, velut nuper, sed perperam, scripsi) difficilior ipso solet esse celsissimo principe. Et haec fere sunt, quae proximis a me litteris scire desiderabas. Da veniam, amice, succincto nimium hodie calamo, futuro deinceps prolixiori; et interim vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Amicissimi Hieronymi sincerissimus pater Benedictus Friepeis manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Raptim ex Monte Sancto Andex 7. Maii 1717.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e34046">Singulari patrono ac amico meo domino patri Bernardo devotissima mea obsequia.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e34051">Expsecto [<hi rend="italic">sic</hi>] responsorias <seg type="lemma" corresp="#d3e34073">ante vestrum ex Austria abitum</seg>, daturus quam primum reciprocas.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e34057">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>bibliothecarius</label><p> Vgl. <ref type="letter">747</ref> &lt;4&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e34063">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>cuiusdam dominae</label><p>Die Angabe ist in Ermangelung weiterer Hinweise zu
                  einer Identifizierung nicht ausreichend. Eine Präsenz in München einschließlich
                  der Möglichkeit von Kontakten zum Umfeld des Hofes ergab sich für Andechs
                  insbesondere aus dem Besitz der Gruftkirche sowie aus der Betreuung des
                  Benediktinerinnenklosters auf dem Lilienberg: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17876">Lechner, Benediktiner</rs> 137; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 539–543.</p></note>
            <note xml:id="d3e34067">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>baro a Zallern</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15306">Bögl,
                     Weihbischöfe</rs> 450; <rs type="bibl" key="bibl:16642">Greipl, Zeller</rs>;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16598">Götz, Kunst in Freising</rs> 86, 88, 222;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17206">Hubensteiner, Geistliche Stadt</rs> 47–50.
                  Hinsichtlich der Zuständigkeit für das Domkapitelarchiv scheint freilich BFs
                  frühere Auskunft doch richtig gewesen zu sein: vgl. <ref type="letter">747</ref>
                  &lt;5&gt;. Möglicherweise war es die Annahme einer Verknüpfung dieser
                  Verantwortung mit der Dignität des Dompropstes – welche nicht Maxlrain, sondern
                  Zeller bekleidete –, die BF veranlasste, seine früheren Angaben zu korrigieren,
                  allerdings in einer Weise, die anscheinend einen neuerlichen Irrtum mit sich
                  brachte.</p></note>
            <note xml:id="d3e34073">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ante ... abitum</label><p>Der Aufbruch HPs und BPs zu ihrer Bibliotheksreise fiel wohl auf den 1. Juni 1717: vgl. Anhang III.2. Ob HP bis dahin nochmals an BF schrieb, ist nicht festzustellen.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>