<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">683 Augustin Calmet an Bernhard Pez. 1716-11-01. Moyenmoutier.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">683</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15194">Berlière, Quelques correspondants</rs>
                     221</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>ÖNB 36/53-1.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Calmet</persName>
               <date when="1716-11-01">1716-11-01</date>
               <placeName>Moyenmoutier</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">570</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">708</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">570</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">708</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">743</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e21162"><rs type="person" role="sender">AC</rs> hat den von <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermittelten „Conspectus Bibliothecae Benedictinae“ <ref type="letter">570</ref> mit Freude gelesen und lobt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben, das ein gewaltiges Heer benediktinischer Autoren versammeln wird.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e21167">Während des Aufenthalts <rs type="person" role="sender">ACs</rs> in Paris vor mehreren Jahren hat sich der Spanier Luis Alvarez aus der Kongregation von Valladolid mit der Bitte an ihn gewendet, ihm einen Katalog sämtlicher Schriftsteller der Kongregation von St.-Vanne, die seit Beginn der Lothringer Reform gewirkt hatten, zukommen zu lassen, damit er sie in seine „Bibliotheca Benedictina universalis“ (recte: „Athenae Benedictinae“) aufnehmen könne. Die Fertigstellung dieses Werkes, so Alvarez, war ihm vom Generalkapitel seiner Kongregation nach dem Tod seines gleichnamigen Onkels (siehe Kommentar) aufgetragen worden. Aus diesem Grund hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> Pierre Munier, der seit vier Jahren an einer Geschichte der Kongregation arbeitet („Histoire de la réforme de saint Benoît en Lorraine“), um Zusendung der geforderten Daten gebeten. Munier ist der Bitte nachgekommen; <rs type="person" role="sender">AC</rs> hat sich vor der Weiterleitung eine Abschrift des Katalogs behalten. Diese sendet er nun, um einige Schriftsteller vermehrt und von einem seiner Mitbrüder ins Deutsche übersetzt, an BP.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e21169">Beigefügt hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> den Prospekt einer Neuausgabe der „Bibliotheca Cluniacensis“ (von André Duchesne und Martin Marrier), den er von Gérard Poncet, dem Generalprokurator der Cluniazenser am Pariser Hof, während seines Aufenthalts in Paris erhalten hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll daraus <rs type="person" role="sender">ACs</rs> Eifer für die Sache der „Bibliotheca Benedictina“ ersehen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e21171">Gleichfalls nicht verheimlichen will AC, dass ein Mitglied seiner Kongregation, der aus Paris stammende Ildéphonse Cathelinot, an einer „Bibliotheca Benedictina“ (recte: „Historia litteraria Benedictina“) arbeitet und bereits zwei Jahrhunderte abgeschlossen hat. Cathelinot bearbeitet den Stoff aber auf andere Weise als BP, indem er jeweils eine kritische Würdigung des Schaffens eines Autors im Lichte seiner Lehre und seines Stils vornimmt. <rs type="person" role="sender">AC</rs> will damit <rs type="person" role="sender">BP</rs> oder Luis Alvarez freilich keineswegs von ihren Vorhaben abbringen; er hielte es schon lange für wünschenswert, dass Italiener, Engländer, Belgier und alle einzelnen Kongregationen ihre eigenen Schriftstellerkataloge in Angriff nähmen – eine „Bibliotheca Benedictina“ kann wohl von keinem einzelnen Forscher erarbeitet werden, und so könnte man viele Spezialwerke zu einer umfassenden „Bibliotheca“ zusammenführen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e21173"><rs type="person" role="sender">AC</rs> hat jüngst in Paris <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Epistolae apologeticae“ gelesen, in die ein Katalog deutscher Benediktinergelehrten eingerückt ist. <rs type="person" role="sender">AC</rs> erbittet sich die Zusendung, da das Buch in <rs type="person" role="sender">ACs</rs> Heimat sehr rar ist.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e21175">Über sich selbst berichtet AC, dass er rund zehn Jahre in Paris gelebt und dort die Drucklegung seines „Commentaire litteral“ besorgt hat. Nun hält er sich seit vier Monaten in Moyenmoutier in den Vogesen auf und widmet sich eigenen und öffentlichen (privata et publica) Studien. Es gibt in diesem Kloster zahlreiche andere gelehrte Priester: einer (Rémi Cellier) arbeitet an einer Widerlegung Jean Barbeyracs („Apologie de la morale des Peres“); andere (Cellier und Pierre Strool?) an einer neuen „Bibliotheca ecclesiastica“ („Histoire generale des auteurs sacrés“); wieder andere an einer Dogmengeschichte der Häresien. <rs type="person" role="sender">AC</rs> selbst widmet sich einem „Dictionnaire historique, critique, chronologique et littéral de la Bible“, wogegen Cathelinot seine Arbeit an der „Historia litteraria Benedictina“ aufgrund eines Aufenthalts als Prediger in St.-Mihiel unterbrechen musste, wo sich ein Kloster der Kongregation befindet; er wird jedoch bald zurückkehren.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e21177">Eine eventuelle Antwort bittet <rs type="person" role="sender">AC</rs> entweder direkt an den Abt von Moyenmoutier und Präses der Kongregation von St.-Vanne, Humbert Belhomme, in Nancy zu adressieren oder über Vermittlung eines Herrn Bernard in der Strassburger Niederlassung von Moyenmoutier (Mein Münster hoff) an jenen zu senden. Er schließt mit der Aufforderung an BP, die „Bibliotheca Benedictina“ bald zu veröffentlichen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> I.</hi></p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">141.</hi></p>
            <div type="remarks">
               <p>Die Bestimmung BPs als Adressat ergibt sich zweifelsfrei aus dem Inhalt.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Deo gratias.</p>
            <p xml:space="preserve">Reverende admodum pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e21204">Prospectum Bibliothecae Benedictinae a te adornatum et in provincias nostras transmissum summa cum animi voluptate perlegimus et ordini nostro scriptoribusque nostris gratulati sumus, quod Deus optimus maximus viros eruditos tandem aliquando suscitaverit, qui authores Benedictinos in unum corpus adunarent, dignis ornarent laudibus et immensam illam castrorum aciem ecclesiae militanti repraesentarent in ordine<note place="foot" xml:id="d3e21206">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ordines</hi>.</note> suo depugnantem. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e21212">Ante aliquot annos, cum Parisiis demorarer, reverendus pater domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e21275">Ludovicus Alvarez Benedictinus Hispanus e congregatione Vallisoletana ad me scripserat, ut illi catalogum omnium congregationis nostrae scriptorum, qui ab initio reformationis Lotharingicae floruerunt, transmitterem, quem Bibliothecae Benedictinae universali insereret. Hoc opus aiebat sibi a capitulo generali impositum post mortem avunculi</seg> cognominis, qui primus id sibi susceperat perficiendum. Huic ego perlibenter morem gessi et<seg type="lemma" corresp="#d3e21281"> petii a reverendo patre domno Petro Munier</seg>, qui ab annis plus minus quatuor historiae congregationis nostrae conscribendae succumbit, ut ad me mitteret nomina, aetatem et titulos eorum, qui ab incoata reformatione, hoc est ab anno 1600, libris iam<note place="foot" xml:id="d3e21214">	Über der Zeile eingefügt.</note> editis seu nondum editis claruerunt. Quod ille pro sua humanitate et nostra amicitia extemplo executus est. Huius catalogi<seg type="lemma" corresp="#d3e21285"> transcriptum ego mihi servandum duxi, quod ad te, reverende admodum pater, quibusdam scriptoribus auctum et Germanice versum a quodam e nostris hodie transmitto</seg>. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e21219">Addidi prospectum <seg type="lemma" corresp="#d3e21289">novae editionis</seg> Bibliothecae Cluniacensis mihi a reverendo patre <seg type="lemma" corresp="#d3e21298">domno Poncet</seg> ordinis Cluniacensis procuratore generalem [<hi rend="italic">sic</hi>] in curia Parisiensi dono datum, dum illic commanerem, ut, quicquid a [<hi rend="italic">sic</hi>] Bibliothecam Benedictinam pertinet, tibi plane perspectum sit, et intelligas, quanto studio huic operi manum extremam imponi cupiam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e21227">Neque certe id te latere volo, quemdam e nostris, reverendum patrem domnum <seg type="lemma" corresp="#d3e21302">Ildefonsum Cathelinot Parisinum</seg>, eidem operi, nempe Bibliothecae Benedictinae, manum admovisse et porro bina iam saecula absolvisse. At ille<seg type="lemma" corresp="#d3e21308"> viam iniit a vestra aliquantum diversam</seg>, nempe analysin seu synopsim doctrinae singulorum authorum et quoddam quasi compendium librorum, criticen editionum, iudicium de stylo, disquisitiones circa statum, aetatem et professionem authorum instituit. Quod quidem non ideo a me dictum est, ut aut vestrae reverentiae aut reverendi patris Alvarez operi et studio detractum velim vel zelo vestro et properantiae moras inici. Imo semper in animo meo alte defixum est Bibliothecam Benedictinam vix ab uno aliquo scriptore numeris omnibus absolutum iri et optandum certe esse, ut et Itali et Angli et Belgae et congregationes singulae id opus pro sua quaeque<note place="foot" xml:id="d3e21229">	Korrigiert aus <hi rend="italic">qui</hi>.</note> parte aggrederentur. Tum demum<note place="foot" xml:id="d3e21235">	Über der Zeile eingefügt.</note> sperare possemus nos<note place="foot" xml:id="d3e21238">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ut</hi>.</note> aliquando<note place="foot" xml:id="d3e21244">	Über der Zeile eingefügt.</note> ex omnibus unam aliquam confectam<note place="foot" xml:id="d3e21247">	Korrigiert aus <hi rend="italic">perfectam</hi>.</note> Bibliothecam Benedictinam habituros<note place="foot" xml:id="d3e21254">	Korrigiert aus <hi rend="italic">habitururos</hi>.</note>, qualem iamdudum desideramus. <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e21262">Legimus nuper, cum Parisiis essemus, vestrae reverentiae Vindicias epistolas pro familia Benedictina etc., in quibus catalogum virorum doctrina praestantium in Germania inseruisti. Hunc librum vel saltem catalogum si ad nos mittere dignaveris, gratissimum certe faceres; est enim his in locis rarissimus. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e21264">Ut autem pauca de me tibi, admodum reverende pater, nunc edicam: <seg type="lemma" corresp="#d3e21312">Parisiis</seg> demoratus sum annis fere decem, dum Commentarium litteralem in Vetus et Novum Testamentum typis mandarem. Nunc a mensibus quatuor in Monasterio Mediano, vulgo<seg type="lemma" corresp="#d3e21318"> Moienmoutier in Vosago, sedem habeo studiis intentus et privatis et publicis. Sunt enim hic aliquot presbyteri</seg> studiis intenti propriis: alius ethicae Christianae <seg type="lemma" corresp="#d3e21322">vindicias adversus protestantium calumnias et inprimis adversus Barbeyrac</seg> suscepit; alii novam<seg type="lemma" corresp="#d3e21326"> Bibliothecam ecclesiasticam</seg>; alii <seg type="lemma" corresp="#d3e21331">haereseon historiam dogmaticam</seg>. Ego denique Dictionario Biblico historico, litterali, critico, geographico Veteris et Novi Testamenti conficiendo menses iam aliquot succumbo. Pater Ildefonsus, de quo supra, Bibliothecam Benedictinam aliquantulum intermisit, dum concionatoris partes in urbe Sammielana vulgo S. Mihiel, ubi insigne extat congregationis nostrae coenobium, sustinet; sed cum primum cursum concionatorium perfecerit, ad nos illico recurret. <pb n="2v"/> </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e21268">Si quid a nobis vestra reverentia desiderabit nobisque rescribere quacumque occasione cupiet, poterit litteras dirigere ad reverendissimum <seg type="lemma" corresp="#d3e21335">abbatem Mediani Monasterii</seg> congregationis nostrae praesidentem hoc titulo: A monsieur monsieur l’abbé de Moienmoutier president de la congregation de saint Vanne, a Nancy. Aut si malueris: A monsieur monsieur l’abbé de Moyenmoutier président de la congregation de saint Vanne, recomandée a<seg type="lemma" corresp="#d3e21341"> monsieur Bernard</seg>, en l’hôtel de Moien-Moutier (Mein Münster hoff) a Strasbourg. Vale, admodum reverende pater, et Bibliothecam Benedictinam quam primum publicae luci votisque nostris tribue.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Ex Mediano sancti Hidulphi Monasterio Calendis Novembris anni 1716.</p>
            <p xml:space="preserve">Domnus Augustinus Calmet.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e21275">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Ludovicus Alvarez ... avunculi</label><p>Zu Alvarez, seinem Vorhaben und der
                  Kontaktaufnahme mit AC in seinem Namen vgl. <ref type="letter">379</ref>
                  &lt;4&gt;. Dort wie in der dort zitierten Literatur wird unterschieden zwischen
                  Luis Alvarez, dem 1712 verstorbenen Chronisten der Kongregation von Valladolid,
                  und seinem namentlich nicht genannten Continuator, der am 1. Februar 1714 ein
                  Schreiben unter dem Namen Alvarez’ an AC richtete. Dieses ist erhalten: Nancy,
                  Bibliothèque diocésaine, Ms. MB 61, Nr. 24; gedruckt bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:14690">Calmet, Bibliothèque lorraine</rs> xviii f.; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs> 154, 451. Die
                  Information, dass es sich bei dem Verfasser und Absender der Zuschrift um den
                  gleichnamigen Neffen des Geschichtsschreibers handelte, findet sich nicht in dem
                  Schreiben selbst und lässt sich auch nicht aus anderer Quelle erhärten. Es ist
                  daher zu vermuten, dass mit der Formulierung des Briefschreibers, wonach ihm die
                  Kongregation „iniunxit etiam [...] ipsius [des Luis Alvarez] nomine epistolas
                  dare“, die Verwendung des Namens von Luis Alvarez in der Unterschrift gemeint war.
                  Zu Alvarez vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15724">Curiel, Congregatio
                     Hispano-Benedictina</rs> 25 528; <rs type="bibl" key="bibl:18782">Pérez de
                     Urbel, Varones insignes</rs> 11f., 301f. Als „Cronista general“ der
                  Kongregation, der auch klostergeschichtliche Materialien an die Mauriner René
                  Massuet und François Le Texier einsendete, scheint von 1713 bis 1733 Bernabé Iguín
                  auf: <rs type="bibl" key="bibl:20502">Zaragoza Pascual, Generales 5</rs> 70f.,
                  543. Das Generalkapitel von 1717 soll über die Bitte eines Luis Alvarez um
                  Förderung der Drucklegung seiner „Bibliotheca Benedictina“ beraten haben: ebd. 85.
                  Ob dies als Beleg für die Existenz des gleichnamigen Neffen zu werten ist oder es
                  sich um missverständliche Wiedergabe aus den Kapitelsakten handelt, ließe sich nur
                  durch Einsichtnahme in diese ermitteln.</p></note>
            <note xml:id="d3e21281">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> petii ... Munier</label><p>Zu Munier vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15616"
                     >Chérest, Matricula</rs> 26; <rs type="bibl" key="bibl:15618">Chérest,
                     Supplément</rs> 49 178; <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 153. Seine „Histoire de la réforme“ blieb ungedruckt. Zu
                  seinen Verbindungen zu AC vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom
                     Augustin Calmet</rs> 126, 136, 142, 191, 345.</p></note>
            <note xml:id="d3e21285">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> transcriptum ... transmitto</label><p> Die Beilage ist erhalten: StiA Melk,
                  Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 24; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550"
                     >Godefroy, Bibliothèque</rs> 41. Sie trägt den Titel „Verzeüchnuß befindtlichen
                  geistlichen der congregation sanctorum Vitoni unndt Hydulphi, so componirt unndt
                  verschiedene opera hinderlaßen“ und den Ordnungsvermerk „Ad numerum 141“. Auf die
                  Identität des Übersetzers oder des Schreibers findet sich kein Hinweis. Behandelt
                  werden Humbert Rollet, Hugues Ménard, Laurent Bénard, André Valladier, Philippe
                  François, Ignace Philibert, Hyacinthe Collaut, Fiacre de Rey, Firmin Rainssant,
                  Simplicien Gody, Charles Descrochets, Pierre Descrochets, Martin Réthelois, Robert
                  Desgabets, Henri Hennezon, Romain Calame, Rupert Regnault, Joseph Caillet, Placide
                  de Villers, Fauste Labbé, Odilon Bébin, Jean-Albert Belin, Barthélémy Senocq,
                  Hyacinthe Alliot, Alexandre Royer, Bénigne Henriet, Hilarion Monnier, Rémi Michel,
                  Matthieu-Claude Petitdidier, Jean-Claude Petitot, André Royer sowie AC selbst. Die
                  biographischen Ansetzungen zu sämtlichen genannten Personen im Register folgen den
                  Informationen bei Chaussy, Matricula; Chérest, Matricula; Chérest, Supplément;
                  Godefroy, Bibliothèque; <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire
                     littéraire</rs>. Zu Desgabets vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16020">Easton,
                     Desgabets</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17942">Lemaire, Cartésianisme</rs>;
                  zu Alliot vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18356">Michaux, Bénédictin lorrain</rs>.
                  Alle Genannten werden, teils in anderer Reihenfolge, auch in 743 und 782
                  behandelt.</p></note>
            <note xml:id="d3e21289">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>novae editionis</label>Zu dem noch viel später weiterhin diskutierten, aber
               nicht ausgeführten Projekt einer Neubearbeitung der „Bibliotheca Cluniacensis“ vgl.
                  <rs type="bibl" key="bibl:15592">Charvin, Cluny à la fin du XVIII<hi
                     rend="superscript">e</hi></rs><p><rs type="bibl" key="bibl:15592"> siècle</rs>
                  49 45; <rs type="bibl" key="bibl:17218">Hurel, Cluny</rs> 313f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18542">Neiske, Bicentenaire</rs> 432. </p></note>
            <note xml:id="d3e21298">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>domno Poncet</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15834">Denis–Chaussy,
                     Matricula</rs> 34. Erhaltene Korrespondenz oder andere Belege für Kontakte
                  Poncets mit AC konnten nicht ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e21302">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Ildefonsum Cathelinot Parisinum</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15616"
                     >Chérest, Matricula</rs> 27; <rs type="bibl" key="bibl:15618">Chérest,
                     Supplément</rs> 48 204f.; 50 57; <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 45–47, 208; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15194">Berlière,
                     Quelques correspondants</rs> 222–231; <rs type="bibl" key="bibl:15850"
                     >Deremble, Calmet</rs> 74, 93; <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom
                     Augustin Calmet</rs> 134, 141, 298f., 304–306, 441, 458f., 525. Bei dem
                  erwähnten Werk handelt es sich um seine ungedruckt gebliebene „Historia litteraria
                  Benedictina in tres partes divisa ab ortu ordinis nostri ad nostra usque tempora“
                  in drei Foliobänden: <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs>
                  46. Der Hinweis René Massuets in <ref type="letter">285</ref> &lt;3&gt;, wonach
                  ein Mauriner und ein Vannist ähnliche Pläne wie BP verfolgten, könnte sich demnach
                  auf Cathelinot ebenso gut bezogen haben wie auf Rémi Cellier; der Kommentar zu
                     <ref type="letter">285</ref> &lt;3&gt; ist entsprechend zu ergänzen.</p></note>
            <note xml:id="d3e21308">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> viam ... diversam</label><p>Zu unterschiedlichen Konzeptionen der
                  benediktinischen Literargeschichte vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20200">Wallnig,
                     Ordensgeschichte als Kulturgeschichte</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e21312">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Parisiis</label><p>Zum Aufenthalt in Paris von 1706 bis 1716 vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15850">Deremble, Calmet</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs> 96–103.</p></note>
            <note xml:id="d3e21318">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Moienmoutier ... aliquot presbyteri</label><p>Zur Gelehrtenakademie der
                  Vannisten im Kloster Moyenmoutier, die sowohl Ausbildungs- als auch
                  Forschungsstätte war, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15036">Bardy, Académie</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs> 125–130; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17330">Jérôme, Vie intellectuelle</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19890">Taveneaux, Jansénisme</rs> 410–412. Das aktuelle
                  Forschungsprogramm beschrieb AC in einem Brief an Antoine Daclin vom 8. September
                  1716 in ähnlicher Weise wie hier gegenüber BP: <rs type="bibl" key="bibl:16478"
                     >Gérard, Dom Augustin Calmet</rs> 129. </p></note>
            <note xml:id="d3e21322">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>vindicias ... Barbeyrac</label><p>Rémi Cellier publizierte dieses Werk 1718
                  unter dem Titel „Apologie de la morale des Peres“. Zu ihm vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15224">Beugnet, Ceillier</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:15616"
                     >Chérest, Matricula</rs> 31; <rs type="bibl" key="bibl:15618">Chérest,
                     Supplément</rs> 48 205f.; 50 104; <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 47f., 208.</p></note>
            <note xml:id="d3e21326">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Bibliothecam ecclesiasticam</label><p>Auch dieses Vorhaben wurde in der Folge
                  von Cellier ausgeführt, der zwischen 1729 und 1763 zunächst allein, dann unter
                  Mitarbeit von Pierre Strool zu Paris in 23 Bänden eine „Histoire generale des
                  auteurs sacrés et ecclesiastiques“ in den Druck brachte. Vorarbeiten dazu reichten
                  mindestens bis 1719 zurück: <rs type="bibl" key="bibl:15224">Beugnet, Cellier</rs>
                  267–276; <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 47, 189. Das
                  von AC bereits 1716 erwähnte ähnliche Projekt wurde nach seiner Angabe in dem
                  erwähnten Brief an Daclin von zwei jüngeren Mönchen bearbeitet: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs> 129. Dass sich Strool, der
                  erst 1714 Profess abgelegt hatte, darunter befunden haben könnte, ist zwar nicht
                  ganz auszuschließen, aber wenig wahrscheinlich. – Die Unzulänglichkeit der
                  „Nouvelle bibliothèque des auteurs ecclesiastiques“ von Louis Ellies Du Pin,
                  welche von Cellier als Motivation und Ausgangspunkt des Unternehmens angeführt
                  wurde, hatte bereits zu einem von 1691 bis 1696 erschienenen dreibändigen Werk
                  „Remarques“ des späteren Abtes von Senones, Matthieu-Claude Petitdidier, den
                  Anlass gegeben: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs>
                  159. </p></note>
            <note xml:id="d3e21331">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>haereseon historiam dogmaticam</label><p>Die Beschreibung trifft auf ein
                  Vorhaben zu, das mehrere Jahrzehnte später von dem Vannisten Pierre Balon als
                  „Histoire dogmatique des hérésies“ realisiert wurde. Das Werk ist lediglich in
                  handschriftlicher Form erhalten: <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 10. Wer sich mit dem Thema 1716 in Moyenmoutier beschäftigte,
                  konnte nicht ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e21335">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>abbatem Mediani Monasterii</label><p> Zu Humbert Belhomme: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> 20; <rs type="bibl" key="bibl:15618"
                     >Chérest, Supplément</rs> 48 140; <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 14f., 207.</p></note>
            <note xml:id="d3e21341">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> monsieur Bernard</label><p>Zu dieser Person konnte nichts ermittelt werden.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>