<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">15 Moritz Müller an Bernhard Pez. 1709-10-19. St. Gallen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">15</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 22f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez</rs> 17f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 344, 347–349, 369,
                     378, 399</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">89r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1709-10-19">1709-10-19</date>
               <placeName>St. Gallen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">14</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">30</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">14</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e1327"><rs type="person" role="sender">MM</rs> antwortet auf Anweisung seines Abtes <rs key="index:d14380e7141">Leodegar Bürgisser</rs> auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">14</ref>. Er hat den Auftrag erhalten, eine Liste der Schriftsteller seines Klosters zusammenzustellen und nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> einzusenden.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e1332"><rs type="person" role="sender">MM</rs> bittet jedoch um Geduld, da wegen der Kriegsgefahr der Großteil des <rs key="index:d10854e27275">Archivs</rs> und die kostbareren Handschriften der <rs key="index:d14380e39312">Bibliothek</rs> ausgelagert sind und er selbst – neben der Verantwortung für <rs key="index:d14380e39312">Bibliothek</rs> und <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170314T160253+0100" comment="St. Gallen
	Druckerei 
		fehlt in Digiregister" mid="1"?>Druckerei<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?> sowie seiner Lehrverpflichtung am <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170314T161522+0100" comment="St. Gallen Hausstudium fehlt in Digiregister" mid="3"?>Hausstudium<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?> – noch zahlreiche andere Geschäfte zu besorgen hat.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e1334"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hofft, <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Wünschen entsprechen zu können, soweit es <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> betrifft; an die anderen <rs key="index:d14380e40241">Schweizer</rs> Klöster will er deswegen schreiben. <rs type="person" role="sender">MM</rs> selbst hat die Klöster der <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Helvetischen <?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170314T162205+0100" comment="Kongregationen des Benedikt.ordens Helvetische Kongregation fehlt im Digiregister" mid="5"?>Kongregation<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="5"?> bereits in seiner „<rs key="index:d10854e20740">Idea congregationis Helveto-Benedictinae</rs>“ behandelt, die er 1702 zum Jubiläum der <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Kongregation<?oxy_custom_end?> in <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> herausgegeben hat. Aufgrund der Kriegszeiten ist das Buch noch nicht in andere Länder verkauft worden, bei Interesse kann <rs type="person" role="sender">MM</rs> aber Exemplare anbieten. Der Preis beträgt einen Gulden und dreißig Kreuzer. Für <rs type="person" role="sender">BP</rs> sendet <rs type="person" role="sender">MM</rs> ein Gratisexemplar zusammen mit dem Brief über <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> in <rs key="index:d10854e28377">Schwaben</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e1336"><rs type="person" role="sender">MM</rs> lobt gemeinsam mit seinem Abt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) und weist <rs type="person" role="sender">BP</rs> besonders auf die Forschungen der <rs key="index:d14380e22462">Mauriner</rs> und vor allem <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> hin, die von Papst <rs key="index:d14380e21985">Klemens XI.</rs> jüngst in einer <rs key="index:d10854e15052">Bulle</rs> gewürdigt wurden. Mit <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> stand <rs type="person" role="sender">MM</rs> früher in Briefkontakt. Die Werke der <rs key="index:d14380e22462">Mauriner</rs> dürfte <rs type="person" role="sender">BP</rs> kennen; <rs type="person" role="sender">MM</rs> hat diese mehrfach für sich und andere beschafft.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, domine in Christo pater ac domine colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1355">Ex mandato reverendissimi ac celsissimi <seg type="lemma" corresp="#d4618e1376">principis mei</seg> ad ultimas admodum reverendae dominationis suae humanitate plenissimas respondere iussus, significo altefatum dominum principem hanc mihi curam demandasse, ut iuxta vota vestra eidem insinuata scriptorum ac illustrium monasterii nostri virorum seriem colligerem Melliciumque transmitterem intentioni vestrae ordinem nostrum illustraturae servituram. Faciam, et utinam tantis tamque iustissimis votis satisfaciam. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1357">Quia tamen pleraque archivii nostri documenta et rariora bibliothecae manuscripta ob <seg type="lemma" corresp="#d4618e1383">metum belli</seg> in locum securitatis translata sunt, <seg type="lemma" corresp="#d4618e1390">ego quoque praeter bibliothecae et typographiae nostrae curam et studii publici professuram in multa alia negotia distentus sum</seg>, admodum reverenda dominatio sua interim <seg type="lemma" corresp="#d4618e1395">in me habebit patientiam, donec omnia reddam</seg> et id, quod a me exspectatur, efficiam. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1359">Spero autem me<note place="foot" xml:id="d4618e1361">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quod</hi>.</note> intentioni vestrae quoad nostrum S. Galli monasterium plene satisfacturum. <seg type="lemma" corresp="#d4618e1400">Aliis monasteriis intimabo</seg>, ut idem praestent. Caeterum ad notitiam aliquam Helvetiae monasteriorum servire poterit libellus a me in lucem editus anno 1702, quo tempore iubilaeum congregationis nostrae Helveto-Benedictinae celebratum fuit; in quo libro omnia monasteria eorumque breves historiae et elogia, sicut et abbatum effigies et varia emblemata aeri incisa et typis edita continentur. Praestat liber iste venalis in nostra <pb n="1v"/> libraria <seg type="lemma" corresp="#d4618e1407">typographiae nostrae</seg>, nostris sumptibus et typis editus et in exteras regiones ob praesentia bellorum tempora nondum distractus. Si iubet admodum reverenda dominatio sua, ut aliquot huius opusculi exemplaria submittam, paratissimus ad obsequium ero. Pretium illius quod attinet, hic locorum primorum per 1 fl. 30 x. divenditur. Interim unum exemplar cum hisce meis <seg type="lemma" corresp="#d4618e1412">Wiblingam</seg> in Sueviam destino ad vestra servitia, dum responsum exspecto, num forte plura forent placitura. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1369">Caeterum laudo una cum reverendissimo et celsissimo principe meo intentionem vestram nobilem et sacro ordini nostro gloriosa molimina, ad quae in lucem educenda si quid contribuere potero, avidissimus ero. Sed illud imprimis monendum esse duco, quod in Gallia (de qua, ut scribit, <seg type="lemma" corresp="#d4618e1417">modica sit vobis notitia</seg>) potissimum flos ordinis nostri et ingens eruditissimorum virorum copia vigeat ex patribus Benedictinis, ob quorum insignia opera recens typis edita modernus sanctissimus pontifex <seg type="lemma" corresp="#d4618e1424">Clemens XI. in publica bulla</seg> ad eos data illorum studia collaudavit. Hos inter imprimis floruit pater Joannes Mabillon scriptor eruditissimus et de ordine nostro optime meritus, mihique olim <seg type="lemma" corresp="#d4618e1429">per crebra litterarum commercia</seg> familiaris. Nota erunt illius et sociorum opera, quae ego omnia tum pro me, tum pro aliis multis iam comparata <seg type="lemma" corresp="#d4618e1434">ad manum habeo</seg>. Haec ipsa multum servient ad vestrum intentum. Sed de hoc alia occasione plura, ne molestiam facessam prolixitudine mea. Finio proinde et me in sacros favores impensius commendans maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis suae addictissimus et devotissimus servus in Christo pater Mauritius Müller S. Galli bibliothecarius et sacrae theologiae professor manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">(Ex S. Gallo. 1709 die 19. Octobris.)</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e1376">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>principis mei</label>
               <p>Zu Bürgisser: <rs type="bibl" key="bibl:15998">Duft–Gössi–Vogler, St. Gallen</rs>
                  1338–1340; <rs type="bibl" key="bibl:15998">Hässig, Anfänge</rs> 13–17; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen </rs>151–154,
                  324f.; <rs type="bibl" key="bibl:37168">Vogler, Bürgisser</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1383">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>metum belli</label>
               <p>Bereits seit einigen Jahren bestanden Spannungen zwischen der Fürstabtei St.
                  Gallen und ihren reformierten Untertanen, insbesondere denen im Toggenburg, welche
                  sich an die evangelischen Kantone um Unterstützung wandten. Dieser Konflikt sollte
                  sich 1712 im sogenannten „Toggenburgerkrieg“ (auch „Zwölferkrieg“ oder „Zweiter
                  Villmerger Krieg“) entladen, in welchem die Zürcher und Berner, auf Seiten der
                  Toggenburger eingreifend, das Kloster und dessen Territorium besetzten; die
                  Konventualen lebten bis zum Badener Frieden von 1718 im Exil: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16048">Ehrenzeller, Stadt St. Gallen</rs> 263–265; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19918">Thürer, St. Galler Geschichte</rs> 1 500–531. Zu den weiteren
                  Ereignissen vgl. 249, 259, 271, 272; <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 398–400.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1390">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ego ... distentus sum</label>
               <p>MM war 1707 erstmals zum St. Galler Bibliothekar ernannt worden; er unterrichtete
                  am Hausstudium Philosophie und Theologie. Weiters lehrte er in den Jahren 1709 und
                  1710 auch in Pfäfers Rhetorik und Moraltheologie, was zwei längere Abwesenheiten
                  von St. Gallen mit sich brachte: <rs type="bibl" key="bibl:16896">Heer,
                     Mabillon</rs> 307; <rs type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St.
                     Gallen</rs> 353; <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 344.
                  Eine Betrauung MMs mit der Stiftsdruckerei ist außer aus seinen eigenen
                  brieflichen Aussagen nicht belegt: <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 348f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1395">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>in me ... omnia reddam</label>
               <p>Anspielung auf Mt 18,26; vgl. <ref type="letter">32</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1400">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Aliis monasteriis intimabo</label>
               <p>Der Helvetischen Kongregation gehörten neben St. Gallen noch die Abteien
                  Einsiedeln, Muri, Fischingen, Pfäfers, Rheinau, Engelberg, Disentis und Mariastein
                  an: <rs type="bibl" key="bibl:36930">Schenker, Schweizer
                     Benediktinerkongregation</rs> 433.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1407">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>typographiae nostrae</label>
               <p>Die St. Galler Stiftsdruckerei war in den 1630er Jahren von Fürstabt Pius Reher
                  eingerichtet worden: <rs type="bibl" key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 44f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:37170">Vogler, Geschichtsschreibung</rs> 375.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1412">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Wiblingam</label>
               <p>Zu Wiblingen (bei Ulm) als Durchgangsstation der Korrespondenz vgl. <ref
                     type="letter">32</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">57</ref> &lt;7&gt;, <ref
                     type="letter">204</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">230</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">272</ref> &lt;1&gt; und &lt;4&gt;; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 358. Zur verschickten „Idea“: <ref
                     type="letter">204</ref> &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1417">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>modica sit vobis notitia</label>
               <p>Zumindest die „Annales OSB“ (bzw. deren erste drei oder vier Bände) waren seit
                  einiger Zeit in der Melker Bibliothek vorhanden, BP hatte auch intensiv mit ihnen
                  gearbeitet: vgl. <ref type="letter">32</ref>, <ref type="letter">71</ref> sowie
                     <ref type="letter">68</ref>, demzufolge sie BP (im Mai 1710) beinahe auswendig
                  konnte. Im Pez-Nachlass finden sich Notizen BPs zu den „Annales OSB“, die
                  wahrscheinlich in dieser frühen Phase entstanden: StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 3, Nr. 35; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und
                     Gelehrsamkeit</rs> 135; <rs type="bibl" key="bibl:20204">Wallnig, Pez und
                     Mauriner</rs> 158. Andere maurinische Hauptwerke scheint BP zu dieser Zeit noch
                  wenig bis nicht zu kennen, vgl. <ref type="letter">71</ref> &lt;8&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1424">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Clemens XI. in publica bulla</label>
               <p>Papst Klemens XI. soll wie auch seine Vorgänger zu mehreren Gelegenheiten die
                  Arbeiten der Mauriner in Breven gelobt haben
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Ruinart,
                  Abregé<?oxy_custom_end?> 173–175). Zwei dieser Dokumente wurden von den Maurinern
                  selbst publik gemacht: jene vom 8. März 1701 (Dank für Mabillons Veröffentlichung
                  und Übersendung seiner Edition der Schrift „De consideratione“ des Hl. Bernhard
                  von Clairvaux; besprochen und auszugsweise gedruckt bei Ruinart, Abregé 199f.;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 2 781, 972; <rs
                     type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire </rs>259) sowie vom
                  19. April 1706 (an den Generalsuperior Simon Bougis zum Lob der maurinischen
                  Kirchenvätereditionen; gedruckt auszugsweise bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170314T165455+0100" comment="Ist nicht in Bibliographie" mid="9"?>Ruinart,
                  Abregé<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="9"?> 174f., vollständig bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 459; besprochen
                  ebd. 459–461; <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 101;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 2 985). MM dürfte hier
                  eher Letzteres meinen; die Erwähnung ist ein deutlicher Hinweis, dass er Ruinarts
                  „Abregé“ (vgl. <ref type="letter">57</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">71</ref>
                  &lt;6&gt;, <ref type="letter">92</ref> &lt;5&gt;) bereits erhalten und gelesen
                  hatte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1429">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>per crebra litterarum commercia</label>
               <p>Nachweislich hatte Mabillon intensiv mit dem St. Galler Bibliothekar Hermann
                  Schenk (1653–1706) korrespondiert; das letzte bekannte Stück dieses Briefwechsels
                  stammt allerdings von 1697: <rs type="bibl" key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs>
                  215f. Die erhaltenen ersten Briefe zwischen MM und René Massuet lassen eindeutig
                  erkennen, dass MM selbst vorher keine Korrespondenz mit St.-Germain-des-Prés
                  geführt hatte; seine Behauptung, Mabillon brieflich gekannt zu haben, ist also mit
                  an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit unrichtig. Dazu ausführlich <rs
                     type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 349–355. Es ist weiters
                  bemerkenswert, dass MM Hermann Schenk, seinen (indirekten) Vorgänger als
                  Bibliothekar und den wohl bedeutendsten Vertreter der historischen Gelehrsamkeit
                  in der jüngeren Vergangenheit St. Gallens, in der erhaltenen Korrespondenz mit BP
                  nirgends erwähnt, obwohl mehrere der angesprochenen Themen dazu Anlass geboten
                  hätten; vgl. insb. <ref type="letter">235</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1434">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ad manum habeo</label>
               <p>Zu den Kontakten MMs im französischen Verlagswesen und Buchhandel vgl.
                  ausführlicher <ref type="letter">32</ref>, <ref type="letter">71</ref>, <ref
                     type="letter">204</ref>, <ref type="letter">302</ref>; dazu und zu seinen
                  Aktivitäten als Vermittler von Buchanschaffungen anderer Klöster: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 346–377.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
