<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">163 Placidus Haiden an Bernhard Pez. 1711-05-01. Niederaltaich.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">163</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 22 (vgl.
                     168)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">40r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Haiden</persName>
               <date when="1711-05-01">1711-05-01</date>
               <placeName>Niederaltaich</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">162</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">167</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">162</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e20838"><rs type="person" key="">PH</rs> antwortet auf Anweisung seines Abtes <rs key="index:d10854e11827">Joscio Hamberger</rs> auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">162</ref> und gratuliert zu dessen Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“), durch welches sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> Verdienste um den Orden, die gelehrte Welt und die Kirche erwerben wird.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e20843">Er legt einen <rs key="index:d10854e21312">Katalog von Schriftstellern</rs> aus <rs key="index:d10854e21230">Niederaltaich</rs> bei, der umfangreicher wäre, wenn nicht – wie er von älteren Mitbrüdern und durch eigene Anschauung erfahren hat – viele Handschriften bei dem Klosterbrand von 1671 ein Raub der Flammen geworden wären.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e20845">Weiters übersendet <rs type="person" key="">PH</rs> <rs key="index:d10854e32048">Materialien zur Hausgeschichte</rs> von <rs key="index:d14380e44714">Vornbach</rs> zur Weiterleitung nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> für die „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ und bietet weitere Dienste für die Sache <rs type="person" role="sender">BPs</rs> sowie jene <rs key="index:d14380e26993">René Massuets</rs> an. Er schließt mit Grüßen seines Konvents.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez ordinis sancti patris nostri Benedicti in exempto et florentissimo Austriae Inferioris coenobio Mellicensi professo ac bibliothecario et novitiorum magistro meritissimo, domino patrono suo observandissimo. Stüfft Melkch.</hi> Diese in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 157v, in eindeutiger Zuordnung zu diesem Brief überlieferte Adresse passt aufgrund der Erwähnung von BPs Amt als Novizenmeister, welches ihm erst 1712 übertragen wurde, nicht zum Datum des Briefs. Sie könnte bei der Eintragung in den Codex von einem späteren Brief PHs genommen worden sein; oder es müsste bei PH eine Fehlinformation vorgelegen haben.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">45</hi>.</p>
            </div>   
            <div type="remarks">
               <p>Auf 1v Eingangsvermerk BPs: <hi rend="italic">Accepi 8. Maii 1711. Respondi eadem die</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime pater, domine ac patrone observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e20879">Ex quo plurimum reverendae paternitatis suae laudatissimus pro sacro ordine zelus per litteras hic innotuit, nihil antiquius habere visus est reverendissimus dominus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e20892">praelatus meus</seg>, quam ut aequissimis postulatis iniuncta mihi provincia morem gereret: cuius etiam nomine clarissimae suae paternitati ante omnia gratulor insigne hoc litteraturae argumentum, quo non sacrum ordinem duntaxat, sed et eruditum orbem, imo ipsam ecclesiam plurimum sibi iure demerebitur. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e20881">Ad propositum <seg type="lemma" corresp="#d4618e20899">paucos hic exhibeo</seg> Altahae nostrae scriptores, quos post multifariam iacturam adhuc superstites scio: plures certo porrigerem, nisi, quod seniorum relatione et aliquanta etiam experientia didici, <seg type="lemma" corresp="#d4618e20906">insolens flamma anno 1671</seg> integram bibliothecam cum optimis manuscriptis ad aliquot facile millia absumpsisset damno prorsus irreparabili. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e20883">Caeterum <seg type="lemma" corresp="#d4618e20911">adiacentem fasciculum</seg>, qui continet <seg type="lemma" corresp="#d4618e20918">historiam monasterii Varmbacensis</seg> pro formandis Annalibus Benedictinis in Gallia, commendare praesumo, neutiquam ausurus, nisi clarissimae suae paternitatis humanissima invitatio animos addidisset et confidentiam. Interim et ego mihi promitto, quod plurimum reverenda sua paternitas reciproca <pb n="1v"/> libertate pro suo in me iure sit imperatura, si forte tenue obsequium meum vel in proprio argumento, vel in promovenda clarissimi patris Renati Massuet tela historica utiliter accidere posset. Desino meque et Altahenses omnes plurimum reverendae paternitati suae humillime commendo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosae ac clarissimae paternitatis servus humillimus et paratissimus pater Placidus Altahae professus sacrae theologiae doctor manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Dabam in Altaha Inferiore die 1. Maii 1711.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e20892">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>praelatus meus</label>
               <p>Zu Joscio Hamberger: <rs type="bibl" key="bibl:37042">Stadtmüller–Pfister,
                     Niederaltaich</rs> 228–248; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36684">Muth,
                     Studienbetrieb</rs> 101–103.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e20899">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>paucos hic exhibeo</label>
               <p>Die Beilage ist wahrscheinlich identisch mit der in
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>StiA Melk,
                  Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr. 7<?oxy_custom_end?>, erhaltenen Aufstellung unter
                  dem Titel
                  „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Scriptores
                  Altahae Inferioris<?oxy_custom_end?>“. Genannt werden: Abt <rs
                     key="index:d10854e32669">Wenzel</rs>; Abt <rs key="index:d10854e12472"
                     >Hermann</rs>; Abt <rs key="index:d10854e12355">Heinrich Steoro von
                  Metten</rs>; Abt <rs key="index:d10854e586">Altmann</rs>; <rs
                     key="index:d10854e11982">Georg Hauer</rs>; sowie ein Mönch „<rs
                     key="index:d10854e34173">Wolfgangus</rs>“, der zu unbekannter Zeit ein Werk mit
                  dem Titel „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>De
                  institutione Altahae Inferioris<?oxy_custom_end?>“ geschrieben haben soll. Dieser
                  Titel ist mit jenem einer kleineren Schrift des Abtes Hermann identisch; der Name
                  dürfte auf jenen Mönch Wolfgang von Niederaltaich weisen, der um 1300 im Dienste
                  des Bischofs von Passau wirkte und dessen Briefe später von BP im sechsten Band
                  seines „Thesaurus“ veröffentlicht wurden (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36512"
                     >Lackner, Memoriale</rs> 141; <rs type="bibl" key="bibl:37042"
                     >Stadtmüller–Pfister, Niederaltaich</rs> 164, 448). – Vorhanden ist weiters in
                  direktem Zusammenhang mit den Briefen PHs (II, 53r–v) ein Blatt mit Lebensskizzen
                  der Niederaltaicher Professen und Pröpste von Rinchnach Maurus Reiner und Johann
                  Baptist Prugglacher. Die biographischen Angaben zu allen Genannten im Register
                  nach <rs type="bibl" key="bibl:36486">Krick, Ehemalige stabile Klöster</rs> 95f.,
                  99, 103f., 123, 136, 145, 150; <rs type="bibl" key="bibl:37042"
                     >Stadtmüller–Pfister, Niederaltaich</rs> 128–130, 151–158, 182–184, 188, 447f.,
                  460. Zu Hermann vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35946">Braunmüller, Hermann</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36406">Kehr, Hermann</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36670">Müller, Annalen</rs> 5–75; <rs type="bibl" key="bibl:37246"
                     >Wichert, Annalen</rs>. Zu Heinrich Steoro: <rs type="bibl" key="bibl:16222"
                     >Fink, Metten</rs> 1 23; zur irrigen Zuschreibung der Annalen Hermanns an ihn
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36406">Kehr, Hermann</rs> 68f., 86f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36670">Müller, Annalen</rs> 75–80. Zu Hauer: <rs
                     type="bibl" key="bibl:37202">Waltzer, Georg Hauer</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e20906">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>insolens flamma anno 1671</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37042">Stadtmüller–Pfister, Niederaltaich</rs>
                  220–222, 446.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e20911">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>adiacentem fasciculum</label>
               <p>Die Sendung enthielt außerdem einen Brief PHs an Massuet sowie ergänzende
                  Materialien zur Hausgeschichte von Niederaltaich; vgl. <ref type="letter"
                     >177</ref> &lt;6&gt; und &lt;14&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e20918">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>historiam monasterii Varmbacensis</label>
               <p>Der Text (ohne Titel) ist abschriftlich erhalten in StiB Melk, Cod. 396,
                  103r–123r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 88.
                  Er wurde mit <ref type="letter">177</ref> nach Paris versendet. Vgl. auch <rs
                     type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 321 (dort unter
                  der Altsignatur Cod. Mell. 1033; die Bezeichnung „Diplomatarium Varnpacense“ ist
                  ohne Grundlage in der handschriftlichen Überlieferung).</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
