<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1009" xml:id="pez-1009">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Benedikt Friepeis an Bernhard Pez. 1718-10-26. Andechs.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1009</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Irrig zum 26. Oktober 1719 datiert bei Glassner, Verzeichnis 213.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>I, 499r–v, 501r–v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1718-10-26">1718-10-26</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:1008"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:1007"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:1008"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:1007"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e1411">Andechs</rs>
            <rs ref="index:d14380e1496">Andechs ; Prior 1717/18</rs>
            <rs ref="index:d14380e1508">Andechs ; Siegel des Klosters</rs>
            <rs ref="index:d14380e1513">Andechs ; Siegel des Konvents</rs>
            <rs ref="index:d14380e1523">Andechs ; *Zwei österreichische Benediktiner, die im Oktober 1718 in Andechs zu Gast
         sind</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e10991">Eixl, Thomas</rs>
            <rs ref="index:d14380e12078">Ferb, Philipp Alois</rs>
            <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28596">Melk ; Siegel des Klosters</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</rs>
            <rs ref="index:d14380e43759">Unertl, Franz Xaver Joseph von</rs></entries>
         <abstract>
            <p>BP wird zweifellos verwundert sein, dass er sein Schreiben (an Franz Xaver von Unertl; 1007) zurückerhält. BF bittet um Verzeihung und bietet eine Erklärung dafür.</p>
            <p>Am Vortag hat BF zwei <rs ref="index:d14380e31465">österreichische</rs> <rs ref="index:d14380e4919"
                  >Benediktiner</rs> in <rs ref="index:d14380e1411">Andechs</rs> bewirtet, wobei das Gespräch auch auf
               den Streit zwischen BP und <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> kam. BF war
               erstaunt und geradezu erzürnt darüber, wie schlecht seine Gäste unterrichtet waren; sie vermeinten, BP
               liege nicht etwa mit einem (<rs ref="index:d14380e21679">katholischen</rs>) Glaubensgenossen, sondern mit
               einem <rs ref="index:d14380e24317">Leipziger</rs> im Kampf und sei von diesem zudem schon völlig besiegt
               worden. BF belehrte sie eines Besseren, zeigte ihnen auch BPs „<rs ref="index:d14380e33532">Dissertatio
                  apologetico-litteraria</rs>“, woraufhin sie staunten wie über gänzlich Unerhörtes und versprachen, in
               Hinkunft vorsichtiger und ehrender von BP zu sprechen. Hierauf gingen alle zu Bett.</p>
            <p>Am folgenden Morgen wurde ein Brief von HP (<ref type="letter" target="letter:1008">1008</ref>) im
               Priorat <rs ref="index:d14380e35665">abgegeben</rs>, wo sich BF gerade mit dem Prior (Kajetan Kolberer?
               <rs ref="index:d14380e10991">Thomas Eixl</rs>?) unterhielt. Nach dem Gespräch vom vorigen Tag allzu
               rasch bei der Sache, öffnete BF auf der Stelle auch den beiliegenden Brief BPs an <rs
                  ref="index:d14380e43759">Unertl</rs> und stellte danach erst zu spät fest, dass er laut dem Schreiben
               HPs diesem nur die Adresse hinzufügen, nicht aber ihn öffnen sollte. Diesen Brief jetzt noch entweder
               persönlich oder durch den kurfürstlichen Bibliothekar (<rs ref="index:d14380e12078">Philipp Alois
                  Ferb</rs>) in seinem geöffneten Zustand an Unertl zu überreichen, hielt BF für eine Verletzung der
               Würde Unertls wie auch BPs; ihn aber mit dem Siegel der Abtei oder des Konvents von <rs
                  ref="index:d14380e1411">Andechs</rs> wieder zu verschließen, schien ihm ebenso gefährlich. Es bleibt
               ihm deshalb nun keine andere Lösung mehr, als den Brief zurückzuschicken; freilich wäre hieran selbst
               dann zu denken gewesen, wenn er ihn nicht versehentlich geöffnet hätte, denn das <rs
                  ref="index:d14380e28596">Siegel</rs> war bereits vorher so stark beschädigt, dass es kaum als jenes
               des Klosters <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> zu erkennen war. BF bittet nochmals um Verzeihung,
               hofft trotz seines Fehlers auf die fortgesetzte Freundschaft BPs und wartet auf die rasche Wiederkunft
               des Briefes.</p>
            <p>In einem Nachsatz spricht BF Grüße an HP aus und empfiehlt den ganzen Konvent von <rs
                  ref="index:d14380e1411">Andechs</rs> jenem von <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>hospitibus ... Austriacis</mentioned>
            <p>Zu ihrer Identifizierung fehlt jeder weitere Anhaltspunkt. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>lites ... Gentilotto</mentioned>
            <p> Zur Kontroverse zwischen BP und Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>cum ... priore</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:812">812</ref>
               <ref target="letter:812#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> tituli inscriptionem efformandam</mentioned>
            <p> Wahrscheinlich als Beilage zum Zwecke einer direkten Adressierung an Unertl ist das dem Brief eingelegte Blatt 500r–v zu werten, das die ausführliche Titulatur Unertls enthält.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> bibliothecarium</mentioned>
            <p>Zu Philipp Alois Ferb vgl. <ref type="letter" target="letter:741">741</ref> <ref target="letter:741#seg8">8</ref>, <ref type="letter" target="letter:747">747</ref> <ref target="letter:747#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:835">835</ref> <ref target="letter:835#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VII</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone ac amice colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Noli infectum, minus neglectum credere tuum negotium, dum reduces tuas litteras procul dubio obstupescis: veniam ab amico peto et demum causam aperio. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Necessum erat hesterna die <anchor xml:id="n1"/>hospitibus (hisque Benedictinis, N.B. Austriacis<anchor xml:id="n1e"/>) ad mensam servire, ubi familiariter aeque ac hilariter confabulantes etiam in <anchor xml:id="n2"/>lites tuas cum Gentilotto<anchor xml:id="n2e"/> <choice><sic>incedimus</sic><corr>incidimus</corr></choice>. Veruntamen quam male audiebat Bernardus meus! Litem agitare eundem ferebant non cum fidei nostrae homine, sed nescio quo pessimo mastyge Lipsiensi, ab eoque penitus convictum confusumque fuisse. Commota sunt viscera mea, quin et ilia, dum domesticos in re universim nota adeo a veritatis tramite aberrantes non sine stomacho audire debui, unde nihil veritus eos dedocere, <sic>et</sic><note type="annotation" xml:id="d3e66896">Wohl für <orig>ut</orig>.</note> meliora saperent, aggressus sum, commonstrando ipsam tuam <pb n="1v"/> Apologeticam epistolam contra Gentilottum exaratam. Stupebant illi rem veluti hactenus nemini notam promittebantque se deinceps et cautius et honorificentius de Bernardo meo locuturos. Lectum ergo petimus et caetera diei crastinae servamus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">At ecce! Sub ipsum diei diluculum germani tui ad prioratum feruntur litterae, meque ibi <anchor xml:id="n3"/>cum venerabili patre priore<anchor xml:id="n3e"/> nostro de aliis disserentem deprehendunt. Verum o infelicem aut potius incurium me! Nonnihil enim ex hesterno discursu callidior litteras festinus aperio, et quidem illas, quas ad dominum Unertl destinaveras, grandi meo errore, dum ex germani <choice><sic>litteras</sic><corr>litteris</corr></choice> percepi solam<anchor xml:id="n4"/> tituli inscriptionem efformandam<anchor xml:id="n4e"/> esse, litteras autem non <sic>aperiendi</sic>. En amice, habes nunc confitentem reum. Ure, seca, dummodo veniam et ulteriorem promittas amorem. In arena non erat consilium; litteras enim tuas per<anchor xml:id="n5"/> bibliothecarium<anchor xml:id="n5e"/> aut memet ipsum offerre patulas, et tuam aeque ac illustrissimi domini Unertl infra authoritatem fore credebam; abbatiae autem aut conventus nostri sigillo claudere? rem plenam periculi esse censebam. Satis ergo iudicabam illas quamprimum <pb n="2r"/> remittere; quin quod remittere illas (etiamsi non fuissent apertae) cogitaverim, quando sigillum adeo violatum deprehendi, ut illum monasterii vestri fuisse vix cognosci potuerit. Veniam ergo rursus precor et litteras illas proxima omnino posta redituras exspectans exspecto. Vale iam et confitentem me reum ulteriori favore nihilominus prosequere.</ab>
         <closer>Clarissimae paternitatis suae servus et amicus pater Benedictus Andecensis manu propria.</closer>
         <closer>Dabam raptim ex Monte Sancto Andechs die 26. Octobris 1718.</closer>
         <closer xml:id="seg4">Colendissimo domino germano sinceram affectus mei contestationem, quin et toti Mellicio totus Mons Sanctus commendari petiit.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>