<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="635" xml:id="pez-0635">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Placidus Böckhn an Bernhard Pez. 1716-08-13. Salzburg (St. Peter).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">635</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 52r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Böckhn</persName>
               <date when="1716-08-13">1716-08-13</date>
               <placeName>Salzburg (St. Peter)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:637"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">PB</rs> fürchtet, den Eindruck zu erwecken, nicht an der Ehre des Ordens und seines Klosters interessiert zu sein, weil er so lange Zeit sein Versprechen nicht eingehalten und nichts (zur „Bibliotheca Benedictina“) beigetragen hat. <rs type="person">PB</rs> entschuldigt sich mit den ihm anvertrauten Aufgaben, insbesondere der Ordnung und Verzeichnung der erst im Vorjahr neu aufgestellten Bibliothek. Diese Neuordnung oblag zwar mehreren Personen, doch hat sich <rs type="person">PB</rs> der Sache ganz widmen müssen.</p>
            <p corresp="#seg2">Da <rs type="person">PB</rs> nun weniger zu tun hat, kann er seinen Versprechen nachkommen. Er sendet einige Angaben zu Pergament- und Papierhandschriften; weitere Informationen zu diesen sowie zu den Schriftstellern von St. Peter und zu benediktinischen Autoren gedruckter Werke sollen demnächst folgen. <rs type="person">PB</rs> räumt ein, dass er erst seit kurzem Bibliothekar ist, nur über wenig Kenntnis alter Handschriften verfügt und Schwierigkeiten bei der Erhebung von biographischen Daten zu den Autoren hat.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person">PBs</rs> Abt Placidus Mayrhauser lässt <rs type="person" role="sender">BP</rs> einladen, selbst in der Bibliothek von St. Peter, die mehr als 20.000 Bände zählt, zu arbeiten.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>datam fidem servare</mentioned>
            <p> Es ist anzunehmen, dass dieser Kontaktaufnahme PBs die Kenntnisnahme einer LE 3 sowie möglicherweise eine bereits erfolgte Zusage der Mitarbeit vorausgingen; die Formulierung rechtfertigt jedoch nicht die Ansetzung eines oder mehrerer Vorbriefe.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> bibliotheca ... translata</mentioned>
            <p> Zu der von Abt Placidus Mayrhauser
                  veranlassten Neuordnung der Stiftsbibliothek mit teilweiser Übertragung in neu
                  eingerichtete Räume vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16744">Hahnl, Conservando
                     cresco</rs> 18–21, 27f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17018">Hermann–Hahnl, St.
                     Peter</rs> 379; <rs type="bibl" ref="bibl:17300">Jaksch–Fischer–Kroller,
                     Bibliotheksbau 1</rs> 277.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> negotio ... pluribus commisso</mentioned>
            <p> Welche Personen angesprochen sind,
                  konnte nicht ermittelt werden. Möglich wäre eine Beteiligung von PBs Bruder
                  Michael Böckhn, der noch im Jahr 1716 das Amt des Bibliothekars von PB übernahm.
                  Auf ihn geht auch eine heute nicht mehr erhaltene bildnerische Ausgestaltung der
                  Zellenbibliothek zurück: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16744">Hahnl, Conservando
                     cresco</rs> 19f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18036">Lindner, Professbuch St.
                     Peter</rs> 108–112.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>mitto ... aliqua de manuscriptis</mentioned>
            <p> Diese Beilage ist erhalten: I, 60r–68v. Sie enthält Angaben zu mehr als 20 Handschriften der Bibliothek von St. Peter.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Vereor sane, ne aut oppido ignarus aut promovendi sacri ordinis ac meimet monasterii honoris omnino incurius videar, quod tanto hactenus tempore neglexerim <anchor xml:id="n1"/>datam fidem servare<anchor xml:id="n1e"/> et praestare operam operi, quod Benedictinae familiae gloriam amplissime illustrabit. Sed praeterquam quod de clarissimae suae paternitatis humanitate benignius ominer iudicium, ea insuper me hactenus morabantur negotia, ut me penitus excusatum iri facile confidam. Enimvero bibliotheca, cuius<del ana="#before">et</del> immane erat chaos, superiore anno in alium locum translata, modo rite ordinanda ac describenda fuit; quo<anchor xml:id="n2"/> negotio, ut maturius perficeretur, pluribus commisso<anchor xml:id="n2e"/> plane necessum fuit, ut me totum impenderem, quamvis haud raro aliae causae, quibus sat multis monasterium est implicitum, me diverterint. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Denique, dum minus superest laboris, statui meis me promissis liberare: mitto hodie solum aliqua <pb n="1v"/> de manuscriptis qua membraneis qua chartaceis; alia, quae tum de his <sic>dum</sic> de scriptoribus mei monasterii tum de authoribus Benedictinis typo vulgatis restant, proxime communicabo; restant autem non pauca. Fateor caeteroquin me recentem bibliothecarium ac in varia divisum negotia antiquorum codicum haud adeo <sic>expertem</sic> esse neque praeditum authorum notitia, ut ex solo nomine, ceu in veteribus manuscriptis frequens est, intelligam, cuius fuerint status ac conditionis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Meus reverendissimus dominus dominus praesul invitat humanissime plurimum reverendam suam paternitatem, ut, nisi grave sit, ipsamet monasterium invisere, bibliothecam, cuius librorum numerus ad 20.000, authorum longe amplius excurrit, lustrare dignetur; ego interim nulli parcam labori et perenni benevolentiae me impensissime commendo</ab>
         <closer>Plurimum reverendae ac clarissimae paternitatis suae servus devotissimus pater Placidus Böckh ibidem professus manu propria.</closer>
         <closer>Datum Salisburgi ad S. Petrum 1716 13. Augusti.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>