<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">376 Konrad Widow an Bernhard Pez. 1714-11-24 &lt; 1714-12-20. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">376</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 543</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">308r–309v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Konrad Widow</persName>
               <date notBefore="1714-12-20">1714-11-24 &lt; 1714-12-20</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">387</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e48609"><rs type="person" role="sender">KW</rs> ermuntert <rs type="person" role="sender">BP</rs> nochmals unter Anrufung <rs key="index:d14380e29435">Montfaucons</rs>, <rs key="index:d14380e26993">Massuets</rs> und ihrer Mitbrüder, am Folgetag an einem gemeinsamen Abendessen (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>coena philosophica, coena Gallica<?oxy_custom_end?>) teilzunehmen, bei dem auch Hofbibliothekspräfekt <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> anwesend sein wird, und bei dem auf die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> angestoßen werden soll. <rs type="person" role="sender">BP</rs> würde damit <rs type="person" role="sender">KW</rs>, <rs key="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs>, <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> und der ganzen <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d763e2202">Gelehrtenrepublik</rs> eine große Gunst erweisen, denn zwischen ihm und <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> würde zweifellos über die Förderung der Gelehrsamkeit gesprochen. <rs type="person" role="sender">KW</rs> und <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> würden sich gratulieren, solch ein Treffen zustande gebracht zu haben. Vor zehn Uhr, so verspricht KW, kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Runde verlassen, wenn dies gewünscht wird. In einem Nachsatz kündigt <rs type="person" role="sender">KW</rs> an, eine Absage nicht akzeptieren zu wollen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Au trés reverend le reverend pere Petz. Chez lui.</hi> Siegel.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Es fehlt jegliche Datierung. Da allerdings KW in diesem Billett BP bereits zum
                  wiederholten Mal zu einem Treffen (gemeinsam mit Bartenstein und Gentilotti) in
                  Wien einlädt, ist das Datum nach BPs erstem Ausschlagen von Bartensteins Einladung
                  (erwähnt in <ref type="letter">375</ref>) anzusetzen; vielleicht ist dieses Stück
                  sogar mit der dort angekündigten neuerlichen Einladung für den 26. November 1714
                     (<hi rend="italic">ad diem Lunae [...] peremptorie citamus</hi>) zu
                  identifizieren. Den Terminus ante quem bietet BPs Rückkehr nach Melk am 20.
                  Dezember (vgl. <ref type="letter">375</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter"
                     >378</ref> &lt;4&gt;); KW und Bartenstein waren zwar bereits vor jenem aus Wien
                  abgereist (vgl. <ref type="letter">381</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter"
                     >386</ref> &lt;1&gt;), doch lässt sich ihr Aufbruch nicht exakt datieren.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> <seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48637">Iterum es compellendus, vir summe reverende, ad coenam philosophicam. Intererit illi illustris Gentilotius. Nonne huius commercium te incitat, ut nobis tui sane studiosissimis per aliquot horas te impertiri velis? Nonne suave illud poculum existimas, quod in salutem Parisiensium nostrorum nobis invicem propinabimus? Nihil amplius addo, sed te, vir amicissime, per Montefalconium, Massuetum omnesque horum sodales rogo, oro atque obtestor, ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e48648">crastina die</seg> coena quadam Gallica apud nos frui velis. Rem facies <pb n="1v"/> gratissimam Gentilotio nobisque, quin et universae reipublicae literariae, de huius enim commodis promovendis certus sum deliberatum iri te inter et bibliothecae caesareae praefectum dignissimum; cui rei si aliquid conferre poterimus, impense nobis gratulabimur. Sancte pollicemur te <seg type="lemma" corresp="#d4618e48655">ante horam decimam</seg> societatem hanc iucundissimam relicturum, si ita placebit. Hisce conditionibus te affirmative nobis responsurum non dubitamus ideoque tuam adhuc benevolentiam, amicitiam studiumque in optimos Parisienses et nos tibi deditissimos rogamus <pb n="2r"/> atque imploramus.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Tuus totus Conradus Widow.</p>
            <p xml:space="preserve">Cathegoricam responsionem desideramus, negativam vel dubiam prorsus respuentes.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e48648">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>crastina die</label>
               <p>Wenn es sich tatsächlich um die von Bartenstein gegenüber HP angekündigte
                  Einladung (<ref type="letter">375</ref> &lt;4&gt;) handelt, wäre dies der 26.
                  November und der vorliegende Brief somit auf den 25. November zu datieren. Dies
                  kann jedoch nicht als sicher angenommen werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48655">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ante horam decimam</label>
               <p>Die von <rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 543, wohl hieran
                  geknüpfte Auffassung, BP habe den „platonischen Abendmahlen“ unter dieser
                  Bedingung tatsächlich beigewohnt, entbehrt ebenso wie die anschließenden
                  pittoresken Ausführungen über „diesen Abendzirkel“ jeder Grundlage in den
                  Briefen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
