<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">299 Petrus Friderici an Bernhard Pez. 1713-03-02. Erfurt.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">299</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">380r–381v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Friderici</persName>
               <date when="1713-03-02">1713-03-02</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">298</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">417</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">298</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e38032">Nachdem <rs type="person" key="">PF</rs> vergeblich versucht hatte, das von <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seinem letzten Brief <ref type="letter">298</ref> erwähnte Buch aus <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs>, <rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs> oder <rs key="index:d10854e25175">Quedlinburg</rs>, dem vermeintlichen Druckort, zu erhalten, ist er schließlich in <rs key="index:d14380e15869">Gotha</rs> fündig geworden. Das Buch stammt von dem <rs key="index:d10854e11340">Gröninger</rs> Pastor <rs key="index:d10854e17154">Johann Georg Leuckfeld</rs>, ist auf <rs key="index:d14380e9395">Deutsch</rs> in Quart erschienen, trägt den Titel „<rs key="index:d10854e17160">Antiquitates Gandersheimenses</rs>“ und wurde 1709 in <rs key="index:d14380e46451">Wolfenbüttel</rs> bei <rs key="index:d10854e9608">Freytag</rs> gedruckt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e38037"><rs type="person" key="">PF</rs> liefert nun einen Auszug aus dem Buch zu „Helena von Rossau“, genannt <rs key="index:d10854e13067">Hrotsvit</rs>, Nonne von <rs key="index:d14380e14466">Gandersheim</rs>. Sie lebte zu einer Zeit, da die <rs key="index:d14380e23973">lateinische</rs> und <rs key="index:d14380e16473">griechische</rs> Bildung unter den <rs key="index:d14380e14466">Gandersheimer</rs> Nonnen so verbreitet war, dass zu Pfingsten die Messe in griechischer Sprache gelesen wurde. <rs key="index:d10854e13067">H Roswith</rs> – das „H“ steht nach Meinungs <rs type="person" key="">PFs</rs> für einen Vornamen – wurde von der Äbtissin <rs key="index:d10854e10344">Gerberg</rs> und der Nonne <rs key="index:d10854e26052">Richardis</rs> in den Wissenschaften unterwiesen und lehrte schließlich selbst. Sie verfasste in lateinischen Versen das „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Legendenbuch<?oxy_custom_end?>“, die „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Gesta Ottonis<?oxy_custom_end?>“ sowie ein Werk „<rs key="index:d10854e13077">De castitate monialium</rs>“ (recte: siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e38039">Zudem verfasste Hrotsvit in Prosa das „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Dramenbuch<?oxy_custom_end?>“ sowie verschiedene Epigramme und Briefe. <rs key="index:d10854e5067">Konrad Celtes</rs> gab 1500 (recte: 1501) ihre Werke unter dem Titel „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Opera Hroswitae virginis<?oxy_custom_end?>“ in <rs key="index:d14380e30963">Nürnberg</rs> heraus, 1707 wurden sie von dem <rs key="index:d10854e34072">Wittenberger</rs> Geschichtsprofessor <rs key="index:d10854e28359">Schurtzfleisch</rs> neu aufgelegt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e38041">Nach dem Zeugnis des <rs key="index:d10854e12260">Heinrich Bodo</rs> von <rs type="person" key="">Clus</rs> schrieb <rs key="index:d10854e13067">Hrotsvit</rs> auch eine Geschichte ihres Klosters in Versen („<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20171204T163818+0100" comment="Hrotsvit Lemmata unvollständig. Ergänzen!" mid="5"?>Primordia coenobii Gandeshemensis<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="5"?>“), die sie der Äbtissin <rs key="index:d10854e10344">Gerberg</rs> widmete und die Leuckfeld in seinem Werk erstmals abdruckt. Das Todesjahr <rs key="index:d10854e13067">Hrotsvits</rs> kennt <rs type="person" key="">PF</rs> nicht; Äbtissin <rs key="index:d10854e10344">Gerberg</rs> wurde 959 eingesetzt und starb 1002 (recte: 1001).</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e38043">In einem Nachsatz berichtet <rs type="person" key="">PF</rs>, nach <rs key="index:d10854e17154">Leuckfeld</rs> habe <rs key="index:d10854e13067">Hrotsvit</rs> in Verbindung mit der Gründungsgeschichte auch <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Viten der Gandersheimer Patrone Innozenz und Anastasius<?oxy_custom_end?> verfasst, die <rs key="index:d10854e17154">Leuckfeld</rs> jedoch nicht abdruckt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">IX</hi> (korrigiert aus <hi rend="italic">VIII</hi>).</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">89</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende domine ac confrater colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38068">Postremis reverentiae vestrae litteris responso congruo hactenus satisfacere nequivi, eo quod authorem inibi citatum, ex quo respondendum erat, habere non potuerim. Is nec Erffurti nec Lipsiae nec Qetlenburgi [<hi rend="italic">sic</hi>] (ubi impressus dicebatur) fuit reperibilis; tandem post multam investigationis adhibitam operam atque industriam ipsum Gotha accepi. Germanice in quarto impressus est, sequentem praeferens inscriptionem: Johannis Georgii Leuckfeldii pastoris primarii Gröningensis Antiquitates Gandersheimenses et caetera. Et infra: Wolffenbüttell verlegts <seg type="lemma" corresp="#d4618e38133">Gottfried Freytag</seg> 1709. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38073"><seg type="lemma" corresp="#d4618e38140">De HRoswitha specialiter agit</seg> pagina 271 et sequentibus, speciali capite 24, cui <seg type="lemma" corresp="#d4618e38147">iconem eius in habitu religioso praefigit hac addita subscriptione: Helena a Rossaw</seg> vulgo HRoswitha sanctimonialis in Gandersheim. Totius capitis synopsis haec fere est: In Gandersheimensi coenobio olim vixerunt sanctimoniales Latinis Graecisque eruditae, hinc est, quod festo Pentecostes solitae fuerint habere in sua ecclesia missam Graecam. Inter doctiores fuit <sic>H Rosweitha</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] (<seg type="lemma" corresp="#d4618e38152">existimo, quod H. designet pronomen</seg>), quae vixit sub Gerberga septima illius loci abbatissa, quam etiam et Richardim habuerat magistras earundemque <pb n="1v"/> instructione tantum in philosophicis ac theologicis studiis profecerat, ut non modo consorores suas iisdem informarit, sed et diversos libros conscripserit; quorum hic est <seg type="lemma" corresp="#d4618e38157">catalogus</seg>. Primo. Vita beatae Mariae virginis. Secundo. De ascensione Domini. Tertio. Vita sancti Gangolffi. Quarto. Passio<note place="foot" xml:id="d4618e38080">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Passionem</hi>.</note> Pelagii in Corduba. Quinto. Casus ac conversio<note place="foot" xml:id="d4618e38086">	<hi rend="italic">Casus ... conversio</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">Casum ac conversionem</hi>.</note> Theophili. Sexto. Pecatum [<hi rend="italic">sic</hi>] ac poenitentia cuiusdam adolescentis a beato Basilio conversi. Septimo. Passio sancti Dionisii episcopi. Octavo. Passio sanctae Agnetis virginis. Nono. Vita Ottonis magni imperatoris. Decimo. <seg type="lemma" corresp="#d4618e38162">De castitate monialium</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38098">Hos decem tractatus Latinis versibus conscripsit, <seg type="lemma" corresp="#d4618e38167">sequentes</seg> vero soluta oratione. Primo. De conversione cuiusdam principis Francici. Secundo. De passione<note place="foot" xml:id="d4618e38100">	Korrigiert aus <hi rend="italic">passionis</hi>.</note> Agapis, Chioniae et Hirenae. Tertio. De resuscitatione<note place="foot" xml:id="d4618e38106">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Ch</hi>.</note> Callimachi et Drasianae per sanctum Joannem. Quarto. De peccato et poenitentia Mariae eremitissae. Quinto. De conversione Thaidae meretricis. Sexto. De fide, spe et charitate. <pb n="2r"/> Huc accedunt quaedam epigrammata ac epistolae, quae Conradus Celtes anno 1500 Nurimbergae typis evulgavit sub titulo: Opera HRoswitae virginis illustris et monialis etc. Eadem<note place="foot" xml:id="d4618e38114">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quae</hi>.</note> anno 1707 a domino Schuzfleisch [<hi rend="italic">sic</hi>] professore historiae in Wittenberg iterum praelo submissa. Ideoque author ea non recensuit particulariter. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38123">Demum HRoswitha nostra iuxta testimonium <seg type="lemma" corresp="#d4618e38174">Bodonis monachi Clusensis</seg> descripsit carminice fundationem sui coenobii Gandersheimensis, quod opus suae abbatissae Gerburgae dedicavit; quia autem illud nunquam hactenus editum fuerat, hinc author dominus Leuckfeldt id <seg type="lemma" corresp="#d4618e38181">suae Historiae Gandersheimensi inseruit</seg> capite 30. Constat circiter 600 carminibus hexametris. Annum obitus HRoswithae non reperio; Gerburga autem, sub qua vixit, abbatissa facta est anno 959, obiit 1002. Ad ulteriora officia maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Paratissimus servus frater Petrus Friderici Petrensis Benedictinus.</p>
            <p xml:space="preserve">Erffurti 2. Martii 1713.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38130">Nota: Author dicit Roswitham fundationi adiunxisse <seg type="lemma" corresp="#d4618e38186">Vitam sanctorum Innocentii et Anastasii</seg> patronorum Gandersheimensium, quam tamen non addidit.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e38133">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Gottfried Freytag</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 66.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38140">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>De HRoswitha specialiter agit</label>
               <p>PF referiert im Folgenden
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Leuckfeld,
                  Antiquitates Gandersheimenses<?oxy_custom_end?> 271–276.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38147">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>iconem ... Helena a Rossaw</label>
               <p>Bei <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Leuckfeld,
                  Antiquitates Gandersheimenses<?oxy_custom_end?> 273, wird hierzu auf Martin
                  Friedrich Seidel verwiesen, welcher in seinem Werk „Icones et elogia virorum
                  aliquot praestantium“ (Berlin 1671) behauptet hatte, Hrotsvit habe der noch
                  bestehenden märkischen Adelsfamilie derer von Rossau angehört und mit richtigem
                  Namen „Helena von Rossau“ geheißen. Von Seidel übernimmt Leuckfeld auch die
                  Darstellung („icon“) der Hrotsvit im Habit, „welchen ich aber vor infallibel nicht
                  angeben will“ (Leuckfeld); dieses Bild beruht seinerseits auf einem vermutlich von
                  Albrecht Dürer ausgeführten Holzschnitt in der Erstausgabe der Werke Hrotsvits
                  durch Konrad Celtes. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37300">Zeydel,
                     Bibliography</rs> 294.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38152">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>existimo ... pronomen</label>
               <p>Diese Spekulation PFs hat keine Grundlage bei Leuckfeld, der mehrere
                  Namensvarianten mit und ohne das anfängliche „H“ anführt
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Leuckfeld,
                  Antiquitates Gandersheimenses<?oxy_custom_end?> 272) und im Weiteren teils
                  „HRoswitha“, teils „Hroswitha“ schreibt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38157">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>catalogus</label>
               <p>Von den genannten Werken der Hrotsvit bilden die Nummern 1–8 das sogenannte „Legendenbuch“, die Nummer 9 gehört zum „dritten Buch“ ihrer Werke.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38162">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>De castitate monialium</label>
               <p>Ein solches Werk Hrotsvits ist nicht bekannt. Die Nennung beruht vermutlich
                  darauf, dass im Pommersfeldner Codex der Werke Hrotsvits (heute Schlossbibliothek
                  Pommersfelden, Cod. 2883) der Kopist Dietrich Gresemund nach den Dichtungen
                  Hrotsvits einen unvollständigen Text der Versfassung von Aldhelms von Malmesbury
                  Werk „De virginitate“ ohne Nennung des Autors aufgenommen hatte: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36082">Ehwald, Praefatio</rs> 342; <rs type="bibl" key="bibl:37264"
                     >Winterfeld, Prooemium</rs> V; vgl. <ref type="letter">224</ref>
                  &lt;16&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38167">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>sequentes</label>
               <p>Die sechs angeführten Dramen bilden das sogenannte „Dramenbuch“ oder zweite Buch der Werke Hrotsvits.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38174">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Bodonis ... Clusensis</label>
               <p>Zu Heinrich Bodo: <rs type="bibl" key="bibl:36308">Herbst, Klus</rs> 8–22. Sein
                  Geschichtswerk zu Gandersheim („Syntagma de constructione coenobii Gandesiani“)
                  war in Auszügen gedruckt worden bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Meibom, Rerum
                  germanicarum<?oxy_custom_end?> 1 477–510 (zu Hrotsvit: 493f.),
                  sowie<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?> Leibniz,
                  Scriptores rerum Brunsvicensium<?oxy_custom_end?> 2 330–370; auf Ersteren stützen
                  sich die Angaben bei Leuckfeld.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38181">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>suae Historiae ... inseruit</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Leuckfeld,
                  Antiquitates Gandersheimenses<?oxy_custom_end?> 409–426. Zu dieser Edition und
                  ihrer Stellung in der Überlieferungsgeschichte des Werks vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36206">Goetting, Primordia</rs> 63f., 73–80.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38186">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Vitam ... Innocentii et Anastasii</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Leuckfeld,
                  Antiquitates Gandersheimenses<?oxy_custom_end?> 276, schöpft seine Angabe über
                  diese zwei Werke aus Heinrich Bodos „Syntagma“. Sie lagen Leuckfeld nicht vor und
                  gelten bis heute als verloren; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36844">Rädle,
                     Hrotsvit</rs> col. 207f.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
