<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">239 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1712-04-20. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">239</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">191r–192v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1712-04-20">1712-04-20</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">213</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">240</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">211</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e29744"><rs type="person" role="sender">HB</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Enzyklik <ref type="letter">211</ref> an die Äbte <rs key="index:d14380e12652">Frankens</rs> versendet. Da die Antworten noch ausstehen, liefert <rs type="person" role="sender">HB</rs> eine Synopsis der Werke des <rs key="index:d10854e34414">St. Stephaner</rs> Abtes <rs key="index:d10854e10362">Benedikt Gerhard</rs>. Ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> dies in die „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ aufnehmen will, bleibt diesem überlassen. Die <rs key="index:d10854e23782">Enzyklik</rs> befindet sich derzeit in <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs>.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e29749"><rs type="person" role="sender">HB</rs> bemerkt, dass auch der <rs key="index:d10854e30653">Thereser</rs> <rs key="index:d10854e12187">Heinrich Heinlein</rs> in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schriftstellerkatalog fehlt. <rs key="index:d10854e12187">Heinlein</rs> hat neben seiner bekannten „<rs key="index:d10854e12214"><rs key="index:d10854e12221">Philosophia</rs></rs>“ auch eine „<rs key="index:d10854e12205">Medulla theologiae moralis</rs>“ verfasst, die noch ungedruckt ist und in <rs key="index:d14380e30963">Nürnberg</rs> von <rs key="index:d10854e17372">Lochner</rs> herausgebracht werden soll. Vielleicht wird die Antwort aus <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> mehr zu ihm enthalten, einstweilen möge <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Gott<?oxy_custom_end?> <rs type="person" role="sender">BP</rs> vertrösten und sein Werk unterstützen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e29751"><rs type="person" role="sender">HB</rs> hofft darauf, dass der <rs key="index:d14380e45794">Wiener Hof</rs> nun allen ihm nachgeordneten Höfen im <rs key="index:d14380e17537">Reich</rs> und auch ganz <rs key="index:d14380e11804">Europa</rs> zum Vorbild gereichen wird, und betet um Gottes Schutz für den <rs key="index:d14380e21188">Kaiser</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e29753">Zu <rs key="index:d10854e10362">Gerhard</rs> berichtet <rs type="person" role="sender">HB</rs>, dass dieser aus Stettheim (recte: <rs key="index:d10854e29823">Stetten</rs>) in <rs key="index:d14380e12652">Franken</rs> stammte, Beichtvater der <rs key="index:d14380e5121">Benediktinerinnen</rs> von <rs key="index:d10854e34353">St. Afra</rs> war und 1661 zum Abt von <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> gewählt wurde. Er veröffentlichte die Werke „<rs key="index:d10854e10383">Geistliche zucht</rs>“ und „<rs key="index:d10854e10374">Geistliche einöde</rs>“ und kompilierte <rs key="index:d10854e10392">Ordensstatuten</rs>, womit er die nach dem <rs key="index:d10854e6755">Dreißigjährigen Krieg</rs> daniederliegende monastische Disziplin wieder beleben wollte. Er konnte sein Vorhaben nur zum Teil verwirklichen, bevor er 1667 starb. Sein Nachfolger <rs key="index:d10854e32465">Eucharius Weiner</rs> hatte sich dem Projekt zwar zu <rs key="index:d10854e10362">Gerhards</rs> Lebzeiten widersetzt, führte es nach dessen Tod jedoch aus.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e29755"><rs key="index:d10854e12187">Heinrich Heinlein</rs> aus <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> starb 1708 zu <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs>, wo er Professor war, im 70. Lebensjahr, im 42. Jahr seiner Profess und im 45. seiner Priesterweihe.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e29757"><rs key="index:d10854e31637">Placidus Urtlauff</rs> aus <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> starb 1705 im 47. Lebensjahr, im 23. Jahr seiner Profess und im 20. seiner Priesterweihe.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religioso eximio ac doctissimo patri ac domino patri Bernardo Pez celeberrimi et exempti monasterii Mellicensis in Austria ordinis sancti Benedicti professo et bibliothecario, domino colendo. Wienn.</hi> Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 61v.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">64</hi>.</p>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Unten auf 1r Schreibproben von der Hand BPs. Auf 2v Vermerk von anderer Hand: <hi rend="italic">Herbipoli N. 18</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime in Christo pater, colende domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29784"><seg type="lemma" corresp="#d4618e29826">Catalogum transmissum communicavi</seg> reverendissimis dominis abbatibus Franconiae nostrae. Eo interim necdum recepto ab eis, mitto ex altera parte scriptam synopsin parvulorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e29833">opusculorum Benedicti reverendissimi quondam abbatis nostri</seg> monasterii S. Stephani. Utrum tanto operi inserenda videbuntur, iudicio admodum reverendae paternitatis vestrae relinquo. Si quid ultra occurrerit communicandum ex et iuxta catalogum, qui modo in monasterio Therensi est, proxime sequetur. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29786">Id unicum nunc monendum venit, patrem Heinricum Heinlein Therensem in catalogo omissum. Praeter enim notam eius Philosophiam scripsit Theologiam moralem in folio recentioribus casibus excultam, necdum quidem typis editam, edendam tamen, ut audio, a bibliopola Norinbergensi Lochner. <pb n="1v"/> Forte in annotationibus Therensium plus de eo veniet. Deus optimus interim confortet admodum reverendam paternitatem vestram, fortunet et secundet opus, quod prae manibus est, sat grande. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29790"><seg type="lemma" corresp="#d4618e29838">Aula nunc piissima</seg> Viennensis, spero, exemplar erit omni<note place="foot" xml:id="d4618e29792">	Korrigiert aus <hi rend="italic">omnis</hi>.</note> aulae in imperio subordinatae et toti<note place="foot" xml:id="d4618e29798">	Korrigiert aus <hi rend="italic">totius</hi>.</note> Europae. Deus conservet tantum imperatorem omni populo. Cuius protectioni divinae et nos devotissime commendo ac maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae paternitatis vestrae addictissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Herbipoli ex monasterio S. Stephani 20. Aprilis 1712.</p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29811"><seg type="lemma" corresp="#d4618e29845">Benedictus Gerard</seg> Stettheimensis Franco, anno 1661 ex monacho ordinis sancti Benedicti ad S. Stephanum Herbipoli electus in abbatem, cum antea esset confessarius Herbipoli ad S. Afram sancti-monialium eiusdem ordinis, scripsit et typis edidit sequentia opuscula in parvo octavo, duodecimo, Germanico idiomate: Primo. Geistliche zucht, daß ist, Tägliche geistliche aus der Regul deß heiligen Benedicti löblicher approbirter congregation undt ceremonien gezogene übungen für die novitien ordinis sancti Benedicti. Secundo. Geistliche einöde, daß ist, Zehentägige übungen geistlicher betrachtungen, durch welche der gantze mensch inbrünsttiglich gesucht undt durch die gnadt Gotteß gefunden nach völligen standt aller undt ieder der heiligen Regul undt statuten deß heiligen Benedicti gelübten undt capitul seine sinn, kräfften undt anmuthungen vollkommen eifrigst undt ernstlich reformirt undt erneüeret werden. Fuit hic vir zelosus, studuit collapsam tempore et bello Suecico disciplinam monasticam nec satis adhuc restauratam integre restabilire. Ideo collegit ex aliis congregationibus <pb n="2v"/> statuta sacri ordinis nostri eaque servanda proposuit et introduxit. Verum quia multis infirmitatibus pressus verbo magis quam exemplo docere potuit, pia eius intentio non omnem efficaciam habuit: nihilominus eo praemature mortuo, anno scilicet 1667 23. Maii, successor eius Eucharius, quamvis et hic vivo<note place="foot" xml:id="d4618e29815">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">contrarius e</hi>.</note> ipsi eiusque intentioni contrarius videretur, opere perfecit, quod Benedictus pie coeperat. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29821">Nota. Pater Heinricus Heinlein Therensis professus obiit Fuldae professor ibidem 1708 3. Decembris, aetatis 70, professionis 42, sacerdotii 45. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29823">Pater Placidus Urtlauff professus Therensis obiit 1705 10. Julii, aetatis 47, professionis 23, sacerdotii 20.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e29826">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Catalogum ... communicavi</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">213</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29833">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>opusculorum ... abbatis nostri</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">213</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29838">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Aula nunc piissima</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">209</ref> &lt;8&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29845">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Benedictus Gerard</label>
               <p>Die Angaben zu Gerhard entsprechen, wie auch jene zu Heinlein und Urtlauff in
                  &lt;5&gt; und &lt;6&gt;, im Wesentlichen denen in <ref type="letter">76</ref> bzw.
                     <ref type="letter">99</ref>. Nur die Titel der Werke Gerhards sind hier
                  vollständiger angeführt.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
