<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="834" xml:id="pez-0834">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Roman Krinner an Bernhard Pez. 1717-10-18. Tegernsee.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">834</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die Bezeichnung BPs als Novizenmeister in der Adresse ist nicht nachvollziehbar; er hatte dieses Amt 1712 und 1713 bekleidet: vgl. Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1 2–4. Vielleicht hatte RKr die „Epistolae apologeticae“ im Sinn, in denen BP in dieser Rolle auftritt.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 571r–572v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Roman Krinner</persName>
               <date when="1717-10-18">1717-10-18</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:832"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:832"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term ref="index:d14380e5403">Bernhard von Waging</term>
               <term ref="index:d14380e5419">Bernhard von Waging ; Defensorium Speculi pastorum. Ms. Tegernsee</term>
               <term ref="index:d14380e5439">Bernhard von Waging ; Speculum pastorum. Ms. Tegernsee</term>
               <term ref="index:d14380e10929">Eichstätt</term>
               <term ref="index:d14380e16651">Guetrather, Petrus von</term>
               <term ref="index:d14380e18904">Hueber, Alphons</term>
               <term ref="index:d14380e20495">Johannes von Eych ; Epistola impugnatoria Speculi pastorum. Ms. Tegernsee</term>
               <term ref="index:d14380e20854">Johannes von Würzburg ; Descriptio Terrae sanctae ; Ms. Tegernsee</term>
               <term ref="index:d14380e23236">Krinner, Roman ; *Inhaltsangaben zur Kontroverse zwischen Bernhard von Waging und
         Johannes von Eych. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e34189">Pez, Bernhard ; Amt als Novizenmeister</term>
               <term ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</term>
               <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
               <term ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</term>
               <term ref="index:d14380e42111">Tegernsee</term>
               <term ref="index:d14380e42212">Tegernsee ; Bibliothek ; Bernhard von Waging, Speculum pastorum. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e42219">Tegernsee ; Bibliothek ; Bernhard von Waging, Defensorium Speculi pastorum. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e42270">Tegernsee ; Bibliothek ; Johannes von Eych, Epistola impugnatoria Speculi pastorum.
         Ms</term>
               <term ref="index:d14380e42294">Tegernsee ; Bibliothek ; Johannes von Speyer, Briefe. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e42303">Tegernsee ; Bibliothek ; Johannes von Würzburg, Descriptio Terrae sanctae. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e42401">Tegernsee ; Bibliothek ; Tesenbacher, Exhortatio ad fratres iuniores in Ebersberg
         professos. Ms</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">RKr ist höchst erfreut über den Brief BPs <ref type="letter" target="letter:832">832</ref> und über
               dessen wohlbehaltene Rückkehr von seiner <rs ref="index:d14380e34236">Bibliotheksreise</rs>. Er kann sich
               vorstellen, welch große Mühsal und Unannehmlichkeiten BP und HP bei der Durchsuchung der Altertümer
               ausgestanden haben, und dankt Gott, dass dieser sie durch seine Engel beschützt hat.</p>
            <p corresp="#seg2">Die von RKr für BP und HP aufgewendete Mühe ist nicht der Rede wert; er ist stets zu jeder Hilfeleistung
               bereit, kann jedoch nur wenig beisteuern, weil die <rs ref="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Bücher
               und Altertümer unzugänglich sind, als ob sie zum ewigen Kerker verdammt wären, und er sie nie zu Gesicht
               bekommen hat. Deshalb kann er eher durch Gebet als durch Arbeit helfen. Seit der Abreise BPs und HPs sind
               vier Codices, die mit Zetteln markiert waren, zu RKr gelangt; aus diesen hat er das Gewünschte
               abgeschrieben.</p>
            <p corresp="#seg3">Die „<rs ref="index:d14380e20854">Descriptio Terrae sanctae</rs>“ des Johannes von Würzburg hat RKr
               allerdings nirgendwo in diesen Bänden gefunden. Vielleicht befindet sie sich in einem anderen Codex; er
               will darüber von <rs ref="index:d14380e18904">Alphons Hueber</rs> Näheres erfahren und dann tätig
               werden.</p>
            <p corresp="#seg4">Um sich mit der Schrift der Alten vertraut zu machen, hat RKr das „<rs ref="index:d14380e5439">Speculum
                  pastorum</rs>“ des <rs ref="index:d14380e5403">Bernhard von Waging</rs> gelesen, zudem die
               Gegenschrift des Bischofs von <rs ref="index:d14380e10929">Eichstätt</rs> Johannes von Eych („<rs ref="index:d14380e20495">Epistola impugnatoria Speculi pastorum</rs>“) und die Verteidigungsschrift
               Bernhards von Waging gegen diese („<rs ref="index:d14380e5419">Defensorium Speculi pastorum</rs>“). RKr
               hat daraus ersehen, dass Bernhard von Waging ein würdiger Prior war, der auch von Bischöfen geachtet
               wurde. Die drei Texte selbst, und vor allem der letzte davon, sind recht lang, ansonsten hätte RKr sie
               sofort abgeschrieben. Stattdessen hat er eine kurze <rs ref="index:d14380e23236">Übersicht ihres Inhalts
                  und Aufbaus</rs> erstellt, welche er beilegt. Sollten die Texte für BPs und HPs Zwecke zu gebrauchen
               sein, will er sie abschreiben, sofern ihm genug Zeit eingeräumt wird. RKr schließt mit Grüßen an HP.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Postskriptum übermittelt RKr Empfehlungen seines Abtes <rs ref="index:d14380e16651">Petrus von
               Guetrather</rs>, der BP und <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> gerne bei einer anderen Gelegenheit,
               wenn sie weniger durch ihre gelehrten Arbeiten in Anspruch genommen sind, angemessen bewirten möchte.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>reditus</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:819">819</ref>
               <ref target="letter:819#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>perpetuos carceres</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:273">273</ref>
               <ref target="letter:273#seg2">2</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:505">505</ref>
               <ref target="letter:505#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Ex his ... descripsi</mentioned>
            <p> Vgl. 818, 820. Zu den vier Handschriften, von denen RKr hier schreibt, sind nach den dort gemachten Angaben jedenfalls zu rechnen: BStB München, clm 18548b, clm 18564 und clm 19032.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Joannis ... non reperi</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:907">907</ref>
               <ref target="letter:907#seg3">3</ref>.
                  Die Bezeichnung des Verfassers als Bischof von Würzburg ist ein Irrtum
               RKrs.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Speculum ... Vindicias</mentioned>
            <p>Bernhard von Waging hatte den Traktat
                  „Speculum pastorum“ auf Anregung des Eichstätter Bischofs Johannes von Eych
                  verfasst, der an Bernhards Mitwirkung bei der Reform des Klerus seiner Diözese
                  interessiert war. Die in dieser Schrift vertretenen Positionen zugunsten der
                  Überlegenheit der „vita contemplativa“ gegenüber der „vita activa“ riefen
                  allerdings eine Antwort des Bischofs in Gestalt der „Epistola impugnatoria Speculi
                  pastorum“ hervor, auf welche Bernhard wiederum mit seiner Verteidigungsschrift
                  „Defensorium Speculi pastorum“ reagierte. Die Kontroverse fiel in die Jahre 1461
                  bis 1463. Die drei Texte sind ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:19104">Riemann,
                     Briefwechsel</rs> 1–313; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16610">Grabmann,
                     Bernhard von Waging</rs> 95f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18332">Mertens,
                     Iacobus Carthusiensis</rs> 236f., 239; <rs type="bibl" ref="bibl:19036">Redlich, Tegernsee</rs> 104–108; <rs type="bibl" ref="bibl:19962">Treusch,
                     Bernhard von Waging</rs> 76–137; <rs type="bibl" ref="bibl:20374">Wilpert, Vita
                     contemplativa</rs>. Von mehreren ehemaligen Tegernseer Codices, die
                  Überlieferungen dieser Schriften enthalten, kommt als von RKr benutzte Vorlage am
                  ehesten BStB München, clm 18548b, in Betracht, denn nur in diesem sind alle drei
                  Texte gemeinsam überliefert; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16768">Halm et al.,
                     Catalogus 2/3</rs> 177; <rs type="bibl" ref="bibl:19104">Riemann,
                     Briefwechsel</rs> XVI f. Zudem dürfte RKr bereits die Briefe des Bischofs an
                  Bernhard von Waging von dort kopiert haben: vgl. 820.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> in separata charta</mentioned>
            <p> Diese Beilage ist in Melk ebenso wenig festzustellen wie eine vollständige Abschrift irgendeiner der erwähnten Schriften.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>161</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez, inclyti et exempti asceterii Mellicensis in Austria Inferiori ordinis sancti Benedicti capitulari, novitiorum magistro, historiographo, bibliothecario etc., patrono, confratri ac amico suo plurimum venerando. Closter Mölckh.<note type="annotation">Siegel.</note>
         </p>
      </front>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, vir ac patrone pretiosissime et praecipue venerande etc.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quanta me voluptate perfuderint tum tua, vir pretiosissime, epistola, tum tuus ex laboriosissimo itinere <anchor xml:id="n1"/>reditus<anchor xml:id="n1e"/>, nullis et ego sat verbis expressero. Imaginari mihi possum, quot labores, sudores ac molestias in perscrutandis antiquitatum monumentis ubique locorum pervoraveritis. Sed Deo laus, honor et gloria, quod comitantibus sanctis angelis suis viros de sacro ordine optime meritos salvos et incolumes reduxerit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Impensam a me operam non est, charissime Bernarde, quod laudes aut eapropter grates referas; si quid in vestras laudatissimas intentiones et desideria conferre potero, nunquam non in obsequia praesto ero. Interim doleo meas vices, quod tantus non sim, qui tam litteratis viris lumen opemque dare queat. Et quomodo dem, libris et antiquitatibus nostris velut ad <anchor xml:id="n2"/>perpetuos carceres<anchor xml:id="n2e"/> damnatis nec unquam visis mihi? Proinde in sancta quiete locatus, litterarios in communem usum scriptores precibus potius iuvabo quam opere. A vestro abitu quatuor codices impositis schedulis notati ad meas manus pervenerunt.<anchor xml:id="n3"/> Ex his, quae desiderabantur, descripsi<anchor xml:id="n3e"/>. <pb n="1v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">
            <choice>
               <sic>Sed his</sic>
               <corr>Quibus etiam</corr>
            </choice> ex integro perlustratis <anchor xml:id="n4"/>Joannis episcopi Herbipolensis Itinerarium in Terram sanctam non reperi<anchor xml:id="n4e"/>. Forte erit in alio codice; hoc a reverendo patre Alphonso nostro edoctus, inserviam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Porro ut mihi antiquorum nostrorum characterem nonnihil familiarem redderem, perlegi <anchor xml:id="n5"/>Speculum pastorum et animarum rectorum authore Bernardo nostro de Bäging; et huius Speculi Refutationem a Joanne episcopo Eystettensi; ac demum Vindicias<anchor xml:id="n5e"/> seu Defensorium Speculi pastorum itidem Bernardi nostri. In horum tractatuum pia lectione video virum fuisse Bernardum dignum, qui prioratus munere fungeretur apud suos, et etiam suspiceretur ab episcopis. Ipsi tractatus, praecipue ultimus, sat longi sunt; et ingentem in describendo molem facerent, alias iam pridem avidis calamis in horum descriptionem depugnassem. Ne autem nescias, vir clarissime, horum tractatuum materiam capitumque ordinem, en tibi omnia<anchor xml:id="n6"/> in separata charta<anchor xml:id="n6e"/> exhibeo. Si quid ad rem vestram haec faciunt serviuntve, <pb n="2r"/> demum non paterer vestris desideriis a me deesse quidquam; dummodo iustum tempus indulseritis. Quare a vobis exspecto, quid sit factu opus. Me interim tibi tuoque amandissimo germano fratri praecipue in sanctas memorias animitus commendo ac perenno</ab>
         <closer>Charitatum vestrarum sincerissimus amicus et confrater pater Romanus manu propria.</closer>
         <closer>Sub dato Tegernsee 18. Octobris anno 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg5">P.S. A meo reverendissimo domino domino praesule iussus plurimam sui commendationem scribo; parque nobile fratrum extra tam studiosos labores data alia occasione condigne habere cupit.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
