<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="849" xml:id="pez-0849">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1717-11-13. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">849</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 26r–27v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1717-11-13">1717-11-13</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:848"/>
               <ptr type="next" target="letter:854"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:845"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:848"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:855"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:865"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e228">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732</rs>
            <rs ref="index:d14380e458">Aggsbach</rs>
            <rs ref="index:d14380e8146">Churchill, Awnsham ; [Awnsham Churchill, John Churchill] A collection of voyages and
         travels. 4 Bde. London 1704</rs>
            <rs ref="index:d14380e8152">Churchill, Awnsham ; [Awnsham Churchill, John Churchill] A collection of voyages and
         travels. 4 Bde. London 1704 ; Darin: The travels of Martin Baumgarten, a nobleman of
         Germany, through Egypt, Arabia, Palestine, and Syria</rs>
            <rs ref="index:d14380e10233">Dupuy, François</rs>
            <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e14038">Gaming ; Bibliothek ; Georg von Gaming, Peregrinatio in Aegyptum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14246">Gaming ; Bibliothek ; Katalog von 1565</rs>
            <rs ref="index:d14380e14321">Gaming ; Bibliothek ; *Nikolaus von Lyra, Werke. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14435">Gaming ; Brief des Gaminger Konvents an Generalkapitel und Generalsuperior Dupuy
         1508</rs>
            <rs ref="index:d14380e15020">Georg von Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e15034">Georg von Gaming ; Peregrinatio in Aegyptum Martini Baumgarten ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e18623">Honorius Augustodunensis</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e22042">Klimböck, Blasius</rs>
            <rs ref="index:d14380e23305">Kufstein</rs>
            <rs ref="index:d14380e23626">Lambeck, Peter ; Commentariorum de augustissima bibliotheca caesarea Vindobonensi libri
         VIII. 8 Bde. Wien 1665–1679</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e26341">Maring, Bartholomäus Paulinus</rs>
            <rs ref="index:d14380e26720">Martin von Baumgarten</rs>
            <rs ref="index:d14380e30820">Nikolaus von Lyra</rs>
            <rs ref="index:d14380e31270">Olmütz ; Kloster OCart</rs>
            <rs ref="index:d14380e45820">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e46743">Wydemann, Leopold ; Handschriftenkatalog von Gaming. Ms</rs></entries>
         <abstract>
            <p>LW geht aus Zeitknappheit nur wenig auf den am Abend zuvor erhaltenen Brief BPs <ref type="letter" target="letter:848">848</ref> ein, freut sich aber, dass er nun sein Versprechen <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> einhalten kann, den Katalog der <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er Handschriften binnen 14 Tagen an BP zu senden. BP soll das Verzeichnis lesen, daraus auswählen, was ihm zusagt, und das Ausgewählte auf dieselbe Weise veröffentlichen, wie er dies bei den Handschriften der übrigen Klöster tut. Einige Umstände, die BP beim Durchsehen erkennen wird, erlauben es nicht, diesen Katalog in der vorliegenden Form zu publizieren. Auch ergeben sich einige Zweifel: LW hat stets die in den Codices genannten Autorennamen angeführt. Wo diese fehlen, hat er das Werk entweder als anonym verzeichnet oder aufgrund einer – oft irrigen – Konjektur einem Verfasser zugeschrieben. Bei einigen Werken, wie etwa denen des <rs ref="index:d14380e30820" fullterm="Nikolaus von Lyra">Nikolaus von Lyra</rs>, hat LW die Signaturen nicht verzeichnet, und es fehlt jetzt die Zeit, sie nachzutragen; dies kann jedoch später geschehen, da es sich bei den Handschriften um leicht auffindbare Foliobände handelt.</p>
            <p>Die <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipzig</rs>er „Acta eruditorum“ bereiten LW einige Sorgen, da er darin liest, dass die Bibliothekskataloge verschiedener Bibliotheken bereits publiziert sind, er aber noch keinen von diesen gesehen hat, nicht einmal den der Wiener <rs ref="index:d14380e45820" fullterm="Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek">Hofbibliothek</rs> von Peter Lambeck („Commentarii“), um welchen er schon vor geraumer Zeit vergeblich angesucht hat. Sie würden ihm Erhellung bringen, wenn er sie hätte; da es nicht so ist, verursachen ihm die „Acta eruditorum“ Unklarheit, etwa die Ausgabe von April 1705, wo unter der Bezeichnung „Sylloge itinerariorum“ (Churchill und Churchill, „Collection of Voyages“) unter anderem eine englische Übersetzung der „Peregrinatio in Aegyptum“ des <rs ref="index:d14380e26720" fullterm="Martin von Baumgarten">Martin von Baumgarten</rs> von 1507 angeführt wird. Als Autor dieses gelehrten und frommen, in drei Bücher geteilten Werkes vermutet LW nicht ohne Grund einen <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs>. Denn aus dem Werk selbst geht deutlich hervor, dass <rs ref="index:d14380e26720" fullterm="Martin von Baumgarten">Martin von Baumgarten</rs> zwar der Initiator und Geldgeber der Reise war, jedoch nicht der Autor des Berichts. Als solcher nennt sich ein Lehrer aus der Stadt <rs ref="index:d14380e23305" fullterm="Kufstein">Kufstein</rs>, der die Stellung eines Dieners und Reisegefährten bei <rs ref="index:d14380e26720" fullterm="Martin von Baumgarten">Martin von Baumgarten</rs> angenommen hatte. Über den Namen des Autors und seinen weiteren Lebensweg herrscht keine Klarheit, doch ist es wahrscheinlich, dass er <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs> in <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> wurde. Es gibt nämlich erstens eine 1565 fertiggestellte und Prior <rs ref="index:d14380e22042" fullterm="Klimböck, Blasius">Blasius Klimböck</rs> gewidmete Tafel mit einem Bücherkatalog, in dem dieses Werk unter dem Titel „Ephemeris cuiusdam Cartusiensis“ zu finden ist. Zweitens existiert auch das im Katalog genannte, folglich ältere Buch unter dem Titel „Ephemeris sive Diarium peregrinationis Terrae Sanctae cuiusdam Cartusiani“. Damit liegen also zwei Zeugnisse für die Verfasserschaft eines <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs>s vor, die wenigstens 152 Jahre alt sind.</p>
            <p>Dass es sich um einen <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er handelt, geht aus einer späteren Ergänzung zum Titel der Handschrift hervor, in welcher der ungenannte Verfasser als „Gregor“, Professe von <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>, identifiziert wird. LW vermutet den im Februar 1604 verstorbenen Prior <rs ref="index:d14380e26341" fullterm="Maring, Bartholomäus Paulinus">Bartholomäus Paulinus Maring</rs> als Schreiber. Zwar gab es im ganzen 16. Jahrhundert keinen Professen mit dem Namen Gregor, doch wurde „Georgius“ früher gewöhnlich als „Georius“ geschrieben. Während sich nun in einem an den Generaloberen (<rs ref="index:d14380e10233" fullterm="Dupuy, François">François Dupuy</rs>) geschriebenen Brief aus dem Jahr 1508, den der gesamte Konvent von <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> unterzeichnete, weder ein „Gregor“ noch ein „Georg“ findet, kann LW im Jahr 1516 einen Vikar Georg nachweisen, der 1524 Prokurator in <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>, 1527 Prior von <rs ref="index:d14380e458" fullterm="Aggsbach">Aggsbach</rs>, 1529 Prior in <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> war und schließlich 1541 als Prior der Kartause Olmütz starb. Angesichts dieser Umstände vermutet LW in dieser Person den Autor des Reiseberichts und meint, dass er aufgrund der Namensähnlichkeit irrig als „Gregor“ bezeichnet wurde. BP möge LW seinen Informationsstand über den Reisebericht und seine Meinung über den Autor mitteilen. LW empfiehlt sich BP und HP.</p>
            <p>In einem Postskriptum gestattet er BP, die Werke des <rs ref="index:d14380e18623" fullterm="Honorius Augustodunensis">Honorius Augustodunensis</rs> zu behalten, wünscht aber die Rücksendung des Handschriftenkatalogs spätestens nach sechs Monaten.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>illa methodo</mentioned>
            <p>Gemeint zu sein scheint eine Veröffentlichung in Form
                  einer Handschriftenübersicht ähnlich BPs „Nachricht von den vornehmsten
                  codicibus“, deren Fortsetzung vorgesehen war: vgl. <ref type="letter" target="letter:710">710</ref>
                  <ref target="letter:710#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> operibus Nicolai Lyrani</mentioned>
            <p>Von den Codices der Österreichischen Nationalbibliothek mit Werken des Nikolaus von Lyra ist nur einer mit gesicherter Gaminger Provenienz bekannt: ÖNB, Cod. 1685. Sein Format ist jedoch Oktav, weshalb er wohl nicht zu den hier erwähnten Bänden gezählt werden kann.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Sylloge itinerariorum</mentioned>
            <p>Acta eruditorum (1705) 151–156; die von LW
                  wiedergegebene Passage ebd. 153. Dieselbe Stelle ist auch – in größerer Länge,
                  also wohl unter Benutzung der Zeitschrift selbst und nicht nur der Wiedergabe
                  durch LW – zitiert bei <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2
                  lxiii.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Iter in Aegyptum</mentioned>
            <p>Zur Reise Martins von Baumgarten und zum Bericht
                  Georgs von Gaming darüber vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16764">Halm,
                     Reiseberichte</rs> 297–300; <rs type="bibl" ref="bibl:17048">Heyd, Martin von
                     Baumgarten</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs>
                  462; <rs type="bibl" ref="bibl:18230">Mayer, Reise</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19756">Stickel, Münzlegende</rs> 521. Die in den „Acta eruditorum“
                  erwähnte englische Ausgabe folgte der 1594 in Nürnberg erschienenen Edition von
                  Christoph Donauer: Churchill–Churchill, Collection of Voyages 1 425–502. BP
                  druckte das Werk später unter dem Titel „Georgii prioris Gemnicensis Ephemeris
                  sive Diarium peregrinationis transmarinae“ nach der Gaminger Handschrift: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 453–640; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 365.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Blasio tunc priori</mentioned>
            <p> Zu Blasius Klimböck vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 24f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 284.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> ipse liber</mentioned>
            <p> Die Gaminger Überlieferung des Reiseberichts hat als verschollen zu gelten. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Bartholomaei prioris</mentioned>
            <p>Zu Bartholomäus Paulinus Maring vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 27; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 285; <rs type="bibl" ref="bibl:18462">Müller, Personalien</rs> 170.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> literas ... anno 1508</mentioned>
            <p>Der von 19 Mönchen unterzeichnete Brief
                  betraf das Ansuchen, das Fest der Translation des hl. Leopold begehen zu dürfen:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14752">Newen, Pandectae</rs> 34. Die LW offenbar
                  noch vorliegende Überlieferung, wohl als Konzept oder Kopie, scheint heute
                  verloren zu sein. Zu Generalprior François Dupuy vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16682">Gruys, Cartusiana</rs> 1 81. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Circa annum ... Ollmutz</mentioned>
            <p>Zu Georg als Prior von Gaming und Aggsbach
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 22; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 283f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19172">Roßmann, Aggsbach</rs> 2 232, 371. Zu seinem Tod 1541 in
                  Olmütz vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15640">Clark, Villeneuve Necrology</rs> 3
                  37.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Honorii opera</mentioned>
            <p>Es könnte sich entweder um eine der zahlreichen
                  Druckausgaben von Werken des Honorius handeln oder um eine oder mehrere
                  Handschriften mit dessen Texten, wie sie mehrfach in Gaming vorhanden waren und
                  später die Grundlage für Editionen durch BP nach Bearbeitung von LW bildeten: vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs> 223–229. Nicht
                  identifiziert werden kann das hier genannte, zu diesem Zeitpunkt bereits bei BP
                  befindliche Material mit dem erst etwas später übermittelten Werk „De neocosmo“:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:855">855</ref> <ref target="letter:855#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>236f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16586">
            <title type="short">Gottlieb, Bibliothekskataloge 1</title>
            <biblScope>2</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>81</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20192">
            <title type="short">Wallnig, Mein Muse</title>
            <biblScope>30</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo ac clarissimo patri domino Bernardo Pez exempti monasterii Mellicensis professo et bibliothecae ibidem praefecto, amico optimo. Kemmelbach. Mëlck. <note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo ac clarissimo patri domino Bernardo Pez frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Scribo quidem, sed ad tuas mihi heri ad noctem redditas ob temporis angustias parum aut nihil hac vice respondeo; contentus ex parte satisfacere nuper a me factae promissioni, qua intra dies quatuordecim me missurum bibliothecae nostrae codicum manuscriptorum catalogum fueram pollicitus. Accipe igitur, vir clarissime, hunc et lege et ex eo, quae volueris, selige; et quae selegeris, in lucem profer <anchor xml:id="n1"/>illa methodo<anchor xml:id="n1e"/>, qua proferes aliorum coenobiorum manuscriptos codices a te in lucem proferendos. Ut enim meum in forma, qua mitto, proferas, plurimae non permittunt circumstantiae, quas ipse, ubi eum pervolveris, me tacente agnosces. Dubia in eo sine dubio occurrent non pauca, licet nomen <choice><sic>unicuiusque.</sic><corr>uniuscuiusque</corr></choice> authoris, sicut in codice reperi, semper addiderim; ubi vero illud reperi omissum, aut opus anonymo tribui aut illi assignavi, quem coniectura, saepe erronea, suggessit. Verum de hoc alias. In quibusdam, uti in<anchor xml:id="n2"/> operibus Nicolai Lyrani<anchor xml:id="n2e"/> etc., neglexi addere signum, quo notata sunt opera; nec tempus sinit nunc, ut defectum suppleam, qui semper suppleri poterit, cum codices sint in folio adeoque facile reperibiles. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Scrupulum mihi non modicum suppeditant Acta eruditorum Lipsiaca, in quibus lego bibliothecas variorum locorum iam publicatas, etsi mihi hucusque nec unica sit visa, ne <sic>quidam</sic> illa Lambecii Viennensis sive Vindoboniensis diu a me frustra expetita. Praestitissent illae aliquod mihi utique lumen, si has habuissem; nunc tenebras causant Acta, quae nominavi, eruditorum. Unum statuo, vir clarissime, exemplum ex Actis ad annum MDCCV mensis Aprilis, pagina 153, sub titulo <anchor xml:id="n3"/>Sylloge itinerariorum<anchor xml:id="n3e"/>; unde excerpo sequentia formalia: <pb n="1v"/> Martini Baumgarten<anchor xml:id="n4"/> Iter in Aegyptum<anchor xml:id="n4e"/>, Arabiam, Palaestinam et Syriam anno 1507 institutum e Latino exemplari, quod manu Josephi Scaligeri emendatum erat, Anglice, praemissa authoris vita, translatum etc. Operis huius satis eruditi necnon et devoti, in tres libros divisi authorem libenter facerem Cartusianum Gemnicensem, nec sine fundamento, ut paulo post dicam. Nam ex opere ipso abunde liquet Martinum Baumgarten itineris quidem per suam praesentiam et expensas extitisse authorem, sed non operis, quod se conscripsisse attestatur quidam in oppido Kueffstein (Kopffstein) iuventuti instituendae praefectus et famulatus suscepta conditione a Martino Baumgarten itineris socius. Quod huic ludimagistro nomen et quae vitae ulterioris post reditum series fuerit, non adeo liquet, quamvis Cartusianum in Gemnico factum probabile sit. Adest enim primo tabula catalogum librorum Cartusiae nostrae exhibens, anno 1565 consummata et domino<anchor xml:id="n5"/> Blasio tunc priori<anchor xml:id="n5e"/> dedicata, in qua ipsum opus sub titulo Ephemeris cuiusdam Cartusiensis legitur. Adest secundo<anchor xml:id="n6"/> ipse liber<anchor xml:id="n6e"/> a tabula citatus et consequenter tabula prior, in cuius assere legitur sequens titulus: Ephemeris sive Diarium peregrinationis Terrae Sanctae cuiusdam Cartusiani. Ecce duplex testimonium annis ab hinc saltem centum et quinquaginta duobus stans pro Cartusiano huius operis authore. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Sed audi, pater clarissime, unde probem hunc fuisse Gemnicensem, vel ad minus colligam. In ipso namque codice eiusque assere post titulum a me relatum adiunxit manus recentior, saeculi tamen XVI. et, nisi fallor, <anchor xml:id="n7"/>Bartholomaei prioris<anchor xml:id="n7e"/>, qui obiit in Februario anni 1604, infra cuiusdam: Gregorii nostri professi in Gemnico. Nullus, fateor, toto illo saeculo XVI. apud nos fuit Gregorius, bene tamen Georgius, olim scribi solitus Georius: homo egregius, de quo certum habeo testimonium,<anchor xml:id="n8"/> literas videlicet ad reverendissimum patrem generalem anno 1508<anchor xml:id="n8e"/> conventualiter directas <pb n="2r"/> et omnium nominibus sigillatim subscriptas, in quibus nec Gregorii nec Georgii nomen reperitur, utpote qui nondum erat apud nos anno memorato. <anchor xml:id="n9"/>Circa annum tamen 1516 invenio Georgium vicarium et anno 1524 procuratorem in Gemnico et eundem anno 1527 priorem in Agspaco, mox 1529 priorem in Gemnico et tandem anno 1541 mortuum priorem in Ollmutz<anchor xml:id="n9e"/>. Ut proinde visa eius qualitate hunc authorem itinerarii memorati extitisse non sine ratione iudicem et eum, qui Gregorium nominavit, ex nominis affinitate deceptum fuisse credam. An aliquid de hoc itinerario tibi, suavissime Bernarde, constet, et quid de authore sentias, mihi rescribe, qui tuus et fratris tui persevero in Christo servus. Valete ambo mei memores in orationibus vestris.</ab>
         <closer>Raptim die 13. Novembris 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg4">P.S. <anchor xml:id="n10"/>Honorii opera<anchor xml:id="n10e"/> apud te permaneant semper; catalogus tamen iste ut mihi aliquando remittatur, saltem post menses sex, opto. Iterum valete.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>