<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="371" xml:id="pez-0371">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1714-10-17.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">371</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 317r–318v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1714-10-17">1714-10-17</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:370"/>
               <ptr type="next" target="letter:374"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:363"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:365"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:370"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:375"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:379"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP hat in seinem jüngsten Schreiben <ref type="letter" target="letter:370">370</ref> die langsame Zustellung seiner Briefe beklagt. CB hat volles Verständnis dafür, dass BP wegen seiner Auslastung im Einsatz für den Nutzen der Allgemeinheit (publicum commodum) nicht öfter schreiben kann, fordert aber im Namen der Freundschaft ausführlichere Nachrichten, sooft sich dazu Gelegenheit ergibt. Er beteuert, dass ihm niemand so am Herzen liegt wie BP, und dass er, obgleich in den Studien minder bewandert, dessen Verdienste um die Gelehrsamkeit zu schätzen weiß.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> zeigt sich täglich freundlicher und hat CB jüngst in einem Schreiben an <rs ref="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs> gelobt. BP soll, wenn er den letzten Brief <rs ref="index:d14380e14738">Gentilottis</rs> <ref type="letter" target="letter:363">363</ref> beantwortet, CBs Hochachtung für diesen erwähnen. CB wünscht, dass <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> mehr Gelehrte wie <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti</rs>, BP und HP hervorgebracht hätte, sodass es vor aller Unbildung (<rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d653e177">barbaries</rs>) gefeit wäre und sogar in den Studien in Konkurrenz zu <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> treten könnte; doch scheint ihm außer den drei Genannten niemand dafür in Frage zu kommen. CB findet es erstaunlich, dass es im Lande <rs ref="index:d14380e44403">Vergile</rs> und <rs ref="index:d14380e18792">Horaze</rs> gibt, wo es doch an einem <rs ref="index:d10854e18199">Maecenas</rs> fehlt.</p>
            <p corresp="#seg3">CB stimmt mit BP in der Klage darüber überein, dass – wie auch anderswo in <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> – unfähige Männer, die weder <rs ref="index:d14380e16473">Griechisch</rs> oder <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs> können, noch in Geschichte und Literatur gebildet sind, höchste Ämter bekleiden. Die auf solche vertrauen, sind Dummköpfe, die die gesamte Gelehrsamkeit an den ihnen unverständlichen philosophischen (d. h. scholastischen) Torheiten messen: <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d653e1487">Sie umarmen die Wolke anstelle der <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d653e1115">Juno</rs></rs>.</p>
            <p corresp="#seg4">Grund aller Übel ist die Vernachlässigung der alten Schriftsteller. Wenn dieser nicht entgegengewirkt wird, ist alles Bemühen BPs und anderer um die Erneuerung der Gelehrsamkeit vergebens. Man wird in der Redekunst unterrichtet, wenn es einem an Urteilsvermögen noch mangelt. Einst richteten sich Ehre und Ruhm nach der Beredsamkeit. Heute dagegen gilt nur der als zu Großem geboren, der sich in Tanz, Trinkfestigkeit und Glücksspiel – von anderem zu schweigen – auszeichnet. Die Kritik wird leider als Ungeheuerlichkeit angesehen. CB meint damit die richtige Kritik, durch welche man zur Erkenntnis des Stils eines Autors oder eines Jahrhunderts gelangt, nicht die Pedanterie, die den <rs ref="index:d14380e11399">Engländern</rs> und <rs ref="index:d14380e18543">Holländern</rs> gefällt. Auch gibt es eine politische Kritik, die den Stil des Amtsschrifttums lehrt, Korruptelen und Fälschungen aufzeigt und nur durch das Studium der Geschichte und zahlreicher Dokumente der jeweiligen Epochen zu erlernen ist. CB meint nicht nur ältere Dokumente, um die sich <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs>, <rs ref="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> und andere verdient gemacht haben, sondern auch die jüngeren, die heute – sehr zum Schaden des Gemeinwesens – oft unsachgemäß gehandhabt werden.</p>
            <p corresp="#seg5">CB freut sich über BPs Ankündigung, ihn nach <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> begleiten zu wollen, kann aber noch keinen Abreisetermin nennen. Ein Angebot hat CB vom <rs ref="index:d14380e11197">elsässischen</rs> Adel erhalten, der in einem Gerichtsbarkeitsstreit mit der Stadt <rs ref="index:d14380e41684">Straßburg</rs> liegt. <rs ref="index:d14380e4048">Johann Philipp Bartenstein</rs> rät seinem Sohn ab, da er selbst der Gerichtsbarkeit der Stadt untersteht. Nun hat CB in einem Schreiben versucht, den Vater von den Vorteilen solch einer Aufgabe hinsichtlich der Gunst einflussreicher Kreise in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs>, besonders der verwitweten Herzogin von <rs ref="index:d14380e31332">Orléans</rs> (<rs ref="index:d10854e7656">Elisabeth Charlotte von der Pfalz</rs>), zu überzeugen, und erwartet eine Antwort innerhalb der folgenden drei bis vier Wochen.</p>
            <p corresp="#seg6">Bis dahin möchte CB auch die Abschrift der <rs ref="index:d10854e33419">Origenes-Handschrift</rs> in der <rs ref="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> (recte: <rs ref="index:d10854e12658">Hesychios, „Commentarius brevis in Psalmos“</rs>) abgeschlossen haben. Er hat bereits 176 Folia transkribiert, sodass nur mehr 119 fehlen.</p>
            <p corresp="#seg7">Indem CB die Hilfsbereitschaft und den Briefstil BPs lobt, bedauert er zugleich, selbst wenig Zeit für den Briefverkehr zu haben: Er verbringt nahezu den ganzen Tag mit dem Abschreiben der Handschrift, sogar an jenen Tagen, die der Korrespondenz vorbehalten sein sollten. Zu Hause widmet er sich dann den ihm in <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> aufgetragenen Geschäften und kommt so kaum zu Studium und Briefverkehr.</p>
            <p corresp="#seg8">Seine Bemerkungen über BPs „<rs ref="index:d14380e33515">De irruptione Bavarica</rs>“ <ref type="letter" target="letter:365">365</ref> will CB nicht als Kritik verstanden wissen. BP hat das Werk ja nicht zum Lobe der <rs ref="index:d14380e12712">Franzosen</rs> geschrieben, und die Greuel in der <rs ref="index:d14380e34970">Pfalz</rs> verdienen durchaus keine Lobreden, wie die klügeren Franzosen selbst einräumen. CB billigt BPs Absicht, <rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs> brieflich auf das Werk einzustimmen. Die Franzosen werden nämlich nicht gerne von anderen getadelt. Auch dass BP nichts über die Gründe sagt, die den <rs ref="index:d14380e4170">bayerischen</rs> Kurfürsten <rs ref="index:d14380e27316">Maximilian II. Emmanuel</rs> zum Vorgehen gegen Kaiser <rs ref="index:d14380e24643">Leopold I.</rs> bewogen haben, wollte CB nicht kritisieren, sondern nur BPs Ansicht dazu erfragen. CB stimmt zu, dass vieles in der jüngeren Historiographie betreffend die Beweggründe der Mächtigen frei erfunden ist, und beklagt die breite Aufnahme der oft unfundierten Memoirenliteratur. Die über 600 Bände mit Gesandtschaftskorrespondenzen, die CB in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> einsehen konnte, haben ihm einen Eindruck von der Unverlässlichkeit vieler dieser Memoiren gegeben.</p>
            <p corresp="#seg9">An <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> will CB demnächst schreiben <ref type="letter" target="letter:375">375</ref> und bittet BP, ihm unterdessen seine und <rs ref="index:d10854e32969">Konrad Widows</rs> Grüße zu bestellen.</p>
            <p corresp="#seg10">CB möchte BPs Meinung zu den Auseinandersetzungen in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> erfahren. Er berichtet von einem <rs ref="index:d10854e17531">Brief</rs>, den der französische König <rs ref="index:d14380e25343">Ludwig XIV.</rs> an Papst <rs ref="index:d14380e21985">Klemens XI.</rs> zugunsten von Kardinal <rs ref="index:d10854e21427">Noailles</rs> geschrieben hat (siehe Kommentar). Der Papst soll selbst die <rs ref="index:d14380e22021">Bulle „Unigenitus“</rs> mit weiteren Erklärungen versehen oder sich mit jenen von <rs ref="index:d10854e21427">Noailles</rs> begnügen. CB zitiert aus dem Brief, dessen Wortlaut ihm von einem Freund mitgeteilt wurde. Ein anderes Mal will CB auch schreiben, was der Papst verlangt und weshalb der König seine Wünsche ausgeschlagen hat. CB schließt mit Grüßen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>mora ... in reddendis literis</mentioned>
            <p>CB bezieht sich wohl auf die in <ref type="letter" target="letter:365">365</ref> erwähnte verspätete
                  Zustellung von <ref type="letter" target="letter:360">360</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>literis ... Montefalconium</mentioned>
            <p>Der Brief Gentilottis vom 26. September 1714 ist erhalten: BN FF 17708, 105r–106v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>nubem ... amplectentes</mentioned>
            <p>Anspielung auf den Ixion-Mythos.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>De vera critica</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:266">266</ref> <ref target="letter:266#seg12">12</ref>; <rs type="bibl" ref="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs> 161–163.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>cui lis</mentioned>
            <p>Zwischen der Stadt Straßburg und dem Direktorium des Adels des Unterelsaß war ein
                  Rechtsstreit wegen der Jurisdiktion der städtischen Gerichte über die Adeligen in
                  der Stadt anhängig: <rs type="bibl" ref="bibl:36572">Livet, Institutions</rs>
                  269f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>ad Massuetum epistola</mentioned>
            <p>BP spricht den Punkt in <ref type="letter" target="letter:379">379 </ref><ref target="letter:379 #seg7">7</ref> gegenüber Massuet
                  an. Das verschickte Buch dürfte diesen freilich niemals erreicht haben, vgl. <ref type="letter" target="letter:360">360</ref> <ref target="letter:360#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>plus quam 600 volumina</mentioned>
            <p>Gemeint ist wahrscheinlich das Archiv der Staatssekretäre für Auswärtige
                  Angelegenheiten (Dépôt des Affaires étrangères), welches 1709/10 im Louvre
                  eingerichtet worden war. Der Kernbestand setzte sich aus den Korrespondenzen der
                  Staatssekretäre seit 1661 zusammen und umfasste an die 2000 Bände: <rs type="bibl" ref="bibl:36104">Enjalran, Histoire</rs> 16–18, 67f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36114">Favier, Mémoire de l’État</rs> 26f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>literarum Galliae regis</mentioned>
            <p>Ein solcher Brief konnte nicht ermittelt werden. Nichts dazu bieten <rs type="bibl" ref="bibl:15276">Blet, Clergé</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:36552">Le Roy, La France et Rome</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19346">Schill, Constitution Unigenitus</rs>. Da die wiedergegebenen
                  Inhalte auch kaum zur tatsächlichen Haltung des Königs in diesem Zeitraum passen,
                  dürfte es sich um ein haltloses Gerücht handeln, das CB aus Paris mitgeteilt
                  worden war.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:14942">
            <title type="short">Arneth, Bartenstein</title>
            <biblScope>12f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:15398">
            <title type="short">Braubach, Bartenstein</title>
            <biblScope>119, 122, 130f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>22f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17430">
            <title type="short">Kathrein, Briefverkehr</title>
            <biblScope>23 394</biblScope>
            <note>bei
                     allen irrig zum 20. Oktober 1714)</note>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>41</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:37320">
            <title type="short">Schönhofer, Pez</title>
            <biblScope>12f.</biblScope>
            <note>irrig zum 14.
                     Oktober 1714)</note>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Au tres reverend le reverend pere dom Petz de l’ordre de saint Benoit et bibliothecaire à Melck.<note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Pergratum fecisti, vir amicissime, benigne adeo de <anchor xml:id="n1"/>mora, quae in reddendis literis<anchor xml:id="n1e"/> tuis intervenit, conquestus. Nihil mihi maiori voluptati esse potest, quam reddi saepius de iugi perennique tuo in me amore <sic>certiorem</sic> ; de quo equidem vel absque literis tuis ego securus sum. Novi enim, quibus tu, vir clarissime, distringaris negotiis, nollemque tanti tibi esse meum gaudium, ut illi vel publicum commodum cedere iubeas, quod ipse quotidie laboribus tuis immensum promoves. Interim sane, ubi paululum minus adstrictus eris, crebras a te easdemque prolixissimas literas non expecto modo, sed et expeto atque pro iure amicitiae nostrae vehementer postulo. De me hoc semper tibi persuadeas, velim, neminem unum esse, qui tanto tui videndi amplectendique desiderio teneatur, quam teneor ipse, meque studiis licet mediocriter saltem imbutum non latere, quanti facere debeam favorem viri, cuius in promovendis rei literariae incrementis studium haud minus ac solida cum summa humanitate coniuncta eruditio depraedicari satis nequeunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Clarissimus Gentilottius quotidie familiorem se mihi exhibet; in <anchor xml:id="n2"/>literis etiam ad summum virum Montefalconium<anchor xml:id="n2e"/> vestrum exaratis favorem, quo me prosequitur, mellitissimis testatur verbis. Quaeso te, vir amicissime, optimo viro isti, ubi ad literas, quas ad te dedit, respondere e re tibi visum fuerit, significa, quam ego humanitatem eius magni faciam et quam venerer ardorem, quo pro bono publico flagrat. Si plures illi tibique et optimo fratri tuo similes Austria mortales genuisset, quam procul non a barbarie modo, sed et ab omni barbariei abessemus metu. Sane vel<del ana="#after">eam</del> Gallis dubiam in humanioribus studiis reddere palmam possetis, sed quam vereor, ne vobis exceptis nullus <add place="above">sit</add>, qui rem adeo et in publicum utilem agat. Mirandum certe, quod licet Maecenas non adsit, Virgilii tamen Horatiique <add place="above">in vobis</add> non desint. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ineptissimos homines negotiis publicis muneribusque magni momenti adhiberi recte sane doles, egoque tantum non indignor. Dici non potest, quantis haec labes malis ansam det; nec alibi in Germania rectius agi videas, adeo omnia non iudicio, sed incerto quodam impetu aguntur: quae res ipsi sane reipublicae exitium minari videtur. Novi ego homines, quos forsan et tu nosti, non Graecae modo Latinaeque linguae, sed omnis historiae, omnis politioris literaturae omnino rudes. Et illos tamen in causis arduis consulunt, ab illorum ore pendent stolidissimi homines, qui <add place="above">iuxta</add> <choice><sic>philosophicis</sic><corr>philosophicas</corr></choice>, quas non intelligunt, nugas omnem eruditionem metiuntur, <anchor xml:id="n3"/>nubem certe hic pro Junone amplectentes<anchor xml:id="n3e"/>. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Neglectus veterum authorum fons sane est et origo omnis mali: cui nisi obviam eatur, frustra vel tu vel alii de restaurando literis splendore sunt solliciti. Eloquentiam tum addiscimus, ubi nullo adhuc pollemus iudicio, quo tamen apprime opus. Olim quo quisque facundior, eo plus famae <add place="above">apud posteros</add>, plus honoris apud viros principes sortiebatur. At hodie saltandi, bibendi ludendique (nolo reliqua addere) solertia qui se non commendat, nunquam is ad magna natus existimabitur. Criticam monstri loco haberi sane dolendum. <anchor xml:id="n4"/>De vera critica<anchor xml:id="n4e"/> loquor, qua genius stilusque authoris, imo et seculi, quo vixit, cognoscitur; non vero de altera, quam a nonnullis pro critica venditari vides, quaeque non nisi <choice><sic>minutiis</sic><corr>minutias</corr></choice> sectatur, Anglis Batavisque haud ingrata. Datur et politica critica, quae publicorum monumentorum diplomatumque stilum docet, naevos interdum ostendit, interdum falsitatem detegit, ex historia unice lectioneque plurium monumentorum, quae singulis saeculis prodierunt, haurienda<del ana="#before">unice</del>. Non mihi modo de antiquis documentis sermo est, qua in re eximiam operam Mabillonius Montefalconiusque vestri praestiterunt, sed et de recentioribus, in quibus viros in muneribus constitutos <choice><sic>saepi</sic><corr>saepe</corr></choice> hallucinari magno cum reipublicae damno videas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Beasti me omnino, vir clarissime, dum spem fecisti te mihi Galliam repetenti itineris futurum socium, qua re nihil mihi gratius contingere poterit. Multa ibi invenies placitura sine dubio tibi utpote viro studiis unice intento. Quonam autem tempore Galliam sim repetiturus, certo affirmare nondum audeo. Eo me iam nunc vocat Alsatica nobilitas, <anchor xml:id="n5"/>cui lis<anchor xml:id="n5e"/> cum civitate Argentinensi de iurisdictione intercedit; nec dubitarem oblatam mihi provinciam accipere, nisi parentis iussa obstarent, qui aegre feret turbis istis me immisceri, inprimis cum ille iurisdictioni<del ana="#after">mag</del> senatus urbani subsit. Scripsi tamen non ita pridem fusissimas ad illum literas eique ante oculos posui gratiam, quam suscipiendo in me munus istud sum initurus apud plures ex primariis Galliae proceribus nobilitatis causae faventibus et praecipue apud viduam principem Aurelianensem, quam vulgo Madame vocant, cuius<del ana="#before">quae</del> iussu evocor. Intra trium septimanarum aut mensis unius spatium responsum parentis optimi mihi reddetur, nec praetermittam statim de eo reddere te certiorem. Nam si consentit in id pater, statim me ad iter cogar accingere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Speroque intra hoc tempus me perducturum ad calcem descriptionem codicis manuscripti caesarei ἐξήγησιν εἰς τοὺς Ψαλμοὺς continentis: cuius 176 folia iam a me descripta, ut non nisi 119 describenda supersint. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Literas tuas dum melle totas madentes dixi, adhuc infra veritatem mihi dixisse videor. Adeo in iis cuncta summam humanitatem eximiumque quendam animi candorem spirant. Atque ille <choice><sic>ipsas</sic><corr>ipse</corr></choice> aestus, quem tu excusas, mihi quam maxime arridet. Si non nisi id ut epistolis tuis insit, studes, quo nimirum studium tuum inserviendi amicis in iis palam facias, sane ultra votum id es assecutus. Sed uti ego quidem studium istud quam maxime suspicio, ita simul compta venustate, me ad minimum iudice, epistolae tuae sese commendant. Doleo meis eam deesse, sed condonabis, ut spero, naevum huncce festinanti semper ob negotiorum molem literarumque <add place="above">scribendarum</add> multitudinem calamo. Diem fere totum descriptioni codicis impendo, et non raro etiam illos dies, qui epistolis scribendis hic destinati sunt. Domum reduci ea peragenda sunt negotia, quorum causa Vindobonam petii: adeo ut vix hora supersit, quam studiis et commercio literarum cum doctis viris consecrem. Sed quid excusatione opus apud te, virum ex humanitate compositum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Quae de tua expeditione Bavari in Tyrolim scripsi, non ea mente <pb n="2r"/> scripsi, ut culparem, quae a te in Gallos inibi dicta reperi. Novi te non ea mente ad scribendum accessisse, ut Gallos laudares, nec horum in Palatinatu inprimis exercitam crudelitatem, quam cordatiores ipsi Galli detestantur, aliquam mereri panegyrim. Probo consilium de mittenda <anchor xml:id="n6"/>ad Massuetum epistola<anchor xml:id="n6e"/>, qua eius animum praemunias. Ea<note type="annotation" xml:id="d4618e48043">Korrigiert aus unleserlicher Streichung im Ausmaß von ca. 1–2 Buchstaben.</note> enim est Gallorum indoles, ut gentis suae naevos indicari ab aliis aegre ferant, licet ipsi illos et videant et fateantur. Quae de causis, quae Bavarum in optime de se meritum socerum extimularunt, addidi, eo fine a me scripta sunt, ut tuam de iis sententiam expiscarer, non ut improbarem consilium, quo illarum mentionem faciendam nullam existimasti. In eo omnino tecum consentio, recentiores historicos multa ex ingenio fingere, de quibus ne per somnium quidem principes viri cogitarunt. Nil vulgarius hac labe in iis scriptis, quos Galli memoires vocant. Nec facile <add place="above">iis</add> fides adhibenda, nisi a viro proficiscantur, qui negotiis ipsis interfuit. Saepius dolui nugas eiusmodi tanto cum applausu recipi. Sed id ab iis fit, qui solide minus de negotiis publicis iudicant. Iudicium<del ana="#after">suum</del> sane hac de re tuum virum πολιτικώτατον et in lectione proborum historicorum versatissimum prodit. Ego cum Parisiis essem ibique <anchor xml:id="n7"/>plus quam 600 volumina<anchor xml:id="n7e"/>, quibus legatorum ad reges Galliae literae horumque responsa continentur, evolverem, experientia addidici, quam<del ana="#after">vere</del> recte tu multos vanitatis hac in re arguas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Scriberem ipse ad clarissimum virum fratrem tuum germanum, si temporis id ratio nunc permitteret. Faciam tamen id proxime. Interim illum meo sociique mei nomine officiosissime salutabis rogabisque, ut perennem mihi amicitiam servet a me, dum vixero, nunquam violandam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Tuum de Gallicis turbis iudicium scire percupio; de quibus unum id addo, Noaillium cardinalem victorem prorsus ex pugna discessisse. Colliges id facile ex extractu <anchor xml:id="n8"/>literarum Galliae regis<anchor xml:id="n8e"/> ad summum pontificem scriptarum <sic>mihique</sic>  ab amico communicato. Verba epistolae ita se habent: Mon conseil ni ma conscience ne me permettent pas de suivre ce que vous me proposez au sujet du cardinal de Noailles, dont les moeurs sont aussi purs que sa doctrine. Un concile national ne convient pas à vos interests. Je prie votre sainteté de donner les explications qu’on lui demande sur les points contestés dans sa constitution<note type="annotation" xml:id="d4618e48068">Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 10–12 Buchstaben.</note> ou de se contenter de celles du cardinal de Noailles. Cela metra le repos dans mon royaume, que votre constitution a presque ebranlé. Alia vice perscribam tibi, quid a Galliae rege summus pontifex petierit et cur hic precibus illius facere non potuerit satis. Nunc enim invitus filum scriptionis cogor abrumpere. Vale, vir doctissime, meque favore tuo beare nunquam cessa, de constantissimo propensissimoque meo erga te eruditissimumque fratrem tuum persuasissimus.</ab>
         <closer>Scribebam die 17. Octobris 1714.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>