<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">331 Augustin Erath an Bernhard Pez. 1714-03-02. St. Andrä an der Traisen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">331</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 174, 176,
                     179, 184</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">529r–530v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Erath</persName>
               <date when="1714-03-02">1714-03-02</date>
               <placeName>St. Andrä an der Traisen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">330</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">332</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">328</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">329</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">330</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e42327"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> hat zwei Briefe (<ref type="letter">328</ref>, <ref type="letter">329</ref>) von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erhalten, einen weiteren <ref type="letter">330</ref> hat sein Konventuale <rs key="index:d10854e24659">Matthias Helfried von Plönstein</rs> entgegengenommen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> hätte früher geantwortet, wenn ihn nicht schwere Gicht gehindert hätte, von der er sich jedoch nun einigermaßen erholt hat.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e42332"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hätte in seinem ersten Brief hinsichtlich des <rs key="index:d10854e22301">Siegels</rs> (moneta) <rs key="index:d10854e22291">Ottos III.</rs> zwischen dem Anfang einer Sache und ihrer vollständigen Ausführung unterscheiden sollen. Ein Teil der Autoren behauptet, Kaiser <rs key="index:d10854e22291">Otto III.</rs> und Papst <rs key="index:d10854e11082">Gregor V.</rs> hätten das Kurfürstenkollegium eingerichtet, während andere dies leugnen; tatsächlich wurde diese Einrichtung von <rs key="index:d10854e22291">Otto III.</rs> und dem Papst begonnen, aber wegen des Kaisers frühen Todes nicht zur Vollendung gebracht, sondern erst auf dem <rs key="index:d10854e17685">Konzil von Lyon</rs> vorangebracht und von <rs key="index:d14380e21171">Karl IV.</rs> in der <rs key="index:d14380e21183">Goldenen Bulle</rs> endgültig fixiert. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> kann diese seine Ansicht auf eine Reihe von Argumenten stützen, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seinen „<rs key="index:d10854e7932">Annales ecclesiae collegiatae ad S. Andream cis Trasenam</rs>“ wird nachlesen können. Wenn aber <rs type="person" role="sender">BP</rs> meint, die Siegelumschrift von der Wiederherstellung des <rs key="index:d14380e17537">Römischen Reiches</rs> sei allen Kaisern gemeinsam, so irrt er; wie man in <rs key="index:d14380e25780">Mabillons „De re diplomatica“</rs>, besonders im Supplement, sowie bei anderen Diplomatikern nachlesen kann, findet sie sich nur bei <rs key="index:d14380e21144">Karl dem Dicken</rs>, <rs key="index:d14380e21094">Karl dem Großen</rs> und <rs key="index:d10854e22291">Otto III.</rs></seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e42334">Hinsichtlich des zwischen ihm und <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> vereinbarten Bücheraustausches hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> im zweiten Teil desselben Briefs auf der Zahl der von ihm geschickten Bücher insistiert, <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> meint aber, Bücher seien nicht nach Zahl oder Gewicht zu messen, sondern nach Wert und Seltenheit: Es werde ja auch niemand einen Mühlstein gegenüber einem kleinen Diamanten bevorzugen oder 100 Pfennige gegenüber einem Goldstück. Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschickten Bücher sind teils veraltet und in „gotischer“ Type gedruckt, teils <rs key="index:d10854e26978">Salzburger</rs> Thesen und sonstige Universitätsschriften; der „<rs key="index:d10854e4912">Cursus theologicus</rs>“ von <rs key="index:d10854e4906">Luis de Caspe</rs> und das <rs key="index:d10854e665">gleichnamige Werk</rs> von <rs key="index:d10854e659">Francesco d’Amico</rs> sind unvollständig, andere versprochene Bücher fehlen überhaupt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e42336">Die Ehrlichkeit gebietet es, dass beide Parteien die Abmachung einhalten: <rs type="person" role="sender">BP</rs> mag sich mit einem <rs key="index:d14380e19828">italienischen</rs> Sprichwort behelfen, wonach <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>der, der schmäht, auch kauft<?oxy_custom_end?>. Außerdem hat auch der <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> die Abmachung bestätigt. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> gedenkt seine Verpflichtungen bis zum letzten Blättchen zu erfüllen, wenn auch seine Ausgabe der „<rs key="index:d10854e31864">Annales Boicae gentis</rs>“ (von Vervaux) wertvoller ist als die neue <rs key="index:d14380e24317">Leipziger</rs> (recte: <rs key="index:d14380e12675">Frankfurter</rs>) <rs key="index:d10854e31874">Ausgabe</rs> desselben Werks, die er nur als gleichwertig akzeptiert, weil die „<rs key="index:d10854e31874">Annales virtutis et fortunae Boiorum</rs>“ von <rs key="index:d10854e4387">Andreas Brunner</rs> enthalten sind; wenn auch gleichfalls seine Ausgabe der <rs key="index:d10854e1782">„Annales Boiorum“ Johannes Aventins</rs> der <rs key="index:d10854e1790">neuen Leipziger Ausgabe</rs> vorzuziehen ist, die er nur wegen der Beigabe eines weiteren Werks (<rs key="index:d10854e11557">Guillimann, „De Helvetia“</rs>) annimmt; und wenn auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> das angebotene <rs key="index:d10854e27045">dreibändige Werk</rs> von <rs key="index:d14380e38567">Kardinal Saenz d’Aguirre</rs> weniger schätzt als AEr. Ebenso soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> aufhören, nach Ausflüchten zu suchen, und seine Pflichten erfüllen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e42338">Obwohl <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> reich und <rs key="index:d10854e27052">St. Andrä</rs> arm ist, will <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> gestatten, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> anstelle noch ausstehender versprochener Bücher, so der „<rs key="index:d10854e6047">Disquisitiones magicae</rs>“ von <rs key="index:d10854e6041">Martín Antonio Delrío</rs> und der „<rs key="index:d10854e5766">Commenta Hayana</rs>“ von <rs key="index:d10854e5760">Johannes Crusius</rs>, andere schickt. Hingegen besteht er auf der Lieferung des ersten Bandes von <rs key="index:d10854e4912">Luis de Caspes „Cursus theologicus“</rs>; die Unvollständigkeit des „Cursus“ von d’Amico ist er bereit zu übergehen, obwohl ihm unvollständige Bücher über die Maßen (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>cane peius et angue<?oxy_custom_end?>) verhasst sind. Anstelle beider Werke würde er aber auch gerne die <rs key="index:d10854e30058">„Defensio fidei catholicae adversus Anglicanae sectae errores“ von Francisco Suárez</rs> annehmen, wenn sie <rs type="person" role="sender">BP</rs> doppelt hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll bald mitteilen, welche Bücher er zu schicken bereit ist.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e42340"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> bittet, die durch Gicht verursachte Unleserlichkeit seiner Schrift zu entschuldigen.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e42342">Anstelle der <rs key="index:d10854e6047">„Disquisitiones magicae“ von Delrío</rs> kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch die <rs key="index:d10854e30898">„Loca infesta“ von Petrus Thyraeus</rs> schicken. AEr selbst kann, wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> dies wünscht, anstelle einer <rs key="index:d10854e5797">deutschen Ausgabe</rs> von <rs key="index:d14380e8923">Cuspinians „De caesaribus atque imperatoribus Romanis“</rs> eine lateinische schicken.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e42344">In einem Postskriptum fügt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> an, dass der Buchhändler <rs key="index:d10854e11952">Hartung</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> den vollständigen <rs key="index:d10854e4912">„Cursus theologicus“ von de Caspe</rs> günstig anzubieten hat; <rs type="person" role="sender">BP</rs> kann ihn dort ungebunden erwerben und an <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> schicken, welcher ihn gebunden zurückschicken würde. Wenn die „<rs key="index:d10854e5766">Commenta Hayana</rs>“ wirklich, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> behauptet, bei jedem Buchhändler zu bekommen sind, dann sollte es <rs type="person" role="sender">BP</rs> umso leichter fallen, sie für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> zu erwerben. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> schlägt <rs type="person" role="sender">BP</rs> vor, ihm nochmals eine Liste seiner Doubletten zu schicken. AEr selbst will die von ihm versprochenen Bücher so bald wie möglich über den Baumeister <rs key="index:d10854e25037">Prandtauer</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> zukommen lassen. Aufgrund seiner Müdigkeit beendet AEr den Brief.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">54</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et doctissime pater et domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42363">Domine pater plurimum colende. Accepi binas, et tertias meus <seg type="lemma" corresp="#d4618e42409">canonicus dominus de Bloenstein</seg>. Respondissem quamprimum, nisi durissima podagra impeditus fuissem, qua tamen nunc me exsolvi, utut variae adhuc supersint reliquiae. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42365">In prima epistola rem acu tetigisset reverentia vestra, si <seg type="lemma" corresp="#d4618e42416">quoad monetam Ottonis III.</seg> distinxisset inter inchoationem rei et eius omnimodam executionem. Una <seg type="lemma" corresp="#d4618e42423">pars authorum asserit</seg> electores imperii ab Ottone III. et Gregorio V. pontifice maximo institutos<note place="foot" xml:id="d4618e42367">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">electores</hi>.</note>; altera negat. Utraque in sensu absoluto recte? prorsus non. Sed prima vera est in sensu inchoativo, quia Otto cum pontifice coepit negotium, sed praematura morte praeventus finire non potuit. Hinc complures post ipsum imperatores a communi principum collegio, ut antea, electi sunt; donec in concilio Lugdunensi magis hoc negotium elimatum et tandem a Carolo IV. in Bulla aurea finitum sit, ut bene ratiocinatur sententia negans. Hanc meam sententiam stabilio compluribus argumentis, quae admodum reverenda paternitas vestra habebit <seg type="lemma" corresp="#d4618e42428">in meis Annalibus</seg>. Quod autem putet reverentia vestra hanc epigraphen de innovato imperio Romanorum fuisse communem imperatoribus, fallitur; cum haec nullibi apud Mabillonium et alios diplomaticos authores reperiatur, nisi apud Carolum Crassum, Carolum Magnum et Ottonem III. Videatur omnino <seg type="lemma" corresp="#d4618e42433">Mabillonius in Diplomatica, praesertim in suo Supplemento</seg>. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42375">Quoad alteram epistolae partem sese totam occupat reverentia vestra in extollendo numero suorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e42438">in commutatione nostra</seg> librorum. Ergone reverentia vestra aestimat libros ex mole et numero? Ego vero ex intrinseco valore et raritate. Neque enim credo quemquam facile aestimaturum lapidem molarem prae parvulo adamante, aut centum asses prae unico aureo. Plerique libri, quos mihi commutavit reverentia vestra, aut sunt vetusti et <sic>Gottico</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] charactere impressi, aut theses ac libelli Salisburgenses. <seg type="lemma" corresp="#d4618e42445">Caspensis</seg> et <seg type="lemma" corresp="#d4618e42450">Amicus</seg> contra meam praescientiam et voluntatem sunt defectuosi. Alii prorsus omissi. En! quantopere aberret reverentia vestra a sensu genuino nostri contractus! </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42380">Sed quorsum ista? Sive mei libri sint meliores, tametsi pauciores; sive reverentiae vestrae libri sint plures, etsi minus aestimabiles; nunc debemus niti nostro contractu, a quo non licet honesto viro recedere. Illud Italicum axioma potest reverentiam vestram iuvare: Chi sprezza, compra. Alias certe honestate contrahentis periclitaretur, praesertim cum reverendissimus dominus praelatus Mellicensis, vir undique honestissimus et iustitiae amantissimus, contractum nostrum confirmaverit. Tametsi ergo mei <seg type="lemma" corresp="#d4618e42455">Annales Boiorum sint elegantissimi typi longeque superent novam Lipsiensium editionem, nisi huic adiuncti essent Annales Brunneri</seg>; tametsi etiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e42462">Aventini Annales veteres</seg> longe praeponderent Lipsiensibus, solumque propter alterius authoris <pb n="2r"/> incrementum a me serventur; tametsi etiam reverentia vestra minus aestimet cardinalem <seg type="lemma" corresp="#d4618e42467">Aguirre, quem tamen ego, tribus integris tomis</seg> distinctum, plurimi facio; tametsi, inquam, haec omnia sint, nunc tamen contractu innitendum, egoque nec unico foliolo ex mea parte deficiam; nolim ego inconstantis viri notam mihi inuri etiam cum damno meo. Nolet etiam reverendissimus dominus praelatus Mellicensis recedi a facto contractu. Ergo etiam reverentia vestra nihil tergiversetur et post contractum iam factum inanes ventos flagellare desinat. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42384">Proinde reverentia vestra promissos mihi in contractu libros meaque manu signatos mittat, aut alios substituat; id quod reverentiae vestrae ex mera bonitate permitto. Et quid <seg type="lemma" corresp="#d4618e42473">ditissimum Mellicum tricetur cum inope S. Andrea</seg>? Unde vi contractus reverentia vestra substituat alium librum loco <seg type="lemma" corresp="#d4618e42480">Delrii De locis infestis</seg>. <seg type="lemma" corresp="#d4618e42485">Crusii Commenta Hayana</seg> vel mittantur, vel etiam aliud volumen substituatur. Caspensis tomus prior debet mitti, quia posteriorem nolo sine primo. Amicum volo dissimulare, utut defectuosos authores oderim cane peius et angue. Si reverentia vestra habuerit dupliciter <seg type="lemma" corresp="#d4618e42490">Suarezium Contra Henricum Angliae regem</seg>, multum me sibi obstringeret, et loco Caspensis et Amici acceptarem. Proxime me edoceat reverentia vestra, quos alios libros substituere velit loco praedictorum. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42386">Ne indignetur reverentia vestra characteri meo vix non illegibili, chiragra enim facit, <pb n="2v"/> ut meliorem efficere nequeam. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42390">Loco Delrii mitti potest Thyraeus. Loco <seg type="lemma" corresp="#d4618e42495">Germanici Cuspiniani mittam Latinum</seg>, si ita velit reverentia vestra. Valeat reverentia vestra meique in sacris ad Deum precibus et sacrificiis sit memor.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae paternitatis vestrae addictissimus Augustinus praelatus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ad S. Andream 2. Martii 1714.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42397">P.S. Dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e42502">Hartung</seg> Viennae venalem habet totum Caspensem pro vili pretio, quo reverentia vestra illum habere ac mihi incompactum mittere potest, ut compactum remittam. Si Commenta Hayana apud omnes bibliopolas <sic>aquiri</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] possunt<note place="foot" xml:id="d4618e42402">	Korrigiert aus <hi rend="italic">potest</hi>.</note>, ut scribit reverentia vestra, ergo ea tanto facilius pro adimplendo contractu nostro habere potest. Optimum erit factu, si mihi rursus duplicatorum librorum cathalogum miserit. Ego meos promissos libros quantocyus <seg type="lemma" corresp="#d4618e42509">apud dominum architectum Prandauer</seg> mittam, prout honesti viri officium requirit. Sed tamen prius mihi satisfiat, necesse est, cum ego nihil in contractu controvertam, nisi ut adimpleatur. Manus languida succumbit calamo; ergo manum de tabula.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e42409">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>canonicus ... Bloenstein</label>
               <p>Matthias Helfried von Plönstein war 1673 im Alter von 25 Jahren zum Propst von St.
                  Andrä gewählt, wegen seines skandalösen Lebenswandels und hoher Ausgaben aber
                  schon 1680 zur Resignation genötigt worden. Auch unter seinen beiden Nachfolgern,
                  deren zweiter AEr war, soll er das Kloster durch hohe Pensionsforderungen belastet
                  und durch Intrigen destabilisiert haben. Zum Zeitpunkt dieses Briefs hatte
                  allerdings AEr die Disziplin im Konvent bereits weitgehend wiederhergestellt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:37322">Wahl, St. Andrä</rs> 130, 133–137, 150f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42416">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>quoad monetam Ottonis III.</label>
               <p>Hier geht es um die vermeintliche Gründungsurkunde von St. Andrä. Diese, ein
                  Diplom Ottos III. vom 29. April 998, ist im Grunde echt, nur jener Zusatz, der
                  sich auf das Kloster bezieht, wurde knapp vor 1500 interpoliert: MGH DD.O.III
                  711f. Nr. 287; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37322">Wahl, St. Andrä</rs> 81f.
                  Eigentlich handelt es sich um eine Schenkung von Besitzungen zwischen den Flüssen
                  Tulln und Anzbach an einen gewissen Engilrich. Die Urkunde befand sich zur Zeit
                  AErs im Archiv von St. Andrä, heute in jenem von Herzogenburg: StiA Herzogenburg,
                  Andräer Archiv, Urk. Nr. 1. AEr widmete ihr in seinen Annalen (vgl. unten) eine
                  längere Abhandlung, die 1724 bei <rs type="bibl" key="bibl:36068">Duelli,
                     Miscellanea</rs> 2 369–422, unter dem Titel „Dissertatio de Ottone III.
                  imperatore augustissimo, primo fundatore canoniae regularium sancti Augustini
                  canonicorum ad S. Andream cis Trasenam“ veröffentlicht wurde: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18654">Oppitz, Archiv und Bibliothek</rs> 275; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 185. AErs Argumentation zu den
                  beiden in diesem Brief berührten Punkten, dem Ursprung des Kurfürstenkollegiums
                  und der Siegelumschrift Ottos III., ähnelt jener in der Abhandlung nicht bloß
                  inhaltlich, sondern auch in der Formulierung. Es liegt nahe, dass AEr diesen Teil
                  seines Manuskripts oder zumindest Auszüge BP zur Ansicht unterbreitet hatte und in
                  diesem Brief auf in <ref type="letter">328</ref> formulierte Kritikpunkte
                  einging.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42423">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>pars authorum asserit</label>
               <p>In seiner Abhandlung (<rs type="bibl" key="bibl:36068">Duelli, Miscellanea</rs> 2
                  397) verweist AEr auf <rs type="bibl" key="bibl:36738">Palazzi, Monarchia
                     occidentalis 2</rs> 229–236, und <rs type="bibl" key="bibl:36460">Krantz,
                     Saxonia</rs> 93. Beide Bücher sind in St. Andrä nachweisbar: StiA Herzogenburg
                  A4. B. 1, 198, 272.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42428">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>in meis Annalibus</label>
               <p>AEr hatte ein voluminöses Werk über die Geschichte seines Klosters unter dem Titel
                  „Annales ecclesiae collegiatae ad S. Andream cis Trasenam“ verfasst, dessen erste
                  Redaktion wohl ca. 1711 abgeschlossen war. Diese Annalen sind in Herzogenburg in
                  insgesamt vier Überlieferungen erhalten, einer Reinschrift, die noch
                  Textänderungen AErs enthält, und drei Abschriften des 18. Jh.: StiB Herzogenburg,
                  Hs. [197a], [197b], [197c], 197. Zur beabsichtigten Drucklegung kam es nicht,
                  sondern nur zur posthumen Veröffentlichung von Auszügen („Dissertatio de Ottone
                  III.“, „Series praelatorum“ und einzelne Urkunden), die der St. Andräer
                  Bibliothekar Leopold Nickel übermittelte, bei <rs type="bibl" key="bibl:36068"
                     >Duelli, Miscellanea</rs> 2 368–436. Vgl. dazu ausführlich: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 180–186, 200–203 (Beschreibung
                  der Überlieferungen); außerdem <rs type="bibl" key="bibl:18654">Oppitz, Archiv und
                     Bibliothek</rs> 275; <rs type="bibl" key="bibl:37322">Wahl, St. Andrä</rs>
                  191–197.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42433">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Mabillonius in ... Supplemento</label>
               <p>Mabillon, Supplementum 48f.; nach StiA Herzogenburg A4. B. 1, 226, war dieses Werk in der Bibliothek von St. Andrä (spätestens 1719) vorhanden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42438">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>in commutatione nostra</label>
               <p>Im Zuge seiner Reise im Dezember 1713 hatte BP mit mehreren niederösterreichischen
                  Augustiner-Chorherrenstiften den Austausch von Bibliotheksdoubletten vereinbart,
                  darunter mit St. Andrä: <ref type="letter">323</ref> &lt;3&gt;. Auf diesen Tausch
                  beziehen sich auch große Teile des weiteren Briefwechsels BPs mit AEr, der größten
                  Wert auf den Ausbau seiner Bibliothek legte; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19776"
                     >Stockinger, Felix mansurus</rs> 178–180. Die Auflösung der zahlreichen, häufig
                  ungenauen und teils auch fehlerhaften bibliographischen Angaben in AErs Briefen
                  ist mit Hilfe der Melker Bibliothekskataloge sowie des erhaltenen Katalogs der St.
                  Andräer Bibliothek aus der Zeit AErs in fast allen Fällen möglich gewesen. Dieser
                  (StiA Herzogenburg, A4. B. 1) wurde anscheinend kurz vor dem Ende von AErs
                  Amtszeit angelegt, jedenfalls aber nach dem Zeitpunkt seiner in diesem Band
                  gedruckten Briefe. – Bei der Inkorporation an Herzogenburg 1783 umfasste die
                  Bibliothek von St. Andrä einen Bestand von 3072 Büchern, darunter solche „von
                  besten Authoren dem geistlichen Fache nach“. Ein sehr beträchtlicher Teil dieser
                  Bibliothek ging auf Anschaffungen AErs zurück, wie auch alle seine
                  Lebensbeschreibungen hervorheben; nach seinem Tod wurden nur noch wenige Bücher
                  erworben. Der St. Andräer Bestand wurde wie jene anderer aufgehobener
                  niederösterreichischer Klöster der Wiener Universitätsbibliothek eingegliedert, wo
                  einzelne Exemplare noch identifizierbar sind: <rs type="bibl" key="bibl:18654"
                     >Oppitz, Archiv und Bibliothek</rs> 276–279; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:37130">Tropper, Büchersammlungen</rs> 106, 145.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42445">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Caspensis</label>
               <p>Weder in St. Andrä noch in Melk nachweisbar; vgl. 336.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42450">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Amicus</label>
               <p>Von d’Amicos neunbändigem „Cursus“ verzeichnet StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 11, nur den ersten Band „De Deo uno et trino“ in der Ausgabe Wien 1630 und den sechsten „De augustissimo incarnationis mysterio“ in der Ausgabe Douai 1640.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42455">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Annales Boiorum ... Annales Brunneri</label>
               <p>Aufgrund der Angabe, dass das Werk von Brunner beigefügt ist, kann es sich hier
                  bei dem von BP angebotenen Buch nur um die „Annales Boicae gentis“ handeln, deren
                  Ausgabe Frankfurt (nicht: Leipzig) 1710 dieses enthält; ein Exemplar hiervon ist
                  verzeichnet in StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 2. Diese kombinierte Neuausgabe hatte
                  Leibniz veranstaltet; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36070">Duhr, Brunner</rs> 62;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36468">Kraus, Bayerische Wissenschaft</rs> 914. Zu
                  AErs später nach Melk gesendetem Exemplar („mei Annales Boiorum“) vgl. <ref
                     type="letter">333</ref>. Die Titelangabe beruht wohl auf Vermengung mit dem
                  gleich danach erwähnten Werk von Aventin.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42462">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Aventini Annales veteres</label>
               <p>In Melk vorhanden ist die Erstausgabe Ingolstadt 1554 (StiB Melk 3672); seither hatte es drei weitere Ausgaben (Basel 1580; Basel 1615; Frankfurt 1627) sowie die offenbar von BP gesendete neueste Ausgabe Leipzig 1710 (StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 22) gegeben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42467">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Aguirre ... tribus integris tomis</label>
               <p>Um welches Werk es sich hier handelt, konnte auch mit Hilfe des Melker Bibliothekskatalogs nicht ermittelt werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42473">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ditissimum Mellicum ... inope S. Andrea</label>
               <p>Dazu vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17558">Knittler, Klosterökonomie</rs> 47,
                  wonach um die Mitte des 18. Jh. das fatierte Jahreseinkommen des Stifts Melk
                  beinahe das Zwölffache desjenigen von St. Andrä ausmachte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42480">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Delrii De locis infestis</label>
               <p>Ein Werk dieses Titels von Delrío ist nicht zu ermitteln, es kann aber kaum anderes gemeint sein als die „Disquisitiones magicae“, die auch im St. Andräer Katalog aufscheinen (StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 99), also offenbar von AEr letztlich erworben wurden. Die Titelangabe beruht wohl auf Vermengung mit dem Werk dieses Titels von Thyraeus (vgl. &lt;7&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42485">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Crusii Commenta Hayana</label>
               <p>Das Werk wird im St. Andräer Katalog geführt (StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 92),
                  AEr muss es also – sei es von BP oder aus anderer Quelle – erhalten haben. Es
                  findet sich auch Roman Hays „Astrum inextinctum“ (ebd. 161), eines derjenigen
                  Werke, gegen welche die „Commenta Hayana“ gerichtet waren (vgl. <ref type="letter"
                     >43</ref> &lt;2&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42490">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Suarezium Contra Henricum ... regem</label>
               <p>Auch hier scheint eine Verwechslung vorzuliegen: AEr vermengt anscheinend das wahrscheinlich gemeinte Werk „Defensio fidei catholicae ... adversus Anglicanae sectae errores“ (verzeichnet in StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 361, in der Ausgabe Köln 1614) mit dem Titel einer Schrift Martin Luthers von 1522.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42495">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Germanici Cuspiniani ... Latinum</label>
               <p>Höchstwahrscheinlich das in Melk in der Ausgabe Frankfurt 1601 vorhandene „De
                  caesaribus atque imperatoribus Romanis“ (StiB Melk 6005); vgl. <ref type="letter"
                     >333</ref>. Von Cuspinians Werken war sonst nur die „Congressus ac celeberrimi
                  conventus caesaris Maximiliani et trium regum Hungariae, Boemiae et Poloniae ...
                  descriptio“ auch in deutscher Ausgabe erschienen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42502">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Hartung</label>
               <p>Johann Friedrich Hartung war der wichtigste Lieferant AErs für Buchankäufe; ein
                  Konvolut Briefe im Zusammenhang mit einem Rechtsstreit um Schulden ist erhalten in
                  StiA Herzogenburg, A3. F. 86/6. Darin finden sich auch mehrere umfangreiche
                  Aufstellungen der von AEr für seine Bibliothek bezogenen Bücher. Vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 178 (irrig unter
                  dem Namen „Johann Michael Hartung“); sowie <ref type="letter">156
                  </ref>&lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42509">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>apud ... architectum Prandauer</label>
               <p>Archivalisch nachgewiesen ist Prandtauers Urheberschaft am Umbau des Kirchturmes
                  von St. Andrä um das Jahr 1701 (<rs type="bibl" key="bibl:36208">Göhler,
                     Baugeschichte</rs> 138f.); einen Besuch Prandtauers dort im Jahr 1707 belegt
                     <rs type="bibl" key="bibl:36992">Schütz, Stiftskirche</rs> 2. Eine darüber
                  hinaus fortdauernde Verbindung Prandtauers mit St. Andrä ist hingegen erst durch
                  seine Erwähnungen hier und in weiteren Briefen AErs (<ref type="letter">333</ref>,
                     <ref type="letter">336</ref>, <ref type="letter">348</ref>) erhärtet; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 175f.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
