<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">341 Augustin Erath an Bernhard Pez. 1714-05-19. St. Andrä an der Traisen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">341</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 179</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">534r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Erath</persName>
               <date when="1714-05-19">1714-05-19</date>
               <placeName>St. Andrä an der Traisen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">340</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">347</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">340</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e43661"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letzten Brief <ref type="letter">340</ref> wegen schwerer Gicht länger nicht beantwortet. Auch jetzt kann er noch nicht aufstehen oder gehen, wenigstens aber mit zittriger Hand schreiben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e43666">Er hat mit Freude erfahren, dass die von ihm geschickten Bücher in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> wohlbehalten eingetroffen sind, und dankt für die Übersendung der Thesen <rs key="index:d10854e24595">„Angelicae theologiae theoremata“ von Cölestin Pley</rs>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e43668">Die Chroniken <rs key="index:d10854e28937">Sigeberts von Gembloux</rs>, <rs key="index:d10854e25658">Reginos von Prüm</rs> sowie <rs key="index:d10854e16469">Lamperts von Hersfeld</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> in einem <rs key="index:d14380e24317">Leipziger</rs> Katalog entdeckt und bereits ihre Anschaffung beschlossen, obgleich er nicht weiß, ob er sie noch bekommen kann. Aus <rs key="index:d14380e24305">Leibniz’ „Scriptores rerum Brunsvicensium“</rs> hat er die <rs key="index:d10854e16850">Chronik Thietmars von Merseburg</rs> und die <rs key="index:d10854e16845">„Vita Bernwardi“ Thangmars von Hildesheim</rs> zur Verfügung, in <rs key="index:d10854e16820">Leibniz’ „Accessiones historicae“</rs> hat er zudem die <rs key="index:d10854e16828">Chronik Alberichs von Troisfontaines</rs> mit Freude gelesen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e43670"><rs key="index:d10854e17472">Johann Peter Ludewigs „Geschicht-schreiber von dem bischoffthum Wirtzburg“</rs> will er demnächst auf dem <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs key="index:d10854e33233">Ascensionis-Markt</rs> erwerben, sofern das Werk dort erhältlich ist. <rs key="index:d14380e6893">Bucelins „Benedictus redivivus“</rs>, die <rs key="index:d10854e24570">„Nova typis transacta navigatio“</rs> von <rs key="index:d10854e24309">Honorius Philoponus</rs> (recte: <rs key="index:d10854e24553">Kaspar Plautz</rs>) wie auch die Werke von <rs key="index:d10854e8837">Basil Finkeneis</rs> besitzt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> schon. Hingegen fehlt ihm <rs key="index:d10854e12599">Hertfelders „Basilica SS. Udalrici et Afrae“</rs>, die er einst in <rs key="index:d14380e45458">Wettenhausen</rs> zur Verfügung hatte, in <rs key="index:d10854e27052">St. Andrä</rs> schmerzlich; er würde gerne eine Doublette aus seiner Bibliothek dagegen tauschen. Die <rs key="index:d10854e18243">„Gothorum Sueonumque historia“ des Johannes Magnus</rs> würde er schicken, wenn sich nicht die Gelegenheit ergäbe, auch die <rs key="index:d10854e18256">„Historia de gentibus septentrionalibus“ von dessen Bruder Olaus</rs> zu erwerben; beides sollte nicht voneinander getrennt sein. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> verbürgt sich dafür, sobald ihm ein für die <rs key="index:d14380e28279">Melker Bibliothek</rs> brauchbares Buch in die Hände kommt, es im Tausch gegen die „<rs key="index:d10854e12599">Basilica SS. Udalrici et Afrae</rs>“ zu schicken; <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> bitten, diese <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> zuzugestehen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e43672"><rs type="person" role="sender">BP</rs> kann das Buch bei der gegenwärtigen Gelegenheit vom <rs key="index:d10854e12621">Kammerdiener</rs> (cubicularius) des <rs key="index:d14380e18230">Herzogenburger</rs> Propstes <rs key="index:d10854e27899">Wilhelm Schmerling</rs> überbringen lassen. In Zukunft kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> Sendungen an den <rs key="index:d10854e27511">St. Pöltner</rs> Buchbinder (<rs key="index:d10854e20076">Johann Milde</rs>) richten, der sie zuverlässig weiterleiten würde.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e43674"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> fragt, ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> die <rs key="index:d10854e15615">maurinische</rs> Edition der <rs key="index:d14380e1247">Werke des Hl. Ambrosius</rs> für ihn in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> ankaufen kann. Deren Ausgaben der Kirchenväter <rs key="index:d14380e3437">Augustinus</rs>, <rs key="index:d14380e16277">Gregor</rs> und <rs key="index:d10854e12814">Hieronymus</rs> hat er bereits in seiner <rs key="index:d10854e27070">Bibliothek</rs>. <rs key="index:d10854e27644">Saviles „Rerum Anglicarum scriptores“</rs> besitzt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> gleichfalls schon.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e43676"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> schließt, weil seine Hand bereits so ermüdet ist, als hätte er ein ganzes Buch abgeschrieben.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e43678">In einem Postskriptum lässt sich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AEr<?oxy_custom_end?> an Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> empfehlen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime in Christo pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43692">Domine et pater plurimum colende. Tandem iterum eluctor ex lecto doloris mei, ut non quidem stare aut ambulare, sed saltem tremula manu scribere possim. Suspiravi hactenus et ingemui, quoties admodum reverendae paternitatis vestrae litteras aspexi. Impossibile enim fuit tumente admodum dextera dirigere calamum. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43694">Quod mei libri advenerint Mellicii prorsus incolumes, libenter percepi. Gratias ago maximas pro <seg type="lemma" corresp="#d4618e43722">thesibus admodum reverendi patris Pley</seg>, profuturis mihi ad certum aliquem finem. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43696"><seg type="lemma" corresp="#d4618e43729">Sigebertum, Rheginarium et Lambertum</seg> Schaffnaburgensem in aliquo <seg type="lemma" corresp="#d4618e43736">cathalogo Lipsiensi</seg> deprehendi atque iam constitui, ignarus, utrum adhuc sim reperturus. In operibus Leibnizii in folio habeo <seg type="lemma" corresp="#d4618e43741">Ditmarum et Tangmarum</seg>, tantopere a me hactenus desideratos. <seg type="lemma" corresp="#d4618e43746">Alberici Chronicon</seg> perlibenter etiam legi in Accessionibus Leibnizianis. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43698"><seg type="lemma" corresp="#d4618e43751">Scriptores Herbipolenses</seg> accipiam in modernis <seg type="lemma" corresp="#d4618e43758">nundinis Viennensibus</seg>, nisi forsan ibi non habeantur venales. Bucellini <seg type="lemma" corresp="#d4618e43763">Benedictum redivivum</seg>, Honorii <seg type="lemma" corresp="#d4618e43768">Philopponi Navigationem</seg> et <seg type="lemma" corresp="#d4618e43773">Finckeneisii opuscula</seg> omnia iam habeo; solumque mihi deest Hersfelderi Basilica S. Udalrici Augustana, quam quidem iam habui Wettenhusii, sed ad S. Andream illibenter illa careo. Utinam suppeteret mihi liber, quem cum ea commutarem: si aliquem sciverit duplicem in mea bibliotheca, monear, ut quantocyus mittam. Olai fratrem, Joannem Magnum, omnino mitterem, nisi proxima occasione ipsum etiam Olaum Magnum nanciscerer, a quo frater avelli non potest. Fidem tamen meam interpono, quod proxima occasione, ut primum aliquid pro bibliotheca Mellicensi sum accepturus, <pb n="1v"/> illud in vicem Basilicae S. Udalrici sim substituturus. Interea rogo, adeat admodum reverenda paternitas vestra suum reverendissimum dominum abbatem, patronum meum gratiosum, et meo nomine intercedat pro illa Basilica, a me certissimo compensanda. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43702">Gratum autem foret, si haec Basilica posset hac statim occasione apud cubicularium reverendissimi domini praesulis Ducumburgensis ad me dirigi. Quod si admodum reverenda paternitas aliunde habeat, quod ad me transmittet, poterunt omnia secure destinari ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e43778">bibliopegam</seg> S. Hippolyti, a quo certo et secure accipiam. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43704">An admodum reverenda paternitas vestra posset etiam pro me Parisiis comparare Opera sancti Ambrosii ex congregatione Gallica sancti Mauri? Habeo sanctum Augustinum, sanctum Gregorium<note place="foot" xml:id="d4618e43706">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Ambr</hi>.</note> et sanctum Hieronymum, deficiente solummodo sancto Ambrosio. Gratissimum proinde foret, si hunc pro illo pretio liceret ab admodum reverenda paternitate vestra comparare. <seg type="lemma" corresp="#d4618e43793">Angliae scriptores</seg> etiam grandi tomo comprehensos habeo. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43712">Dum scribendo pergere molior, remoram interponit manus ita iam fatigata, quasi totum librum descripsissem. Ergo manum de tabula, et me in sacra sacrificia impense commendo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae paternitatis vestrae addictissimus Augustinus praelatus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ad S. Andream 19. Maii 1714.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43719">P.S. Reverendissimo domino praelato, domino fratri meo colendissimo, enixissime me claudum podagricum commendo.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e43722">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>thesibus ... Pley</label>
               <p>In <ref type="letter">333</ref> und <ref type="letter">336</ref> hatte AEr noch
                  stets fälschlich „Bley“ geschrieben; die Änderung der Schreibweise ergab sich wohl
                  aus der Ansicht des Buches.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43729">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Sigebertum ... Lambertum</label>
               <p>Die Chroniken Reginos von Prüm und Lamperts von Hersfeld besaß AEr, anscheinend
                  noch ohne sich dessen bewusst zu sein, bereits in seiner kürzlich erworbenen
                  Ausgabe Burchards von Ursberg (vgl. <ref type="letter">336</ref>). Der St. Andräer
                  Bibliothekskatalog (vgl. <ref type="letter">331</ref> &lt;3&gt;) verzeichnet beide
                  Werke explizit als in diesem Band befindlich: StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 202,
                  219. Dagegen findet sich keine Erwähnung Sigeberts; vermutlich gelang es AEr
                  nicht, eine Ausgabe zu erwerben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43736">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>cathalogo Lipsiensi</label>
               <p>Gemeint ist nicht der Leipziger Messkatalog, der regelmäßig bei dem Verleger
                  Weidmann erschien; in den in Frage kommenden Ausgaben findet sich kein Hinweis auf
                  die genannten Werke. Es müsste sich folglich um einen partikularen Katalog eines
                  der Leipziger Verlagshäuser handeln; vgl. etwa <ref type="letter">317</ref>
                  &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43741">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Ditmarum et Tangmarum</label>
               <p>Leibniz, Scriptores rerum Brunsvicensium 1 323–427 (Chronik Thietmars), 441–469 („Vita Bernwardi“). Das Buch ist verzeichnet in StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 213.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43746">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Alberici Chronicon</label>
               <p>Auch die „Accessiones historicae“ sind im St. Andräer Katalog verzeichnet (ebd.
                  213). Die Chronik Alberichs nimmt den gesamten zweiten Band ein. Zu dieser Edition
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14984">Babin–Van den Heuvel, Leibniz Schriften und
                     Briefe</rs> 230f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43751">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Scriptores Herbipolenses</label>
               <p>Verzeichnet in StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 341.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43758">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>nundinis Viennensibus</label>
               <p>Der sogenannte „Ascensionis-Markt“, vgl. <ref type="letter">156</ref> &lt;7&gt;;
                  sowie <rs type="bibl" key="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel</rs>
                  11. Das Fest Christi Himmelfahrt war 1714 auf den 10. Mai gefallen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43763">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Benedictum redivivum</label>
               <p>Nicht im St. Andräer Katalog.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43768">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Philopponi Navigationem</label>
               <p>StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 284; zum Werk vgl. 5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43773">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Finckeneisii opuscula</label>
               <p>StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 125, verzeichnet fünf Werke; nähere Angaben im
                  Register. Zu Finkeneis: <rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische
                     Metaphysik</rs>770; <rs type="bibl" key="bibl:36356">Hübl, Geschichte des
                     Unterrichtes</rs> 89; <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs>
                  144; <rs type="bibl" key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 221.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43778">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>bibliopegam</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36358">Hübner, Geschichte des Buchhandels</rs>
                  175.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43786">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Habeo ... Ambrosio</label>
               <p>Der St. Andräer Katalog verzeichnet die maurinischen Werksausgaben aller vier
                  Kirchenväter: StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 11, 22, 151, 170. Es handelt sich dabei
                  im Übrigen um die jeweils einzige Gesamtausgabe, die vorhanden war – auch dies ein
                  deutliches Zeugnis dafür, wie schlecht dotiert die St. Andräer Bibliothek vor der
                  Zeit AErs gewesen war; vgl. <ref type="letter">331</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43793">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Angliae scriptores</label>
               <p>Anhand eines Eintrags in StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 341, ist diese Erwähnung wohl mit dem Werk von Savile zu identifizieren, das in der Ausgabe Frankfurt 1601 vorhanden war. Andere Quellensammlungen, auf welche die Bezeichnung zuträfe, wie etwa die drei Bände von Fell, Fulman und Gale, besaß die Bibliothek von St. Andrä dem Katalog zufolge nicht.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
