<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[714] Bernhard Pez an Mariano Armellini (?). LE 3. &lt; 1717-01-01.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">714</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 3</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No direct source, inferred letter.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date notAfter="1717-01-01">&lt; 1717-01-01</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Mariano Armellini (?). LE 3</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">261</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>MA zitiert an drei Stellen in den einleitenden Paratexten seiner „Bibliotheca Benedictino-Casinensis“ aus der LE 3 sowie dem darin enthaltenen „Conspectus Bibliothecae Benedictinae generalis“. Die ersten zwei Passagen finden sich in der „Praefatio“, wo MA andere bibliographische Vorhaben diskutiert. In der ersten davon stellt MA die Forschungen BPs vor, wobei er Paraphrase und Zitat mischt: <hi rend="italic">[</hi>17<hi rend="italic">] Clarissimus autem Bernardus Pez monachus ac bibliothecarius Mellicensis in Austria prope Viennam Generalem Bibliothecam Benedictinam in tredecim saecula distributam iam ab anno 1716 concinnavit, in qua omnes ordinis nostri scriptores, quotquot a sanctissimo patre Benedicto usque ad hanc aetatem ubivis gentium claruerunt, se recensurum promittit, opus eo iam perductum asserens, ut saltem post unius biennii spatium typis integrum commendari vulgarique potuerit, ut ipsemet in epistola encyclica hac de re ad omnia per Europam monasteria transmissa de se affirmat.</hi> In der zweiten Textpassage spricht MA von der Stoffaufbereitung in der „Cremona literata“ des Francesco Arisi, <hi rend="italic">[</hi>17<hi rend="italic">] quam etiam methodum se observaturum in sua adornanda Bibliotheca laudatus Pezius affirmat praeallegatae epistolae encyclicae divisione tertia et quarta de aeconomia [</hi>sic<hi rend="italic">] sui operis loquens: Dum scriptor aliquis proponitur, nomen, praenomen, cognomen, patria, parentes, locus professionis, magistri, discipuli, amici, studia, peritia [</hi>18<hi rend="italic">] linguarum, munera gesta, casus, iudicia eruditorum de iis hominum, annus diesque nativitatis obitusque et alia huiuscemodi, quae ad vitae historiam attinent, memorantur.</hi> In der Vorrede („Praemonitio ad lectorem“) berichtet MA des Weiteren: <hi rend="italic">[</hi>23<hi rend="italic">] Bernardus item Pez in Conspectu Bibliothecae Benedictinae generalis epistolae encyclicae hac de re subiecto, divisione quarta, in fine sic profitetur: In catalogo operum nihil penitus a nobis praetermittitur, utut de se leve quibusdam rerum minus peritis videatur, maxime si ante annum 1500 vel 1600 scriptum fuerit; qualia sunt brevia monasteriorum chronica, vitae coenobitarum, collectiones donationum, chartarum, privilegiorum etc., quae in archivis plerumque delitescunt non sine gravissimo rei literariae, praesertim historiae ecclesiasticae detrimento.</hi> Die Auszüge entsprechen dem Text der kopial erhaltenen vollständigen Überlieferungen der LE 3 (477, 493 und 570) so weitreichend, dass die Benutzung eines Exemplars derselben durch MA anzunehmen ist; ob aber dieses an ihn adressiert gewesen war oder ihn auf anderem Weg erreicht hatte, ist unbekannt. – Die von MA angesprochenen „divisiones“ lassen sich nicht nachvollziehen. – Die Datumsansetzung ergibt sich aus der ersten zitierten Textpassage.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <ab>
            <gap reason="inferred letter"/>
         </ab>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
