<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="768" xml:id="pez-0768">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Maurus Hummel. 1717-04-11. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">768</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Der Name des Adressaten ist nicht unmittelbar ersichtlich; als Verantwortlichen für die Übermittlung des Traktats „De viris illustribus Augiae Maioris“ nannte jedoch BP später ausdrücklich MHu: Pez, Thesaurus 1 xc. Dieser ist somit auch als Adressat des vorliegenden Briefes mit Sicherheit anzunehmen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>Pfarrarchiv Reichenau, Karton V/20 Varia.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1717-04-11">1717-04-11</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Maurus Hummel</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:905"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:724"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e10907">Egon, Johann ; De viris illustribus monasterii Augiae Maioris seu Divitis tractatus.
         Ms. Reichenau</rs>
            <rs ref="index:d14380e18980">Hueber, Apronian</rs>
            <rs ref="index:d14380e27838">Mehrerau.</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e37019">Reichenau</rs>
            <rs ref="index:d14380e37043">Reichenau ; Bibliothek ; Egon, De viris illustribus monasterii Augiae Maioris seu
         Divitis tractatus. Ms</rs>
            <rs ref="index:d10854e28377">Schwaben</rs>
            <rs ref="index:d14380e45488">Wetter, Wolfgang</rs></entries>
         <abstract>
            <p>BP ist sehr betrübt angesichts der unerwarteten Nachricht vom Tod des <rs ref="index:d14380e45488"
                  >Wolfgang Wetter</rs> <ref type="letter" target="letter:724">724</ref>, freut sich jedoch, dass ihm
               nun der <rs ref="index:d14380e27838">Mehrerauer</rs> Prior <rs ref="index:d14380e18980">Apronian
               Hueber</rs> den Kontakt zu MHu vermittelt hat.</p>
            <p>Welch große Gnade Gottes dies bedeutet, ist schon allein aus der Übermittlung des höchst wertvollen
               Traktats <rs ref="index:d14380e10907">„De viris illustribus Augiae Maioris seu Divitis“</rs> des Johann
               Egon zu ersehen, für die BP dankt. Sie wird überreiche Frucht für seine <rs ref="index:d14380e33227"
                  >„Bibliotheca Benedictina“</rs> abwerfen; im Gegenzug will BP dafür sorgen, die Schriftsteller der <rs
                  ref="index:d14380e37019">Reichenau</rs> so darzustellen, dass diese Übermittlung niemanden reuen muss.
               Die Schrift selbst will er so schnell wie möglich zurückgeben, möglicherweise sogar selbst überbringen.
               Er bereitet nämlich eine <rs ref="index:d14380e34236">Reise zu den Klöstern</rs> <rs
                  ref="index:d14380e4170">Bayerns</rs> und <rs ref="index:d10854e28377">Schwabens</rs> vor, auf der er
               auch die für ihre alten Handschriften berühmte <rs ref="index:d14380e37019">Reichenau</rs> mit seinem
               Bruder und <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Mitbruder HP besuchen möchte.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Wolfgangi Weter</mentioned>
            <p>Zur Todesnachricht vgl. <ref type="letter" target="letter:724">724</ref>
                  <ref target="letter:724#seg2">2</ref>; zur Person Wetters vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 814. Seine Nachfolge als Prior konnte
                  MHu am 22. Mai auf Ernennung des Konstanzer Bischofs Johann Franz Schenk von
                  Stauffenberg antreten: <rs type="bibl" ref="bibl:15110">Begrich, Reichenau</rs>
                  1098. Als bisheriger Subprior muss er freilich schon zuvor die interimistische
                  Leitung des Klosters übernommen haben und hatte offenbar in dieser Eigenschaft die
                  diesen Brief veranlassende Handschriftenentlehnung genehmigt. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Egonis Tractatu</mentioned>
            <p> Die ehemals Reichenauer Handschrift mit Johann
                  Egons „De viris illustribus Augiae Maioris seu Divitis“ ist heute erhalten im GLA
                  Karlsruhe, 65/1100; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17510">Klein, Handschriften
                     Karlsruhe</rs> 320f.; sowie <ref type="letter" target="letter:21">21</ref> <ref target="letter:21#seg1">1</ref>. Auf welchem
                  Weg die Übermittlung an BP geschehen war, ist nicht festzustellen; es wird deshalb
                  weder ein vorangegangener Brief von MHu an BP noch ein verlorener Brief Apronian
                  Huebers an diesen angesetzt, obwohl beides durchaus denkbar wäre. Sicher ist, dass
                  Hueber von der Entlehnung wusste: vgl. <ref type="letter" target="letter:890">890</ref>
               <ref target="letter:890#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Augiam ... adire</mentioned>
            <p>Zur Bibliotheksreise BPs und HPs im Sommer 1717
                  vgl. Einleitung, Abschnitt I.2; zu BPs Absicht, bis in den Bodenseeraum zu
                  gelangen, die aus gesundheitlichen Gründen nicht verwirklicht werden konnte, vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:783">783</ref> <ref target="letter:783#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:847">847</ref> <ref target="letter:847#seg1">1</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:890">890</ref> <ref target="letter:890#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16228">
            <title type="short">Fischer, Reichenauer Kulturerbe</title>
            <biblScope>95</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater etc., patrone summe venerande!</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Etsi incredibilem et acerbissimum tum bonis omnibus, tum praecipue mihi dolorem attulerit inexpectatum de plurimum reverendi ac clarissimi domini <anchor xml:id="n1"/>Wolfgangi Weter<anchor xml:id="n1e"/> obitu nuntium, attamen, ubi vidi <choice><sic>indefessore</sic><corr>indefesso</corr></choice> plurimum reverendi patris Aproniani Mereraugiensis dignissimi prioris favore conciliatam mihi esse plurimum reverendae dominationis vestrae gratiam et amicitiam, totus mihi reddi ac reviviscere visus sum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Et certe, quam singulari Dei nutu haec immerita mihi felicitas obtigerit, vel ex uno elegantissimo accuratissimoque admodum reverendi ac eruditissimi domini Joannis <anchor xml:id="n2"/>Egonis Tractatu<anchor xml:id="n2e"/> de viris illustribus inclytae Augiae Divitis colligere licuit. Quare tanto cumulatiores nunc gratias pro summa hac benevolentia rependo, quanto uberiores fructus ex transmisso caelesti (tale profecto est) munere in Bibliothecam Benedictinam <choice><sic>redunt</sic><corr>redundaturi</corr></choice> sunt. Mearum porro partium erit ita omnia mea, ubi de clarissimis Augiensibus agitur, adornare, ut olim tanti favoris in me collati neminem poenitere necesse futurum sit. Caeterum opus ipsum Egonis, quam potero, proxime salvum et incolume restituam, forte non per aliam quam meam ipsius manum. Namque nunc totus in apparando itinere ad Bavariae et Sueviae monasteria sum, quo tempore, nisi fortuna abnuerit, inclytam<anchor xml:id="n3"/> Augiam veteribus codicibus, quorum gratia praecipue hoc iter suscipio, celeberrimam etiam cum patre Hieronymo germano meo itidem Mellicensi adire<anchor xml:id="n3e"/> praesumam. <pb n="1v"/> Interim, dum meam gratitudinem ad illum ter fortunatum temporis articulum differre cogor, me ad omnigena in his locis obsequia vicissim offero maneoque ad omnes plurimum reverendae dominationis vestrae nutus</ab>
         <closer>Servus paratissimus et obligatissimus pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis bibliothecarius manu propria.</closer>
         <closer>Mellicii vulgo Mölk in Austria 11. Aprilis 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>