<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">33 Rupert Hausdorf an Bernhard Pez. 1710-02-04. Braunau (Broumov).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">33</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 73</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 25f.
                     (nennt den Brief nicht, gibt aber Inhalte wieder)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiB Melk, Cod. 394, 51r–54v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Rupert Hausdorf</persName>
               <date when="1710-02-04">1710-02-04</date>
               <placeName>Braunau (Broumov)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">45</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">7</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">111</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">451</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e3388">In Reaktion auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <rs key="index:d10854e23695">Enzyklik</rs> aus <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> vom 22. September 1709 <ref type="letter">7</ref> hat <rs key="index:d14380e46966">Othmar Zinke</rs>, Abt des Klosters <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> und Generalvisitator in <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs> und <rs key="index:d14380e25928">Mähren</rs>, der sie beim <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170327T121701+0200" comment="&quot;Böhmische Kongregation - - Generalkapitel 1709&quot; fehlt in DigiReg" mid="1"?>Provinzialkapitel<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?> der <rs key="index:d14380e22344">Böhmischen Kongregation</rs> zu <rs key="index:d14380e35789">Prag</rs> erhalten hat, <rs type="person" key="">RH</rs> mit der Angelegenheit betraut. <rs type="person" key="">RH</rs> hat noch vor der Abreise aus <rs key="index:d14380e35789">Prag</rs> am 29. September <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <rs key="index:d10854e23695">Enzyklik</rs> an sämtliche anderen Klöster der <rs key="index:d14380e22344">Kongregation</rs> weitergeleitet, um sie von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („Bibliotheca Benedictina“) zu unterrichten und dazu aufzufordern, entweder an ihn oder an <rs type="person" role="sender">BP</rs> Material einzuschicken. <rs type="person" key="">RH</rs> hat bisher keine Antwort erhalten und weiß auch nicht, ob bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> etwas eingelangt ist.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e3393">Weiters ist <rs type="person" key="">RH</rs> beauftragt worden, die literarischen Zeugnisse seines Klosters <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs>, dessen Professe er seit 1667 und dessen Senior er gegenwärtig ist, auf Schriftsteller hin durchzusehen. Diese Aufgabe hat er bis nun wegen anderer Pflichten nicht erfüllen können, will ihr aber jetzt genügen und schickt einiges zur Geschichte des Klosters voraus.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e3395"><rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> bei <rs key="index:d14380e35789">Prag</rs> wurde 993 vom <rs key="index:d14380e314">Hl. Adalbert</rs>, Apostel <rs key="index:d14380e6032">Böhmens</rs>, <rs key="index:d14380e35438">Polens</rs> und <rs key="index:d10854e31543">Ungarns</rs> und Bischof von<rs key="index:d14380e35789"> Prag</rs>, gegründet, der später in <rs key="index:d14380e36005">Preußen</rs> das Martyrium erlitt. Das Stiftungsgut steuerte Herzog <rs key="index:d10854e3878">Boleslav II.</rs> der Fromme bei, der Sohn <rs key="index:d10854e3869">Boleslavs I.</rs> des Grausamen, welcher einst seinen Bruder, den <rs key="index:d10854e32656">Hl. Wenzel</rs>, ermordet hatte. Papst <rs key="index:d10854e13928">Johannes XV.</rs> bestätigte die Gründung und stellte <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> an die Spitze der <rs key="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Klöster, woraus sich bis heute das Amt des Generalvisitators ergibt. Papst <rs key="index:d10854e4041">Bonifaz IX.</rs> eximierte das Kloster aus der Gerichtsbarkeit besonders des <rs key="index:d14380e35789">Prager Erzbischofs</rs> und unterstellte es direkt dem <?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170328T135836+0200" comment="Zusätzlich zum Lemma Päpstliche Kurie, Papsttum verlinken?? Dort Brief 33 nicht angeführt."?><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0" mid="3"?>Heiligen<?oxy_comment_end?> Stuhl<?oxy_custom_end mid="3"?>. Vor der Zeit <rs key="index:d14380e21171">Karls IV.</rs> erreichte das <rs key="index:d14380e6742">Kloster</rs> mit 400 bis 500 Konventualen und mit Gütern in ganz <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs> seine größte Blüte.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e3397">1420 wurde <rs key="index:d14380e6742">Kloster Břevnov</rs> von den <rs key="index:d10854e13367">Hussiten</rs> zerstört und die Mönche ermordet oder zerstreut. <rs key="index:d10854e21367">Abt Nikolaus</rs> entkam mit den Urkunden in die dem Kloster zugehörige Propstei <rs key="index:d10854e4114">Braunau</rs>, wo, nach Einverleibung der Güter der weiteren Filialpropstei <rs key="index:d10854e24721">Politz</rs>, die Äbte ihren ständigen Wohnsitz nahmen. <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> lag in Ruinen bis 1674, als der 47. Abt <rs key="index:d10854e27616">Thomas Sartorius</rs> wieder Mönche in dem teilweise wieder errichteten Gebäude ansiedelte. Das Chorgebet wird weiterhin im Presbyterium der alten Kirche gehalten, das nach der <rs key="index:d10854e32590">Schlacht am Weißen Berg</rs> auf Kosten Kaiser <rs key="index:d14380e38264">Rudolfs II.</rs> (recte: <rs key="index:d10854e8697">Ferdinands II.</rs>) restauriert wurde.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e3399">Der gegenwärtige 48. Abt <rs key="index:d14380e46966">Othmar Zinke</rs> wurde 1700 gewählt. Er hat die Propstei <rs key="index:d10854e32166">Wahlstatt</rs> in <rs key="index:d14380e39802">Schlesien</rs>, die einst von der <rs key="index:d10854e12085">Hl. Hedwig</rs> für die Benediktiner gegründet wurde, von ihren protestantischen Besitzern losgekauft. Weiters hat er dem geringen verbliebenen Stiftungsgut des alten <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> um 120.000 Gulden die Herrschaft <rs key="index:d10854e14950">Kladno</rs> hinzugefügt; des Weiteren ist ein Neubau von Kloster und Kirche im Gang, der erste Hof steht bereits unter Dach.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e3401">Diese Angaben zur Geschichte von <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> schickt <rs type="person" key="">RH</rs> voraus, bis mit dem Neubau eine neue Klostergeschichte erscheint. Natürlich gab es in einem solch bedeutenden Kloster beträchtliche Bücherschätze und blühende Gelehrsamkeit, so etwa unter <rs key="index:d10854e6512">Abt Dionysius</rs>, einem Vertrauten Kaiser <rs key="index:d14380e21171">Karls IV.</rs> (recte: siehe Kommentar). Dass nichts davon erhalten ist, verwundert angesichts der <rs key="index:d10854e13367">hussitischen</rs> Zerstörung nicht. Den <rs key="index:d10854e13367">Hussiten</rs> ging es nicht nur um die Verwüstung der Gebäude, sondern um die Ausrottung der Mönche und die Tilgung aller Erinnerung an sie. Die Handschriften, die der Zerstörung entgingen, befinden sich heute teils im <rs key="index:d10854e24958">Jesuitenkolleg</rs> in der <rs key="index:d10854e24946">Prager Altstadt</rs>. Die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>, welche nach der <rs key="index:d10854e32590">Schlacht am Weißen Berg</rs> auf Geheiß <rs key="index:d10854e8697">Ferdinands II.</rs> an der Gegenreformation (reformationis negotium) mitwirkten, konnten viele alte Bücher von Besitzern aus dem einfachen Volk, die ihren Wert nicht kannten, erwerben, und bewachen sie nun streng. Einiges von diesem Material, besonders zu <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs>, hat der <rs key="index:d14380e20126">Jesuit</rs> <rs key="index:d10854e16312">Georg Kruger</rs> in seinen „<rs key="index:d10854e16318">Sacri pulveres</rs>“ – von denen die Bände zu November und Dezember noch nicht erschienen sind – herausgebracht, ebenso <rs key="index:d14380e3677">Bohuslav Balbín</rs> in seinen „<rs key="index:d10854e1916">Miscellanea</rs>“ und der 1677 zu <rs key="index:d14380e35789">Prag</rs> gedruckten „<rs key="index:d14380e3683">Epitome historica</rs>“.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e3403">Es sollen sich auch noch alte Handschriften in der Bibliothek von <rs key="index:d10854e34079">Wittingau</rs> befinden, wohin die <rs key="index:d10854e13367">Hussiten</rs> ihr Beutegut verbrachten (recte: siehe Kommentar). Die Bibliothek gehört jedoch dem <rs key="index:d10854e28442">Fürsten Schwarzenberg</rs>, von dessen Wohlwollen die Benützung abhängt (siehe Kommentar). <rs key="index:d14380e3677">Balbín</rs> hat in seiner „<rs key="index:d14380e3683">Epitome historica</rs>“ aus dieser Bibliothek den ältesten benediktinischen Schriftsteller in <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs>, <rs key="index:d10854e5304">Christian von Skala</rs>, Mönch von <rs key="index:d14380e36714">St. Emmeram</rs>, veröffentlicht.<rs key="index:d10854e5304"> Christian</rs> war nach der <rs key="index:d10854e29144">Burg Skala</rs> benannt, wo ihn seine königliche Mutter (<rs key="index:d10854e3405">Biagota</rs>) geboren hatte; seine Geschwister waren <rs key="index:d10854e3878">Boleslav II.</rs>, <rs key="index:d10854e20176">Mlada-Maria</rs>, erste Äbtissin von <rs key="index:d10854e25000">St. Georg</rs> zu <rs key="index:d14380e35789">Prag</rs>, und <rs key="index:d10854e6861">Dubravka</rs>, die Fürst <rs key="index:d10854e20069">Mieszko I.</rs> von <rs key="index:d14380e35438">Polen</rs> heiratete. <rs key="index:d10854e5304">Christian</rs> unterzeichnete auch die <rs key="index:d10854e3888">Stiftung Břevnovs</rs> durch seinen Bruder aus Gütern des Herrscherhauses. Er verfasste die „<rs key="index:d10854e5312">Vita et passio sancti Venceslai et sanctae Ludmilae</rs>“.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e3405">Weiters existiert ein handschriftliches „<rs key="index:d14380e30309">Chronicon</rs>“ des Abtes <rs key="index:d14380e30303">Neplacho</rs> von <rs key="index:d10854e14977">Klattau</rs> (recte: siehe Kommentar), das sich bis heute dort befindet und nicht veröffentlicht ist.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e3407">Darüber hinaus gibt es benediktinische Handschriften, die sich mit der Goldmacherei befassen und einst dem dafür berühmten Kloster <rs key="index:d14380e31284">Opatowitz</rs> gehörten. Vor 33 Jahren, als <rs type="person" key="">RH</rs> am <rs key="index:d14380e35789">Prager</rs> erzbischöflichen Seminar Philosophie lehrte, besaß <rs key="index:d10854e10755">Freiherr von der Goltz</rs> einen solchen <rs key="index:d10854e10763">Opatowitzer Codex</rs>. <rs key="index:d10854e10755">Goltz</rs> befasste sich mit der Golderzeugung und bedauerte, dass er gewisse Abkürzungen und Zeichen, welche die Mönche zur Geheimhaltung dieser Kunst gebraucht hatten, nicht verstand. Sollten <rs type="person" key="">RH</rs> weitere Handschriften bekannt werden, will er dies mitteilen.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e3409">Was Druckwerke von <rs key="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Benediktinern betrifft, so ist wenig zu sagen, weil meist kriegerische Unruhe das Land unsicher machte: im 15. und 16. Jahrhundert die <rs key="index:d10854e13367">Hussiten</rs>, dann im 17. Jahrhundert <rs key="index:d14380e11901">Calvinisten</rs>, <rs key="index:d14380e11916">Lutheraner</rs> und <rs key="index:d10854e24402">Pikarden</rs>. Die Heere der <rs key="index:d14380e38504">Sachsen</rs>, der <rs key="index:d14380e40231">Schweden</rs> und ihrer <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Verbündeten durchzogen <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs>, wobei allerdings jene der Kaiserlichen kaum milder hausten. Mit Schwert, Feuer und Brandschatzung wurde straflos gewütet, die <rs key="index:d10854e24992">Prager Kleinseite</rs> ausgeplündert, <rs key="index:d10854e21420">Nimburg</rs> verwüstet. 1648 schlossen zwar <rs key="index:d10854e8710">Ferdinand III.</rs>, das <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><rs key="index:d14380e17537">Reich</rs> (<rs key="index:d14380e9395">Germania</rs><?oxy_custom_end?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170331T145644+0200" comment="sowohl mit Hl. Röm. Rerich als auch Deutschland verknüpft"?>)<?oxy_comment_end?> und seine Verbündeten mit <rs key="index:d14380e40231">Schweden</rs> und den anderen <rs key="index:d14380e11804">europäischen</rs> Mächten Frieden, doch wurde dieser durch die Kriege gegen <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> und das <rs key="index:d14380e31371">Osmanische Reich</rs> wieder zunichte gemacht. So ist in <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs> im 17. Jahrhundert verständlicherweise wenig geschrieben worden.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d4618e3411">Unter den Äbten von <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> im 17. Jahrhundert hebt <rs type="person" key="">RH</rs> <rs key="index:d10854e28731">Wolfgang Selender von Prossowitz</rs> hervor, der um das Jahr 1606 (recte: 1602) von <rs key="index:d14380e38264">Rudolf II.</rs> eingesetzt wurde. Er gab einen <rs key="index:d10854e28746">Traktat</rs> über die Reihe der Bischöfe von <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs> heraus, den der <rs key="index:d14380e20126">Jesuit</rs> <rs key="index:d10854e4387">Andreas Brunner</rs> in seinen „<rs key="index:d10854e4393">Annales</rs>“ benutzte, außerdem eine „<rs key="index:d10854e28751">Vita beatae Aureae</rs>“, einer <rs key="index:d14380e32292">Pariser</rs> Äbtissin, sowie ein deutsches <rs key="index:d10854e28741">Handbuch</rs> gegen die Lehre <rs key="index:d14380e25451">Luthers</rs> zur Bekehrung der <rs key="index:d10854e4114">Braunauer</rs> Untertanen (recte: siehe Kommentar). Sein Eifer für den Katholizismus geht auch aus seinen beherzten <rs key="index:d10854e1618">Denkschriften an <rs key="index:d10854e18971">Kaiser Matthias</rs></rs> hervor, die sich gegen seine Untertanen richteten, welche eine utraquistische Kirche (synagoga) errichten wollten. Diese Schriften wurden in den Beilagen zur „<rs key="index:d10854e1721"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Anderen und grossen <?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170403T122119+0200" comment="Nicht in Register!" mid="7"?>apologia<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="7"?></rs>“ der <rs key="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Stände publiziert.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d4618e3414"><rs key="index:d10854e16301">Johann Wenzel von Kronenfeld</rs>, von Abt <rs key="index:d10854e8624">Johann Benno von Falkenberg</rs> als Dekan von <rs key="index:d10854e16325">Krumau</rs> eingesetzt (recte: siehe Kommentar), <rs key="index:d10854e16522"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>übersetzte<?oxy_custom_end?></rs> 1625 das in <rs key="index:d14380e4429">Belgien</rs> gedruckte „<rs key="index:d10854e16517">Haereticum quare</rs>“ des <rs key="index:d14380e3390">Augustiner-Eremiten</rs> <rs key="index:d10854e16511">Henri Lancelotz</rs> aus dem <rs key="index:d14380e23973">Lateinischen</rs> in das <rs key="index:d14380e43444">Tschechische</rs> (in Boemicam linguam).</seg><seg type="context" n="13" xml:id="d4618e3416">Der Adelige <rs key="index:d10854e3192">Zdislaus Ladislaus Berka von Duba und Lippa</rs> war <rs key="index:d14380e6742">Břevnover</rs> Professe und Propst des Klosters zu jener Zeit, als <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> durch Pröpste verwaltet wurde, welche vom Abt (in <rs key="index:d10854e4114">Braunau</rs>) ein- und abgesetzt wurden und welchen jeweils ein oder zwei Mönche für die wirtschaftlichen Belange und für die Seelsorge zur Seite standen. <rs key="index:d10854e3192">Berka</rs> hat 1642 ein Buch über die <rs key="index:d14380e26134">Hl. Margarethe</rs> herausgebracht („<rs key="index:d10854e3202">Electis, ut quaerant</rs>“), in dem er auch ihren Kult in <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> propagierte. <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> wird vom Volk allgemein als Kloster der <rs key="index:d14380e26134">Hl. Margarethe</rs> bezeichnet, weil die <rs key="index:d10854e18483">Armreliquie</rs> dieser Märtyrerin dort verehrt wird; ursprünglich war es den <rs key="index:d10854e3976">Hl. Bonifatius</rs> und <rs key="index:d10854e494">Alexius</rs> geweiht.</seg><seg type="context" n="14" xml:id="d4618e3418"><rs key="index:d10854e29169">Matthäus Ferdinand Sobek von Bilenberg</rs>, <rs key="index:d14380e6742">Břevnover</rs> Professe, dann Abt von <rs key="index:d14380e39371">St. Johann unter dem Felsen</rs> und von <rs key="index:d10854e24965">St. Nikolaus</rs> in der <rs key="index:d10854e24946">Prager Altstadt</rs>, in der Folge erster Bischof von <rs key="index:d10854e15944">Königgrätz</rs> und Erzbischof von <rs key="index:d14380e35789">Prag</rs>, brachte 1656 dort ein dem Kaiser <rs key="index:d10854e8710">Ferdinand III.</rs> gewidmetes Buch mit dem Titel „<rs key="index:d10854e29179">Vita sancti Ivani</rs>“ heraus (recte: siehe Kommentar). Er behandelt darin den <rs key="index:d10854e5861">dalmatinischen</rs> Königssohn und Eremiten <rs key="index:d10854e13729">Ivan</rs>, der Schutzpatron <rs key="index:d14380e6032">Böhmens</rs> ist und im Kloster <rs key="index:d14380e39371">St. Johann unter dem Felsen</rs> begraben liegt. Während <rs key="index:d10854e29169">Sobek von Bilenbergs</rs> Prälatur als Abt von <rs key="index:d14380e39371">St. Johann</rs> legten Kaiser <rs key="index:d10854e8710">Ferdinand III.</rs> und <rs key="index:d14380e24643">Erzherzog Leopold</rs>, der spätere Kaiser, feierlich den Grundstein zu der bis heute stehenden Kirche. {Über <rs key="index:d10854e29169">Sobek von Bilenberg</rs> berichten <rs key="index:d14380e28902">Mezgers</rs> „<rs key="index:d10854e20009">Historia Salisburgensis</rs>“, <rs key="index:d14380e6885">Bucelin</rs> im „<rs key="index:d14380e6893">Benedictus redivivus</rs>“ und die <rs key="index:d14380e24317">Leipziger</rs> „<rs key="index:d14380e228">Acta eruditorum</rs>“ von 1685.}</seg><seg type="context" n="15" xml:id="d4618e3420"><rs key="index:d10854e25461">Maurus Raymann</rs>, Prior von <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs>, verfasste neben einem „<rs key="index:d10854e25471">Applausus poeticus</rs>“ auf <rs key="index:d10854e29169">Sobek von Bilenberg</rs> als Bischof von <rs key="index:d10854e15944">Königgrätz</rs> auch ein 1666 zu <rs key="index:d14380e35789">Prag</rs> erschienenes deutsches Werk mit dem Titel „<rs key="index:d10854e25493">Trost, uhrsprung und geistliche nutzbarkeit der marianischen bruderschafften</rs>“ für die <rs key="index:d10854e4143">Marienbruderschaft</rs> von <rs key="index:d10854e4114">Braunau</rs>, die nunmehr seit etwa 60 Jahren besteht.</seg><seg type="context" n="16" xml:id="d4618e3422">Von sich selbst nennt <rs type="person" key="">RH</rs> zwei kleine Schriften, die er aber nicht der Aufnahme in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Werk für würdig erachtet: eine Erklärung des Emblems für <rs key="index:d10854e29169">Sobek von Bilenberg</rs> anlässlich seiner Ernennung zum Erzbischof von <rs key="index:d14380e35789">Prag</rs>, 1669 unter dem Titel „<rs key="index:d10854e12004">Portus gloriae</rs>“ dortselbst erschienen; sowie eine <rs key="index:d14380e9395">deutsche</rs> Jubelschrift auf den <rs key="index:d10854e2786">Hl. Benedikt</rs> – aus <rs key="index:d14380e16248">Gregor dem Großen</rs> und anderen kompiliert – mit dem Titel „<rs key="index:d10854e11999">Lehr-, tugend- und wunderspiegel</rs>“, welche Abt <rs key="index:d10854e27616">Thomas Sartorius</rs> zu <rs key="index:d10854e10612">Glatz</rs> erscheinen ließ.</seg><seg type="context" n="17" xml:id="d4618e3424">Über die schriftstellerische Produktion des <rs key="index:d14380e35789">Prager</rs> <rs key="index:d10854e24976">Emmausklosters</rs>, das 1635 zur strikteren <rs key="index:d10854e15827">Observanz von Montserrat</rs> übergegangen ist, ließe sich viel sagen, lebte doch dort der <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Phöbus<?oxy_custom_end?> des vergangenen Jahrhunderts <rs key="index:d10854e4813">Juan Caramuel</rs>, der als Abt und zugleich Generalvikar des <rs key="index:d14380e35789">Prager</rs> Erzbischofs <rs key="index:d10854e11914">Ernst Adalbert Kardinal Harrach</rs>, später als Bischof von <rs key="index:d10854e31915">Vigevano</rs> in der <rs key="index:d10854e17383">Lombardei</rs> sowie Erzbischof von <?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170403T150005+0200" comment="Otranto fehlt in DigiReg"?><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0" mid="11"?>Otranto<?oxy_comment_end?><?oxy_custom_end mid="11"?> im Königreich <rs key="index:d14380e30252">Neapel</rs> (recte: siehe Kommentar) ungemein viel veröffentlichte, nämlich: „<rs key="index:d10854e4884">Theologia moralis fundamentalis</rs>“; „<rs key="index:d10854e4838">Encyclopedia concionatoria</rs>“; „<rs key="index:d10854e4848">Haplotes</rs>“; „<rs key="index:d10854e4843">Grammatica audax</rs>“; „<rs key="index:d10854e4853">Hercules logicus</rs>“; „<rs key="index:d10854e4868">Rationalis et realis philosophia</rs>“; „<rs key="index:d10854e4828">Dominicus</rs>“, über <rs key="index:d10854e6644">Dominicus a Jesu Maria</rs> und dessen Einsatz bei der <rs key="index:d10854e32590">Schlacht am Weißen Berg</rs>; „<rs key="index:d10854e4889">Theologia regularis</rs>“, erst in Quart, dann in Folio, erweitert um den Briefwechsel <rs key="index:d10854e4813">Caramuels</rs> mit europäischen Gelehrten; eine Edition von Bernhards von Clairvaux „<rs key="index:d10854e3270">De praecepto et dispensatione</rs>“ an die Mönche von <rs key="index:d10854e20235">Molesme</rs> („<rs key="index:d10854e3270">Basis theologiae regularis</rs>“); „<rs key="index:d10854e4879">Sacra Romani imperii pax</rs>“; „<rs key="index:d10854e4858">Mathesis biceps</rs>“, „<rs key="index:d10854e4833">Enchiridion controversiarum</rs>“ und vieles weitere.</seg><seg type="context" n="18" xml:id="d4618e3426">Im <rs key="index:d10854e24976">selben Kloster</rs> brachte <rs key="index:d10854e5395">Laurenz Clement</rs> den „<rs key="index:d10854e10479">Legatus divinae pietatis</rs>“ der <rs key="index:d10854e10471">Hl. Gertrud von Helfta</rs> aus dem Hause der <rs key="index:d10854e11609">Grafen von Hackeborn</rs> heraus.</seg><seg type="context" n="19" xml:id="d4618e3428">Abt im <rs key="index:d10854e24976">Emmauskloster</rs> war der erst kürzlich verstorbene <rs key="index:d10854e4782">Diego de Cambero</rs>, der den Psalmen- und Brevierkommentar „<rs key="index:d10854e4790">Orpheus sacer</rs>“ sowie die „<rs key="index:d10854e4795">Teda regalis</rs>“ verfasste. Weitere Informationen können die spanischen Mönche selbst liefern.</seg><seg type="context" n="20" xml:id="d4618e3430">Diese von <rs key="index:d14380e46966">Abt Zinke</rs> approbierten Nachrichten hielt <rs type="person" key="">RH</rs> für würdig, an <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschickt zu werden. Sollten noch weitere verfügbar werden, so wird <rs type="person" key="">RH</rs> sie gerne mitteilen. Er empfiehlt <rs type="person" role="sender">BP</rs> dem Schutz Gottes und wünscht einen guten weiteren Jahresverlauf.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">7</hi> (korrigiert aus <hi rend="italic">18</hi>).</p>
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief stammt von einer anderen Hand als die Unterschrift ab <hi rend="italic">servus</hi>. Die Korrekturen stammen von anderer Hand als der Text, vielleicht von RH selbst. Auf 3v eine Randnotiz BPs, die in geschwungenen Klammern wiedergegeben wird.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende venerabilis ac eximie pater Bernarde.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3457">Literae ab admodum reverenda paternitate vestra ad nostrum reverendissimum perillustrem et amplissimum dominum dominum Othmarum, abbatem exempti monasterii Brzewnoviensis ordinis sancti Benedicti in Boemia et in eodem regno ac marchionatu Moraviae visitatorem generalem perpetuum, de dato Mellicii 22. Septembris 1709 directae, ubi primum ad abbatiales manus Pragae (ubi <seg type="lemma" corresp="#d4618e3546">capitulum provinciale</seg> congregationis Boemo-Moravicae tunc celebrabatur) pervenerunt, id confestim effecere, ut mihi haec provincia demandaretur caeteris monasteriis paternitatis vestrae admodum reverendae propositum scribendi finem notificandi, adiectis eiusdem ad quodlibet literis copialiter descriptis, simulque singulorum superiores permovendi, ut symbolas, si quas haberent, per aliquem ex suis designandum (vel ad me vel immediate ad admodum reverendam paternitatem vestram relaturum) conferre non gravarentur. Scripsi ergo mox ad omnia congregationis nostrae monasteria, antequam 29. Septembris 1709 Praga nos domum conferremus, sed nullum adhuc responsum ab ullo eorum accepi, aeque ignorans, an ullas ad admodum reverendam paternitatem vestram dederint. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3459">Alterum, quod mihi demandabatur, erat monasterii nostri Brzewnoviensis (in quo indignus nunc eiusdem senior usque in 44. annum a professione mea 2. Januarii 1667 emissa vivo) literarias memorias excutere et disquirere, an et quinam ex nostris scriptores editi vel manuscripti extiterint vel extent digni, qui ad vestram admodum reverendam paternitatem referantur ad librarium eiusdem peculium augendum. Huic superiorali mandato, quia per alia <seg type="lemma" corresp="#d4618e3553">impeditus hactenus fui</seg>, intendo hic et nunc facere satis, pro priori aliqua praenotans, ex quibus obiter appareat, quid olim Brzewnovium fuerit et quid nunc sit? </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3461">Monasterium Brzewnoviense in Boemia prope Pragam <seg type="lemma" corresp="#d4618e3560">fundatum est anno 993</seg> a sancto Boemiae, Poloniae et Ungariae apostolo, episcopo Pragensi, deinde in Prussia martyre Adalberto, et glorioso Boemiae duce <seg type="lemma" corresp="#d4618e3567">Boleslao Pio seu II., Boleslai Saevi fratris sui sancti Wenceslai parricidae filio, fundos et media adiciente</seg>. Confirmavit illud <seg type="lemma" corresp="#d4618e3572">Joannes XV.</seg> pontifex maximus conferens illi hanc praerogativam, ut ecclesia Brzewnoviensis esset caput et magistra in puncto regularis disciplinae et correctionis super omnia claustra in Boemia deinceps erigenda vel extruenda; ex quo etiam capite ius visitaturae et praesidem congregationis Boemo-Moravicae agendi defacto competit eidem abbati Brzewnoviensi. <seg type="lemma" corresp="#d4618e3577">Bonifacius IX.</seg> idem monasterium <pb n="1v"/> eximit ab omni potestate episcoporum, archiepiscoporum (maxime Pragensium), legatorum natorum et quorumvis iudicum ordinariorum, et sedi apostolicae unice subicit. Excrevit hoc coenobium <seg type="lemma" corresp="#d4618e3582">in gentem magnam</seg>, adeo ut in flore suo summo ante tempora Caroli IV. imperatoris professorum loci numerus <seg type="lemma" corresp="#d4618e3587">ad 400, imo et 500</seg> ascenderit, et bona eius per omnes Boemiae districtus sparsa fuerint. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3465">Anno 1420 22. Maii <seg type="lemma" corresp="#d4618e3592">Hussitarum furore</seg> eversum fuit, monachi trucidati, flammis iniecti vel fugati; evasit tamen feliciter loci abbas Nicolaus cum privilegiis salvans se <seg type="lemma" corresp="#d4618e3599">Braunae in filiali praepositura Brzewnovio propria, quam adunatis simul fundis alterius filialis praepositurae Policensis</seg> coeperunt incolere, et hucusque ibidem residere pergunt abbates Brzewnovienses. Sic coenobium hoc ruinatum fundisque et bonis omnibus exutum in ruderibus suis solum visendum fuit usque ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e3604">annum 1674, quo in novam structuram ex ruderibus aliquatenus reconcinnatam fratres et psalmodiam denuo induxit</seg> pie defunctus abbas Brzewnoviensis 47. Thomas, ubi et nunc chorus continuatur in veteris ecclesiae presbyterio <seg type="lemma" corresp="#d4618e3610">sumptibus Rudolphi II. imperatoris Romanorum post pugnam Albi Montis reparato</seg>. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3467">Modernus reverendissimus perillustris et amplissimus dominus dominus Othmarus abbas Brzewnoviensis 48. et visitator, anno 1700 18. Novembris electus, Brzewnovium suum nunc attollere conatur, pro quo praeposituram <seg type="lemma" corresp="#d4618e3615">Wahlstadt in Silesia</seg> olim a sancta Hedwige pro nostris fundatam de manibus haereticorum possessorum reluit, et aliud insigne auctarium, dominium <seg type="lemma" corresp="#d4618e3622">Kladnense</seg>, pro 120.000 fl. aere praesenti per se comparatum, tribus horis Brzewnovio dissitum, paucis alioquin fundis ex Brzewnovio vetere relictis feliciter adiecit. <seg type="lemma" corresp="#d4618e3627">Molitur etiam novam monasterii fabricam</seg>, cuius prima area iam ad tectum usque hoc elapso anno excrevit, uti et novam ecclesiam a fundamentis, veteri magnitudine non cessuram; faxit divina bonitas, ut sanctorum patronorum nostrorum et praedecessorum Brzewnovii quiescentium meritis adiutus, salvus et incolumis haec omnia completa et perfecta propediem intueatur, et laudi divinae deinceps uberius per viginti aliquot fratres peragendae laetus admodulator intersit. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3469">Hisce in antecessum de Brzewnovio obiter praelibatis, donec plura suo tempore <seg type="lemma" corresp="#d4618e3632">cum novo claustro novam lucem</seg> aspiciant, facile est cuivis assequi, quod in tam amplo quondam monasterio florentibus ibidem literis sub doctissimis praesertim abbatibus, qualis <pb n="2r"/> erat Divissius seu <seg type="lemma" corresp="#d4618e3639">Dionysius imperatori Carolo 4. intimus</seg>, ingens libraria et literaria supellex fuerit, ex qua nihil ad nos pervenisse mirum non est, si ponderetur acerbitas persecutionis Hussiticae eiusque cum diuturnitate immanitas, non tantum bonis literis, libris et sacris monachorum laboribus et monimentis perdendis, sed et cervicibus iugulandis ac claustris ecclesiisque a fundamento evertendis intenta, quasi omnem monachorum et monasteriorum memoriam de mundo tollere voluissent. Quae tamen cladem temporum evaserunt manuscripta Brzewnoviensia, hodie latent et custodiuntur bona parte in bibliotheca Vetero-Pragensis collegii academici Societatis Jesu, ad quod collecta sunt per patres Societatis Jesu post pugnam Albi Montis iussu Ferdinandi II. reformationis negotio cooperantes, quibus facile fuit libros veteres et manuscriptos apud plebeios homines repertos et iisdem ignotos nec aestimatos diversis ex causis petere et impetrare domique suae includere, arctius ibidem deinceps custodiendos. Haud pauca ex iis pater Georgius Crugerius Societatis Jesu <seg type="lemma" corresp="#d4618e3644">in suis Sacris Boemiae pulveribus</seg> per decem menses editis (November et December enim nondum lucem viderunt), maxime Brzewnovium tangentia, inseruit, uti et Bohuslaus Balbinus etiam Societatis Jesu in suis De Boemia editis <seg type="lemma" corresp="#d4618e3649">per decades libris</seg> et in historica sua <seg type="lemma" corresp="#d4618e3654">Epitome de Boemia</seg> 1677 Pragae typis emissa. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3473">Referuntur etiam haud pauca veterum Boemiae manuscriptorum defacto extare Trebonae in bibliotheca (<seg type="lemma" corresp="#d4618e3659">quo Hussitae olim spolia sua comportarunt</seg>), sed <seg type="lemma" corresp="#d4618e3666">locus iste ad celsissimum principem de Schwartzenburg pertinens</seg> adiri nisi de principis licentia utique non potest. Bene de publico meruit paulo ante citatus <seg type="lemma" corresp="#d4618e3672">Balbinus, qui ex eadem bibliotheca eruit et Historiae suae Boleslaviensi (quam Epitomen historicam Boemiae vocat) 1677 inseruit</seg> antiquissimum ordinis sancti Benedicti in Boemia scriptorem et omnibus Boemiae scriptoribus aetate superiorem. Is est <seg type="lemma" corresp="#d4618e3677">Christannus cum addito de Skala</seg> (quod illum regia mater in arce Skalensi genuerit), Boleslai Pii nostri fundatoris gloriosi, venerabilis Mladae<note place="foot" xml:id="d4618e3475">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Madae</hi>.</note> seu Mariae ad S. Georgium Pragae protoabbatissae, et Dambrowkae regi Poloniae Mieczislao<note place="foot" xml:id="d4618e3481">	Über der Zeile eingefügt.</note> nuptui datae uterinus frater, professus sub regula nostra sacra<note place="foot" xml:id="d4618e3484">	Abkürzung <hi rend="italic">n. s</hi>. Auflösung unsicher.</note> ad S. Emmeramum Ratisbonae; is ipse, qui <seg type="lemma" corresp="#d4618e3682">fundationi Brzewnoviensi</seg> a fratre duce anno 993 de regalis patrimonii <pb n="2v"/> substantia factae consensum praebens ut princeps de regia domo subscripsit. Argumentum scribendi Christanno fuit martyrium duplex, nempe sanctae proaviae suae Ludmillae et sancti Wenceslai martyris, quae paucos ante annos gesta et adhuc in recenti hominum memoria posita, ne posteris exciderent, hunc idoneum testem purpuratis martyribus coaetaneum purpuratumque scriptorem merebantur. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3492">Extat etiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e3687">historia manuscripta Neplachonis abbatis</seg> viri nobilissimi, Klattoviae monasterii Benedictini pro candidatis nobilibus fundati abbatis, de origine Clattoviae et finitimarum fundationum, in curia Clattoviensi iacens, nondum edita. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3494">Reperiuntur etiam libri manuscripti nostrorum de chrysopoea tractantes, olim ad opulentissimum <seg type="lemma" corresp="#d4618e3694">coenobium in Boemia Opatowitz</seg> ab aurifactoria famosum spectantes; memini ante annos 33, dum Pragae philosophiam in archiepiscopali seminario traderem, habebat Pragae talem Opatowicensem codicem manuscriptum illustrissimus <seg type="lemma" corresp="#d4618e3701">baro de Goltsch</seg>, chrysopoeae tunc studiis immersus, quem et amicis ostendere solebat, hoc solum dolenter questus, quod non posset certas abbreviationes, signaturas et characterismos a callidis monachis artem hanc, ne communis fieret, data opera sic obscurantibus hinc inde mixtos assequi seu intelligere. Plura manuscripta ubi innotuerint, non omittam ad admodum reverendam paternitatem vestram perscribere. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3496">De libris in Boemia per ordinis nostri professos scriptis et editis pauca dicenda occurrunt, his enim curis nostros vacare non permisit Boemia omni aevo bellicosa et turbelis publicis repleta; <seg type="lemma" corresp="#d4618e3706">saeculum enim 14. et 15. Hussitismus funestavit, saeculum 16. mox ab anno 1618</seg> haereticorum, qui ex Calvinistis, Lutheranis, Picarditis in unum corpus coaluerant, armis infestum fuit, perque Boemiam toti Saxonum Suecorumque et ex Germania sociorum exercitus (caesareo milite haud mitiora exequente) pervolitarunt, ferroque, flamma et taxa pecuniaria expilationes redimente (nisi quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e3713">Micro-Praga</seg> depraedationi, <seg type="lemma" corresp="#d4618e3718">Nimburga</seg> vero prorsus hostili furori sit immolata) impune grassati sunt usque ad annum 1648, quo pax universalis inter Ferdinandum III. imperatorem, Germaniam et foederatos, Sueciamque et alia Europae regna coaluit, quanquam et subsequentes anni Germaniam turbante Gallo et duplici bello Turcico (tyranno armistitia rumpente) quietem publicam infestarint. Pauca <pb n="3r"/> ergo hoc saeculo lapso in Boemia scripta fuisse nemini mirum videatur. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3500">Inter abbates Brzewnovienses saeculo lapso circa annum 1606 <seg type="lemma" corresp="#d4618e3723">a Rudolpho caesare promotus</seg> floruit reverendissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e3730">Wolfgangus Zelender</seg>, vir nobilis de Proschowitz, et simul fundate doctus. Typis enim edidit <seg type="lemma" corresp="#d4618e3736">ante abbatiam assumptam</seg> tractatum de serie episcoporum Ratisbonensium, quem laudat et sequitur in sua Historia virtutis et fortunae Boiorum pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e3741">Andreas Brunner</seg> Societatis Jesu. Item ex veteribus membranis eruit typisque emisit cum notis <seg type="lemma" corresp="#d4618e3746">Vitam beatae Aureae</seg> ordinis sancti Benedicti olim in Parisiensi quodam parthenone abbatissae 300 virginibus praefectae. Edidit item breve <seg type="lemma" corresp="#d4618e3751">Enchiridion controversiarum</seg> contra Lutheranam haeresim Germanice ad finem subditos monasterii Braunensis lapsos revocandi, adhuc integros servandi. Zelum, quo vir iste pro fidei catholicae defensione ardebat, loquuntur ipsius nervosa memorialia ad Mathiam caesarem data contra suos subditos <seg type="lemma" corresp="#d4618e3756">synagogam haeresi molientes</seg><note place="foot" xml:id="d4618e3502">	Korrigiert aus <hi rend="italic">molientium</hi>.</note>, ab ipsismet haereticis in actis publicis Apologiae secundae<note place="foot" xml:id="d4618e3508">	Über der Zeile eingefügt.</note> suae in Beylagen edita. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3512">Circa annum 1625 admodum reverendus et religiosus vir dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e3766">Joannes Wenceslaus a Cronenfeldt decanus Crumloviensis</seg> ex ordine sancti Benedicti institutus per reverendissimum et amplissimum dominum dominum Joannem Bennonem abbatem Brzewnoviensem piis fidelibus in Boemia et errantibus ad fidem reducendis utilem operam praestitit vertendo ex Latina in Boemicam linguam librum insignem contra heterodoxos in Belgio editum, scilicet Henrici Lancelloti ordinis sancti Augustini Haereticum quare catholicum quia, in quo idem praeclarus author ad omnes haereticorum argutias praeclare et cum fundamento respondet. </seg><seg type="context" n="13" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3514">Anno 1642 admodum reverendus ac eximius pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e3773">Zdislaus Ladislaus Berka de Duba et Lippa</seg>, illustri apud Boemos stirpe prognatus, ex Brzewnoviensi professo (eo tempore, quo adhuc Brzewnovium regebatur per nominalem praepositum ab abbate Brzewnoviensi institui et destitui solitum, adiuncto penes uno vel altero monacho oeconomiae et animarum appertinentium curae cooperante) nominatus praepositus Brzewnoviensis, typis edidit librum in honorem sanctae Margaritae virginis et martyris (cuius nomine nunc passim a <pb n="3v"/> populo compellatur monasterium Brzewnoviense, nempe a quo dictae sanctae virginis et martyris <seg type="lemma" corresp="#d4618e3780">brachium eidem donatum publico ibidem cultui fuit expositum</seg>, licet ex prima fundatione fuerit sanctis <seg type="lemma" corresp="#d4618e3785">Bonifacio martyri et Alexio</seg> confessori sacrum) in folio, in quo Brzewnovium Margaritae pretiosae conferendo variis conceptibus et grata styli varietate tum sanctae Margaritae virginis et martyris merita et encomia, tum huius monasterii decora deducit, et utrique addictos coelitum et geniorum coelestium favores exaggerat. </seg><seg type="context" n="14" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3518"><seg type="lemma" corresp="#d4618e3790">Matthaeus Ferdinandus</seg> {De hoc egregia habet <seg type="lemma" corresp="#d4618e3798">Historia Salisburgensis</seg> pagina 957 et 958 et <seg type="lemma" corresp="#d4618e3803">Benedictus redivivus</seg> Bucelini pagina 304 optime et pagina 307. <seg type="lemma" corresp="#d4618e3808">Acta eruditorum</seg> Lipsiensia anno 1685 pagina 21.} ex professo Brzewnoviensi abbas monasteriorum S. Joannis sub Rupe et S. Nicolai Vetero-Pragae ordinis sancti Benedicti (factus dein proto-episcopus Reginohradecensis et prorsus archiepiscopus Pragensis) circa annum 1656 in quarto Pragae edi fecit imperatorique Ferdinando tertio dedicavit sub suo nomine <seg type="lemma" corresp="#d4618e3813">Vitam et acta novo stylo descripta divi Ivani</seg> ex Gestimuli regis in Dalmatia quondam filio eremitae sanctissimi in Boemia, nunc regni eiusdem tutelaris, in monasterio S. Joannis sub Rupe quiescentis et a piis fidelibus invisi et honorari soliti; dum apud S. Joannem adhuc abbas novam ecclesiam S. Joanni (defacto stantem) moliretur caesaremque cum Leopoldo adhuc archiduce (postea glorioso imperatore) una cum regni praecipuis ministris et proceribus praesentes haberet, qui etiam ad preces Matthaei Ferdinandi <seg type="lemma" corresp="#d4618e3818">primum lapidem pro dicta ecclesia inter solemnes caerimonias et copiosum populi affluxum posuerunt</seg>. </seg><seg type="context" n="15" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3520">Admodum reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e3823">Maurus Reiman</seg> <seg type="lemma" corresp="#d4618e3830">prior Brzewnoviensis</seg>, vir fundate doctus, maturitate iudicii, prudentiae et eloquentiae laude praecellens, post Applausum poeticum Matthaei Ferdinandi nostri protoepiscopi Reginohradecensis honoribus dicatum, etiam typis edidit Pragae anno 1666 librum lingua Germanica, cui titulus: Trost, uhrsprung undt geistliche nutzbarkeit der marianischen bruderschafften, sonderlich der schmertzhafften mutter Gottes unter dem creütz, quem in gratiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e3835">sodalitatis Marianae</seg> civium apud nos Braunae ante sexaginta aliquot annos sub hoc titulo erectae et etiamnum magis et magis efflorentis conscripsit. </seg><seg type="context" n="16" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3522">De me nil habeo dicere, nisi quod iussus illi emblemati, quod nostro domino Matthaeo Ferdinando in archiepiscopum Pragensem inaugurato monasterium Brzewnoviense <pb n="4r"/> dedicabat, addiderim certa elogia lemmatum eiusdem explicativa, typis Pragensibus impressa sub titulo: <seg type="lemma" corresp="#d4618e3840">Portus gloriae 1669; ac deinde, cum celebraremus a nascente divo patriarcha nostro Benedicto saecularem annum decimum tertium, in gratiam populi Germanice digesserim acta sanctissimi patris nostri et eiusdem virtutes, miracula et elogia ex sancto Gregorio et aliis collecta, sub titulo: Lehr-, tugendt- undt wunderspiegel</seg> des grossen patriarchen undt ertzstiffters Benedicti etc., quem dignatus fuit typis Glacensibus mandare imprimi pie defunctus reverendissimus et amplissimus dominus dominus Thomas ordinis nostri abbas Brzewnoviensis 47. et visitator; sed haec et aliae minutiae tenuiores et exiliores sunt, quam ut in opere illustri de scriptoribus sacri ordinis nostri mereantur commemorari. </seg><seg type="context" n="17" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3526">Si loquendum esset de libris in ordinis nostri monasterio Pragensi Emautino ex congregatione nostra ad strictiorem observantiam Monserratensem anno 1635 translato scriptis, multo sermone opus esset. Vixit enim ibidem abbas nostri lapsi saeculi Phoebus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e3852">Joannes Caramuel</seg> de Lobkowitz, qui tum Pragae abbas et simul Ernesti Adalberti cardinalis ab Harrach archiepiscopi Pragensis officialis, tum episcopus Viglevanensis in Lombardia ac demum <seg type="lemma" corresp="#d4618e3860">archiepiscopus Hydruntinus</seg> in regno Neapolitano scripsit longe plurima. Extant typis edita: Caramuelis Theologia fundamentalis duobus tomis divisa. Encyclopaedia evangelica ostendens ex omnibus scientiis posse conceptus concionatorios exquiri. Haplotes, opus theologicum de restrictionibus mentalibus. Grammatica audax. Hercules logicus. Item Rationalis et realis philosophia. Vita venerabilis viri Dominici Arragonii ex ordine Carmelitarum in pugna Albi Montis ad victoriam illustrem consilio, industria et sanctitate magni cooperatoris. <seg type="lemma" corresp="#d4618e3865">Commentarius in Regulam</seg> sanctissimi patris nostri initio in quarto, deinde auctior in folio editus, insertis simul doctissimorum virorum Europae ad ipsum literis et Caramuelis responsis. <pb n="4v"/> <seg type="lemma" corresp="#d4618e3870">Opus sancti Bernardi de praecepto et dispensatione</seg> ad monachos Molismi, doctis notis domini Caramuelis illustratum. <seg type="lemma" corresp="#d4618e3875">Pax imperii</seg> licita sub Ferdinando tertio imperatore 1648 contra certum impugnatorem. Mathesis nova et antiqua. <seg type="lemma" corresp="#d4618e3880">Enchiridion controversiarum</seg> contra haereticos nostros uno syllogismo convincendos, et alia plurima. </seg><seg type="context" n="18" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3530">In eodem monasterio Emautino edidit novo typi apparatu Revelationes sanctae Gertrudis Magnae abbatissae Elpidianae, natae ex comitibus de Hacknborn<note place="foot" xml:id="d4618e3532">	Der fünfte Buchstabe unsicher, möglicherweise aufgrund einer Korrektur; jedenfalls nicht <hi rend="italic">e.</hi></note>, reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e3885">Laurentius Clement</seg> cum approbationibus et eruditis notis ac insertis elegantibus sculpturis. </seg><seg type="context" n="19" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3537">Ibidem abbas fuit ante aliquot annos primo mortuus reverendissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e3892">Didacus de Can-Vero</seg>, qui scripsit Orpheum sacrum, seu commentarium super certos Psalmos et cantica Breviarii. Item Toedam regalem honori sanctissimae Trinitatis tanquam commentarium super doxologiam: Gloria patri et Filio et Spiritui Sancto etc. Et alia quaepiam. Sed haec ipsimet Hispani nostri in dicto monasterio Pragae degentes poterunt (maxime ex professo requisiti) exactius et cumulatius referre. </seg><seg type="context" n="20" xml:space="preserve" xml:id="d4618e3539">Haec habui, quae iudicavi (cum approbatione reverendissimi et amplissimi domini domini praelati et visitatoris nostri) vestrae admodum reverendae paternitati hic et nunc communicari posse; plura si occurrerint, non omittam ea in confidentia ulterius referre. Caeterum admodum reverendam paternitatem vestram divinae providentiae et in negotio tanti moliminis gratiae divinae directioni, protectioni et conservationi, et me eiusdem fraterno affectui precibusque commendo, apprecando simul huius anni uno mense inchoati felices progressus, vitae viriumque firmamentum ad opus hoc tam continuandum quam feliciter terminandum, qui sum et maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae venerabilis et eximiae paternitatis vestrae servus obsequiosissimus pater Rupertus Hausdorff ordinis sancti Benedicti exempti monasterii Brzewnoviensis senior, sacrae theologiae et philosophiae professor, protonotarius apostolicus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Braunae 4. Februarii 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e3546">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>capitulum provinciale</label>
               <p>Das von Othmar Zinke einberufene Provinzialkapitel hatte am 16. September 1709
                  begonnen; es wurde im Braunauer Haus in der Langen Gasse (Dlouhá) der Prager
                  Altstadt abgehalten, von wo Zinke auch seinen Brief an BP vom 29. September (<ref
                     type="letter">11</ref>), offenbar knapp vor der Abreise, datierte. Vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18312">Menzel, Böhmische Benediktinerkongregation</rs>
                  604f.; <rs type="bibl" key="bibl:18316">Menzel, Zinke</rs> 79f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3553">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>impeditus hactenus fui</label>
               <p>Zu den Ämtern RHs vgl. das Verzeichnis der Pez-Korrespondenten. Gemeint sind hier wohl vor allem seine Pflichten als Präfekt des Gymnasiums und des Hausstudiums.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3560">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>fundatum est anno 993</label>
               <p>Zur Gründung des Klosters Břevnov vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36454"
                     >Koutná-Karg, Anfänge</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:37148">Turek,
                  Otázka</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20104">Vilímková–Preiss, Ve znamení
                  </rs>29–34.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3567">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Boleslao ... adiciente</label>
               <p>Das vermeintliche Diplom Boleslavs II. vom 14. Januar 993 (<rs type="bibl"
                     key="bibl:36154">Friedrich, Codex diplomaticus 1</rs> 347–350 Nr. 375; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36484">Křečková, Archiv</rs> 24f.) ist in seiner
                  vorliegenden Form ein Spurium aus dem 13. Jh., das jedoch teilweise auf
                  authentischer Vorlage beruhen mag: <rs type="bibl" key="bibl:36822">Pražák,
                     Privilegium</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3572">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Joannes XV.</label>
               <p>Die angebliche Bulle Johannes’ XV. ist nur als Insert in einer Bestätigung von
                  1224 erhalten: <rs type="bibl" key="bibl:36154">Friedrich, Codex diplomaticus
                     1</rs> 43–46 Nr. 38; <rs type="bibl" key="bibl:36484">Křečková, Archiv</rs>
                  23f. Der Text, der lange für im Kern echt, aber durch Interpolationen verfälscht
                  gehalten wurde, dürfte wohl eine Ganzfälschung sein: <rs type="bibl"
                     key="bibl:37294">Žemlička, K hodnověrnosti</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3577">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Bonifacius IX.</label>
               <p>Die Exemptionsbulle stammt vom 8. April 1391: <rs type="bibl" key="bibl:36484"
                     >Křečková, Archiv</rs> 28. Die Rechtsfragen der Exemption und der
                  Generalvisitatur waren im Rahmen des Konflikts zwischen Abt Zinke und dem Prager
                  Erzbistum von unmittelbarer Aktualität und werden wohl deshalb von RH hier
                  angesprochen; vgl. <ref type="letter">11</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3582">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>in gentem magnam</label>
               <p>Vgl. Gen 12,2 und 46,3.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3587">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>ad 400, imo et 500</label>
               <p>Die Zahlenangabe ist schwerlich realistisch.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3592">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Hussitarum furore</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35962">Bujnoch, Hussitensturm</rs> 351; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20104">Vilímková–Preiss, Ve znamení</rs> 43–46.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3599">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Braunae ... Policensis</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">11</ref>; <rs type="bibl" key="bibl:18316">Menzel,
                     Zinke</rs> 259–265.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3604">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>annum 1674 ... denuo induxit</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20104">Vilímková–Preiss, Ve znamení</rs> 66.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3610">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>sumptibus Rudolphi II. ... reparato</label>
               <p>Am Presbyterium hatten sowohl unter Rudolf II. als auch unter Ferdinand II.
                  Restaurierungsarbeiten stattgefunden:<rs type="bibl" key="bibl:36064">
                     Dragoun–Merhautová–Sommer, Stavební podoba</rs> 87; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20104">Vilímková–Preiss, Ve znamení</rs> 48, 53.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3615">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Wahlstadt in Silesia</label>
               <p>Zinke erwarb die einstigen Güter von Wahlstatt 1703/04 von Hans Siegmund von
                  Braun: <rs type="bibl" key="bibl:18316">Menzel, Zinke</rs> 42, 237–241; zur
                  Gründung vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18316">ebd. </rs>236.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3622">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Kladnense</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18316">Menzel, Zinke</rs> 42.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3627">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Molitur ... fabricam</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18316">Menzel, Zinke</rs> 201–216, insb. 204–206;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36758">Pavlík, Rekonstruktion</rs> 262f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20104">Vilímková–Preiss, Ve znamení</rs> 73–86; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20530">Zeschick, Benediktiner </rs>31f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3632">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>cum novo claustro novam lucem</label>
               <p>Eine gedruckte Hausgeschichte von Břevnov erschien erst wesentlich später in Form
                  der „Epitome historica monasterii Brevnoviensis“ von Magnoald Ziegelbauer: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36588">Mádl, Detracta larva</rs> 86; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36790">Píša, Epitome</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3639">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Dionysius imperatori Carolo 4. intimus</label>
               <p>Abt Dionysius I. (1360–1366) war Zeitgenosse Karls IV.: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36624">Menzel, Äbteliste</rs> 797. Dionysius II. hingegen (1385–1409)
                  ließ die Bücherbestände in Břevnov inventarisieren: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20392">Wintera, Stift Braunau</rs> 23f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20530">Zeschick, Benediktiner</rs> 35f., 39f. Es liegt nahe, dass RH
                  die beiden verwechselt oder vermengt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3644">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>in suis Sacris Boemiae pulveribus</label>
               <p>Das Werk enthält etliche Nennungen von Břevnov, jedoch stets ohne Angabe von
                  Handschriften:
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Kruger,
                  Pulveres 1<?oxy_custom_end?> 182, 197, 212, 322–324; 2 44f., 89f.; 5 57f.,
                  112–114; 6 44f., 78f.; 7 31f., 121; 8 10–13, 33–38, 83–86, 97–99, 115f. Die Teile
                  9 und 10 der „Sacri pulveres“ (zu November und Dezember) wurden erst 1767 von
                  Michael Krammer publiziert.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3649">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>per decades libris</label>
               <p>Zu den Prager Handschriftenbeständen der Jesuiten:
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Balbín,
                  Miscellanea<?oxy_custom_end?> 2 138, 222; 3/1 23, 199; 3/2 85.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3654">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Epitome de Boemia</label>
               <p>Zu Břevnov:
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Balbín, Epitome
                  historica<?oxy_custom_end?> 140f. (mit Zitaten aus der angeblichen
                  Gründungsurkunde, welche Balbín in Braunau eingesehen hatte), 397 (zur
                  Exemptionsbulle Bonifaz’ IX., zitiert einen handschriftlichen Index des Braunauer
                  Archivs), 433, 439 (zu den Plünderungen durch die Hussiten). Zu Břevnover Quellen
                  Balbíns vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36766"
                     ><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="140,255,140"?>Pelikán,
                     Balbínovy pomůcky<?oxy_custom_end?></rs> 50. Balbín selbst war in seiner Jugend
                  Schüler der Klosterschule in Braunau gewesen: <rs type="bibl" key="bibl:18118"
                     >Maiwald, Stiftsgymnasium</rs> 40; <rs type="bibl" key="bibl:36598">Maiwald,
                     Verzeichnisse</rs> 15.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3659">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>quo Hussitae olim ... comportarunt</label>
               <p>Die Angabe ist irrig, zumal die Hussiten Wittingau zwar zweimal (1420 und 1422)
                  belagert, doch nie erobert hatten: <rs type="bibl" key="bibl:36396">Kadlec,
                     Wittingau</rs> 243f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3666">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>locus iste ad ... Schwartzenburg pertinens</label>
               <p>RH hält offenbar die Bibliothek des Augustiner-Chorherrenstifts Wittingau und das
                  Archiv der Herrschaft Wittingau nicht auseinander, was freilich angesichts der
                  verwickelten Besitzgeschichte verständlich ist. Das Stift war bereits 1566 in
                  Folge des Niedergangs der klösterlichen Disziplin und hoher Verschuldung auf
                  Betreiben Wilhelms von Rosenberg aufgehoben worden, wobei sein Besitz nach einer
                  gescheiterten Ansiedlung der Jesuiten letztlich an die Rosenberger gefallen war:
                     <rs type="bibl" key="bibl:36396">Kadlec, Wittingau </rs>244f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36740">Pánek, Poslední Rožmberkové</rs> 106f. Nach deren Aussterben
                  war die Herrschaft Wittingau im Gefolge der Schlacht am Weißen Berg ihrem Erben,
                  Peter von Schwanberg, konfisziert worden. Der Erzherzog und spätere Kaiser
                  Ferdinand (III.) als Besitzer von Wittingau hatte das Stift 1631 wieder errichtet,
                  wobei diesem allerdings nur Teile seines früheren Besitzes restituiert worden
                  waren: <rs type="bibl" key="bibl:36396">Kadlec, Wittingau </rs>246f. Auch nachdem
                  die Herrschaft Wittingau 1660 aus dem Besitz des Erzherzogs Leopold Wilhelm an
                  Johann Adolf I. von Schwarzenberg gelangt war (<rs type="bibl" key="bibl:35884"
                     >Berger, Archive</rs> 55, 101f.; <rs type="bibl" key="bibl:35886">Berger,
                     Beziehungen</rs> 62; <rs type="bibl" key="bibl:36994">Schwarzenberg,
                     Geschichte</rs> 121f.), verliefen die andauernden Streitigkeiten um die
                  Restitution für das Stift meist ungünstig: <rs type="bibl" key="bibl:36432"
                     >Klimesch, Literarischer Streit</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:36740">Pánek,
                     Poslední Rožmberkové</rs> 14f.; <rs type="bibl" key="bibl:36914">Salaba, K
                     dějinám</rs>. Im Gegensatz zum Grundbesitz scheint allerdings die Bibliothek
                  zumindest größtenteils wieder an das Stift gekommen zu sein (<rs type="bibl"
                     key="bibl:36396">Kadlec, Wittingau</rs> 268f.; <rs type="bibl" key="bibl:36606"
                     >Mareš, Literární působení</rs> 538), darunter offenbar die von Balbín benutzte
                  Handschrift, von der im Folgenden die Rede ist. Besitzer von Wittingau im Jahre
                  1710 war Fürst Adam Franz von Schwarzenberg; dass er den Zugang zur
                  Stiftsbibliothek in dem von RH angedeuteten Ausmaß kontrolliert hätte, ist nicht
                  anzunehmen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3672">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Balbinus ... eruit</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Balbín, Epitome
                  historica<?oxy_custom_end?> 6 (zur Auffindung der Handschrift im
                  Augustiner-Chorherrenstift Wittingau), 40–65 (Edition). Zur Benutzung der
                  Wittingauer Archive (im Kloster wie im Schloss) durch Balbín vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36606">Mareš, Literární působení</rs> 540; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36766">Pelikán, Balbínovy pomůcky</rs> 52, 69. Die Handschrift
                  befindet sich heute in Praha, Národní knihovna České republiky, Rkp. XII B 2; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:36764">Pekař, Wenzels- und Ludmilalegenden</rs>
                  79.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3677">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Christannus ... de Skala</label>
               <p>Über Entstehungszeit und Echtheit der „Vita et passio Venceslai et Ludmilae“
                  herrschen unterschiedliche Auffassungen. In jüngerer Zeit hält man den Text
                  üblicherweise für ein Werk des späten 10. oder frühen 11. Jh., das vermutlich von
                  einem Břevnover Mönch verfasst wurde. Die historisch nicht haltbare Ansippung des
                  Verfassers an die přemyslidische Herrscherfamilie übernimmt RH von
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Balbín, Epitome
                  historica<?oxy_custom_end?> 67. Vgl. <ref type="letter">111</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3682">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>fundationi Brzewnoviensi</label>
               <p>In der Datumszeile der vorgeblichen Gründungsurkunde findet sich der Vermerk, sie sei „per manum domini Cristani fratris illustris ducis Bolezlai“ geschrieben (vgl. &lt;3&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3687">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>historia ... Neplachonis abbatis</label>
               <p>Neplacho war eigentlich Abt von Opatowitz und Verfasser eines „Chronicon
                  Bohemiae“, vgl. <ref type="letter">111</ref> &lt;5&gt;. RH vermengt ihn hier
                  offenbar mit dem von Balbín angeführten (angeblichen) Abt Radimil von Klattau,
                  vgl. <ref type="letter">111</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3694">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>coenobium ... Opatowitz</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">111</ref> &lt;5&gt; und &lt;6&gt;. Zu Alchemie in
                  Opatowitz findet sich nichts bei <rs type="bibl" key="bibl:36506">Kuncitr,
                     Alchymie</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:37282">Wraný, Geschichte der
                     Chemie</rs> 1–43; ebenso wenig bei <rs type="bibl" key="bibl:18590">Nohejlová,
                     Příběhy kláštera opatovického</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3701">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>baro de Goltsch</label>
               <p>Offenbar ist von einem Mitglied des böhmischen Zweigs des freiherrlichen Hauses
                  von der Goltz (z Golče) die Rede; in Frage kommen Johann († 1686) oder seine Söhne
                  Johann Ernst († 1680) und Johann Karl († 1695). Zu ihnen vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36214">Goltz, Nachrichten</rs> 1 428f.; zu alchemistischen
                  Beschäftigungen ist allerdings nichts bekannt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3706">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>saeculum ... 14. et 15. ... 16. mox ab anno 1618</label>
               <p>RH scheint sich bei der Zählung der Jahrhunderte durchgehend an der Hunderterzahl
                  zu orientieren; vgl. <ref type="letter">111</ref> &lt;3&gt; und &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3713">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Micro-Praga</label>
               <p>Gemeint ist vermutlich die Okkupation und Plünderung der Kleinseite durch
                  schwedische Truppen unter Hans Christoph von Königsmarck im Jahr 1648: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36328">Hojda, Kampf</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20384">Winkelbauer, Ständefreiheit </rs>1 389f. Im Winter 1631/32 war
                  die gesamte Stadt von sächsischen Truppen besetzt worden: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20384">Winkelbauer, Ständefreiheit</rs> 1 383.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3718">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Nimburga</label>
               <p>Nimburg wurde 1631 in Brand geschossen, 1634 von sächsischen Verbänden eingenommen
                  und geplündert, wobei es zu schweren Massakern unter der Bevölkerung und zur
                  Verwüstung fast aller Häuser der Stadt kam: <rs type="bibl" key="bibl:36352"
                     >Hrnčíř, Nymburk</rs> 90–92.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3723">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>a Rudolpho caesare promotus</label>
               <p>Zur kaiserlichen Einflussnahme auf die Wahl Selenders vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36464">Krásl–Ježek, Sv. Vojtěch</rs> 428f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37298">Zeschick, Selender</rs> 282–288.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3730">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Wolfgangus Zelender</label>
               <p>Zu ihm am ausführlichsten: <rs type="bibl" key="bibl:37298">Zeschick,
                     Selender</rs>, jedoch ohne Eingehen auf gelehrte Aktivitäten; weiters <rs
                     type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 501–503;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36464">Krásl–Ježek, Sv. Vojtěch</rs> 428–447; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20474">Wurster, Regensburger Geschichtsschreibung</rs>
                  120 162f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3736">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>ante abbatiam assumptam</label>
               <p>Selender war zunächst Professe und Prior des Klosters St. Emmeram zu Regensburg.
                  Er legte umfangreiche Kollektaneen zur Geschichte des Klosters und seiner Heiligen
                  an, die nach seiner Berufung nach Břevnov in den Fundus der bayerischen Jesuiten
                  eingingen, von Matthäus Rader benutzt und auch Karl Stengel zur Verfügung gestellt
                  wurden: <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                  502; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37298">Zeschick, Selender</rs> 269.
                  Veröffentlicht wurde nur ein Werk „Litaniae de sancto Wolfgango“ (Augsburg
                  1613).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3741">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Andreas Brunner</label>
               <p>Offenbar schöpfte auch dieser aus den Materialien Selenders, denn er beruft sich
                  an einer Handvoll Stellen auf diesen: <rs type="bibl" key="bibl:14686">Brunner,
                     Annales</rs> 1 691; 2 40, 499, 512; 3 1033. Die Formulierung der Allegationen
                  Brunners macht deutlich, dass er nach handschriftlichen Kollektaneen zitierte, und
                  gibt keinen Anhaltspunkt für die Bezeichnung „Tractatus de serie episcoporum
                  Ratisbonensium“. Einen Traktat Selenders mit diesem Titel benutzte hingegen nach
                     <rs type="bibl" key="bibl:20474">Wurster, Regensburger
                     Geschichtsschreibung</rs> 120 163, Eberhard Wassenberg in seinen Arbeiten zur
                  Regensburger Bistumsgeschichte (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20474">ebd.</rs>
                  150). Zu einer Drucklegung, wie von RH behauptet, war es jedenfalls nicht
                  gekommen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3746">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Vitam beatae Aureae</label>
               <p>Die Arbeiten Selenders enthielten Material über eine in St. Emmeram bestattete
                  (angebliche) Sel. Aurelia, das von <rs type="bibl" key="bibl:36842">Rader, Bavaria
                     sancta</rs> 2 163f., verwendet wurde. Sonst scheint es zu keiner
                  Veröffentlichung gekommen zu sein; die Angabe bei <rs type="bibl" key="bibl:20474"
                     >Wurster, Regensburger Geschichtsschreibung</rs> 120 163, wonach in AASS
                  Octobris 7 29f. ein Text Selenders über Aurelia inseriert sei, ist irreführend:
                  Dort wird lediglich die Stelle bei Rader diskutiert. In der Mitteilung RHs ist
                  überdies die Sel. Aurelia von Regensburg mit der Hl. Aurea von Paris vermengt, auf
                  welche die Angaben zum Leben passen; dass sich Selender mit Aurea beschäftigt oder
                  die beiden Frauen etwa miteinander identifiziert hätte, ist nicht belegbar. Zur im
                  14. Jh. aufgekommenen Aurelia-Legende vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36098"
                     >Endres, Hochgräber</rs> 527–537. – <rs type="bibl" key="bibl:37262">Wintera,
                     Bewegung</rs> 31 25, macht nahezu wörtlich dieselben Angaben wie RH über eine
                  „Vita S. Aureae“ sowie über den „Tractatus de serie episcoporum Ratisbonensium“;
                  er dürfte wohl dieselbe Břevnover Quelle benützt haben wie RH, nennt diese jedoch
                  nicht.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3751">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Enchiridion controversiarum</label>
               <p>Ein Werk Selenders unter diesem oder einem ähnlichen Titel ist bibliographisch
                  nicht nachweisbar. Angaben zu einer solchen Schrift finden sich in der Literatur
                  mehrfach, sind jedoch widersprüchlich: <rs type="bibl" key="bibl:20392">Wintera,
                     Stift Braunau</rs> 53, und <rs type="bibl" key="bibl:37298">Zeschick,
                     Selender</rs> 301, sprechen von einem „Encheiridion wider die Ketzerei“
                  (Braunau 1607); <rs type="bibl" key="bibl:20530">Zeschick, Benediktiner</rs> 46,
                  berichtet von einem „Wegzeiger für alle Gott und die Wahrheit liebenden Menschen“
                  (Neiße 1614). Unter dem letzteren Titel war eine anonyme Kontroversschrift bereits
                  1610 zu Ingolstadt und 1611 zu München aufgelegt worden; ein Zusammenhang mit
                  Selender ist nicht herzustellen. Die Bezeichnung als „Enchiridion“ begegnet häufig
                  bei kontroverstheologischen Handbüchern der Zeit auf katholischer wie
                  protestantischer Seite.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3756">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>synagogam haeresi molientes</label>
               <p>Die Schließung der protestantischen Kirche zu Braunau bildete einen der
                  unmittelbaren Anlässe für den Ausbruch des böhmischen Ständeaufstands: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20384">Winkelbauer, Ständefreiheit</rs> 2 26, 121; <rs
                     type="bibl" key="bibl:37262">Wintera, Bewegung</rs> 31 237–262; 32 25f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:37298">Zeschick, Selender</rs> 302f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3761">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Apologiae ... in Beylagen</label>
               <p>Von den (unpaginierten) „Allegata“ der „Anderen und grossen apologia“ betreffen
                  Nr. 16, 71–77, 86–87 und 101 die Angelegenheit des Braunauer Kirchenbaus. Zu den
                  beiden Apologien der böhmischen Stände vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35842"
                     >Bahlcke, Regionalismus</rs> 404–406.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3766">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Joannes Wenceslaus a Cronenfeldt decanus Crumloviensis</label>
               <p>Kronenfeld wirkte zur Zeit der Veröffentlichung des übersetzten „Haereticum quare“
                  als Dekan nicht in Krumau, sondern in <rs key="index:d10854e15944"
                  >Königgrätz</rs>: <rs type="bibl" key="bibl:36462">Krásl, Harrach</rs> 47, 81; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36642">Mikulka, Dějiny Hradce Králové</rs> 2/1 53, 57–60,
                  63, 73; <rs type="bibl" key="bibl:37024">Solař, Dějepis Hradce Králové</rs>
                  313–315. Danach wurde er 1628 Dekan in Leitmeritz, wo er bis 1639 amtierte: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36940">Schlenz, Gründung</rs> 52f. Eine Verbindung zu Abt
                  Falkenberg oder Einflussnahme desselben auf die Bestellung Kronenfelds nach
                  Königgrätz ist nicht belegt, aber durchaus vorstellbar; eine Zugehörigkeit
                  Kronenfelds zum Břevnover Konvent oder überhaupt zum Benediktinerorden scheint
                  hingegen im Hinblick auf seine lange und ununterbrochene Karriere in diözesanen
                  Leitungsfunktionen nicht sehr plausibel. Bei <rs type="bibl" key="bibl:19490"
                     >Schramm, Fratres</rs>, ist er nicht verzeichnet.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3773">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Zdislaus Ladislaus Berka de Duba et Lippa</label>
               <p>Zu ihm: <rs type="bibl" key="bibl:36464">Krásl–Ježek, Sv. Vojtěch</rs> 459f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36502">Kulhánek, Klášter Sv. Mikuláše</rs> 6f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 37; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20530">Zeschick, Benediktiner</rs> 14.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3780">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>brachium ... cultui fuit expositum</label>
               <p>Zur Verehrung der Hl. Margarethe (von Antiochia) in Břevnov vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36902">Royt–Preiss, Heilige</rs> 81f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37048">Stehlíková, Plenar</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20530"
                     >Zeschick, Benediktiner</rs> 31.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3785">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Bonifacio ... Alexio</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36454">Koutná–Karg, Anfänge</rs> 221; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36902">Royt–Preiss, Heilige</rs> 81.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3790">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Matthaeus Ferdinandus</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36464">Krásl–Ježek, Sv. Vojtěch</rs> 481–492; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20390">Wintera, Memoria Subrupensis</rs> 458–461; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:35982">Catalano, Boemia</rs> 401, 478–480, 487f.,
                  507f.; <rs type="bibl" key="bibl:36598">Maiwald, Verzeichnisse</rs> 7; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18316">Menzel, Zinke</rs> 75; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36816">Pospíšilík, Sobek z Bílenberka</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 42.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3798">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Historia Salisburgensis</label>
               <p>Die Seitenangabe 957f. entspricht der Erstausgabe.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3803">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Benedictus redivivus</label>
               <p>Die Seitenangaben 304 und 307f. entsprechen der Erstausgabe.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3808">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Acta eruditorum</label>
               <p><rs key="index:d14380e228">Acta eruditorum</rs> (1685) 18–22, bieten eine
                  Rezension der
                  „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Miscellanea“
                  von Bohuslav Balbín. Teil 2<?oxy_custom_end?> von Band 6 dieses Werks ist den
                  Erzbischöfen von Prag gewidmet. In diesem Zusammenhang wird davon berichtet, dass
                  Sobek von Bilenberg auf Anregung Balbíns für die Prager Erzbischöfe den Titel
                  eines Reichsfürsten beansprucht hatte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3813">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Vitam ... divi Ivani</label>
               <p>Der tatsächliche Verfasser war der Jesuit Friedrich Bridel; vgl. <ref
                     type="letter">451</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3818">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>primum lapidem ... posuerunt</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36456">Kozler, Memoria Subrupensis</rs> 141; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20104">Vilímková–Preiss, Ve znamení</rs> 130; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20390">Wintera, Memoria Subrupensis</rs> 461.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3823">
               <ref type="context">15</ref>
               <label>Maurus Reiman</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium</rs> 23, 35f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 40; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20392">Wintera, Stift Braunau</rs> 55; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20530">Zeschick, Benediktiner</rs> 47. Die beiden genannten Schriften
                  lassen sich nicht nachweisen; ein Werk über die Braunauer Marienbruderschaft wird
                  erwähnt bei <rs type="bibl" key="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium</rs> 36; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20392">Wintera, Stift Braunau</rs> 55; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37304">Ziegelbauer, Epitome historica</rs> 133f.; durchweg ohne
                  Nennung eines Titels und mit widersprüchlichen Angaben zum Erscheinungsort (Prag
                  oder Glatz).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3830">
               <ref type="context">15</ref>
               <label>prior Brzewnoviensis</label>
               <p>Gemeint: Prior des Břevnover Konvents zu Braunau.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3835">
               <ref type="context">15</ref>
               <label>sodalitatis Marianae</label>
               <p>Diese Bruderschaft wurde 1649 von Abt Alexius Hübner begründet: <rs type="bibl"
                     key="bibl:35844">Baier, Spiritualität</rs> 375.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3840">
               <ref type="context">16</ref>
               <label>Portus gloriae ... Lehr-, tugendt- undt wunderspiegel</label>
               <p>Diese beiden Schriften erschienen ohne Verfasserangabe; die Autorschaft RHs ist
                  der biographischen Literatur zu ihm (vgl. Verzeichnis der Pez-Korrespondenten)
                  nicht bekannt, wo hingegen noch mehrere weitere gedruckte Werke aufscheinen (vgl.
                  insb. <rs type="bibl" key="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium</rs> 73).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3847">
               <ref type="context">16</ref>
               <label>saecularem annum decimum tertium</label>
               <p>Gemeint ist das 1200-jährige Jubiläum der (angenommenen) Geburt des Hl. Benedikt, das 1680 begangen wurde.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3852">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Joannes Caramuel</label>
               <p>Zu Caramuel als Abt des Emmausklosters vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14860"
                     >Albareda, Congregació</rs> 103f., 240–249; <rs type="bibl" key="bibl:35984"
                     >Catalano, Caramuel</rs>, insb. 344f., 349f., 386; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36302">Helmling, Emaus</rs> 43–46; <rs type="bibl" key="bibl:36304"
                     >Helmling, Tätigkeit</rs> 658–661; <rs type="bibl" key="bibl:37028">Sousedík,
                     Caramuel</rs>. RH erwähnt nicht, dass das Verhältnis Caramuels zu den
                  böhmischen Benediktinern durchaus problematisch war; nicht nur die Ablehnung des
                  Emmautiner Konvents steigerte sich bis zum Absetzungsbegehren, auch für das
                  Königgrätzer Bistum, das schließlich Sobek von Bilenberg erhielt, war zunächst
                  Caramuel vorgesehen gewesen (vgl. auch <rs type="bibl" key="bibl:35982">Catalano,
                     Boemia</rs> 478). Zu den Werken Caramuels vgl. das Verzeichnis bei: <rs
                     type="bibl" key="bibl:37162">Velarde Lombraña, Caramuel</rs> 381–388. Ein in
                  StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 1, Nr. 67, erhaltenes Exzerpt mit einem
                  Elogium und systematischen Werkverzeichnis Caramuels zeigt keine Ähnlichkeiten mit
                  den Angaben RHs und dürfte demzufolge in keiner Beziehung zu diesem Brief
                  stehen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3860">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>archiepiscopus Hydruntinus</label>
               <p>Caramuel wurde 1657 Bischof von Satriano-Campagna: <rs type="bibl"
                     key="bibl:37162">Velarde Lombraña, Caramuel</rs> 272. Vom spanischen König
                  wurde er 1670 zum Erzbischof von Otranto ernannt, welche Ernennung allerdings vom
                  Papst nicht bestätigt wurde (<rs type="bibl" key="bibl:37162">ebd.</rs> 339). Auf
                  den Titelblättern seiner Bücher nannte sich Caramuel fortan „archiepiscopus
                  Hydruntinus designatus“, woraus sich die Angabe RHs erklärt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3865">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Commentarius in Regulam</label>
               <p>Die Angaben über die Publikationsgeschichte machen wahrscheinlich, dass RH die
                  „Theologia regularis“ meint, die aus Kommentaren zur Benediktiner-, Basilianer-,
                  Augustiner- und Franziskanerregel besteht. Auf eine erste Ausgabe Brügge 1638 (so
                     <rs type="bibl" key="bibl:37162">Velarde Lombraña, Caramuel</rs> 382, der
                  jedoch kein Exemplar nachweisen kann) folgte jene von Frankfurt 1646 in Quart,
                  dann eine weitere Venedig 1651 im selben Format, schließlich Lyon (Anisson) 1665
                  in Folio. Der 1640 zu Brügge erschienene umfangreichere „In divi Benedicti Regulam
                  commentarius“ wurde dagegen nicht wieder aufgelegt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3870">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Opus ... de praecepto et dispensatione</label>
               <p>RH spricht wahrscheinlich von der zweiten Ausgabe Frankfurt am Main 1648, unter dem Titel „Basis theologiae regularis“, als zweiter Band zur „Theologia regularis“-Ausgabe von 1646. Sowohl die leichtere Verfügbarkeit im Vergleich zur Erstausgabe Löwen 1643 als auch der unmittelbare Zusammenhang mit dem „Commentarius in Regulam“ in Quart, der wohl ebendiese „Theologia regularis“ von 1646 sein dürfte, legen dies nahe.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3875">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Pax imperii</label>
               <p>Zur Kontroverse um diese Schrift vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35990">Ceyssens,
                     Autour de Caramuel</rs> 346, 381–390; <rs type="bibl" key="bibl:37028"
                     >Sousedík, Caramuel</rs> 115f., 125–130; <rs type="bibl" key="bibl:37054"
                     >Steinberger, Jesuiten</rs> 78–84, 125–130, 156, 162, 164–168. Bei dem
                  „impugnator“ handelt es sich um den Dillinger Kanonisten Heinrich Wangnereck SJ,
                  der unter Pseudonym gegen den Friedensschluss mit den protestantischen Mächten
                  geschrieben hatte. Zu ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16000">Duhr,
                     Jesuiten</rs> 2/1 472–493; 3 318f.; <rs type="bibl" key="bibl:36190">Gerlich,
                     Wangnereck</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:36470">Kraus, Bedeutung</rs> 25–28;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36868">Repgen, Kurie 1/1</rs> 450f., 487, 495, 519;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36890">Rösch, Entwicklungsfaktoren</rs> 82; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 8 col. 979–986; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19638">Specht, Geschichte</rs> 327–329; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37054">Steinberger, Jesuiten</rs> 12–15, 30–32, 63–78, 101–124,
                  131–160, 164–166.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3880">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Enchiridion controversiarum</label>
               <p>Nicht zu ermitteln. Weder ist ein Werk Caramuels unter diesem Titel bekannt, noch
                  passen die Angaben RHs auf eines der bekannten Bücher. Unter den
                  Veröffentlichungen Caramuels findet sich nichts, unter den Handschriften des
                  Nachlasses nur wenig an konfessionellen Kontroversschriften (vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:37162">Velarde Lombraña, Caramuel</rs> 391).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3885">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Laurentius Clement</label>
               <p>Ein Mönch dieses Namens ist sonst nur aus einem einzigen Aktenstück von 1663
                  belegt: NA Praha, Emauzští benediktini, ŘBE Kniha 34, Nr. 52. Er unterschreibt als
                  „stabilitus“ des Emmausklosters, war also wohl kein dortiger Professe, sofern er
                  nicht mit Claudius Clement identisch ist, der 1652 Profess ablegte und 1679 starb:
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>NA Praha,
                  Emauzští benediktini, ŘBE Kniha<?oxy_custom_end?> 36, 5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e3892">
               <ref type="context">19</ref>
               <label>Didacus de Can-Vero</label>
               <p>Zu ihm <rs type="bibl" key="bibl:14860">Albareda, Congregació</rs> 105; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36302">Helmling, Emaus</rs> 47f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36304">Helmling, Tätigkeit</rs> 662f. Er hatte 1700 auf die Abtei
                  resigniert und war 1703 in Wien verstorben.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
