<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">609 Thomas Aquin Erhardt an Bernhard Pez. 1716-07-04. Vilgertshofen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">609</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 51</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">97r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Thomas Aquin Erhardt</persName>
               <date when="1716-07-04">1716-07-04</date>
               <placeName>Vilgertshofen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">472</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">472</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">655</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">673</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e13566"><rs type="person" key="">TEr</rs> und der ganze Konvent von Wessobrunn waren hoch erfreut, als sie von den Arbeiten <rs type="person" role="sender">BPs</rs> für die benediktinische Sache erfuhren (472a); für deren Gelingen beten sie einmütig. Zu bedauern ist, dass im Laufe der Zeit die meisten Zeugnisse der älteren Geschichte von Wessobrunn (gemmae nostrae antiquitatis) verloren gegangen sind; sonst würde man sie bereitwillig zur Verfügung stellen. Der ganze Konvent wäre beglückt, wenn auch nur ein geringfügiger Beitrag aus Wessobrunn in die „Bibliotheca Benedictina“ einfließen könnte. Daher sendet <rs type="person" key="">TEr</rs> in der Beilage, was bislang aufgefunden werden konnte; sollte noch Weiteres auftauchen, will er auch dieses anbieten. Indessen beten die Wessobrunner um Gesundheit und ein langes Leben für BP.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e13568">In eigener Sache bittet <rs type="person" key="">TEr</rs> darum, dass sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegenüber Wessobrunn und dessen Beitrag erkenntlich zeigen wolle, indem er gegebenenfalls Angaben übermittelt, die für <rs type="person" key="">TErs</rs> geplantes Werk „Gloria sanctissimi patris Benedicti“ brauchbar sein können. <rs type="person" key="">TEr</rs> wäre dafür namens des ganzen Ordens und seines Klosters dankbar.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Das Jahresdatum fehlt im Brief. Es findet sich allerdings in der ihm eindeutig zuordenbaren Beilage und wird zudem durch die Erwähnung durch Alphons Hueber in 655 &lt;6&gt; erhärtet. – Die Identität des Adressaten ist aus dem Brief selbst nicht eindeutig zu ersehen, aus dem Zusammenhang mit der LE 3, den Bezugnahmen auf die „Bibliotheca Benedictina“ sowie aus den Erwähnungen durch Alphons Hueber und Karl Meichelbeck (in seinem Diarium zum 20. Dezember 1715: BStB München, Meichelbeckiana 18b, 267r) geht jedoch unzweifelhaft hervor, dass es sich nur um ein Schreiben an BP handeln kann.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime clarissime ac venerabilis domine pater, pater colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e13590">Sustulimus prae gaudio manus, quando clarissimam paternitatem suam feliciter in re Benedictina laborare <seg type="lemma" corresp="#d3e13604">intelleximus</seg>. Precamur uno sensu et omnibus votis eum operi pulcherrimo successum, qui toti nostro ordini faustissimus eveniat. Nec otiose spectabimus tam insignem laborem, sed, licet multis montium et longis terrarum tractibus a tam beato musaeo semoti simus, precibus nostris, quantum licet, collaborabimus. Irascimur temporis voracitati, quae gemmas nostrae antiquitatis prope omnes absumpsit. Utinam quoquo nostro conatu et studio recuperare possemus, et profecto omnes liberali manu et animo transmitteremus. Summo namque nobis solatio ducimus, si quis, et quantuluscunque, splendor generali Bibliothecae nostrae ex re Wessofontana accesserit. Itaque hisce <seg type="lemma" corresp="#d3e13610">mittimus</seg>, quae hactenus reperire potuimus; si quid dehinc undecunque obvenerit studiis clarissimae paternitatis suae profuturum, sponte nostra occurremus. Interea vero Deum ter optimum maximum impense flagitabimus, ut suam clarissimam paternitatem diu ad sui et totius ordinis nostri gloriam incolumem conservare dignetur. Atque haec quidem nomine communi et ex omnium meorum confratrum devotis animis. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e13594">Ex meo penu id addo, quod ex fiducia in clarissimam paternitatem suam collocata deprompsi. Non gravetur sua plurimum reverenda ac clarissima paternitas Wessofonti et Wessofontani laboris meminisse, et si quid profectibus nostris necessarium occurrerit, transcribere: <seg type="lemma" corresp="#d3e13614">eam opem vehementer ad Gloriam sancti Benedicti in terris adornatam</seg>. Sicque sua plurimum reverenda ac clarissima paternitas efficiet, ut publico totius ordinis et privato coenobii Wessofontani nomine<note place="foot" xml:id="d3e13596">	Über der Zeile eingefügt.</note> aeternum sim obstrictus. Atque hoc iam nos titulo demisse commendamus.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Vilgertshovii 4. Julii.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae clarissimae ac venerabilis paternitatis suae addictissimus in Christo servus pater Thomas Aquinas Erhardt ordinis sancti Benedicti, professus Wessofontanus, cum conventu.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e13604">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>intelleximus</label><p> Karl Meichelbeck hatte am 20. Dezember 1715 ein
                  Exemplar der LE 3 (472a) an TEr nach Wessobrunn weitergeleitet; außerdem scheint
                  er in der Sache noch mehrere Male mündlich und schriftlich urgiert zu haben: vgl.
                     <ref type="letter">540</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">663</ref> &lt;5&gt;.
                  Zudem hatte Kaspar Erhardt seinem Bruder eine weitere LE 3 übermittelt: vgl. <ref
                     type="letter">634</ref> &lt;4&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e13610">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>mittimus</label><p>Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 8, Nr. 15. Sie trägt den Titel „Monumenta ex monasterio Wessofontano
                  congregationis sanctorum angelorum custodum a sexto Nonas Julii anni 1716“ und
                  enthält zunächst kurze Angaben über die Gründung von Wessobrunn, die TEr auf das
                  Jahr 753 datiert und Herzog Tassilo II. zuschreibt; er äußert sich dabei auch zur
                  von den Benediktbeurern vertretenen Gegenthese, Wessobrunn sei 730 von den
                  dortigen Stiftern Landfrid, Waldram und Eliland errichtet worden, und kündigt
                  deren Widerlegung in einem eigenen Werk an. Im Folgenden werden an
                  Schriftdenkmäler und Autoren aufgeführt: zwei anonyme Chroniken, die aufgrund der
                  von TEr gemachten Angaben zu identifizieren sind mit den von Stephan Leopolder
                  zusammengestellten Abtreihen in BStB München, clm 1927, 20r–89v, und clm 1928,
                  1–43 (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17180">Höppl, Traditionen</rs> 19*–22*; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18040">Lindner, Professbuch Wessobrunn</rs> 15); die
                  Inklusin Diemut, die eine noch erhaltene Abschrift der „Moralia in Hiob“ von
                  Gregor dem Großen anfertigte (heute BStB München, clm 22009–22012; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17516">Klemm, Romanische Handschriften 2/1</rs> 164f.)
                  und auch eigene Werke verfasst haben soll, die jedoch verloren sind; Thomas
                  Ringmayr; Placidus Angermayr; eigene erschienene und beabsichtigte Werke TErs;
                  sowie geplante Werke einiger nicht namentlich genannter Wessobrunner. Weiters
                  folgen noch mehrere Fragen an BP betreffend die Anlage der „Bibliotheca
                  Benedictina“ sowie die Beschaffung von Büchern. Zu Diemut vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14894">Andrian-Werburg, Wessobrunn</rs> 61, 223f., 542; <rs
                     type="bibl" key="bibl:14946">Arnold, Buchproduktion</rs> 239f., 248f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:14972">Autenrieth, Diemut</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19204">Ruf, Bibliothekskataloge 3/1</rs> 178–183; zu Ringmayr und
                  Angermayr vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14894">Andrian-Werburg, Wessobrunn</rs>
                  76f., 205–208, 212, 226, 229, 474, 485f.; <rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer,
                     Thomistische Metaphysik</rs> 19, 50, 615f., 737, 783; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16976">Hemmerle, Wessobrunn</rs> 35–38; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17150">Höll, Pflege der Wissenschaft</rs> 261; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 128f., 142; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18040">Lindner, Professbuch Wessobrunn</rs> 20f., 25–27; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 164f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20376">Winhard, Äbte</rs> 29; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20378">Winhard, Wessobrunn</rs> 112–127.</p></note>
            <note xml:id="d3e13614">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>eam opem ... in terris adornatam</label><p> Die Formulierung TErs ist in
                  dieser Passage nicht überaus deutlich; allerdings enthält die Beilage zu dem Brief
                  eine ausführliche Darstellung des von TEr geplanten Werkes: StiA Melk, Karton 7
                  Patres 10, Fasz. 8, Nr. 15, 8r–11v. „Gloria sancti Benedicti in terris adornata“
                  ist der Titel des ersten der insgesamt vier vorgesehenen Teile, von dessen
                  angekündigten wiederum vier Büchern nur die ersten zwei in insgesamt fünf Bänden
                  zwischen 1719 und 1722 erscheinen konnten. Zu den Vorbehalten Karl Meichelbecks
                  gegen dieses Projekt, vor allem gegen die Arbeitsweise TErs, vgl. <ref
                     type="letter">663</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">734</ref>
               &lt;6&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>