<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="393" xml:id="pez-0393">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1715-03-26. Erfurt.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">393</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Etwa die Hälfte des zweiten Blattes ist abgerissen. Textverlust entsteht dadurch lediglich in der Adresse, von der neben Fragmenten von Namen und Titulatur noch zu lesen ist: <orig>franco bis Stäyr</orig>.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 323r–324v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1715-03-26">1715-03-26</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:392"/>
               <ptr type="next" target="letter:408"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:386"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:387"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:392"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CB ist erfreut über <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Antwort <ref type="letter" target="letter:392">392</ref> auf seinen letzten Brief <ref type="letter" target="letter:386">386</ref>; er fürchtet jedoch, dass die Freude <rs type="person" role="sender">BPs</rs> mehr den <rs ref="index:d14380e24317">Leipziger</rs> Kontakten als ihm selbst gilt.</p>
            <p corresp="#seg2">An<rs ref="index:d10854e10918"> Gottfried Christian Götze</rs> (den Leiter der <rs ref="index:d10854e16952">Leipziger Ratsbibliothek</rs>) hat CB das Anliegen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> betreffend ein <rs ref="index:d10854e16958">Gedicht in <rs ref="index:d14380e9536">alter deutscher</rs> Sprache</rs> (Theotiscum carmen) weitergeleitet. <rs ref="index:d10854e18739">Johann Jakob Mascov</rs>, den CB als fähig, aber langsam beschreibt, will sich in der kommenden Woche um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Wünsche kümmern. Kosten werden nicht anfallen, denn weil die Handschrift (<rs ref="index:d14380e44841"><rs ref="index:d14380e24393">Wagner, „Series monachorum litteratorum“</rs></rs>) nur von einem in diesen Dingen gelehrten Mann abgeschrieben werden kann, hat <rs ref="index:d10854e18739">Mascov</rs> die Aufgabe selbst übernommen. CB hält es für unangebracht, ihm Geld anzubieten.</p>
            <p corresp="#seg3">CB wird eher nach <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> als nach <rs ref="index:d14380e21583">Kassel</rs> gehen und freut sich auf ein Wiedersehen mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> und <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs>. Man hat ihm die <rs ref="index:d14380e45794">Stelle eines kaiserlichen Rats</rs> mit einem jährlichen Gehalt von 1000 Talern angetragen. Zwar ist ihm andernorts mehr geboten worden, doch will er diese Perspektiven hintanstellen und hofft auf eine weiterführende Karriere in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>. Er bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, diese Mitteilung streng vertraulich zu behandeln.</p>
            <p corresp="#seg4">In dem Streit <rs type="person" role="sender">BPs</rs> mit <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> will CB vermitteln. Er schätzt <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> sehr, was ihm <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht übel nehmen soll.</p>
            <p corresp="#seg5">CB hat in <rs ref="index:d10854e7974">Erfurt</rs> <rs ref="index:d10854e1879">Bernard Baillie</rs> getroffen. CB weiß nicht, was <rs ref="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> über einen versprochenen <rs ref="index:d10854e28052">Schriftstellerkatalog</rs> aus <rs ref="index:d10854e28038">Schottland</rs> berichtet hat <ref type="letter" target="letter:387">387</ref>. Zwar hat man aus <rs ref="index:d10854e28038">Schottland</rs> Hoffnungen erweckt, doch ist ein solcher Katalog nicht etwa auf dem Weg von <rs ref="index:d10854e7974">Erfurt</rs> nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> verschollen, sondern <rs ref="index:d10854e1879">Baillie</rs> hat ihn nie erhalten.</p>
            <p corresp="#seg6">Den Tod <rs ref="index:d10854e28623">Johann Friedrichs von Seilern</rs> beklagt CB ebenso wie Gentilotti aus einem <rs ref="index:d10854e33533">Grund</rs>, der <rs type="person" role="sender">BP</rs> gut bekannt ist. Wenn CB nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> kommt, kann darüber weiter gesprochen werden. Dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine jüngsten Arbeiten sendet, ist nicht nötig, außer dass CB gerne vor seiner Rückkehr nach <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> noch den <rs ref="index:d10854e23921">Katalog der Handschriften</rs> in der <rs ref="index:d14380e46099">Bibliothek</rs> von <rs ref="index:d14380e46093">St. Dorothea</rs> sehen möchte.</p>
            <p corresp="#seg7"><rs ref="index:d10854e32969">Widow</rs> erfreut sich in <rs ref="index:d14380e16986">Hamburg</rs> der Gesellschaft von <rs ref="index:d14380e11958">Johann Albert Fabricius</rs>. CB sendet Grüße an <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> und nimmt an, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine <rs ref="index:d10854e2260"><rs ref="index:d10854e2269"><rs ref="index:d10854e2278">Dissertationen</rs></rs></rs> inzwischen erhalten hat; doch hat ihm <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> geschrieben, dass von der einen jener Schriften nur zwei Exemplare bei diesem angekommen sind. Er hat eines davon behalten und das andere seinem Bruder <rs ref="index:d14380e14931">Johann Franz Gentilotti</rs> geschickt. CB bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, in seinem Urteil über die Arbeiten nicht zu streng zu sein.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Theotisco carmine</mentioned>
            <p>Anhand dieser Angabe nicht sicher zu bestimmen. In Götzes damals rezenter
                  Publikation über die Ratsbibliothek wird nur eine einzige Dichtung in deutscher
                  Sprache erwähnt, nämlich „Der Renner“ des Hugo von Trimberg: <rs type="bibl" ref="bibl:36216">Götze, Bibliotheca</rs> 30; heute UB Leipzig, Rep. II 21
                  (Leihgabe Stadtbibliothek Leipzig); vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36692">Naumann,
                     Catalogus</rs> 34. Freilich ist nicht abzusehen, welche Informationsquellen zu
                  den Beständen dieser Bibliothek BP noch besessen haben mag.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>manuscriptum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:386">386</ref> <ref target="letter:386#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:455">455</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Casselium</mentioned>
            <p>Über einen derartigen Plan CBs ist weiter nichts bekannt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Opimiores conditiones</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:365">365</ref> <ref target="letter:365#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:371">371</ref>
                  <ref target="letter:371#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>cum Gentilottio rixas</mentioned>
            <p>Gemeint ist die Angelegenheit der „Scriptores rerum Austriacarum“; vgl. <ref type="letter" target="letter:378">378</ref>, <ref type="letter" target="letter:379">379</ref> <ref target="letter:379#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Seileri fatum ... non potest</mentioned>
            <p>CB bezieht sich auf die Pläne zur Entsendung junger Benediktiner nach Frankreich;
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:365">365 </ref><ref target="letter:365 #seg14">14</ref>, <ref type="letter" target="letter:375">375</ref>
                  <ref target="letter:375#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:389">389</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.3.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>catalogum ... bibliothecae Dorotheanae</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:379">379</ref> <ref target="letter:379#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:383">383</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Fabricii</mentioned>
            <p>Zu Widows Beziehungen mit Fabricius vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18794">Petersen, Intellectum liberare</rs> 2 596, 618, 634f., 640, 826f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>fratri suo</mentioned>
            <p>Von Gentilottis vier Brüdern (<rs type="bibl" ref="bibl:18300">Menestrina,
                     Gentilotti </rs>204) kommt hier vor allem der in Salzburger Diensten stehende
                  Jurist Johann Franz in Betracht.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VIII</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:14942">
            <title type="short">Arneth, Bartenstein</title>
            <biblScope>13</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:15398">
            <title type="short">Braubach, Bartenstein</title>
            <biblScope>125f., 132f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>41</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>25</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 544</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Posteriores literas meas ingratas tibi haud fuisse iure gaudeo, quamvis fere adducar, ut credam te ad illas non mei, sed amicorum Lipsiensium causa exultasse. Sed hisce quidem ego felicitatem hancce non invideo. Tu modo nos cum illis amare nunquam desine. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Goetzio scripsi, quae de <anchor xml:id="n1"/>Theotisco carmine<anchor xml:id="n1e"/> memoras. Mascowius spem fecit se intra octiduum votis tuis omnino facturum satis. Hominem urgere non cessabo. Dignissimus est, qui a te ametur, et in quo nihil aliud facile desideres, quam quod rerum gravitatem tarditate ingenii imminuat. Non nisi praeclara <choice><sic>ex</sic><corr>ab</corr></choice> eodem expectare licet. Sed ut prodeant, tempore opus est. Moram mihi imputare noli, et certo tibi persuasum habeas illum non mea tantum de causa, sed et tua nihil non acturum. Sumptibus opus non erit ad rem istam perficiendam. Nam cum <anchor xml:id="n2"/>manuscriptum<anchor xml:id="n2e"/> ita comparatum sit, ut legi nisi a viro in hoc genere eruditionis versato vix queat, describendi onus ipse Mascowius in se suscepit, cui pecuniam pro labore <pb n="1v"/> offerre non convenit. Ego mihi gratulor, quod per amicum huncce grata quaedam ordini vestro, quem impense semper veneratus sum, praestare potuerim. Utinam et in reliquis desiderio tuo facere satis valerem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Sed quod in aurem tibi dictum volo: Vindobonam ego prius quam <anchor xml:id="n3"/>Casselium<anchor xml:id="n3e"/> salutabo. Spero nuntium huncce ingratum tibi non futurum. Ego certe, ut sum tui videndi <choice><sic>amplectendendi</sic><corr>amplectendique</corr></choice> cupidissimus, sentio iam gaudium, quo tui clarissimique fratris tui aspectus in altera Vindobonensi peregrinatione <sic>mea</sic> <note type="annotation" xml:id="d4618e50980">Wohl für <orig>me</orig>.</note> perfundet. Tum vero ego a latere tuo aut saltem e vicinia avelli haud facile patiar. Tu rem apud te contine nemini prorsus, si me felicem vis, aperiendam. In sinum tuum abditissima animi mei pensa effundere non dubito. Consiliarii caesarei dignitas cum annuo salario mille thalerorum mihi offertur. Pecuniae me non avidum nosti. <anchor xml:id="n4"/>Opimiores conditiones<anchor xml:id="n4e"/> alibi <sic>offerrebantur</sic> . Sed iam decrevi illas negligere, et forsan patebit ad maiora aditus, ubi Vindobonae constabit, quo ardore in laborem vehor. Ductu coelestis Numinis haec omnia contigerunt. Plura <choice><sic>alias</sic><corr>alia</corr></choice> <add place="above">vice</add> enarrabo. Certe non dubito, quin mutuam nobis operam praestare mox possimus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Literarias tuas <anchor xml:id="n5"/>cum Gentilottio rixas<anchor xml:id="n5e"/> praesens ipse componam. Lubens fateor me Gentilottium in oculis ferre. Aegre, credo, id non feres. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Dominum Bernhardum Bayle hic conveni. Nescio, quid ad te de catalogo scriptorum ordinis vestri e Scotia Widowius <sic>ad te</sic>  scripserit. Illi adipiscendi spes quidem e Scotia facta est. Sed tantum abest, ut catalogus ille in via Erfurtum et Mellicium inter interierit, ut ne Bailio quidem videndi illius copia facta sit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6"><anchor xml:id="n6"/>Seileri fatum non minus dolenter fero, ac Gentilottius fert; qua de causa, latere te non potest<anchor xml:id="n6e"/>, et ubi Mellicium pervenero, coram exponam. Ut opera tua huc mittas, necesse non est, nisi quod ante meum Vindobonam reditum catalogum manuscriptorum bibliothecae <pb n="2r"/> Dorotheanae videre cuperem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Widowius Hamburgi nunc commoratur suavissima <anchor xml:id="n7"/>Fabricii<anchor xml:id="n7e"/> consultatione fruens. Clarissimum virum fratrem tuum Hieronymum officiosissime saluto. Dissertationes meas ad te perlatas hactenus esse non dubito, quamvis Gentilottius mihi scripserit prioris non nisi duo exemplaria ad se pervenisse, quorum unum sibi retinuerit, altero <anchor xml:id="n8"/>fratri suo<anchor xml:id="n8e"/> destinato. Tu modo non acrem nimis eorum, quae tradentur, censorem age, sed amicus amicum impertire iudicium. Vale, vir clarissime, meque ita amare perge, ut ego te.</ab>
         <closer>Scribebam raptim Erfurti die 26. Martii 1715.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>