<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="927" xml:id="pez-0927">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Apronian Hueber an Bernhard Pez. 1718-03-26. Mehrerau.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">927</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 274r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Apronian Hueber</persName>
               <date when="1718-03-26">1718-03-26</date>
               <placeName>Mehrerau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:890"/>
               <ptr type="next" target="letter:1004"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:926"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:926"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e113">Ab Yberg, Heinrich</rs>
            <rs ref="index:d14380e776">Albini, Joachim</rs>
            <rs ref="index:d14380e1104">*Allwicus de Morr</rs>
            <rs ref="index:d14380e1609">Andreas von Göringen</rs>
            <rs ref="index:d14380e10940">Einsiedeln</rs>
            <rs ref="index:d14380e11252">Engelberg</rs>
            <rs ref="index:d14380e11279">Engelberg ; Bibliothek ; Frowin von Engelberg, De laude liberi arbitrii. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e13646">Frowin von Engelberg ; De laude liberi arbitrii ; Ms. Engelberg</rs>
            <rs ref="index:d14380e17485">Heider, Johann</rs>
            <rs ref="index:d14380e18810">Höslin, Jodok</rs>
            <rs ref="index:d14380e22856">Konrad von Fabaria</rs>
            <rs ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34947">Pfäfers</rs>
            <rs ref="index:d14380e40266">Schwitter, Gerold</rs>
            <rs ref="index:d14380e40276">Schwitter, Gerold ; Schriftstellerkatalog von Pfäfers. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs>
            <rs ref="index:d14380e43662">Ulm ; *Buchhändler zu Ulm</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Gerade zu dem Zeitpunkt, als AHu sein Ersuchen um die Abschrift des Traktats „De laude liberi arbitrii“ (von Frowin von <rs ref="index:d14380e11252" fullterm="Engelberg">Engelberg</rs>) durch einen neuerlichen Brief nach <rs ref="index:d14380e11252" fullterm="Engelberg">Engelberg</rs> wiederholen wollte, hat er den beigeschlossenen Brief von Abt <rs ref="index:d14380e776" fullterm="Albini, Joachim">Joachim Albini</rs> <ref type="letter" target="letter:926">926</ref> erhalten. Er geht davon aus, dass dieser für BP Erfreuliches enthält, und hat daher von seiner Absicht vorerst Abstand genommen. Falls es nötig wird, kann er sie später wiederaufnehmen.</p>
            <p>Von <rs ref="index:d14380e113" fullterm="Ab Yberg, Heinrich">Heinrich Ab Yberg</rs> in <rs ref="index:d14380e10940" fullterm="Einsiedeln">Einsiedeln</rs> erwartet AHu als Reaktion auf seinen jüngsten Brief demnächst wenn schon nicht die erbetenen Verzeichnisse, dann zumindest eine positive Antwort.</p>
            <p>Was er aus <rs ref="index:d14380e34947" fullterm="Pfäfers">Pfäfers</rs> (von <rs ref="index:d14380e40266" fullterm="Schwitter, Gerold">Gerold Schwitter</rs>) erhalten hat, übermittelt AHu in der Beilage vollständig an BP. Er bietet weiterhin seine Dienste an und schließt mit Wünschen zur Fastenzeit.</p>
            <p>In einem Postskriptum berichtet AHu, dass er BPs „Dissertatio apologetica“ zwar bislang nicht erhalten hat, sie aber von den <rs ref="index:d14380e43652" fullterm="Ulm">Ulm</rs>er Buchhändlern zusammen mit anderen Büchern sehr bald erwartet. Er dankt für dieses Geschenk BPs.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>acclusas ... accipio</mentioned>
            <p> Dass AHu diesen Brief offenbar ungeöffnet an
                  BP weiterleitete, lässt den Schluss zu, dass er an den Letzteren adressiert war.
                  In Melk ist kein Brief Albinis erhalten. – Gall Heer bringt dieses Schreiben von
                  Albini an BP mit der Übermittlung einer von Benedikt Deuring verfassten Apologie
                  für Frowins Herkunft aus Engelberg in Verbindung: <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 446. Er beruft sich dabei auf die Engelberger Annalen des
                  Ildephons Straumeyer: StiA Engelberg, Cod. 221, 63f. Straumeyers Text legt
                  hingegen nahe, dass BP die Apologie erst zu einem Zeitpunkt anforderte, als ihm
                  bereits mitgeteilt worden war, dass in Engelberg eine Abschrift von „De libero
                  arbitrio“ für ihn angefertigt wurde; der früheste Beleg für diesen Vorgang stammt
                  aus einem Brief von AHu an BP vom 24. Juni 1719: II, 277r–278v. Vor Ende 1718
                  scheint man sich in Engelberg diesbezüglich noch nicht festgelegt zu haben: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:1006">1006</ref> <ref target="letter:1006#seg3">3</ref>. Der hier von AHu gebrauchte Wortlaut
                  deutet auch nicht zwingend auf eine beigelegte Sendung hin.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Quae ... accepi</mentioned>
            <p> Diese Beilage ist wohl zu identifizieren mit II,
                  120r–123v. Das Stück ist von Gerold Schwitter unterzeichnet, welcher sich als
                  Archivar und Bibliothekar von Pfäfers zu erkennen gibt. Behandelt werden darin
                  „Allwicus de Morr“, Andreas von Göringen, die Äbte Johann Heider und Jodok Höslin
                  sowie Schwitter selbst, der nicht weniger als zwanzig eigene Arbeiten anführt. Zu
                  Heider, Höslin und Andreas von Göringen: <rs type="bibl" ref="bibl:16986">Henggeler, Profeßbuch Pfäfers Rheinau Fischingen</rs> 83–85, 111;
                  Perret–Vogler, Pfäfers 1022–1025. Zu „Allwicus de Morr“ gibt Schwitter an, dieser
                  sei um 1400 Mönch in Pfäfers gewesen und habe ein „Stemmatographicon“
                  hinterlassen, worin er „omnia insignia totius Helvetiae, Rhetiae et aliorum
                  plurium in unum collegit“. Zu einer solchen Person ist nichts weiter zu ermitteln
                  als ein Vermerk auf dem Vorsatzblatt der vormals Pfäferser Handschrift StiA St.
                  Gallen, Cod. Fab. XXIII, wonach sie von „Alwicus de Morr“ geschrieben wurde; dass
                  dieser ein Konventuale von Pfäfers gewesen sei, ist dort nachträglich eingefügt.
                  Die Handschrift enthält heraldische und genealogische Arbeiten von Ägidius Tschudi
                  in barocker Abschrift, die wohl mit dem von Schwitter genannten
                  „Stemmatographicon“ zu identifizieren sind. Der Schreibervermerk dürfte aus einer
                  älteren Vorlage übernommen sein: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17390">Jurot–Gamper, Katalog</rs> 93. Der Versuch von <rs type="bibl" ref="bibl:16986">Henggeler, Profeßbuch Pfäfers Rheinau Fischingen</rs> 111, in
                  diesem „Alwicus“ den 1220 verstorbenen Pfäferser Dekan Alwinus zu sehen, ist
                  ebenso unplausibel wie die Angaben Schwitters. – In Verbindung mit der genannten
                  Beilage ist eine weitere Liste von der Hand Gerold Schwitters überliefert: II,
                  116r–119v. Sie trägt auf der letzten Seite (ebd. 119v) den Vermerk „Ex monasterio
                  Fabariensi 1718 mense Septembri“ und ist auch dem Inhalt nach als Nachtrag zu II,
                  120r–123v, einzustufen. Schwitter bietet ergänzende Informationen zu den bereits
                  genannten Schriftstellern und fügt noch Konrad von Fabaria, den Kontinuator der
                  „Casus S. Galli“, hinzu. Dieser ist allerdings nach neuerem Wissensstand als Mönch
                  von St. Gallen und nicht von Pfäfers zu bezeichnen: <rs type="bibl" ref="bibl:16692">Gschwind-Gisiger, Einleitung</rs> V f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20444">Worstbrock, Konrad von Fabaria</rs>. – Beide Stücke zusammen
                  werden als Brief Schwitters an AHu geführt bei <rs type="bibl" ref="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 235; abgesehen von der auf beiden vorhandenen
                  Unterschrift Schwitters weisen sie aber keine Elemente der Briefform auf. Die
                  Zusammenhänge der beiden Stücke mit den Briefen AHus sind nicht mit letzter
                  Sicherheit zu bestimmen; die einfachste Erklärung würde freilich lauten, dass II,
                  120r–123v, jener „Catalogus“ ist, welchen AHu in <ref type="letter" target="letter:890">890</ref>
                  <ref target="letter:890#seg4">4</ref> erwähnt, und als Beilage zu diesem Brief anzusehen ist, während II,
                  116r–119v, ein Ergebnis von AHus ebenfalls in <ref type="letter" target="letter:890">890</ref>
                  <ref target="letter:890#seg4">4</ref> erwähnter Bitte um Ergänzung ist, von ihm jedoch erst nach der
                  Versendung dieses Briefes erhalten und mit einem heute verlorenen Schreiben (1004)
                  an BP weitergeleitet wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> ieiunii</mentioned>
            <p>Der Aschermittwoch war 1718 auf den 2. März gefallen, der Ostersonntag fiel auf den 17. April.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>bibliopolis Ulmensibus</mentioned>
            <p>Hier kann mit einiger Wahrscheinlichkeit
                  derselbe Geschäftspartner BPs in Ulm gemeint sein, welcher auch in <ref type="letter" target="letter:685">685</ref> <ref target="letter:685#seg1">1</ref> und <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg1">1</ref>,
                  gleichfalls jeweils ohne Nennung eines Namens oder sonstige zur Identifizierung
                  weiterhelfende Angaben, erwähnt wird. Vielleicht handelte es sich um Johann
                  Wolfgang Beuerlein, mit dem BP seit mehreren Jahren in zumindest gelegentlicher
                  Verbindung gestanden war und der nachweislich auch Kontakte mit der Mehrerau
                  hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:452">452</ref> <ref target="letter:452#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>V</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16898">
            <title type="short">Heer, Pez</title>
            <biblScope>421, 423, 446</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater bibliothecarie, patrone colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">En! eo ipso tempore, quo iteratas pro comparanda copia apographi De libero arbitrio ad monasterium Engelbergense exarare cogitabam, <anchor xml:id="n1"/>acclusas abs eius loci reverendissimo domino domino abbate accipio<anchor xml:id="n1e"/>, nil dubius, quin eae in favorem clarissimae paternitatis vestrae grata quaedam contineant. Suspendi proinde interea calamum, eundem, cum opus fuerit, denuo reassumpturus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">A reverendo patre Henrico Einsidlensi ad meas ultimas crastina si non ipsos catalogos, saltem favorabile responsum exspecto. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n2"/>Quae vero ex monasterio Fabariensi accepi<anchor xml:id="n2e"/>, ea omnia praesentibus accludo. Si quid ultra mea opera in favorem clarissimae paternitatis vestrae praestare possim, fiam certior, qui interim ter meritoriam praesentis<anchor xml:id="n3"/> ieiunii<anchor xml:id="n3e"/> continuationem ex animo precor atque penes officiosam mei recommendationem esse pergo</ab>
         <closer>Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae paratissimus servus pater Apronianus prior manu propria.</closer>
         <closer>Ex Augia Maiori Brigantina 26. Martii 1718.</closer>
         <closer xml:id="seg4">P.S. Dissertationem vestram apologeticam necdum accepi, indies tamen una cum aliis libris eandem a <anchor xml:id="n4"/>bibliopolis Ulmensibus<anchor xml:id="n4e"/> mihi transmittendam exspecto. Ago proinde humanissimas pro eiusdem oblatione gratias.<pb n="1v"/> </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>