<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">204 Moritz Müller an Bernhard Pez. 1712-01-16. St. Gallen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">204</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez</rs> 19</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 355, 357f., 370,
                     378, 380, 383, 389, 394</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">97r–98v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1712-01-16">1712-01-16</date>
               <placeName>St. Gallen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">199</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">208</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">199</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">209</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">230</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e25242"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben vom 31. Dezember <ref type="letter">199</ref> vor drei Tagen erhalten und ist erfreut über die Wiederaufnahme des Briefwechsels nach der längeren Unterbrechung. Obgleich ihn seine Ämter stark in Beschlag nehmen, trägt er <rs type="person" role="sender">BP</rs> und den <rs key="index:d14380e28088">Melkern</rs> wie ehedem seine Dienste an.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e25247">Er wird demnächst <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ in<rs key="index:d14380e32292"> Paris</rs> für <rs type="person" role="sender">BP</rs> beschaffen. Von den neun Bänden, die das Werk bislang umfasst, sind allerdings die ersten beiden vergriffen und schwer zu bekommen, wie <rs type="person" role="sender">MM</rs> vor kurzem erfahren musste, als er das Werk für den Abt <rs key="index:d10854e35275">Bonifaz Zurgilgen</rs> von <rs key="index:d14380e34947">Pfäfers</rs> besorgte. Sie sind im Buchhandel nicht mehr erhältlich, sondern nur aus Privatbibliotheken zu bekommen, was allein durch Beziehungen möglich ist. <rs type="person" role="sender">MM</rs> hofft, die Bände entweder über den königlichen Buchhändler <rs key="index:d14380e1795"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170825T160804+0200" comment="In Band 1 sowie auch hier zu Jean Anisson verlinkt ?? Im Kommentar ist aber die Rede von Jacques!" mid="1"?>Anisson<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?></rs> oder aber aus der <rs key="index:d10854e17111">Bibliothek</rs> des Erzbischofs <rs key="index:d10854e17105">Le Tellier</rs> beschaffen zu können. Der Preis schwankt, zuletzt hat <rs type="person" role="sender">MM</rs> aber 100 Gulden für das Werk ausgegeben, wie er seinem Rechnungsbuch entnimmt. <rs type="person" role="sender">MM</rs> betont, dass kein Buchhändler billiger sein kann.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e25249"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hebt seine Ersparnis an Transportkosten hervor, die sich aus der Benutzung der Handelsverbindung zwischen <rs key="index:d10854e27374">St. Gallen</rs> und <rs key="index:d14380e25537">Lyon</rs> ergibt. Von <rs key="index:d10854e27374">St. Gallen</rs> bis <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> ist die Beförderung leicht und die Kosten gering. Als Vermittler können <rs key="index:d10854e20625">Felician Müller</rs> in <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> und (der Buchhändler) <rs key="index:d10854e3388">Beuerlein</rs> in <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> dienen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e25251"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> anderem Anliegen will <rs type="person" role="sender">MM</rs> durch die Fertigstellung und die Übersendung seines Werks „<rs key="index:d10854e20696">De viris illustribus et scriptoribus Sanct-Gallensibus</rs>“ nachkommen, sobald es die Zeit zulässt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e25253"><rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs>, dem Nachfolger <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs>, hat <rs type="person" role="sender">MM</rs> schon mehrfach Material für die „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ geliefert. Nun hat er eine Schrift „<rs key="index:d10854e20687">De viris illustribus Augiae Divitis</rs>“ aus <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> und <rs key="index:d14380e37019">Reichenauer</rs> Quellen zusammengestellt und nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> gesendet. Sobald <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> den <rs key="index:d10854e20687">Traktat</rs> zurückschickt, will <rs type="person" role="sender">MM</rs> ihn nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> weitersenden.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e25255"><rs type="person" role="sender">MM</rs> weist auf die Bedeutung der benediktinischen Schriftsteller in <rs key="index:d14380e41211">Spanien</rs> und <rs key="index:d14380e11399">England</rs> hin und empfiehlt das „<rs key="index:d10854e6959">Monasticon Anglicanum</rs>“ von <rs key="index:d10854e6953">Dugdale</rs> und<rs key="index:d10854e6598"> Dodsworth</rs>. Auch verweist er auf Schriftstellerkataloge von <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs>,<rs key="index:d14380e41211"> Spanien</rs> und <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs> und bedauert die große räumliche Distanz zu <rs type="person" role="sender">BP</rs>. <rs type="person" role="sender">MM</rs> fragt, ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seinem Werk („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) alle benediktinischen Schriftsteller insgemein berücksichtigen will oder bloß jene einer Nation, etwa <rs key="index:d14380e9395">Deutschlands</rs>, und bittet um eine kurze Beschreibung des Vorhabens. Schließlich erwidert <rs type="person" role="sender">MM</rs> <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Wünsche zum Neuen Jahr.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e25257">In einem Postskriptum bewirbt <rs type="person" role="sender">MM</rs> die in <rs key="index:d10854e27374">St. Gallen</rs> gedruckten „<rs key="index:d10854e31172">Annales Hirsaugienses</rs>“ des <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> und seine eigene „<rs key="index:d10854e20740">Idea congregationis Helveto-Benedictinae</rs>“, die er gerne in <rs key="index:d10854e21970">Österreichs</rs> Klöstern verbreitet wissen würde. Er bietet gemäßigte Preise an und schickt ein Exemplar der „<rs key="index:d10854e20740">Idea</rs>“ als Geschenk, zusammen mit seiner jüngst gedruckten Predigt („<rs key="index:d10854e20680">Coelum novum et terram novam</rs>“). <rs type="person" role="sender">MM</rs> bittet sich aus, auch seinerseits über Neuigkeiten informiert zu werden.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e25259">In einem zweiten Postskriptum lässt er <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> grüßen und erbittet sich auch von ihm Nachrichten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VII</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">219</hi> (korrigiert aus <hi rend="italic">18</hi>).</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Ex S. Gallo. 1712 die 16. Januarii.</p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine in Christo pater ac domine amice et confrater colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e25288">Humanissimas iuxta ac gratissimas admodum reverendae dominationis suae sub 31. Decembris ad me datas nudiustertius modo accepi, e quibus non sine grandi gaudio legi amicum meum in paucis colendissimum etiamnum post <seg type="lemma" corresp="#d4618e25342">tantam temporis intercapedinem</seg> mei memorem vivere et opera mea uti velle; quo gratius aliquid mihi accidere potuisset nihil. Certe uti iam olim non una et oris et operis contestatione me totum obsequiis admodum reverendae paternitatis suae devovi, ita etiamnum mihi <sic>domique</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] meae restitutus totus vester sum. Quamvis (ut fatear, quod res est) nec meus totus esse possim, utpote quem tot alia negotia, inter quae paene mactatus vix respiro, sibi <sic>vendicant</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e25296">	Wohl für <hi rend="italic">vindicent</hi>.</note> et in tot partes secant. Utut sit, saltem animi mei conatus semper in vos erit integerrimus et in Mellicensium obsequia semper fervebit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e25302">Atque ut ad vota respondeam, significo <seg type="lemma" corresp="#d4618e25349">Acta sanctorum saeculorum ordinis sancti Benedicti in Gallia a nostris patribus edita et hactenus in novem tomos in folio excrescentia, proxime a me Parisiis in gratiam vestri fore comparanda</seg>. Illud tamen certum ac mihi <seg type="lemma" corresp="#d4618e25356">probe compertum est, primos duos tomos priorum saeculorum vix amplius nec nisi cum magno labore et sumptibus esse inveniendos; prout nuperrime expertus fui, dum eadem opera pro reverendissimo et illustrissimo principe et abbate Fabariano comparavi</seg>. Non enim amplius in ulla libraria priores illi tomi supersunt, utpote prius, quam caeteri tomi in lucem ederentur, iam passim ac successive distracti. Proinde illos non nisi ex privata bibliotheca et aliquorum amicorum studio et labore non modico <sic>eos</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] obtinere potui. Spero tamen etiamnum <pb n="1v"/> me illos adhuc obtenturum, si non ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e25361">libraria regia Anissoniana</seg>, saltem ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e25366">bibliotheca Telleriana</seg> per patres Benedictinos singulares meos amicos. Illud tamen candide dico, in priores illos tomos fere maiores sumptus respective fore impendendos quam in reliquos paene omnes; ut adeo mirari non debeat, si totum opus maiori pretio veneat. Illud vero pariter assecurare audeo, neminem alium librarium viliori pretio aut minoribus sumptibus prae me<note place="foot" xml:id="d4618e25309">	<hi rend="italic">prae me</hi> über der Zeile eingefügt.</note> id fore comparaturum. Pretium determinatum ac certum de facto assignare non possum; illud enim pro temporis et monetae varietate variat. Pro ultimo tamen opere comparato ad 100 fl. circiter nostratis monetae expendi, uti in <seg type="lemma" corresp="#d4618e25371">libro rationum</seg> mearum inveni. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e25315">Caeterum magnum habeo <seg type="lemma" corresp="#d4618e25376">vecturae commodum</seg> ob mulos mercatorum nostrorum Sanct-Gallensium singulis mensibus Lugduno ad S. Gallum et inde iterum Lugdunum cum clitellariis suis ac mercibus euntes et redeuntes. E S. Gallo vero Ulmam usque facilis via, et modica erunt vecturae dispendia. Noti sunt mihi et reverendus dominus pater Felicianus Wiblingensis et dominus Beürlin Ulmensis, et cuicunque placuerit secure advenientes libros commendabo. Haec de his. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e25317">Ad alterum votum ad me delatum quod attinet: curabo, ut et istud expleam et desiderio vestro, quantum per otium licuerit, aliquando satisfaciam et <seg type="lemma" corresp="#d4618e25383">opusculum illud a me olim iam coeptum (De viris illustribus et scriptoribus Sanct-Gallensibus</seg>) absolvam et transmittam. Sed patientia vobis erit necessaria, et longior mora non negligentiae, sed impotentiae meae imputanda. Certe hoc opus modico tempore absolverem, si vel modica momenta temporis non aliis destinata negotiis suffurari mihi possem. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e25319">Facit mihi praeter alios etiam non modicos labores admodum reverendus dominus pater Massuet meus, Mabillonii successor, cui ad promovendos Annales suos iam multa contuli, atque etiamnum in gratiam eius tractatum insignem <seg type="lemma" corresp="#d4618e25390">De viris illustribus Augiae Divitis</seg> ex nostris et Augiensium monumentis in gratiam <sic>eius</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] conscripsi eidemque submisi. Certe is tractatus etiam vestro <pb n="2r"/> operi ac intento plurimum servire potuisset; sed exemplar iam descriptum et dimissum est, nec aliud mihi, quam quod pater Massuet habet, superest. Iterum tamen Parisiis ad me redibit, spero, et inde ad vos Mellicium. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e25326">Multa alia sunt, quae in coepto intento admodum reverendam dominationem vestram iuvare possent, maxime si notitiam habuerit Hispaniae Benedictinae, ubi plurimi olim et eruditissimi scriptores claruere. Idem fuit in Anglia. Sed numquid rarum illud opus ad manus habetis, quod vocatur: Magnum monasticon Anglicum in tribus tomis in folio cum figuris? Magnam illud de rebus et scriptoribus ordinis nostri eruditionem subministrabit. Nosse item opporteret omnes indices universales authorum omnium, qui hactenus prodierunt aut scriptis suis inclaruerunt: quorum oppido multos ex Gallia, Hispania et Italia habeo et habere possum. Nisi tanta nos inter distantia foret, sperarem maiori me auxilio vobis succollare potuisse. Illud interim subit mirari: num scilicet reverenda admodum dominatio sua de scriptoribus Benedictinis universim omnibus, an tantum de alicuius nationis (verbi gratia Germanis) opus suum moliatur? Sane rescire percuperem intentionis suae finem brevemque operis ideam et synopsin. Primum enim illud opus multorum videtur esse annorum et laborum. Sed finio pro hac vice; alias plura. Qui interim, dum syncerissima illa novi iam fluentis anni vota in me copiose effusa cum omni affectu restituo milliesque et meo et omnium salutatorum nomine reduplico, maneo eodem semper animo, ut in veteri, sic et in novo anno, imo tota vita mea</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Totus vester pater Mauritius Miller manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e25331">P.S. <seg type="lemma" corresp="#d4618e25397">Annales Trithemii</seg> nostris Sanct-Gallensibus typis editi sine dubio vobis noti erunt. Sane et hoc opus magnam de ordine nostro Benedictino eruditionem continet. Quod si illud non haberetur et forsan desideraretur, tollerabili pretio ex nostra libraria haberi poterit. Idea quoque congregationis nostrae Helveto-Benedictinae (a me <sic>editae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]) in folio cum figuris, quae continet breves omnium nostrorum monasteriorum historias et elogia cum annotationibus, optarem, ut in Austriae monasteriis magis nota fieret, ut tollerabili pretio distrahi posset. <seg type="lemma" corresp="#d4618e25404">Addo inpraesentiarum unum exemplar</seg> una cum <seg type="lemma" corresp="#d4618e25410">concione mea iussu superiorum nuper typis data</seg>. Vos si quid novi habetis, et me informate vicissim.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2v"/> <seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e25339">P.S. Admodum reverendus clarissimus dominus pater Anselmus Schramb etiamne Viennae degit et qui vivit? Eidem cum summo respectu 100.000 salutationes meas. Forsan is Viennae nova habet, quae mihi communicet.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e25342">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>tantam ... intercapedinem</label>
               <p>Zwischen <ref type="letter">92</ref> und <ref type="letter">199</ref> verstrichen
                  beinahe eineinhalb Jahre. Der Hauptgrund für diese Unterbrechung war sicherlich
                  der längere Aufenthalt MMs in Pfäfers, während dessen er auch mit René Massuet
                  nicht korrespondierte; doch wurde der Briefverkehr mit BP erst einige Monate nach
                  MMs Rückkehr wieder aufgenommen. Vgl. <ref type="letter">15</ref> &lt;2&gt;; sowie
                     <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 344, 355.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25349">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Acta sanctorum ... comparanda</label>
               <p>BP hatte MM offenbar schon 1710 nach einem Ankauf der „Acta sanctorum OSB“
                  gefragt, vgl. <ref type="letter">92</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25356">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>pro ... Fabariano comparavi</label>
               <p>Pfäfers galt ansonsten nicht als eines der wissenschaftlich aktiveren unter den
                  Klöstern der Helvetischen Kongregation; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16896"
                     >Heer, Mabillon</rs> 235–239, 325–328.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25361">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>libraria ... Anissoniana</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">32</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">71</ref> &lt;9&gt;.
                  In StiA St. Gallen, Bd. 322, 481–482, ist ein Brief der Lyoner Buchhändler
                  (Jacques) Anisson, Posuel und Rigaud an MM vom 12. April 1712 erhalten, in dem
                  neben anderen Buchkäufen auch davon die Rede ist, die „Acta sanctorum OSB“ in
                  Paris zu kaufen, „nisi summum deterruerit pretium ob eorum raritatem“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25366">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>bibliotheca Telleriana</label>
               <p>Der 1710 verstorbene Erzbischof von Reims, Charles-Maurice Le Tellier, war sowohl
                  ein bedeutender Büchersammler als auch ein Gönner vieler Gelehrter, unter welchen
                  sich auch Mabillon und Ruinart befanden. Er vererbte seine ungefähr 16.000
                  Druckschriften der Bibliothek des Augustiner-Chorherrenstifts Ste.-Geneviève, die
                  Handschriften der Sammlung gelangten über den Neffen Le Telliers in die
                  Bibliothèque royale: <rs type="bibl" key="bibl:35912">Bléchet, Ventes
                     publiques</rs> 66. Ein öffentlicher Verkauf fand nicht statt, doch mögen die
                  Genovevaner nach dem Erwerb Doubletten abgestoßen haben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25371">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>libro rationum</label>
               <p>Dieses, wie es scheint, persönliche Rechenbuch MMs hat sich bedauerlicherweise
                  anscheinend nicht erhalten. Auf exakte Rechnungsführung MMs weist jedoch eventuell
                  der Umstand, dass im Ausgabenbuch seines Abtes Leodegar Bürgisser die einzelnen
                  Posten in der Rubrik „Bibliotheca“ für die Jahre 1707 und 1708, als MM erstmals
                  Bibliothekar war, viel genauer aufgeschlüsselt sind als in den Jahren davor und
                  danach: StiA St. Gallen, Bd. 887, 80; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778"
                     >Stockinger, Fidelis</rs> 347f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25376">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>vecturae commodum</label>
               <p>Vgl. 32.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25383">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>opusculum ... De viris illustribus et scriptoribus Sanct-Gallensibus</label>
               <p>Eine Schrift dieses Titels hatte bereits Jodok Metzler im frühen 17. Jh. verfasst.
                  Bei MMs Vorhaben dürfte es sich um eine Überarbeitung und Fortsetzung handeln;
                  charakteristischerweise erwähnt MM Metzlers Werk nicht. BP selbst brachte es
                  später zur Sprache, nachdem er eine Abschrift davon im Wiener Schottenkloster
                  entdeckt hatte: vgl. <ref type="letter">259</ref> &lt;6&gt; und die weiteren dort
                  angeführten Stellen. Es ist zweifelhaft, ob MMs Werk fertig gestellt wurde; man
                  weiß von diesem nur durch Erwähnungen MMs, die er außer in Briefen auch in seinen
                  „Notae ad necrologium“ gemacht hat: <rs type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler,
                     Profeßbuch St. Gallen</rs> 355; <rs type="bibl" key="bibl:20258">Weidmann,
                     Bibliothek</rs> 152.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25390">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>De viris illustribus Augiae Divitis</label>
               <p>Die Existenz einer solchen Schrift von der Hand MMs ist ausgesprochen zweifelhaft.
                  Für Massuet ließ er um diese Zeit den gleichnamigen Traktat des ehemaligen
                  Reichenauer Priors Johann Egon abschreiben und übermittelte ihn im folgenden
                  Februar (Briefe vom 13. Dezember 1711 und 13. Februar 1712: BN FF 19664,
                  217r–218v, und BN FF 17680, 281r–282v). Dies versuchte er anscheinend BP gegenüber
                  als eigene Abfassung eines Traktats darzustellen. BP freilich wusste durch
                  Wolfgang Wetter (<ref type="letter">21</ref>; vgl. <ref type="letter">32</ref>
                  &lt;3&gt;) von der Schrift Egons und hatte Massuet davon berichtet (<ref
                     type="letter">143</ref> &lt;14&gt;), was wohl der Anstoß für dessen Anfrage an
                  MM gewesen war. Zu den zwei „Viri illustres“-Traktaten: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 380–391; vgl. auch <ref type="letter"
                     >230</ref> &lt;3&gt;. BP erhielt das Werk Egons später von dem Reichenauer
                  Prior Maurus Hummel und edierte es (<rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/3 col. 627–772).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25397">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Annales Trithemii</label>
               <p>MM scheint vergessen zu haben, dass er BP bereits ein Exemplar zugesendet hatte;
                  vgl. <ref type="letter">71</ref>, <ref type="letter">92</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25404">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Addo ... unum exemplar</label>
               <p>Auch von der „Idea congregationis Helveto-Benedictinae“ hatte MM schon mit seinem
                  ersten Brief an BP (<ref type="letter">15</ref>) ein Freiexemplar verschickt. In
                  Melk vorhanden ist gegenwärtig nur ein Exemplar dieses Werks (StiB Melk 2795).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e25410">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>concione ... nuper typis data</label>
               <p>Wahrscheinlich die Predigt „Coelum novum et terram novam“, welche MM anlässlich
                  der Einweihung der neuerbauten Rheinauer Stiftskirche am 12. Oktober 1710 gehalten
                  hatte. Sie wurde 1711 in St. Gallen gedruckt; MMs Bitte um Erlaubnis zur
                  Drucklegung in einem Brief an Abt Bürgisser vom 1. Februar 1711 ist erhalten (StiA
                  St. Gallen, Bd. 322, 393–394). Im selben Jahr erschien allerdings auch noch eine
                  andere Predigt MMs, die er am 1. Mai 1711 in Einsiedeln gehalten hatte, dort in
                  einem Band mit mehreren weiteren Predigten; es ist nicht ganz auszuschließen, dass
                  es sich hierum handelt: <rs type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St.
                     Gallen</rs> 354.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
