<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="835" xml:id="pez-0835">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Karl Meichelbeck an Bernhard Pez. 1717-10-20. Benediktbeuern.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">835</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Siegmund, Meichelbecks Briefe 80/1–2 173–177.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Das letzte Blatt ist im Briefcodex falsch eingebunden, sodass das Postskriptum auf 3r, das Ende des Brieftextes auf 3v zu stehen kommt. – KM vermerkt in seinem Diarium zum 19. Oktober 1717: <orig>Scribo patri Pezio responsum [...] approbantibus superioribus</orig> (BStB München, Meichelbeckiana 18b, 307r).
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 693r–695v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Karl Meichelbeck</persName>
               <date when="1717-10-20">1717-10-20</date>
               <placeName>Benediktbeuern</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:829"/>
               <ptr type="next" target="letter:863"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:829"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:875"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e2490">Anonyme Werke ; Notiz zur Gründung von Wessobrunn. Ms. Regensburg, St. Emmeram</term>
            <term ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</term>
            <term ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</term>
            <term ref="index:d14380e4754">Benediktbeuern ; Archiv</term>
            <term ref="index:d14380e4919">Benediktiner</term>
            <term ref="index:d14380e6170">Bölzl, Tassilo</term>
            <term ref="index:d14380e9628">Dietmayr, Berthold</term>
            <term ref="index:d14380e11563">Erhardt, Thomas Aquin</term>
            <term ref="index:d14380e11585">Erhardt, Thomas Aquin ; Gloria sanctissimi protoparentis Benedicti in terris adornata
         seu Vita, virtutes et prodigiose gesta et cultus sanctissimi patriarchae. 6 Bde. Augsburg
         1719–1722</term>
            <term ref="index:d14380e12078">Ferb, Philipp Alois</term>
            <term ref="index:d14380e12172">Fischhaber, Lorenz</term>
            <term ref="index:d14380e16543">Gross, Bernhard</term>
            <term ref="index:d14380e18451">Hochenauer, Leonhard</term>
            <term ref="index:d14380e18863">Huber, Ildephons</term>
            <term ref="index:d14380e19249">Hund von Sulzenmoos, Wiguleus ; Metropolis Salisburgensis continens primordia
         Christianae religionis per Boiariam et loca vicina, catalogum videlicet et ordinariam
         successionem archiepiscoporum Salisburgensium et coepiscoporum Frisingensium,
         Ratisponensium, Pataviensium ac Brixinensium, simulque fundationes et erectiones
         monasteriorum et ecclesiarum collegiatarum. Ingolstadt 1582 ; Ausgabe in 3 Bden. Erweitert
         und hg. von Christoph Gewold. München 1620</term>
            <term ref="index:d14380e20985">Junghans, Korbinian</term>
            <term ref="index:d14380e22316">Kongregationen des Benediktinerordens ; Bayerische Kongregation</term>
            <term ref="index:d14380e27316">Maximilian II. Emmanuel</term>
            <term ref="index:d14380e28088">Melk</term>
            <term ref="index:d14380e30013">München ; Kurfürstlicher Hof ; Hofbibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</term>
            <term ref="index:d14380e31969">Pachinger, Magnus</term>
            <term ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</term>
            <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
            <term ref="index:d14380e36802">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Notiz zur Gründung von Wessobrunn. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e37985">Rott am Inn</term>
            <term ref="index:d14380e43242">Trautsch, Jakob</term>
            <term ref="index:d14380e43759">Unertl, Franz Xaver Joseph von</term>
            <term ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</term>
            <term ref="index:d14380e46908">Zallinger, Joseph</term>
            <term ref="index:d14380e46931">Zechetmayer, Franz Xaver</term>
            <term ref="index:d10854e35200">Zödl, Gregor</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">KM und die übrigen <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeurer</rs> haben mit Freude erfahren <ref type="letter" target="letter:829">829</ref>, dass BP und HP von ihrer <rs ref="index:d14380e34236">Bibliotheksreise</rs> wohlbehalten und mit reicher literarischer Ernte nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> zurückgekommen sind. Dafür danken Gott und den Schutzengeln KMs Abt
               <rs ref="index:d14380e31969">Magnus Pachinger</rs>, der Prior <rs ref="index:d14380e16543">Bernhard
                  Gross</rs> und neben KM selbst auch <rs ref="index:d10854e35200">Gregor Zödl</rs>.</p>
            <p corresp="#seg2">Die „<rs ref="index:d14380e19249">Metropolis Salisburgensis</rs>“ von Wiguleus Hund von Sulzenmoos in der
               Ausgabe durch Christoph Gewold wird KM, nachdem er bereits die Zustimmung von Abt Pachinger erhalten hat,
               bei nächster Gelegenheit senden, damit BP daraus entnehmen möge, was er nicht im <rs ref="index:d14380e4754">Archiv von Benediktbeuern</rs> finden konnte. Das Buch ist freilich zu vielen
               Klöstern ergiebig, zu anderen aber wenig brauchbar, so zu <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs>, für das nur wenige Dokumente geboten werden; der Grund ist KM nicht unbekannt.
               Er wird erfreut sein, wenn dieses Buch sich als nützliches Geschenk erweist.</p>
            <p corresp="#seg3">Über den zuvor von KM empfohlenen jungen Mann (<rs ref="index:d14380e46931">Franz Xaver
                  Zechetmayer</rs>?) braucht sich BP keine Sorgen zu machen: Er ist bereits als Novize in <rs ref="index:d14380e37985">Rott am Inn</rs> aufgenommen worden.</p>
            <p corresp="#seg4">Eher sorgt sich KM um BP, der so gewaltige Arbeiten zur Ehre des <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> ohne Schreibkräfte in Angriff nimmt. KM selbst wäre jede Fortführung seiner
               Arbeiten ohne Kopisten, die seine Manuskripte ins Reine schreiben, unmöglich. Derzeit stehen ihm drei
               weltliche Schreiber (<rs ref="index:d14380e12172">Lorenz Fischhaber</rs>, <rs ref="index:d14380e43242">Jakob Trautsch</rs>?) zur Verfügung, zu denen vielleicht bald noch ein vierter aus den Konventualen
               seines Klosters (<rs ref="index:d14380e18451">Leonhard Hochenauer</rs>?) hinzukommen wird. Dies ist in
               Klöstern zwar unüblich, doch hat es auch Arbeitsvorhaben dieses Umfanges früher nicht gegeben. Käme KM
               nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>, würde er Abt <rs ref="index:d14380e9628">Berthold
                  Dietmayr</rs> anflehen, BP Helfer an die Seite zu stellen und ihn von anderen klösterlichen Pflichten
               zu befreien. Er hofft, dass dies jedenfalls geschehen wird, sobald den Vorgesetzten BPs klar wird, wie
               viel dieser allein aus <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> heimgebracht hat zur Freude der gelehrten
               Welt, zum Nutzen des <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> und zur unvergänglichen Ehre
               seines Klosters.</p>
            <p corresp="#seg5">Der kurfürstliche Bibliothekar zu München (<rs ref="index:d14380e12078">Philipp Alois Ferb</rs>) hat
               seine Unfreundlichkeit gegenüber BP und HP teuer bezahlt; er hat zu spüren bekommen, wie ungünstig <rs ref="index:d14380e43759">Franz Xaver Joseph von Unertl</rs> die Nachricht von seinem Verhalten
               aufgenommen hat. Selbst der Kurfürst <rs ref="index:d14380e27316">Maximilian II. Emmanuel</rs> soll
               darüber ungehalten gewesen sein. Unertl hat die von BP und HP angefertigten Notizen durch den
               Benediktbeurer <rs ref="index:d14380e46908">Joseph Zallinger</rs> an KM übermittelt, welcher sie nun an
               BP weiterleitet. Unertl wünscht, dass die darin enthaltenen Angaben über die Markgrafen nicht unter
               Nennung der <rs ref="index:d14380e30013">kurfürstlichen Bibliothek</rs> als Quelle publiziert werden, ist
               aber unter dieser Bedingung mit einer Veröffentlichung einverstanden. Um Ähnliches hat auch KM die Brüder
               bereits gebeten.</p>
            <p corresp="#seg6">Über die von den <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunnern</rs> gegen ihn vorgebrachten Klagen hat KM
               beinahe lachen müssen. Sie glaubten, die an der Arbeit („<rs ref="index:d14380e11585">Gloria sanctissimi
                  protoparentis Benedicti</rs>“) von <rs ref="index:d14380e11563">Thomas Aquin Erhardt</rs> angebrachten
               Korrekturen stammten von ihm, und erhoben deswegen Vorwürfe. Der Präses der <rs ref="index:d14380e22316">Bayerischen Benediktinerkongregation</rs> <rs ref="index:d14380e18863">Ildephons Huber</rs> hat sie
               jedoch bei einer Visitation wissen lassen, dass die Änderungen auf seine Anordnung durch den
               Kongregationssekretär (<rs ref="index:d14380e20985">Korbinian Junghans</rs>) vorgenommen worden waren; im
               Übrigen aber seien die Monita von KM zu beachten. KM will die Wessobrunner bitten, in Hinkunft
               zurückhaltender zu sein, vor allem gegenüber Außenstehenden; sonst müsste er zum Schutz seines Rufes ihre
               Briefe der letzten zwei Jahre in dieser Angelegenheit vorzeigen, die beweisen, wie wenig sie ihm seine
               Dienste gelohnt haben. KMs einst gegenüber Erhardt und dessen Abt <rs ref="index:d14380e6170">Tassilo
                  Bölzl</rs> nichtsahnend gemachte Vorhersage, dass das übereilte Werk bald bereut würde, hat sich als
               prophetisch erwiesen. Dass Erhardt den Namen seines Zensors wusste, lag daran, dass er selbst KM um
               dessen Meinung gebeten hatte, wie durch einen Brief von ihm erwiesen werden kann. KM kam dieser Bitte
               gerne nach, weil er auch selbst wünschte, dass die Angelegenheit nicht an die Öffentlichkeit gelange und
               den Orden zum Gespött der Gelehrten mache. Zu seiner Zeit wird auch Erhardt einsehen, dass ein Werk von
               solcher Tragweite schärferes Urteil, mehr Genauigkeit, Erfahrung und Überlegung, ja auch ein höheres
               Alter erfordert.</p>
            <p corresp="#seg7">KM wartet begierig auf das, was ihm BP aus einem <rs ref="index:d14380e36802">St. Emmeramer Codex</rs>
               über die Gründung von <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs> mitteilen wird. KM selbst hat kürzlich
               von anderer Seite ihm bislang nicht bekanntes Quellenmaterial, welches die aus den Benediktbeurer
               Handschriften zu entnehmende Version stützt.</p>
            <p corresp="#seg8"><rs ref="index:d10854e35200">Gregor Zödl</rs> verehrt BP und HP als Lehrmeister, wie dies auch KM selbst
               tut. Der Prior <rs ref="index:d14380e16543">Bernhard Gross</rs> wird sich in einem beigelegten Brief
               selbst an BP und HP wenden. KM schließt mit einem Gruß an BP und HP als hellste Lichter <rs ref="index:d14380e31465">Österreichs</rs>.</p>
            <p corresp="#seg9">In einem Postskriptum übermittelt KM Empfehlungen von Abt Pachinger, dem er seinen Brief zu lesen gegeben
               hat. Er teilt außerdem mit, dass <rs ref="index:d14380e16543">Bernhard Gross</rs> wegen dringender
               Geschäfte sein Schreiben an diesem Tag nicht fertig stellen kann und ein anderes Mal senden wird. Ebenso
               wird <rs ref="index:d10854e35200">Gregor Zödl</rs> bald seinem Versprechen hinsichtlich der Verzeichnung
               von Schriftstellern nachkommen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>rediisse Mellicium</mentioned>
            <p>Zur Bibliotheksreise BPs und HPs vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.2. In Benediktbeuern waren sie am 12. Juli 1717 eingetroffen und
                  hatten sich dort eine Woche aufgehalten: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1 xvi f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16214">Fink,
                     Beiträge</rs> 224f.; sowie <ref type="letter" target="letter:804">804</ref> <ref target="letter:804#seg2">2</ref>. Im Diarium
                  KMs finden sich dazu mehrere Einträge, in denen er über seine Besucher unter
                  anderem vermerkt: „Probant se viros plane eruditos et prudentes“; zudem seien sie
                  „diligentissimi in exscribendis rebus nostris, quas mirantur ob antiquitatem,
                  qualem nullibi viderunt“. Am 20. Juli reisten sie „bene onusti nostris beneficiis
                  et antiquitatibus“ und „contentissimi“ ab: BStB München, Meichelbeckiana 18b,
                  302r. Von diesem Besuch sind in beträchtlicher Menge Notizen und Exzerpte aus den
                  Handschriften des Archivs und der Bibliothek erhalten: StiB Melk, Cod. 1850,
                  400r–431v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs>
                  130.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> ac custodibus ... angelis</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:644">644</ref>
                  <ref target="letter:644#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Hundium a Gewoldo auctum</mentioned>
            <p> Das dreibändige Werk ist heute in Melk
                  vorhanden: StiB Melk 8479. Zur Versendung vgl. <ref type="letter" target="letter:924">924</ref>
                  <ref target="letter:924#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> mysterium ... absconditum</mentioned>
            <p> Gewolds Sammlungen von Urkunden
                  zeitigten sehr unterschiedliche Erfolge, denn manche Klöster verfügten nur über
                  sehr geringe Bestände. Außerdem verweigerten einige Prälaten die Herausgabe. Im
                  Fall Benediktbeuerns meint KM wohl, dass die früher herrschende Unordnung in
                  dessen Archiv die Bereitstellung entsprechender Materialien nicht zugelassen
                  hätte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs>
                  80/1–2 176. Größere Mengen an Dokumenten erlangte Gewold nur in einzelnen Fällen,
                  in denen ihm Unterstützer diese verschafften: <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 147f., 155, 477, 497, 501; <rs type="bibl" ref="bibl:16016">Dürrwächter, Gewold</rs> 105–108; <rs type="bibl" ref="bibl:18350">Meyer, Gewoldiana</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>iuvene antehac ... in monasterio Rottensi</mentioned>
            <p> Gemeint ist
                  höchstwahrscheinlich Franz Xaver Zechetmayer aus Benediktbeuern, der zu einem
                  unbekannten Datum im Jahr 1717 in Rott eintrat, den Namen „Rupert“ erhielt und an
                  das Kommunstudium geschickt wurde, aus dem er allerdings schon nach wenigen
                  Monaten im März 1718 wieder austrat. Als Weltpriester ist er 1725 als Hörer der
                  Theologie an der Universität Ingolstadt bezeugt: <rs type="bibl" ref="bibl:19202">Ruf, Profeßbuch</rs> 258f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 184f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>absque amanuensium opera</mentioned>
            <p>BP hatte schon früher auf Helfer
                  zurückgegriffen und tat dasselbe später in größerem Umfang: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 355–358; <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 4. Zur Verwendung von
                  Schreibern durch KM vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15736">Dachs,
                     Meichelbeckiana</rs> 191; <rs type="bibl" ref="bibl:18374">Mindera,
                     Benediktbeurer Archiv</rs> 37f. An weltlichen Mitarbeitern nachweisbar sind der
                  äbtliche Kammerdiener Lorenz Fischhaber sowie der Kammerbub Jakob Trautsch: <rs type="bibl" ref="bibl:15736">Dachs, Meichelbeckiana</rs> 199. Zu Fischhaber
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 644f. Trautsch
                  könnte ein Verwandter des Benediktbeurer Konventualen Innozenz Trautsch gewesen
                  sein: vgl. ebd. 647. Aus den Reihen der Mitbrüder KMs käme etwa der spätere Abt
                  Leonhard Hochenauer in Frage, der 1717 gerade erst das theologische Studium
                  abgeschlossen hatte und 1723 KM bei der Abfassung der „Historia Frisingensis“
                  unterstützte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15736">Dachs, Meichelbeckiana</rs>
                  191; <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 535–539; <rs type="bibl" ref="bibl:18030">Lindner, Professbuch Benediktbeuern</rs> 13–15.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Bibliothecario Monacensi</mentioned>
            <p> Zu seiner Person vgl. <ref type="letter" target="letter:747">747</ref> <ref target="letter:747#seg4">4</ref>. Über die hier angesprochenen Folgen der Ereignisse beim
                  Besuch BPs und HPs ist weiter nichts bekannt. Zum Geschehenen vgl. <ref type="letter" target="letter:804">804</ref> <ref target="letter:804#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:812">812</ref>
               <ref target="letter:812#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> male acceperit ... de Unertl</mentioned>
            <p>Zur Beteiligung Unertls vgl. <ref type="letter" target="letter:486">486</ref> <ref target="letter:486#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:663">663
               </ref><ref target="letter:663&#10;               #seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> quae ... poteratis excerpere</mentioned>
            <p>Im Melker Nachlass finden sich nur
                  wenige Blätter zum Besuch in der Münchner Hofbibliothek: StiB Melk, Cod. 1850,
                  221r–226v. Sie bieten mehrere, sich in erheblichem Maße überschneidende Listen von
                  Handschriften und Drucken dieser Bibliothek sowie als einziges textliches Exzerpt
                  den angeblichen Stiftbrief von Klosterneuburg: ebd. 225r–v. Vorlage für diesen war
                  anscheinend das Insert im „Chronicon Austriacum“ des Veit Arnpeck, heute BStB
                  München, clm 2230; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14784">Arnpeck Sämtliche
                     Chroniken</rs> 724f. Diese Chronik wird auch in den Handschriftennotizen
                  mehrere Male erwähnt und teils eingehend beschrieben: StiB Melk, Cod. 1850, 221v,
                  222v, 223r, 226r. Ob diese Blätter mit dem in München zurückgehaltenen und mit
                  diesem Brief nachgesendeten Material identisch oder mindestens Teile davon sind,
                  ist nicht sicher festzustellen, aber wahrscheinlich. Zur weiteren Befassung BPs
                  und HPs mit Arnpecks österreichischer Chronik vgl. <ref type="letter" target="letter:947">947</ref>
                  <ref target="letter:947#seg2">2</ref>. – Der angebliche Stiftbrief ist ein wenige Jahre nach dem Tod Leopolds
                  III. in Klosterneuburg erzeugtes Falsifikat: <rs type="bibl" ref="bibl:16200">Fichtenau–Zöllner, Urkundenbuch Babenberger 1</rs> 13f. Nr. 10; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15880">Dienst, Regionalgeschichte</rs> 116f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18388">Mitis, Studien</rs> 253–259; <rs type="bibl" ref="bibl:20396">Wintermayr, Urkundenwesen</rs> 133f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Josephum nostrum</mentioned>
            <p> Zu Joseph Zallinger, dem Benediktbeurer Zellerar,
                  dessen Freundschaft mit Unertl seinem Kloster auch in anderen Situationen bereits
                  von Nutzen gewesen war, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle,
                     Benediktbeuern</rs> 627f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18030">Lindner,
                     Professbuch Benediktbeuern</rs> 56–60.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> scribatis ... sileatur</mentioned>
            <p>Die Beweggründe für diesen Wunsch sind im
                  Einzelnen nicht zu klären. Angesichts der nach dem Spanischen Erbfolgekrieg
                  weiterhin ungünstigen Beziehungen zwischen Wittelsbachern und Habsburgern könnte
                  die Veröffentlichung von Materialien, die auf das Rechtsverhältnis Österreichs zu
                  Bayern im Mittelalter Bezug hatten, leicht als inopportun erschienen sein: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:632">632</ref> <ref target="letter:632#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:707">707 </ref><ref target="letter:707 #seg2">2</ref>.
                  Eigene historiographische Bestrebungen am wittelsbachischen Hof unter Maximilian
                  II. Emmanuel betrafen nahezu ausschließlich die Darstellung von dessen Feldzügen:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                  505–508; <rs type="bibl" ref="bibl:19132">Rockinger, Pflege der Geschichte</rs>
                  69.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> in quadam materia ... obtestatus</mentioned>
            <p>Die Bitte KMs war wohl während des
                  Aufenthalts von BP und HP in Benediktbeuern vorgebracht worden; worauf sie sich
                  bezog, ist nicht sicher zu bestimmen. In den Notizen (vgl. <ref target="#seg1">1</ref>) findet sich
                  keine Stelle, wo eine derartige Bitte festgehalten worden wäre. Denkbar wäre
                  allerdings, dass es auch an dieser Stelle um Gerhochs von Reichersberg Abhandlung
                  „De aedificio Dei“ geht: vgl. <ref type="letter" target="letter:663">663</ref> <ref target="letter:663#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:924">924</ref> <ref target="letter:924#seg3">3</ref> und <ref target="letter:924#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Wessofontanorum ... querelas</mentioned>
            <p>Anzunehmen ist, dass diese bei BPs
                  Besuch in Wessobrunn ihm gegenüber vorgebracht worden waren und er darüber in 829
                  berichtet hatte. Zu den Unstimmigkeiten KMs mit Wessobrunn vgl. <ref type="letter" target="letter:663">663</ref> <ref target="letter:663#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:734">734</ref> <ref target="letter:734#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> visitationem instituisset</mentioned>
            <p>Die regelmäßige Visitation der einzelnen
                  Klöster zählte zu den wichtigsten Aufgaben des Präses der Bayerischen
                  Kongregation: <rs type="bibl" ref="bibl:16730">Haering, Bayerische
                     Benediktinerkongregation</rs> 637f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16732">Haering,
                     Rechtsgeschichtliche Untersuchung</rs> 145, 153–157.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> secretario congregationis</mentioned>
            <p>Dieses Amt hatte von 1717 bis 1720
                  Korbinian Junghans inne: <rs type="bibl" ref="bibl:16474">Gentner,
                     Weihenstephan</rs> 230; <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks
                     Briefe</rs> 80/1–2 177. Die Erteilung der Druckerlaubnis – und somit
                  gegebenenfalls die Prüfung und Zensur vorgelegter Manuskripte – war eine
                  statutenmäßige Kompetenz des Präses: <rs type="bibl" ref="bibl:16732">Haering,
                     Rechtsgeschichtliche Untersuchung</rs> 147f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> dudum praedixi</mentioned>
            <p> KM bezieht sich möglicherweise auf seine Briefe an
                  Bölzl und Erhardt vom 4. August 1716: vgl. <ref type="letter" target="letter:663">663</ref>
                  <ref target="letter:663#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> literis fuit testatus</mentioned>
            <p>Ein solcher Brief Erhardts an KM konnte nicht nachgewiesen werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>fundatione ... Wessofontani</mentioned>
            <p>Gemeint ist wahrscheinlich die Notiz zur
                  Gründung Wessobrunns in der ehemals St. Emmeramer Handschrift BStB München, clm
                  14221, 54r–55r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17180">Höppl, Traditionen</rs>
                  99*–104*; <rs type="bibl" ref="bibl:17428">Kastner, Historiae fundationum</rs>
                  116–119; <rs type="bibl" ref="bibl:18546">Neske, Catalogus 4/2/2</rs> 203f. Diese
                  wurde von BP veröffentlicht und diskutiert in <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xviii. Dieser Druck ist in der Literatur bisher
                  durchgehend übersehen worden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> aliunde accepi</mentioned>
            <p>Die Quelle und Übermittlungsweise dieser Nachricht
                  sind aus dem Diarium KMs nicht zu entnehmen. In Frage kämen aber vielleicht der
                  Benediktbeurer Aufenthalt von Benedikt Friepeis am 28. September 1717 (vgl. <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> <ref target="letter:947#seg4">4</ref>) oder eventuell auch jener von Ildephons
                  Seidl aus Weihenstephan, Korbinian Gräz aus Rott sowie Leonhard Klotz aus
                  Wessobrunn vom 11. bis 13. Oktober: BStB München, Meichelbeckiana 18b, 306v.
                  Briefe, bei denen ein einschlägiger Inhalt zu vermuten wäre, sind im selben
                  Zeitraum nicht vermerkt. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>epistolam ... mittet</mentioned>
            <p>Dies scheint Gross letztlich nicht getan zu
                  haben: vgl. <ref type="letter" target="letter:875">875</ref> <ref target="letter:875#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Gregorius ... satisfaciet</mentioned>
            <p>Vgl. 876.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>IX</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16794">
            <title type="short">Hammermayer, Maurinismus</title>
            <biblScope>401</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 551</biblScope>
            <note>nennt den Brief
                     nicht, gibt aber Inhalte wieder)</note>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20248">
            <title type="short">Weber, Meichelbeck</title>
            <biblScope>132</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater Bernarde, domine colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Incolumes vos et felices <anchor xml:id="n1"/>rediisse Mellicium<anchor xml:id="n1e"/> et messem praepinguem intulisse horreis vestris literariis cum ingenti cordis solatio accepimus Benedictoburani omnes, et Deo<anchor xml:id="n2"/> ac custodibus itineris vestri angelis<anchor xml:id="n2e"/> gratias agimus, maxime reverendissimus meus dominus abbas, pater prior et cum Carolo Gregorius. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n3"/>Hundium a Gewoldo auctum<anchor xml:id="n3e"/> impetrato iam dudum eiusdem reverendissimi domini abbatis mei assensu adiciam proxima, quae evenerit, occasione, ut, quod minus apud nos apparebat in chartariis, tabulariis et pluteis nostris, liber ille suppleat; qui quidem, licet alicubi sit admodum foecundus, circa quasdam tamen ecclesias valde est ieiunus, praesertim circa monasterium nostrum, de quo non nisi paucissima documenta refert; cuius rei<anchor xml:id="n4"/> mysterium mihi non est absconditum<anchor xml:id="n4e"/>. Interim gaudebimus, si quid commodi afferre poterit usibus vestris hoc qualecunque donum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">De <anchor xml:id="n5"/>iuvene antehac a me commendato non simus soliciti, mi suavissime Bernarde. Is iam est mortuus, mundo scilicet, non vero sacrae religioni nostrae, quippe atra veste nuperrime donatus in monasterio Rottensi<anchor xml:id="n5e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">O quanto <pb n="1v"/> nos sumus solicitiores de clarissimo patre Bernardo Pezio, qui pro gloria ordinis nostri tam arduos labores suscipit, et quidem <anchor xml:id="n6"/>absque amanuensium opera<anchor xml:id="n6e"/>! Certe candidissime fateor mihi futurum impossibile prosequi labores meos, nisi ad manum haberem, qui compositiones meas exscriberent: quales habeo tres saeculares homines, quibus forte brevi quartus accedet ex regularibus nostris. Et esto: sit haec aliqua novitas in monasterio. Certe etiam extraordinarius eiusmodi labor est quaedam singularis novitas, cum antehac eius generis negotium nemini fuerit impositum, a nemine susceptum. Profecto si contingeret, ut Mellicium ego venirem, provolverer ad genua reverendissimi perillustris et amplissimi domini domini praesulis vestri, ut Bernardo suo pro gloria Benedictinae familiae vix non fatiscenti adiutores quosdam adiungeret virumque ad ordinis nostri vindicias gloriamque natum ab aliis monasticis functionibus eximeret, imo imposito praecepto arceret. Quod quidem omnino eventum spero, ubi sapientissimi superiores vestri plenius perspexerint, quantum laboraveritis quemve fructum reportaveritis vel e sola Boiaria pro solatio totius eruditi orbis, pro ordinis nostri incremento gloriaque monasterii vestri immortali. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5"><anchor xml:id="n7"/>Bibliothecario Monacensi<anchor xml:id="n7e"/> caro stetit ineptia sua, quippe qui abunde sensit, quam<anchor xml:id="n8"/> male acceperit rusticitatem illam in viros tam praeclaros exercitam excellentissimus de Unertl. Audio etiam serenissimum electorem homini fuisse indignatum, cum dictam eius stoliditatem intellexisset. Sane excellentissimus de Unertl<anchor xml:id="n8e"/> ea,<anchor xml:id="n9"/> quae in bibliotheca electorali poteratis excerpere<anchor xml:id="n9e"/> intra tantas temporis angustias, mihi per patrem<anchor xml:id="n10"/> Josephum nostrum<anchor xml:id="n10e"/> misit, vobis propediem remittenda; quod quidem hisce exequor, et addo optare dictum excellentissimum, ne, quae exscripsistis de marchionibus etc.,<anchor xml:id="n11"/> scribatis desumpta esse ex bibliotheca electorali. Caeterum non prohibet, ne rem ipsam propaletis, dummodo locus, unde notitia hausta fuerit, sileatur<anchor xml:id="n11e"/>. Id ipsum ego<anchor xml:id="n12"/> in quadam materia nota vos obtestatus<anchor xml:id="n12e"/> sum, et obtestor etiamnum. Sed de his satis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Vix sine cachinno legi motas <anchor xml:id="n13"/>Wessofontanorum de me iudicioque meo querelas<anchor xml:id="n13e"/> sane inofficiosas. Credebant viri illi boni lituras, quas in lucubratione reverendi patris Thomae conspexerant, fuisse illatas a Carolo Benedictoburano; et ideo vapulabam ego nescio quam acerbis censuris ab ignorantibus. Sed errorem fideliter eos dedocuit ipse reverendissimus dominus praeses congregationis, cum nuper<anchor xml:id="n14"/> visitationem instituisset<anchor xml:id="n14e"/> et motam contra me lepidam querelam illam audisset. Indicavit enim patri Thomae et eius abbati lituras illas fuisse factas <pb n="2v"/> iussu suo et quidem a<anchor xml:id="n15"/> secretario congregationis<anchor xml:id="n15e"/>, non a patre Carolo; cuius annotationibus et monitis quoad caetera omnino standum esset. Ita aliter sentire debuerunt Wessofontani, quos ego post obsequia vere fraterna ipsis exhibita suo tempore rogabo, ut deinceps cautius agant, maxime apud rei gestae ignaros, nisi me velint adigere ad famam propriam sartam tectamque servandam literis ipsorum, quas ad me in hoc ipso negotio a biennio plures dederunt, exhibitis, quibus edocere possum, quam parum hactenus responderint obsequiis a me fidelissime praestitis. Certe reverendissimus meus dominus abbas, totius rei scientissimus, aliud exspectasset a vicinis illis nostris. Verum dum haec scribo, iterum vix contineo risum. Vatem enim me fuisse intelligo, dum mente candida<anchor xml:id="n16"/> dudum praedixi<anchor xml:id="n16e"/> scriptori illi et scriptoris abbati brevi fore, ut patrem Thomam lucubrationis adeo deproperatae poeniteat. Cur censoris nomen innotuerit viro illi, alia, mi eruditissime Bernarde, ratio non est, quam quia ipse exoptabat censuram meam, uti datis ad me<anchor xml:id="n17"/> literis fuit testatus<anchor xml:id="n17e"/>. Itaque votis ipsius factum est satis; imo meis, qui vehementer optabam, ne in publicum prodiret, unde eruditi homines ordini nostro insultarent. Dicam paucis: ambo potiti sumus votis nostris, sed nempe diversa ratione. Erit tamen, cum et ipse pater Thomas sibi gratulabitur, <pb n="3v"/> quando scilicet suo tempore intelliget opus tanti momenti indiguisse maiori iudicio, lima, experientia, meditatione, imo (si de ipso patre Thoma loquamur) etiam aetate. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Interim cum ingenti aviditate exspecto, quid mecum communicatura sit paternitas vestra clarissima de <anchor xml:id="n18"/>fundatione monasterii Wessofontani<anchor xml:id="n18e"/> ex codice ad S. Emmeramum, ut audio, reperto. Ego his ipsis diebus quaedam mihi hactenus incognita<anchor xml:id="n19"/> aliunde accepi<anchor xml:id="n19e"/>, sed quae firmant nostrorum codicum narrationes. Verum quidquid mihi aperuerit clarissimus pater Pezius, legam cum ingenti voluptate et animo ad veritatem amplexandam comparatissimo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Gregorius noster Bernardum Hieronymumque eminus veneratur corde, quo solet, germano et optimo, et quidem veluti magistros suos, e quorum allocutione plurimum profecerit. Cum quo nisi et ego faterer ingentem obligationem mihi impositam ex eruditissimis vestris discursibus, hominem ignavum et ingratissimum me fateri necessum esset. Reverendus pater prior noster suos ipse sensus vobis explicat adiuncta epistola. Valete clarissima Austriae lumina et Carolum Benedictoburanum habete vobis semper commendatum. Ita vos obtestor et maneo</ab>
         <closer>Clarissimae paternitatis vestrae clarissimique domini patris Hieronymi devotissimus et humillimus servus pater Carolus manu propria.</closer>
         <closer>In monasterio Benedictoburano 20. Octobris 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg9">P.S. Contigit, ut, priusquam hasce clauderem, eas legeret reverendissimus meus dominus abbas, qui iussit, ut annecterem commendationem sui plurimam utrique clarissimo domino patri Pezio faciendam. Admodum reverendus pater prior subito negotio interpellatus non potest hodie absolvere <anchor xml:id="n20"/>epistolam suam, quam idcirco mittet<anchor xml:id="n20e"/> alio commodiori tempore, una<del ana="#before">s</del> cum aliis imaginibus sanctae Anastasiae etc. Reverendus pater<anchor xml:id="n21"/> Gregorius itidem brevi satisfaciet<anchor xml:id="n21e"/> suae promissioni in describendis scriptoribus etc.<pb n="3r"/> </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>