<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">992 Bernhard Pez an Karl Gustav Heraeus. 1718-09-07. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">992</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>KHM Wien, Münzkabinett, Archiv I, Nr. XI.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-09-07">1718-09-07</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Karl Gustav Heraeus</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">991</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">990</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">991</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e65012">KH braucht die Verspätung seiner Antwort <ref type="letter">991</ref> nicht zu entschuldigen, zumal auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> seinerseits erst nach langer Verzögerung auf diese reagiert. Noch schlimmer ist, dass <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief KH keine Freude bereiten, sondern ihn im Gegenteil sehr betrüben wird.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e65017">Die Mönche von St. Ulrich und Afra zu Augsburg wollen ihre Medaillen (nummi), deren Abbildungen <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermittelt hat <ref type="letter">990</ref>, keinesfalls verkaufen, wenn nicht – wie sie es formulierten – der Käufer jemand ist, dem sie aus Gründen der Ehre nichts abschlagen können. Gerade solch eine Person ist zwar KH nach der Einschätzung BPs, doch wollte dieser KHs Namen nicht ohne dessen Anweisung bekanntgeben. Er bittet um Mitteilung, wie er in dieser Sache verfahren soll.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e65022">Indessen sind in Melk die Musen ins Elend gefallen, und es steht zu befürchten, dass alles, was <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP mit so großer Mühe aus den fernsten Winkeln Deutschlands zur Erhellung der älteren Geschichte Österreichs und der kirchlichen Disziplin gesammelt haben, bald in finstere Nacht gehüllt wird. Der Grund liegt in der Ungnade des Abtes Berthold Dietmayr, die durch ein Gerücht über eine bevorstehende Temporalvisitation hervorgerufen wurde. Neben dem völlig unschuldigen HP, der seine „Scriptores rerum Austriacarum“ zum Druck bereit hat, trifft Dietmayrs Zorn vor allem BP, den er für den Anstifter einer solchen Visitation hält. Dies ist gänzlich unwahr; <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat bei seinem jüngsten Aufenthalt in Wien zu niemandem auch nur ein Wort von etwas Derartigem gesprochen. Doch gelten er und sein Bruder nun nahezu nichts mehr und vergießen täglich Tränen über ihre Arbeiten, die doch von so vielen Gelehrten herbeigesehnt werden. Wenn KH der Ruhm des österreichischen Adels, die Ehre der Fürsten, das Vaterland (patria) und das Gemeinwesen (respublica) sowie das Wohl der ganzen Kirche am Herzen liegen, soll er den vom Sturm Gebeutelten ohne Verzug zu Hilfe eilen. Er soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP dem Schutz Kaiser Karls VI., nach dessen ewigem Ruhm sie mit all ihren Arbeiten streben, anempfehlen und so dafür sorgen, dass der durch die Einflüsterungen von Neidern und Verleumdern erregte Groll Dietmayrs ihnen nicht schaden kann. KH kann nichts tun, was BP, HP und dem Vaterland nützlicher und seiner selbst würdiger wäre, als die Macht des Kaisers zum Schutzschild der Melker Musen werden zu lassen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> ersucht KH, den Inhalt seines Briefes niemandem mitzuteilen außer dem Kaiser.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e65024">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> darum, dass KH in seiner Antwort Passagen, die sich auf diese Angelegenheit beziehen, in französischer Sprache abfassen soll.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Praenobili et celeberrimo viro domino Carolo Gustavo Heraeo etc. pater Bernardus Pez salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e65037">Non est, vir eruditissime, quod de purganda tua in respondendo mora quidquam apud me cogites, utpote qui ipse non nisi post magnum temporis intervallum, quod non sine multo pudore scribo, ad amicissimam tuam epistolam respondeam. Nec hoc me tamen admodum perturbaret, modo meae, quas nunc exaro, litterae forent eiusmodi, quae tibi voluptati esse possent. Ast praeter expectationem nihil fere tibi commodi afferent, tristitiae vero ac doloris, si quidem tuum erga me amorem recte novi, plurimum. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e65039">Namque Sanct-Udalriciani Augustae coenobitae <seg type="lemma" corresp="#d3e65063">nummorum suorum</seg>, quorum ectypa nuper ad te misi, tenaciores sunt nec eos quocunque pretio vendi sinunt, nisi forte, ut aiunt, emptor talis sit, cui honoris causa negari nil possit. Et es tu quidem, vir summe, is ipse, cui nihil denegari posse putem; attamen nomen tuum exprimere necdum volui nec id ante faciam, quam iusseris. Ergo ut, quid in hac re amplius fieri a me velis, quamprimum, obsecro, significes. Me profecto tam tui studiosum habebis, ut magis nequeas. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e65041">Caeterum <seg type="lemma" corresp="#d3e65069">Musae hic nostrae mero in squalore</seg> sunt timendumque est, ne tristi nocte involvantur brevi omnia, <pb n="1v"/> quaecunque tot tantisque sudoribus ad illustrandam antiquam Austriae historiam universamque ecclesiae disciplinam ex remotissimis etiam Germaniae angulis congregavimus. In causa est gravissima mei reverendissimi abbatis indignatio, quam nescio quae fama <seg type="lemma" corresp="#d3e65075">de suscipienda eiusdem visitatione in temporalibus accendit. In his praeter innocentissimum fratrem patrem Hieronymum Pez, qui antiquos Austriae Scriptores ex vetustis codicibus erutos prelo maturos habet, ego praecipue petor iudicorque ab abbate auctor adeo invisae visitationis. At vero mendacii huius tanta est atrocitas, ut de eiusmodi visitatione</seg> ne verbum quidem ullum<seg type="lemma" corresp="#d3e65079"> nuper Viennae</seg> apud quemquam fecerim. Interim nos hic prope nulli sumus miscemusque quotidianis lachrimis postulata tot eruditorum votis nostra commentaria. Tu si nobilitatis Austriacae antiquas glorias, si principum nostrorum decora, si denique patriam, rempublicam totiusque ecclesiae commodum amas, succurre, obtestor, miseris et tempestate vehementissima concussis sine mora assiste. Commenda nos augustissimo imperatori, cuius <pb n="2r"/> gloriae sempiternae nostris studiis litare<note place="foot" xml:id="d3e65047">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">s</hi>.</note> contendimus, atque effice, ut abbatis ira meris calumniis et malevolorum mendaciis concitata ne nobis neve reipublicae nocere possit. Fiat sacratissimi imperatoris auctoritas Musarum nostrarum scutum, quo tectae invidentium machinationes elludant [<hi rend="italic">sic</hi>]. Hoc tuo favore nihil nobis, nihil patriae opportunius, nihil denique te dignius unquam poterit evenire. Vale, o praesidium nostrum, nec haec cum quoquam mortalium communica nisi cum augustissimo caesare.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 7. Septembris 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e65060">P.S. Cum rescripseris, ea, quae posteriorem huius epistolae partem spectant, <seg type="lemma" corresp="#d3e65083">γλοσσᾳ γαλλικῇ exara</seg>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e65063">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>nummorum suorum</label><p> Eine nähere Bestimmung ist anhand dieser Angabe nicht möglich. Auch das erhaltene Akquisitionsjournal KHs, das bis Mai 1719 reicht, bietet keinen Hinweis auf eine Erwerbung von Münzen aus St. Ulrich und Afra: KHM Wien, Münzkabinett, Journal des Heraeus (ohne Signatur). Für diese Information sei Elisabeth Hassmann und Bernhard Woytek (beide Wien) gedankt. Nach den Worten BPs hier und angesichts der in diesem Brief thematisierten Konflikte ist ohnehin davon auszugehen, dass die Transaktion mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht zustande kam. </p></note>
            <note xml:id="d3e65069">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Musae ... in squalore</label><p> Zu dem Konflikt in Melk im Juli und August 1718 vgl. 977, 978, 979; sowie Einleitung, Abschnitt I.1. </p></note>
            <note xml:id="d3e65075">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>de suscipienda ... visitatione</label><p>Diese von BP bestrittene Vorhaltung Dietmayrs kam laut der Angabe HPs bei der Ende August stattgefundenen Unterredung BPs mit dem Abt zur Sprache: StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 37r. Andere Aspekte des Konflikts, so die Verurteilung und beabsichtigte Berufung Gabriel Wengemayrs, verschweigt BP hier ebenso wie den Umstand, dass Dietmayr anscheinend auch unmittelbar gegen Aspekte des Akademieplanes Vorbehalte geäußert hatte.</p></note>
            <note xml:id="d3e65079">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> nuper Viennae</label><p>Zu BPs Reise nach Wien im April und Mai 1718 vgl.
                     <ref type="letter">936</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">938</ref> &lt;4&gt;,
                     <ref type="letter">944</ref> &lt;8&gt;, <ref type="letter">950</ref> &lt;1&gt;;
                  sowie Einleitung, Abschnitte I.1 und I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e65083">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>γλοσσᾳ γαλλικῇ exara</label><p>Diese Bitte liefert den wohl deutlichsten
                  Beweis dafür, dass die französische Sprache als Mittel zur Geheimhaltung verwendet
                  wurde: vgl. <ref type="letter">994</ref> &lt;1&gt;; sowie Einleitung, Abschnitt
                  I.1. Auch Unkenntnis des Griechischen scheint BP bei seinen Gegnern
                  vorauszusetzen.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>