<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="603" xml:id="pez-0603">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Theodor Thier an Bernhard Pez. 1716-06-23. Werden.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">603</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 421r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Theodor Thier</persName>
               <date when="1716-06-23">1716-06-23</date>
               <placeName>Werden</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:602"/>
               <ptr type="next" target="letter:665"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:602"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Nach dem Erhalt von BPs letztem Brief <ref type="letter" target="letter:602">602</ref> hat <rs type="person">TT</rs> selbst und durch andere Nachforschungen nach dem Werk von Edward Maihew („Trophaea“) angestellt, jedoch vergeblich. Bei der Suche unterstützt ihn der Bibliothekar (Johann Buchels) des jüngst verstorbenen Pfälzer Kurfürsten (Johann Wilhelm), welcher im Auftrag und auf Kosten seines Herren die wichtigsten Bibliotheken Europas durchforstet hat. <rs type="person">TT</rs> legt Buchels’ Antworten auf seine Briefe bei. Wenn BP für sich selbst Buchels’ Hilfe wünscht, kann <rs type="person">TT</rs> diesen darum bitten.</p>
            <p corresp="#seg2">Am Vortag hat <rs type="person">TT</rs> aus Douai (aus St. Gregory?) einen Brief empfangen, laut dem Maihews Buch auch dort nicht zu finden ist, man jedoch vermutet, dass es in einer gewissen Bibliothek in Lothringen (der des Klosters St. Laurence zu Dieulouard?) vorhanden sein muss, wohin <rs type="person">TT</rs> am Folgetag schreiben will, um an das Buch zu gelangen.</p>
            <p corresp="#seg3">Eben hat <rs type="person">TT</rs> aus Lamspringe einen (von Dunstan Hutchinson an John Townson gesendeten) Schriftstellerkatalog (der englischen Benediktiner) erhalten. BP soll den Inhalt nach seinem Gutdünken kürzen oder ausbauen; der Stil scheint <rs type="person">TT</rs> an manchen Stellen zu bescheiden.</p>
            <p corresp="#seg4">Aus dem Gesagten wird BP den Grund für die Verzögerung von <rs type="person">TTs</rs> Antwort ersehen können. Die Orte, wohin <rs type="person">TT</rs> geschrieben hat, sind weit von Werden entfernt, und <rs type="person">TT</rs> musste geduldig auf Reaktionen warten. Am 5. Juli 1716 wird das Generalkapitel (der Bursfelder Kongregation) stattfinden, wo <rs type="person">TT</rs> dafür sorgen will, dass das Anliegen BPs den Prälaten neuerlich ans Herz gelegt wird.</p>
            <p corresp="#seg5">Für das Angebot einer Zusendung von BPs bisher veröffentlichten Schriften bedankt sich TT; deren Übermittlung würde der kurfürstliche Bibliothekar übernehmen. Die „Epistolae apologeticae“ sind in Köln bereits verfügbar. <rs type="person">TT</rs> schließt mit dem Angebot seiner weiteren Hilfestellung.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>nuper defuncti</mentioned>
            <p>Kurfürst Johann Wilhelm von der Pfalz war am 8. Juni 1716 verstorben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> rescripserit ... accludo</mentioned>
            <p>Es handelt sich um zwei Briefe von Buchels
                  an TT: II, 131r–v, 132r–v. Beide sind irrig als Briefe an BP verzeichnet bei <rs type="bibl" ref="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 203f. Das erste dieser
                  Schreiben ist mit 25. April 1716 datiert und reagiert auf die Anfrage TTs nach
                  Maihews „Trophaea“. Buchels kennt das Buch nicht und hält den Autor für einen
                  Franzosen. Er hat dazu die „Bibliotheca Belgica“ von Valerius Andreas konsultiert,
                  wo 128 benediktinische Autoren behandelt werden, doch ohne Erfolg. Buchels
                  berichtet über Arnold Wion und sein zu Venedig gedrucktes Werk „Lignum vitae“, das
                  ebenfalls viele Benediktinerautoren nennt; Buchels hat das Buch gesehen, hat es
                  aber nirgendwo beschaffen können. Er lässt BP raten, auch Jean Mabillons in Paris
                  erschienene „Annales OSB“ heranzuziehen, ebenso die zu Valladolid in spanischer
                  Sprache gedruckte „Corónica general“ von Antonio de Yepes. Des Weiteren empfiehlt
                  Buchels Karl Stengels „Monasteriologia“, gedruckt zu Augsburg 1619, die er in
                  seiner Bibliothek besitzt, ebenso die zu Paris erschienene „Bibliotheca
                  Cluniacensis“ von André Duchesne und die zu Lyon herausgekommene „Floriacensis
                  vetus bibliotheca“ von Jean Du Bois-Olivier. Er besitzt zudem Vincenzo Barralis zu
                  Lyon veröffentlichte „Chronologia sanctorum insulae Lerinensis“ sowie Christoph
                  Hartmanns in Freiburg gedruckte „Annales Heremi“. In der Folgewoche will sich
                  Buchels nach weiteren in der Sache nützlichen Büchern umsehen und diese mitteilen.
                  Am selben Tag will Buchels auch an Freunde in Lüttich und Brüssel schreiben und
                  sie nach Maihews „Trophaea“ fragen. Er schließt mit Grüßen an Abt Cölestin von
                  Geismar und der Erwähnung, dass er dem Kurfürsten Johann Wilhelm am vergangenen
                  19. April „haec pauca“ mitgeteilt habe – möglicherweise ein von TT nicht an BP
                  weiterversendetes Gedicht Buchels’. Der zweite Brief stammt vom 15. Mai 1716.
                  Buchels sendet Notizen zu benediktinischen Autoren aus drei Büchern; diese Beilage
                  scheint jedoch in Melk nicht erhalten zu sein. Außerdem lässt er BP die Benutzung
                  folgender Werke empfehlen: „Apparatus sacer“ und „Bibliotheca selecta“ von Antonio
                  Possevino, „De scriptoribus ecclesiasticis“ von Johannes Trithemius, „De
                  scriptoribus ecclesiasticis“ von Roberto Bellarmino und „Bibliotheca universalis“
                  von Konrad Gesner. Auch aus diesen Werken hätte Buchels benediktinische Autoren
                  herausgeschrieben, wenn er nicht annähme, dass diese Bücher überall vorhanden
                  sind. Buchels schlägt vor, dass in den einzelnen Klöstern die Äbte jeweils
                  jemanden zur Durchsicht der Inedita abstellen sollen. Die Freunde aus Brüssel und
                  Lüttich haben an Buchels geschrieben, dass auch dort die „Trophaea“ von Maihew
                  nicht zu finden sind; diese (und andere?) Freunde werden sich jedoch weiter um die
                  Sache bemühen. Buchels selbst will weiter in seiner Bibliothek nach Nützlichem für
                  die „Bibliotheca Benedictina“ suchen. In Wien verfügt Buchels über Freunde, mit
                  deren Hilfe er sich die bisherigen Publikationen von BP beschaffen will. Hier
                  könnten die Freiherrn Johann Ruprecht und Johann Franz von Hegenmüller oder
                  Gerhard Cornelius van den Driesch gemeint sein. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Duaco</mentioned>
            <p>Angesichts des Gegenstands der Anfrage und der guten Kontakte
                  TTs zur Englischen Benediktinerkongregation kann hier mit einiger
                  Wahrscheinlichkeit deren Kloster St. Gregory gemeint sein; unter der im Folgenden
                  angedeuteten lothringischen Bibliothek wäre dann möglicherweise jene von
                  Dieulouard zu verstehen: vgl. <ref type="letter" target="letter:531">531</ref> <ref target="letter:531#seg2">2</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>acclusum catalogum</mentioned>
            <p>Gemeint ist sicherlich ein Schriftstellerkatalog
                  der Englischen Benediktinerkongregation, der als Auszug aus einem Brief des
                  Lamspringer Mönchs Dunstan Hutchinson an seinen in Werden lebenden Mitbruder John
                  Townson vom 29. Mai 1716 erhalten ist: I, 683r–684v. Behandelt werden Augustine
                  Baker, Leander a Sancto Martino, Rudesind Barlow, Serenus Cressy, Anthony Batt,
                  Jerome Porter und Thomas Vincent Sadler. Zu Leander a Sancto Martino oder Leander
                  Jones vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14866">Allanson, Biography</rs> 22–24; zu den
                  Übrigen vgl. <ref type="letter" target="letter:231">231</ref> <ref target="letter:231#seg4">4</ref>. Zu Hutchinson und Townson
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14866">Allanson, Biography</rs> 141f., 157; <rs type="bibl" ref="bibl:19548">Scott, Library</rs> 62–64. – Bereits 1712 hatte BP
                  über Felix Egger ein Verzeichnis englischer Benediktinerschriftsteller erhalten:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:231">231</ref> <ref target="letter:231#seg4">4</ref>. 1715 war ihm ein weiterer Katalog
                  angekündigt worden, aber letztlich anscheinend nicht zugegangen, von dessen
                  Existenz Johann Christoph Bartenstein und Konrad Widow durch Bernard Baillie im
                  Schottenkloster zu Erfurt erfahren hatten: vgl. <ref type="letter" target="letter:387">387</ref>
                  <ref target="letter:387#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:393">393</ref> <ref target="letter:393#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>erit capitulum</mentioned>
            <p> Das Generalkapitel der Bursfelder Kongregation fand
                  vom 5. bis 7. Juli 1716 in Brauweiler statt: <rs type="bibl" ref="bibl:20124">Volk, Generalkapitels-Rezesse</rs> 3 231–238; <rs type="bibl" ref="bibl:20542">Ziegler, Bursfelder Kongregation</rs> 372. Schon 1715 war BPs Bitte um
                  Einsendungen für die „Bibliotheca Benedictina“ auf Betreiben des Petrus Friderici
                  aus Erfurt an das Bursfelder Generalkapitel herangetragen worden, doch offenbar
                  ohne große Resonanz: vgl. <ref type="letter" target="letter:268">268</ref> <ref target="letter:268#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:418">418</ref> <ref target="letter:418#seg1">1</ref>. Der Werdener Abt Cölestin von Geismar als
                  Präses der Kongregation zeigte hingegen Interesse an BPs Anliegen: vgl. <ref type="letter" target="letter:435">435</ref> <ref target="letter:435#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo doctissimoque domino domino Bernardo Petz exempti monasterii Melicensis ordinis sancti Benedicti in Austria professo et bibliothecario. Viennae in Austria. Im Mölcker hoff daselbst abzulegen. <note type="annotation">Postalische Vermerke zur Freimachung.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende doctissimeque domine, domine colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Post acceptas ultimas admodum reverendae dominationis vestrae literas studiose per me et alios inquisivi <add>per varia loca</add> in authorem Eduardum Maiheu, sed nusquam invenire licuit. Iuvit me in inquirendo serenissimi electoris Palatini <anchor xml:id="n1"/>nuper defuncti<anchor xml:id="n1e"/> bibliothecarius vir doctissimus, qui iussu et sumptibus sui serenissimi olim principalis totius fere Europae praecipuas bibliothecas lustravit; quid mihi diversis vicibus<anchor xml:id="n2"/> rescripserit, accludo<anchor xml:id="n2e"/>. Si admodum reverenda dominatio vestra iudicet virum istum esse posse aliqua in re subsidio, erit ad requisitionem meam paratus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n3"/>Duaco<anchor xml:id="n3e"/> heri accepi literas, quod Eduardus Maiheu nusquam ibidem haberi possit, credatur tamen esse in quadam bibliotheca in Lotharingia, quo crastina posta pro eo obtinendo, si ibidem sit, scribetur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Hodie accepi ex monasterio Lambspringensi <anchor xml:id="n4"/>acclusum catalogum<anchor xml:id="n4e"/> quorundam authorum; placebit admodum reverendae dominationi vestrae addere et demere pro libitu; est in aliquibus stilus nimis humilis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ex praecedentibus his colligere poterit admodum reverenda dominatio vestra, cur serius ad ultimas respondeam. Loca enim illa, ad quae scriptum fuit, longius hinc distant: debui<del ana="#before">cui</del> proinde in patientia exspectare responsum. Sequenti mense quinta eiusdem <anchor xml:id="n5"/>erit capitulum<anchor xml:id="n5e"/> annale, in quo curabo, ut congregatis ibidem reverendissimis dominis iterum negotium admodum reverendae dominationis vestrae recommendetur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Pro oblatis mihi opusculis, quae admodum reverenda dominatio vestra typis vulgavit, gratias habeo maximas; ut ad me deferantur, curam in se suscipiet praefatus dominus bibliothecarius. Scripta interim illa apologetica iam Coloniae extant. Ad ulteriora servitia me offero et maneo</ab>
         <closer>Admodum reverendae doctissimaeque dominationis vestrae servus obsequiosissimus frater Theodorus Thier.</closer>
         <closer>Werdenae die 23. Junii 1716.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>