<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">259 Bernhard Pez an Moritz Müller. 1712-07-16 (?). Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">259</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 375, 386, 392
                     (dort zum Datum 18. Juli 1712)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Einsiedeln, Cod. Rheinau 91 XIII, 405–408.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1712-07-16">1712-07-16</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Moritz Müller</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">258</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">260</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">257</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">258</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">271</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">272</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e32448"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat <rs type="person" role="sender">MMs</rs> Brief, der die <rs key="index:d14380e39321">Besetzung</rs> <rs key="index:d14380e39290">St. Gallens</rs> durch die <rs key="index:d10854e8472">Reformierten</rs> schildert <ref type="letter">258</ref>, in Wien erhalten und mit größter Bestürzung gelesen. Zwar hatte er schon länger keinen Brief <rs type="person" role="sender">MMs</rs> mehr erhalten, doch tat er alle Berichte über das Unglück <rs key="index:d14380e39290">St. Gallens</rs> als Gerüchte ab. Nun ist er über diese Ereignisse, welche er mit dem <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Untergang Trojas<?oxy_custom_end?> vergleicht, so betroffen, dass er fast außerstande ist zu schreiben. Er ruft zu Gott, dieser möge dem Unglück Einhalt gebieten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e32453">Erfreulich ist allein, dass <rs type="person" role="sender">MM</rs> wohlbehalten nach <rs key="index:d10854e35314">Zwiefalten</rs> entkommen konnte. Den <rs key="index:d10854e35314">Zwiefaltenern</rs> ist zu seiner Anwesenheit zu gratulieren.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e32455"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bedauert, dass <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> aufgrund des von Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> eingeleiteten <rs key="index:d10854e19686">Neubaues</rs>, der den Bewohnern große Unannehmlichkeiten bereitet, für die <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> wenig gastlich wäre. <rs type="person" role="sender">MM</rs> wird kaum aus dem bequemen <rs key="index:d10854e35314">Zwiefalten</rs> in das Stift <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> übersiedeln wollen, das zur Hälfte eingerissen und voll Staub ist.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e32457"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat <rs type="person" role="sender">MMs</rs> Brief seinem Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> gezeigt, der zu jeder Hilfe bereit ist. Auch der <rs key="index:d14380e45794">kaiserliche Hof</rs> und der <rs key="index:d14380e21188">Kaiser</rs> selbst sind den <rs key="index:d14380e39290">St. Gallern</rs> gewogen. Ungünstig ist aber, dass man in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> den größten Teil der Schuld an den <rs key="index:d14380e39321">Ereignissen</rs> der Unnachgiebigkeit von Abt <rs key="index:d14380e7141">Bürgisser</rs> zuschreibt. Die <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> sollten eine Apologie veröffentlichen, in der sie die Vorwürfe entkräften. Indessen wollen die <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> alles ihnen Mögliche tun.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e32459"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ist erstaunt, dass vor <rs type="person" role="sender">MMs</rs> Flucht kein Brief von ihm nach <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> gelangt ist, denn er hatte dorthin von der Ankunft <rs key="index:d10854e11792">Franz Jodok Halters</rs> in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> geschrieben <ref type="letter">257</ref>. Anderes, das er in demselben Brief geschrieben hat, wiederholt <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun aus Zeitgründen nicht. <rs type="person" role="sender">MMs</rs> „<rs key="index:d10854e20715">Elogium cardinalis Sfondrati</rs>“ hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> noch nicht erhalten und möchte erfahren, wem es anvertraut wurde.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e32464"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hält sich für einige Zeit in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> auf, um hier die Bibliotheken zu durchforschen, vor allem die <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs>, welche eine Vielzahl bester Bücher besitzt. In der <rs key="index:d10854e33701">Bibliothek</rs> des <rs key="index:d10854e33651">Schottenklosters</rs> ist er auf eine Handschrift „<rs key="index:d10854e33723"><rs key="index:d14380e28843"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="140,255,140"?>De viris illustribus monasterii S. Galli libri tres<?oxy_custom_end?></rs></rs>“ aus dem Jahr 1606 gestoßen, von der er vermutet, dass sie das Werk des <rs key="index:d14380e39290">St. Gallers</rs> <rs key="index:d14380e28835">Jodok Metzler</rs> ist, und ihr deshalb großen Wert beimisst.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e32466"><rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt den Brief, weil ihm in seiner Bedrücktheit über das <rs key="index:d14380e39321">Unglück St. Gallens</rs> nicht nach Schreiben ist. Er betont, dass seine Freundschaft mit <rs type="person" role="sender">MM</rs> nicht durch widrige Umstände, sondern nur durch den Tod zerrissen werden kann.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e32468">In einem Postskriptum merkt <rs type="person" role="sender">BP</rs> an, dass er die Bestellung der „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ nicht erwähnt hat, weil er annimmt, dass dieses Geschäft durch die <rs key="index:d14380e39321">Besetzung St. Gallens</rs> hinfällig geworden ist.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e32470"><rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> ist über die Nachricht außer sich und weint. Er hat <rs type="person" role="sender">MMs</rs> Brief einem wichtigen <rs key="index:d10854e33355">Minister</rs> bei <rs key="index:d14380e45794">Hofe</rs> gezeigt. In <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> ist allerdings derzeit wegen der längeren Abwesenheit Kaiser <rs key="index:d14380e21188">Karls VI.</rs> in <rs key="index:d14380e35996">Preßburg</rs> nicht viel in der Sache voranzubringen.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e32472">Wenn <rs type="person" role="sender">MM</rs> <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs> besuchen will, werden ihn alle <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> diensteifrig aufnehmen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino Mauritio Müller, principalis ac inclyti monasterii S. Galli capitulari dignissimo, sacrae theologiae professori emerito etc., domino ac patrono colendissimo. Stifft Zwifalten. Per Augspurg et Ulm.</hi> Postalischer Vermerk: <hi rend="italic">[</hi>durchgestrichen <hi rend="italic">8] 10</hi>.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, patrone ac amice singularis.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32497">Cum mihi hic Viennae nunc agenti abs reverenda plurimum paternitate vestra litterae redderentur, totus, quantus sum, cohorrui, adeo <seg type="lemma" corresp="#d4618e32568">lugubrem undequaque tragoediam</seg> eae nuntiabant. Eone vestrae res reciderunt! Et vero dudum iam erat, quod plurimum reverendae dominationis vestrae litteras exspectarem. Quippe praeambula malorum nova<note place="foot" xml:id="d4618e32499">	Korrigiert aus <hi rend="italic">novam</hi>.</note> et rumores pridem me exanimaverant; sed quia nihil<note place="foot" xml:id="d4618e32505">	Korrigiert aus <hi rend="italic">nihilo</hi>.</note> ex S. Gallo acceperam, ceu fabulam explodebam omnia, quaecunque a diversis narrabantur. Iam vero heu nimis certam Troiae ruinam! Plurimum reverenda paternitas nesciebat, quid mihi scribendo scriberet, et ego nescio, quid respondeam. Quasi fulmine afflatus ipse tremo totus, et post centuplicata suspiria pigra manus stylum aversatur. Flere libet magis quam loqui aut scribere; praesertim ubi pristinae vestrae fortunae imago animum ludit. Sed quid ego tuas, parce dolori, amice, quid ego tuas lachrimas lachrimis ceu rivo flumen augeo? Quin oculos meos ad coelum levo et Dominum exercituum deprecor, ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e32575">angelo percutienti dicat: Cesset iam manus tua, et: Ne perdas omnem animam vivam</seg>. Haec ego mecum plorans. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32511">Interim plurimum reverendam dominationem salvam et incolumem venisse aut potius <seg type="lemma" corresp="#d4618e32580">elapsam fuisse Zwifuldam</seg> unice gaudeo. Nimirum tam charum caput ad meliora tempora servavere Superi, et qui luce mundi dignissimus erat, agrestium hominum furore extingui non potuit. Zwifuldensibus, patronis meis praecipuis, gratulor, quod vestra fruantur praesentia, vestra doctrina et exemplo. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32513">Nostrum, Mellicensium inquam, dolor eo maior est, quod is nunc monasterii nostri sit status, quo vobis molestior esse non possit. Incoepit meus <pb n="1v"/> reverendissimus dominus abbas novam monasterii fabricam, quae quas in angustias et molestias veteres incolas coniciat, solus ille scit, qui quotidie experitur. Quocirca ipsa plurimum reverenda dominatio iudicabit, an satis sibi consuetum fuerit ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e32594">tam splendido et commodo monasterio</seg>, quale Zwifuldanum est, in <seg type="lemma" corresp="#d4618e32599">semirutum et pulverulentum locum</seg> commigrare. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32517"><seg type="lemma" corresp="#d4618e32604">Ostendi vestram epistolam reverendissimo meo abbati</seg>, qui ex imis visceribus commotus nullam non operam vobis praestare paratus est; imo aula caesarea omnis vobis plurimum favet, praesertim augustissimus Carolus, qui vobis eam, quam Deus ei dederit, opem feret. Id pessimum est, quod hic Viennae fere omnis culpa in illustrissimum vestrum principem uti nimis severum et plus aequo religiosum coniciatur. Itaque consulo, <seg type="lemma" corresp="#d4618e32611">ut apologia edatur</seg> et inepta accusatio<note place="foot" xml:id="d4618e32519">	<hi rend="italic">inepta accusatio</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">sic quod est aut fuit exaratum</hi>.</note> solida refutatione deleatur. Interim credat plurimum reverenda dominatio hic summis viribus in defendenda vestra causa agi; sane si quid nos poterimus, nullo loco et tempore quidquam in nobis desiderari patiemur. Curremus sudabimusque, usque dum vestra vobis iura restituantur. Sed de his vos plura forte scietis quam nos, tametsi cultores vestrum diligentissimi. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32528">Miror nullas litteras meas ad S. Gallum pervenisse, cum tamen dudum eo ob clarissimum dominum Halter, qui me hic salutavit, et cui nunquam deero, scripserim. Addidi et alia, quae ob angustias temporis nunc repetere nequeo. Eminentissimi <seg type="lemma" corresp="#d4618e32616">Sfondrati Elogium nullum adhuc accepi, quod cum dolore meo maximo scribo. Utinam, cui id commissum sit, resciam</seg>! </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32530">Ego, ut hucusque saepius innui, nunc ad breve tempus <seg type="lemma" corresp="#d4618e32623">Viennae ago</seg>, scrutaturus bibliothecas fere omnes et maxime caesaream, in qua optimorum librorum immensa multitudo. In quodam monasterio (videlicet Beatae Mariae Virginis ad Scotos Viennae ordinis nostri) reperi tres libros <pb n="2r"/> De viris illustribus monasterii S. Galli manuscriptos, quos uti suspicor esse Mezleri vestri, ita ut aurum habeo. Scriptus est ille codex anno 1606. En qualia mihi subsidia Deus mittat, ubi omnia videbantur desperata. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32534">Plura scriberem, sed aegritudo animi, quam vester ter infortunatus status causat, prope calamum e manu excutit. Vale, meum charissimum pectus, aeque mihi pretiosum tempore luctus atque tempore laetitiae. Non nos vicissitudo rerum, sed tela mortis, quae omnis amicitiae vinculum secant, separabunt. Vale iterumque vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae dominationis vestrae infimus servus pater Bernardus Pez Mellicensis.</p>
            <p xml:space="preserve">Viennae 16.<note place="foot" xml:id="d4618e32540">	Korrigiert aus <hi rend="italic">18.</hi>; eventuell auch, jedoch weniger wahrscheinlich, aus <hi rend="italic">16.</hi> in <hi rend="italic">18.</hi></note> Julii 1712.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32552">P.S. [De Actis]<note place="foot" xml:id="d4618e32554">	Diese und die folgenden fünf in eckige Klammern gesetzten Stellen sind einer beim Erbrechen des Siegels entstandenen Beschädigung zum Opfer gefallen und von anderer Hand auf einem aufgeleimten Stück Papier ergänzt worden.</note> Mabillonianis ordinis nostri [a vobis] petitis nihil memoro; [nam quin] illud negotium omne [dissipatu]m sit, non dubito. Heu [nos miser]os, qui a curis mundi [separati] eius miseriis et infortuniis carere non possumus! </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32557">Pater Anselmus, vestrae causae patronus acerrimus, et qui vestram epistolam ad praecipuum quendam <seg type="lemma" corresp="#d4618e32636">aulae ministrum</seg> tulit, totus extra se est et flet. Ab eo mille ave et salve. Speramus proxime aliquam a plurimum reverenda paternitate vestra consolationem. Hic Viennae ob diuturnam hactenus et forte etiam longius duraturam Caroli absentiam (Posonii, Prespurg, is est) omnia vidua<note place="foot" xml:id="d4618e32559">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">et</hi>.</note> et subtristia. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e32565">Si plurimum reverenda dominatio vestra Austriam visitare voluerit, Mellicenses omnes ad infima obsequia paratissimi erunt.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e32568">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>lugubrem undequaque tragoediam</label>
               <p>Zur Vorgeschichte der hier angesprochenen Ereignisse vgl. <ref type="letter"
                     >15</ref>, <ref type="letter">230</ref>, <ref type="letter">249</ref>. Nachdem
                  am 13. April 1712 offene Kämpfe zwischen den Toggenburger Rebellen und den Truppen
                  des Fürstabtes von St. Gallen ausgebrochen waren, hatten Zürich und Bern an
                  demselben Tag ihre Bereitschaft zur militärischen Unterstützung der Ersteren und
                  damit de facto dem Stift St. Gallen den Krieg erklärt. Am 24. April traten die
                  katholischen Fünf Orte auf der Seite des Abtes in diesen ein. Am 17. Mai betraten
                  Zürcher und Berner Truppen das St. Galler Gebiet. Die Hauptmacht der äbtischen
                  Streitkräfte verteidigte die befestigte Stadt Wil, die sich jedoch bald ergeben
                  musste (vgl. <ref type="letter">249 </ref>&lt;6&gt;). Am 22. Mai, dem Tag der
                  Einnahme Wils, floh Abt Leodegar Bürgisser, am Tag darauf der Großteil des
                  Konvents aus St. Gallen und zerstreute sich in verschiedene süddeutsche
                  Benediktinerklöster. Am 26. Mai 1712 besetzten Zürcher und Berner Truppen das
                  Kloster St. Gallen, wo es zu schweren Plünderungen kam: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 153f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19918">Thürer, St. Galler Geschichte</rs> 1 522–525. MM schilderte
                  die Ereignisse und die Schäden später sehr ausführlich in einem langen Schreiben
                  an René Massuet vom 28. Dezember 1712 (BN FF 19664, 221r–225v; Kopie: StiA St.
                  Gallen, Bd. 322, 523–529; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 407). Wie die Nachricht über den Fall von St. Gallen innerhalb der
                  benediktinischen Ordensnetzwerke zirkulierte, zeigt der Umstand, dass ein Auszug
                  aus einem Schreiben MMs an einen Augsburger Korrespondenten über das Prager
                  Nikolauskloster bis nach Břevnov kam. Darin schildert MM ähnlich wie im Brief an
                  Massuet die Verluste St. Gallens: NA Praha, Archivy českých klášterů zrušených za
                  Josefa II., Karton 2645, Nr. 306.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32575">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>angelo percutienti ... omnem animam vivam</label>
               <p>Vgl. 2 Sam 24,16: „[Dominus] ait angelo percutienti populum: Sufficit; nunc contine manum tuam“; sowie Gen 8,21: „Non igitur ultra percutiam omnem animam viventem“. BP paraphrasiert eher, als dass er zitiert.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32580">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>elapsam fuisse Zwifuldam</label>
               <p>Vom 26. Mai hat sich ein Brief MMs an Abt Bürgisser aus Höchst am Bodensee
                  erhalten (StiA St. Gallen, Bd. 1604, 943–944; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 401f.); in einem weiteren Brief vom
                  6. Juni meldete er Bürgisser sein Eintreffen in Zwiefalten gemeinsam mit den
                  beiden jungen Fratres Fintan Ledergerber und Pirmin Widle (StiA St. Gallen, Bd.
                  1605, 78–79; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 402).
                  MM sollte nicht lange in Zwiefalten bleiben, wo es ihm auch anscheinend nicht
                  gefiel, sondern kam bereits im Oktober desselben Jahres nach Rheinau; vgl.
                  302.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32587">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Incoepit ... angustias et molestias</label>
               <p>Zu den sich anbahnenden Meinungsverschiedenheiten BPs mit seinem Abt Dietmayr vgl. Einleitung, Abschnitt I.1. Der vorwurfsvolle Ton gegenüber Dietmayr ist hier deutlich erkennbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32594">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>tam splendido et commodo monasterio</label>
               <p>Dass MM die Bedingungen in Zwiefalten im Gegenteil als äußerst ungemütlich
                  empfand, brachte er in einem Brief an Bürgisser am 20. August 1712 vehement zum
                  Ausdruck (StiA St. Gallen, Bd. 1607, 264–265); vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 402–404.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32599">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>semirutum et pulverulentum locum</label>
               <p>Im Stift Melk wurden 1712 „die abbtey und das bischoffzimmer abgebrochen“ (StiA
                  Melk, Karton 11 Bauamt 6, Bauamtsrechnungen 1712; vgl. PE 5 77). Zu dem ab 1711 im
                  Anschluss an den Kirchenbau begonnenen Neubau der gesamten Stiftsanlage vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16088">Engelberg, Abt und Architekt</rs> 200; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36106">Euler–Rizzi, Bau- und Ausstattungsgeschichte</rs>
                  445; <rs type="bibl" key="bibl:36832">Pühringer-Zwanowetz, Planentwicklung</rs>
                  159–168. Zu den Wohnverhältnissen der Konventualen vgl. <ref type="letter"
                     >271</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32604">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Ostendi ... meo abbati</label>
               <p>Die Vorlegung an Abt Dietmayr ist möglicherweise der Grund dafür, dass <ref
                     type="letter">258</ref> nicht bei den übrigen Briefen MMs erhalten geblieben
                  ist. Die Korrespondenz Dietmayrs ist in StiA Melk, Karton 3 Äbte 5, nur in
                  geringen Resten vorhanden; dort sind zwar Briefe Abt Bürgissers in der
                  Angelegenheit der Gesandtschaft des Lukas Grass zu finden (vgl. <ref type="letter"
                     >271</ref>), jedoch kein Brief von MM.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32611">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ut apologia edatur</label>
               <p>Tatsächlich wurde der Streit um die Rechte des Toggenburg sowohl vor als auch
                  während der Besetzung St. Gallens von beiden Seiten auch publizistisch sehr aktiv
                  geführt. Eine Übersicht der Polemiken von 1708 bis 1711 bietet <rs type="bibl"
                     key="bibl:36600">Mantel, Veranlassung</rs> 156f.; das Wiener Haus-, Hof- und
                  Staatsarchiv verwahrt einen ganzen Faszikel einschlägiger Druckschriften
                  hauptsächlich der äbtischen Partei: HHStA Wien, Reichshofkanzlei Deduktionen,
                  Fasz. 198b. MM selbst hat, soweit bekannt, keine Schriften verfasst, war aber im
                  Jahr 1713 an der Drucklegung eines von seinem Mitbruder Rapert Zarlin
                  geschriebenen Pamphlets in Konstanz beteiligt, wie aus mehreren Briefen MMs an den
                  Kanzler Bürgissers, Joseph Anton Püntiner, hervorgeht: StiA St. Gallen, Bd. 1610,
                  467–468, 693–694, 722–725; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 411f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32616">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Sfondrati Elogium ... resciam</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">235</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">271
                  </ref>&lt;3&gt;, <ref type="letter">272</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32623">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Viennae ago</label>
               <p>BP war am 27. Mai 1712 gemeinsam mit Abt Dietmayr auf der Donau nach Wien
                  gefahren: PE 5 75. Das Datum seiner Rückkehr überliefern die PE nicht, doch könnte
                  er wiederum in Begleitung Dietmayrs gewesen sein, als dieser am 20. Juli in Melk
                  eintraf (PE 5 76); am 6. oder 7. August wurde BP im Kapitel als neuer
                  Novizenmeister kundgemacht (ebd.), wobei er persönlich anwesend war (<ref
                     type="letter">266</ref> &lt;15&gt;). Jedenfalls befand er sich am 21. August in
                  Melk, als er Brief <ref type="letter">266</ref> schrieb. Vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.1.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32630">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>libros ... Mezleri vestri</label>
               <p>StiB Schottenkloster, Cod. 596 (olim 616); vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36354"
                     >Hübl, Catalogus</rs> 490. Die Handschrift enthält auf den Folien 1r–162v die
                  genannte Schrift Jodok Metzlers; das Titelblatt lautet „De viris illustribus
                  monasterii S. Galli libri III. Anno Domini 1606“ ohne Angabe des Verfassers. Auf
                  dem hinteren Spiegelblatt findet sich ein eigenhändiger Vermerk BPs: eine Notiz
                  darüber, dass Metzler an einer Stelle des Werks das ebenfalls von ihm verfasste
                  „Chronicon S. Galli“ erwähnt. Zu einer weiteren auffälligen Spur der Bearbeitung
                  durch BP siehe <ref type="letter">335</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter"
                     >337</ref> &lt;1&gt;. Eine andere Hand des 18. Jh. hat am unteren Rand des
                  Titelblattes vermerkt: „Hoc manuscriptum edidit R. P. Bernardus Pez tom. I. p.
                  III. coll. 557 et seqq.“ (gemeint: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/3 col. 555–626; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16522"
                     >Glassner, Thesaurus</rs> 367). Da der Autor aus der Handschrift nicht zu
                  ersehen ist, musste BP noch andere Informationen über Metzler besitzen, aufgrund
                  deren er die Handschrift diesem zuschrieb; vgl. <ref type="letter">92</ref>
                  &lt;7&gt;. Zu weiteren Ereignissen vgl. <ref type="letter">304</ref>, <ref
                     type="letter">325</ref>, <ref type="letter">327</ref>, <ref type="letter"
                     >335</ref>, <ref type="letter">337</ref>, <ref type="letter">345</ref>, <ref
                     type="letter">367</ref>. Zu Metzler: <rs type="bibl" key="bibl:16988"
                     >Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 264–267; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36662">Müller, St. Johann</rs> 1423; <rs type="bibl" key="bibl:37106"
                     >Tiefenthaler, Metzler</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e32636">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>aulae ministrum</label>
               <p>Es konnte nicht ermittelt werden, um wen es sich hier handelt.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
