<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="98" xml:id="pez-0098">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Benedetto Bacchini an Bernhard Pez. 1710-08-15. Parma.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">98</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>ÖNB 36/77-1.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedetto Bacchini</persName>
               <date when="1710-08-15">1710-08-15</date>
               <placeName>Parma</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:091"/>
               <ptr type="next" target="letter:108"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:091"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:108"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BBa, der sich seit einigen Wochen in <rs ref="index:d14380e32499">Parma</rs> aufhält, hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 24. Juli erhalten <ref type="letter" target="letter:91">91</ref>, in dem jener für seine „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ um Informationen zu den Schriftstellern aus den <rs ref="index:d10854e15502">cassinensischen</rs> Klöstern, besonders aus <rs ref="index:d14380e29118">S. Pietro zu Modena</rs>, bittet. Dieses Kloster wird derzeit von einem anderen Abt (<rs ref="index:d10854e29052">Onorio Silvestri</rs>) verwaltet, und zwar bis zum <rs ref="index:d10854e15564">Generalkapitel der Kongregation</rs> nach Ostern 1711, durch das BBa selbst auf diesen Posten berufen zu werden erwartet. BBa will trotzdem bereits antworten, fürchtet jedoch, <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Erwartungen zu enttäuschen.</p>
            <p corresp="#seg2">Das Kloster <rs ref="index:d14380e29112">S. Pietro zu Modena</rs> wurde zu Beginn des 11. Jahrhunderts (recte: 996) gegründet und um das Jahr 1460 (recte: 1433) der <rs ref="index:d10854e15502">Kongregation von S. Giustina</rs>, nun <rs ref="index:d10854e15502">Cassinenser Kongregation</rs>, angeschlossen. Aus dem Zeitraum dazwischen sind kaum Nachrichten von Schriftstellern erhalten, was BBa damit begründet, dass in den drei Jahrhunderten Kriegswirren in <rs ref="index:d14380e19828">Italien</rs> und besonders in der <rs ref="index:d10854e17383">Lombardei</rs> zwischen <rs ref="index:d10854e11423">Guelfen</rs> und <rs ref="index:d10854e10511">Ghibellinen</rs>, sowie durch die Auswirkungen der <rs ref="index:d10854e27852">Schismen</rs> und die Gier von Kommendataren, die Arbeiten der Mönche zugrunde gegangen sind. Eine Ausnahme bildet das Kloster <rs ref="index:d10854e27020">S. Benedetto Po</rs> bei <rs ref="index:d14380e26075">Mantua</rs>, wo noch Handschriftenbestände vorhanden sind. Handschriften aus <rs ref="index:d10854e3722">Bobbio</rs> sind teils in die <rs ref="index:d10854e26222">Vatikanische Bibliothek</rs>, teils in die <rs ref="index:d10854e18291">Mailänder</rs> <rs ref="index:d10854e18306">Ambrosiana</rs> gelangt. Mithin ist unbekannt, wer die Gelehrten vor der Gründung der Kongregation waren.</p>
            <p corresp="#seg3">Nachdem durch <rs ref="index:d14380e3857">Ludovico Barbo</rs> zur Zeit des <rs ref="index:d14380e23017">Konstanzer Konzils</rs> die <rs ref="index:d10854e15502">Kongregation von S. Giustina</rs> ins Leben gerufen worden war, wuchs auch wieder der Eifer für die Studien; am Ende des 15. Jahrhunderts blühte die Liebe für die <rs ref="index:d14380e16473">griechische Sprache</rs> so sehr, dass man durch einen Generalkapitelsbeschluss vorsorgen musste, dass die Mönche diese nicht um der Poesie und der profanen Literatur willen pflegten, sondern um der <rs ref="index:d14380e5602">Heiligen Schrift</rs> und der geistlichen Autoren willen.</p>
            <p corresp="#seg4">Trotzdem sind die Autoren gedruckter Werke nicht sehr zahlreich. Mit ihrer Zusammenstellung befasst sich seit vielen Jahren <rs ref="index:d14380e2974">Mariano Armellini</rs>, Prediger und Dekan, in <rs ref="index:d10854e26309">S. Paolo fuori le Mura</rs> zu <rs ref="index:d14380e37680">Rom</rs>. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll ihm schreiben, da er für seine „<rs ref="index:d14380e2982">Bibliotheca Benedictino-Casinensis</rs>“ über Kollektaneen verfügt.</p>
            <p corresp="#seg5">Aus <rs ref="index:d14380e29118">S. Pietro zu Modena</rs> kann BBa nur von einem Mönch berichten, <rs ref="index:d10854e31697">Eusebio Valentini</rs>, der um 1560 lebte (recte: † 1539) und mit Gelehrten jener Zeit, besonders mit <rs ref="index:d14380e8285">Isidoro Clario</rs> und den <rs ref="index:d14380e29112">Modeneser</rs> Kardinälen Jacopo Sadoleto und <rs ref="index:d14380e8743">Gregorio Cortese</rs>, in freundschaftlichem Kontakt stand. Doch ist wenig von ihm erhalten, bloß einige Gedichte geistlichen Inhalts, die zusammen mit <rs ref="index:d10854e18704">Tito Prospero Martinengos</rs> „<rs ref="index:d10854e18710">Pia quaedam poemata</rs>“ fehlerhaft publiziert worden sind. BBa selbst hat einen Brief <rs ref="index:d10854e31697">Valentinis</rs> unter den <rs ref="index:d10854e5383">lateinischen Briefen</rs> <rs ref="index:d14380e8285">Clarios</rs> ediert, die er vor drei Jahren herausgegeben hat.</p>
            <p corresp="#seg6">An <rs ref="index:d10854e22532">Anselmo Paioli</rs> aus dem Kloster <rs ref="index:d10854e8731">S. Benedetto zu Ferrara</rs>, der für <rs type="person" role="sender">BP</rs> darum gebeten hatte, hat BBa einen Katalog seiner eigenen Schriften gesendet, von dem er hofft, dass er bereits weitergeleitet worden ist.</p>
            <p corresp="#seg7">Vor seiner Abreise aus <rs ref="index:d14380e32499">Parma</rs> will BBa noch den Abt des Klosters <rs ref="index:d10854e22917">S. Giovanni Evangelista</rs>, <rs ref="index:d10854e4072">Cherubino Boscoli</rs>, bitten, einen Konventualen mit der Sammlung der Schriftsteller seines Klosters zu beauftragen.</p>
            <p corresp="#seg8">BBa nennt von diesen: <rs ref="index:d10854e2735">Costantino Bellotti</rs>, der gegen <rs ref="index:d14380e3931">Baronio</rs> für das Benediktinertum <rs ref="index:d14380e16248">Gregors des Großen</rs> eintrat; <rs ref="index:d14380e8285">Isidoro Clario</rs>, dessen Werke im „<rs ref="index:d14380e35653">Apparatus</rs>“ von <rs ref="index:d14380e35647">Possevino</rs> und bei anderen Kompilatoren gewürdigt werden; <rs ref="index:d10854e29116">Vittorio Siri</rs>, der die vielbändigen zeitgeschichtlichen Werke „<rs ref="index:d10854e29129">Mercurio</rs>“ und „<rs ref="index:d10854e29124">Memorie recondite</rs>“ herausbrachte; <rs ref="index:d10854e1269">Angelo Maria Arcioni</rs>, den Autor eines Bandes „<rs ref="index:d10854e1277">Ode</rs>“ in italienischer Sprache; <rs ref="index:d10854e25280">Andrea Rainieri</rs>, der in drei (recte: vier) Quartbänden das <rs ref="index:d10854e25288">Leben</rs> des <rs ref="index:d10854e1081">Hl. Anselm von Canterbury</rs> beschrieb; schließlich <rs ref="index:d10854e35069">Maurizio Zappata</rs>, dessen „<rs ref="index:d10854e35077">Notabilia</rs>“ über die Parmenser Kirche und sein Kloster bald posthum erscheinen sollen.</p>
            <p corresp="#seg9">BBa schließt mit der Bitte, künftige Briefe nach <rs ref="index:d14380e29112">Modena</rs> zu adressieren und ihn nicht über Gebühr zu titulieren.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Parmae ... degens</mentioned>
            <p>BBa lebte seit 1691 meist in S. Pietro zu Modena; dorthin war auch BPs Brief (91)
                  adressiert, den man sichtlich nach Parma an BBa weitergeleitet hatte. Dort, in
                  seinem Professkloster S. Giovanni Evangelista, pflegte BBa nahezu jährlich im
                  Sommer einige Zeit zu verbringen: <rs type="bibl" ref="bibl:18134">Mannocci,
                     Bacchini</rs> 16. Sein Aufenthalt dort im August und September 1710 ist auch
                  durch mehrere Briefe BBas an Muratori belegt, aus denen zu entnehmen ist, dass er
                  u. a. in den Archiven des Bistums und des Marchese Giulio Cesare Pallavicini nach
                  Urkunden forschte: <rs type="bibl" ref="bibl:35814">Andreoli, Inediti</rs>
                  121–123; <rs type="bibl" ref="bibl:15560">Castagna, Corrispondenza</rs> 6
                  102–104.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>alter ... abbas</mentioned>
            <p>BP hatte, wohl eine Angabe von Mauro Aspini in <ref type="letter" target="letter:90">90</ref> falsch
                  deutend, an BBa als Abt von S. Pietro zu Modena geschrieben. Tatsächlich war BBa
                  seit 1708 nominell Abt des Klosters S. Maria della Croma bei Ragusa, das er
                  freilich nie betreten hat. Für die hier von BBa gebrauchte Bezeichnung „SS. Salvi
                  et Cyrini abbas“ konnte bislang weder eine Erklärung noch ein anderer Beleg
                  ermittelt werden. Abt von S. Pietro war 1706–1711 Onorio Silvestri: <rs type="bibl" ref="bibl:37026">Soli, Chiese</rs> 3 164f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 165.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>generalia comitia</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:81">81</ref><ref target="letter:81#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ego ipse ei curae addicar</mentioned>
            <p>Zu den Bemühungen BBas um die Prälatur von S. Pietro vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15560">Castagna, Corrispondenza</rs> 6 102f. Tatsächlich wurde er
                  1711 mit diesem Amt betraut, konnte es jedoch nur bis 1713 behalten, als er wegen
                  eines Konflikts mit Herzog Rinaldo d’Este von Modena nach S. Pietro zu Reggio
                  Emilia wechseln musste: <rs type="bibl" ref="bibl:35812">Andreoli, Bacchini e
                     Muratori</rs> 83f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16568">Golinelli, Alle
                     origini</rs> 163; <rs type="bibl" ref="bibl:16570">Golinelli, Bacchini par lui
                     même</rs> 402; <rs type="bibl" ref="bibl:36212">Golinelli, Monastero</rs>
                  37.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>initia undecimi saeculi</mentioned>
            <p>Die erste Erwähnung der Kirche S. Pietro datiert von 983, die Gründung eines
                  Klosters von 996: <rs type="bibl" ref="bibl:37038">Spinelli, Mille anni</rs>
                  10–14; <rs type="bibl" ref="bibl:19650">Spinelli, S. Pietro</rs> 130.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>circa ... 1460 unitum congregationi</mentioned>
            <p>S. Pietro zu Modena wurde nach mehreren Quellen 1433 in die Kongregation von S.
                  Giustina aufgenommen (<rs type="bibl" ref="bibl:17486">Kilian, S. Giustina</rs>
                  82; dagegen <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 207:
                  1434).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>apparent ... gurgite vasto</mentioned>
            <p>Vergil, Aeneis 1,118.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Padolironense Mantuanum</mentioned>
            <p>BBa kannte die dortigen Bestände aus eigener Anschauung: Er hatte sich selbst 1691
                  in S. Benedetto Po aufgehalten und dort jene Materialien gesammelt, die er in den
                  Folgejahren für seine 1696 erschienene „Istoria del monastero di S. Benedetto
                  Polirone“ verwendete; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36210">Golinelli, Bacchini e
                     Polirone</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Bobiensis ... codices</mentioned>
            <p>Die hauptsächlich im 8. und 9. Jh. angelegte Bibliothek von Bobbio verlor schon im
                  Hochmittelalter durch den Niedergang des Klosters an Umfang und Bedeutung, wurde
                  jedoch vor allem in der Neuzeit von Gelehrten spoliiert, die sich besonders für
                  die dort in großer Zahl überlieferten antiken Autoren interessierten. Die beiden
                  von BBa genannten Entnahmen (mindestens 74 Codizes für die Mailänder Ambrosiana
                  durch Francesco Kardinal Borromeo 1606, mehr als 30 für die Bibliotheca Vaticana
                  durch Paul V. 1618) sind lediglich die beiden größten geschlossen abgegangenen
                  Bestandsgruppen, andere Handschriften aus Bobbio waren in zahlreiche weitere
                  europäische Bibliotheken zerstreut: <rs type="bibl" ref="bibl:35926">Bonnard,
                     Bobbio</rs> col. 280; <rs type="bibl" ref="bibl:36628">Mercati,
                     Prolegomena</rs>, insb. 134–142. – BBa beabsichtigte, im Zuge derselben
                  Forschungsreise, die ihn nach Parma geführt hatte, auch Bobbio zu besuchen, wurde
                  allerdings durch Unpässlichkeit infolge seines Steinleidens hieran verhindert: <rs type="bibl" ref="bibl:15560">Castagna, Corrispondenza</rs> 6 104; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35814">Andreoli, Inediti</rs> 124f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>congregatione coacta</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:81">81</ref> <ref target="letter:81#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>patrum decreto</mentioned>
            <p>Gemeint ist der Generalkapitelsrezess von 1465 (<rs type="bibl" ref="bibl:36538">Leccisotti, Ordinationes</rs> 2 239–247). Darin ist zu lesen: „Hortamur etiam
                  et admonemus ut patres et fratres plus operam dent lectioni sacre scripture quam
                  Ciceronis, poetarum et litterarum grecarum“ (ebd. 242); vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36146">Frank, Peterskloster</rs> 134; <rs type="bibl" ref="bibl:18830">Picasso, Studi</rs> 310f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>literatos viros</mentioned>
            <p>Zur Gelehrtengeschichte der Cassinenserkongregation im 16. Jh. vgl. ausführlich
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e Sicilia</rs> 2
                  463–701.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Marianus Armellinus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:81">81</ref> <ref target="letter:81#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:87">87</ref>, <ref type="letter" target="letter:261">261</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>decanus</mentioned>
            <p>Zur Funktion der Dekane in der Cassinensischen Kongregation vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18418">Molitor, Rechtsgeschichte</rs> 1 278.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Eusebium ... Valentinum</mentioned>
            <p>Armellini,
                  Bibliotheca 1 159f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 410; <rs type="bibl" ref="bibl:37108">Tiraboschi, Biblioteca
                     modenese</rs> 5 304–306. Er stammte aus Modena, war aber Professe von S.
                  Giovanni Evangelista zu Parma. Das irrige Floruit-Jahr 1560 findet sich auch bei
                  Armellini, unter Berufung auf Wion.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>epistolam ... Isidori Clarii</mentioned>
            <p>Die von BBa erstellte Edition der Briefe Clarios war unter dem Namen des Abtes
                  Mauro Piazza erschienen; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35980">Castagna,
                     Opere</rs> 153f. Außer dem Brief Valentinis an Clario vom 14. März 1529 (Clarii
                  epistolae 110–112) bietet sie drei Briefe Clarios an Valentini.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Anselmo Paiolio</mentioned>
            <p>Zu Paioli, der auch selbst als Gelehrter hervorgetreten war, vgl.
                  Armellini,
                  Bibliotheca 1 50f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 432. Sein Herantreten an BBa war wohl parallel zum Schreiben
                  seines Abtes Mauro Aspini an BP (90) erfolgt. Zu den Verbindungen BBas nach S.
                  Benedetto zu Ferrara vgl. <ref type="letter" target="letter:91">91</ref> <ref target="letter:91#seg2">2</ref>. Das erwähnte
                  Schriftenverzeichnis ist in Melk nicht feststellbar, auch sonst gibt es keine
                  Hinweise auf eine weitere Sendung aus dem Ferrareser Kloster an BP außer <ref type="letter" target="letter:90">90</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Cherubinum Boscolum</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 423.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Bellottum ... Gregorii magni</mentioned>
            <p>Zu Bellotti:
                  Armellini,
                  Bibliotheca 1 122f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 413; <rs type="bibl" ref="bibl:14744">Mazzuchelli,
                     Scrittori</rs> 2/2 708; <rs type="bibl" ref="bibl:36770">Peroni, Biblioteca
                     bresciana</rs> 1 117.
                  Baronio,
                  Annales ecclesiastici 7 586, hatte das Benediktinertum Papst
                  Gregors I. in Abrede gestellt. Auf die Streitschrift Bellottis antwortete Baronio
                  mit einem 1604 zu Rom unter dem Namen seines Mitbruders im Oratorium Antonio
                  Gallonio veröffentlichten „Apologeticus liber ... pro assertis in Annalibus
                  ecclesiasticis de monachatu S. Gregorii papae“. Die Kontroverse dauerte weiter an;
                  auch Mabillon äußerte sich dazu im benediktinischen Sinn
                  (Acta sanctorum
                  OSB 1 xxxvii–xl;
                  Annales OSB
                  1 163–166). Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:37296">Zen,
                     Baronio</rs> 175, 200f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Isidorum Clarium</mentioned>
            <p>Armellini,
                  Bibliotheca 2 49–58; <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 410f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36202">Giordano, Isidoro da
                     Chiari</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:36770">Peroni, Biblioteca bresciana</rs>
                  1 308–310; <rs type="bibl" ref="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e Sicilia</rs> 2
                  493–516 und passim.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>laudantur a Possevino</mentioned>
            <p>Possevino, Apparatus sacer 1 976f. (in der Ausgabe Köln 1608), nennt neben Clarios emendierter Neuausgabe der Vulgata (Venedig 1542) noch sieben weitere gedruckte, ein handschriftlich überliefertes und ein nur durch eine Erwähnung bezeugtes Werk.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Victorinus Sirus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:35796">Affò, Memorie</rs> 5 205–236;
                  Armellini,
                  Bibliotheca 2, littera V, 13–15; <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 400; <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 419; <rs type="bibl" ref="bibl:35944">Braun, Siri</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:36142">Fossier, Titre</rs> 413;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18814">Pezzana, Memorie</rs> 6/2 796–815; <rs type="bibl" ref="bibl:37144">Turchi, Attività</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:37146">Turchi, Nascita</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Angelus ... Arcionus</mentioned>
            <p>BBa war seit 1677 Sekretär Arcionis gewesen und folgte ihm mehrere Jahre lang in
                  verschiedene Klöster, wo Arcioni Abt war; er hatte in ihm einen Lehrer und
                  Protektor von prägender Bedeutung für die Anfangsjahre seiner gelehrten Karriere.
                  Zur Person Arcionis vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35796">Affò, Memorie</rs> 5
                  245–249;
                  Armellini,
                  Bibliotheca 1 20–22; <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 418; <rs type="bibl" ref="bibl:17826">Lasagni, Dizionario</rs>
                  1 155; <rs type="bibl" ref="bibl:14744">Mazzuchelli, Scrittori</rs> 1/2 966; zu
                  seiner Beziehung zu BBa vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35812">Andreoli, Bacchini e
                     Muratori</rs> 66–68; <rs type="bibl" ref="bibl:16570">Golinelli, Bacchini par
                     lui même</rs> 391; <rs type="bibl" ref="bibl:18134">Mannocci, Bacchini</rs>
                  6–8, 12f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18422">Momigliano, Bacchini</rs> 22–24.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Andreas Rainerius</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:35796">Affò, Memorie</rs> 5 308–310;
                  Armellini,
                  Bibliotheca 1 17f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 421; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17826">Lasagni,
                     Dizionario</rs> 4 49.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Mauritius Zapata</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:35796">Affò, Memorie</rs> 5 299f.;
                  Armellini,
                  Bibliotheca 2 97f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 422; <rs type="bibl" ref="bibl:17826">Lasagni, Dizionario</rs>
                  4 844f. Zappata hatte als Lektor der Philosophie in S. Giovanni Evangelista den
                  jungen BBa in den ersten Jahren nach dessen Profess (1668) unterrichtet und wurde
                  von ihm sehr verehrt; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18134">Mannocci,
                     Bacchini</rs> 7, 16.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Notabilia ecclesiastica Parmae</mentioned>
            <p>Zappata war am 3. September 1709 gestorben, während sich BBa in Parma aufhielt.
                  Sein unvollendet gebliebenes Werk über die Kirchen Parmas hatte Abt Boscoli auf
                  Wunsch des Verstorbenen an dessen einstigen Schüler BBa übergeben, der es unter
                  dem Titel „Notabilia rerum Parmensium“ für den Druck überarbeitete. Seine 1710 im
                  Domkapitelarchiv gepflogenen Nachforschungen (vgl. <ref target="#seg1">1</ref>) dienten der
                  Ergänzung des Werks: <rs type="bibl" ref="bibl:35796">Affò, Memorie</rs> 5 414f.;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15560">Castagna, Corrispondenza</rs> 12 95; <rs type="bibl" ref="bibl:35980">Castagna, Opere</rs> 159. Das Manuskript gelangte
                  jedoch nicht zur Veröffentlichung.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>29</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>18f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 499</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Reverendissimo ac doctissimo viro patri domno Bernardo Pez monasterii Mellicensis monacho ac bibliothecario domnus Benedictus Bacchinius SS. Salvi et Cyrini abbas salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1"><anchor xml:id="n1"/>Parmae ab aliquot hebdomadibus degens<anchor xml:id="n1e"/> teneo humanissimam epistolam tuam datam sub die 24. Julii proxime praeteriti. In ea, vir praeclarissime, operam meam petis, qua suggerendum curem, quae Bibliothecae scriptorum ordinis nostri (opus sane argumenti amplissimi), quam paras, ex hisce nostris monasteriis ac praesertim Mutinensi haberi possunt. Nunc porro <anchor xml:id="n2"/>alter congregationis nostrae abbas<anchor xml:id="n2e"/> coenobium illud moderatur, et moderabitur usque ad <anchor xml:id="n3"/>generalia comitia<anchor xml:id="n3e"/> post Pascha futuri anni celebranda, quibus (ut puto) <anchor xml:id="n4"/>ego ipse ei curae addicar<anchor xml:id="n4e"/>. Interim nihilominus petitioni tuae respondendi mihi debitum incumbit, quod dum libenter aggredior praestare, vereor, ne id quidem votis tuis et expectationi respondeat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Noveris, vir clarissime, monasterium illud certe venerabile fundatum ad <anchor xml:id="n5"/>initia undecimi saeculi<anchor xml:id="n5e"/> et <anchor xml:id="n6"/>circa annum domini 1460 unitum congregationi<anchor xml:id="n6e"/> sanctae Iustinae, quae postmodum Cassinensis est nuncupata. Quod merito mireris, prolixo adeo temporis spatio neminem novi (praeter unum, quem infra laudabo), qui ad nos usque librorum editorum laude sui memoriam transmiserit. Itaque <anchor xml:id="n7"/>apparent rari nantes in gurgite vasto<anchor xml:id="n7e"/>. Nullus dubito, quin fuerint eius monasterii plures docti viri; at en per tria <sic>secula</sic>  Italiae nostrae et Longobardiae infelix conditio fuit, ut vix licuerit monachis nostris a seditionum fluctibus se tueri, vigentibus Guelforum et Ghibellinorum factionibus et gliscentibus schismatum turbis, ob quos monasteria nostra direpta sunt legatorum, commendatorum et caeterorum huiusmodi avaritia. Codices manuscripti paucissimi relicti sunt, distractis vel consumptis monachorum laboribus, <pb n="1v"/> quos certo novimus in describendis saltem veterum libris occupatos fuisse, cum nihilominus nullum circumpositorum monasteriorum manuscripta habeat, si <anchor xml:id="n8"/>Padolironense Mantuanum<anchor xml:id="n8e"/> excipias. <anchor xml:id="n9"/>Bobiensis celeberrimi codices<anchor xml:id="n9e"/> partim in Vaticanam, partim in Ambrosianam Mediolanensem bibliothecam translati sunt. Ante congregationis initia proinde qui fuerint docti viri, ignoramus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ludovici Barbi pietate ac opera <anchor xml:id="n10"/>congregatione coacta<anchor xml:id="n10e"/> circa tempora Constantiensis concilii, paulatim monasticum decus et literarum studium est restitutum. Linguae Graecae amor adeo invaluerat finiente <sic>seculo</sic>  quintodecimo, ut <anchor xml:id="n11"/>patrum decreto<anchor xml:id="n11e"/> cautum fuerit, ne monachi poetarum et profanae literaturae gratia illi vacarent, sed Scripturae et sacrorum scriptorum gratia. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">His tamen non obstantibus <anchor xml:id="n12"/>literatos viros<anchor xml:id="n12e"/> ob editos libros celebres haud frequentes novimus; quos tamen in unum congerendos sibi a multis annis assumpsit pater domnus <anchor xml:id="n13"/>Marianus Armellinus<anchor xml:id="n13e"/> Romanus nostrae congregationis <anchor xml:id="n14"/>decanus<anchor xml:id="n14e"/> et concionator, qui ad S. Pauli Romae moratur, quemque ut per literas interroges, auctor sum, habet enim parata pro Bibliotheca scriptorum congregationis condenda adversaria. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Ut vero ad Mutinense monasterium regrediar, unum novi monachum <anchor xml:id="n15"/>Eusebium Mutinensem, ut quidem puto, Valentinum<anchor xml:id="n15e"/> cognomine, ex gente praenobili, qui floruit circa annum 1560. Is in primis amicitias clarorum sui temporis virorum coluit, ac inter caeteros Isidori Clarii et conterraneorum suorum cardinalium Sadoleti et <pb n="2r"/> Cortesii. Verum paucula tanti viri supersunt, versus videlicet sacri argumenti mendose typis traditi cum Carminibus Prosperi Martinenghi. Edidi ego <anchor xml:id="n16"/>epistolam inter plures Latinas Isidori Clarii<anchor xml:id="n16e"/>, quas publici iuris feci tribus abhinc annis. Quem laudem monasterii Mutinensis alumnum librorum auctorem alterum, neminem habeo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Patri domno <anchor xml:id="n17"/>Anselmo Paiolio<anchor xml:id="n17e"/> Ferrariensi monacho nostro tui gratia ex me petenti notulam eorum, quae rudi calamo conscripseram, eandem misi, quam ad te transmissam fuisse auguror. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Antequam Parma discedam, rogabo reverendissimum domnum abbatem huius monasterii S. Johannis Evangelistae, domnum <anchor xml:id="n18"/>Cherubinum Boscolum<anchor xml:id="n18e"/>, ut monacho cuipiam curam demandet describendi notam monachorum huius coenobii professorum, qui editis operibus claruere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Ex his sequentes adnotare placet: Constantinum <anchor xml:id="n19"/>Bellottum, qui contra Baronium scripsit pro monachatu Benedictino sancti Gregorii magni<anchor xml:id="n19e"/>; <anchor xml:id="n20"/>Isidorum Clarium<anchor xml:id="n20e"/>, cuius opera <anchor xml:id="n21"/>laudantur a Possevino<anchor xml:id="n21e"/> in Apparatu aliisque bibliothecarum auctoribus. <anchor xml:id="n22"/>Victorinus Sirus<anchor xml:id="n22e"/>, qui scripsit plures tomos historiarum et Memoriarum, ut vocat, reconditarum; <anchor xml:id="n23"/>Angelus Maria Arcionus<anchor xml:id="n23e"/>, cuius legitur tomus poesis Italicae et alia nonnulla; <anchor xml:id="n24"/>Andreas Rainerius<anchor xml:id="n24e"/>, qui scripsit tribus tomis in quarto Vitam <pb n="2v"/> sancti Anselmi episcopi Cantuariensis; <anchor xml:id="n25"/>Mauritius Zapata<anchor xml:id="n25e"/>, cuius propediem edetur opus posthumum continens <anchor xml:id="n26"/>Notabilia ecclesiastica Parmae<anchor xml:id="n26e"/> cum accurata serie episcoporum Parmensium et abbatum sui monasterii. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Haec sunt, quae tibi, vir clarissime, rescribenda habui. Haec aequi bonique consulas, et si quid ex me posthac velis, Mutinam diriges epistolas, ne graveris, simpliciori sane inscriptione munitas; nec enim, quae pro tua humanitate in me decora scripto contulisti, haud mereor. Vale, vir colende, plurimum.</ab>
         <closer>Dabam Parmae XVIII. Kalendas Septembris MDCCX.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>