<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="500" xml:id="pez-0500">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1716-02-01. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">500</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 330r–331v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1716-02-01">1716-02-01</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:499"/>
               <ptr type="next" target="letter:553"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:478"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CB ist weit davon entfernt, seine Zeit mit den Albernheiten des Karnevals zu vergeuden. Er war zwar nicht krank, aber doch durch eine starke Erkältung beeinträchtigt. Auch gab es nichts, was er BP hätte schreiben können. CB hat nicht, wie BP vermutet, vergessen, was er <rs ref="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs> schuldig ist. Oft hat er zur Feder gegriffen, um BPs Bitten (um eine Lebensbeschreibung Montfaucons) Genüge zu tun, aber sich der Aufgabe nicht gewachsen gefühlt. Er bittet daher BP, ihn von seinem Versprechen <ref type="letter" target="letter:478">478</ref> zu entbinden und die im Folgenden mitgeteilten Angaben nicht in CBs Worten, sondern in eigener Bearbeitung für sein <rs ref="index:d14380e33384">Werk</rs> („Bibliotheca Benedictino-Mauriana“) zu verwenden. <rs ref="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> stammt aus der alten Adelsfamilie de la <rs ref="index:d14380e37921">Roquetaillade</rs>, die <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> bereits seit vielen Jahrhunderten bedeutende Beamte und Offiziere geschenkt hat. In seiner Jugend hat er unter <rs ref="index:d14380e43476">Henri de La Tour d’Auvergne</rs>, vicomte de Turenne, Militärdienst geleistet und dabei einen nicht geringen Teil <rs ref="index:d14380e9395">Deutschlands</rs> (Germania) durchwandert. Dann jedoch weihte er sich ganz der Religion; da er der Letzte seiner Familie war, übertrug er alle seine Güter seiner <rs ref="index:d14380e29513">Schwester</rs> (Violante de Montfaucon) und seinem Schwager (<rs ref="index:d14380e2879">d’Aostène</rs>). Seine Gelehrsamkeit wird durch seine veröffentlichten Werke bezeugt; von den gelehrteren <rs ref="index:d14380e12712">Franzosen</rs> wird er wie ein Orakel angerufen. Das Studium der Kirchengeschichte und jenes der <rs ref="index:d10854e14898">Kirchenväter</rs> sind ihm besonders vertraut; zahlreiche Sprachen, besonders <rs ref="index:d14380e16473">Griechisch</rs>, <rs ref="index:d14380e17409">Hebräisch</rs> und andere orientalische Sprachen beherrscht er so, dass man sie für seine Muttersprache halten könnte. Die griechischen, römischen und französischen Altertümer sind ihm so geläufig, dass ihn in ihrer Kenntnis niemand auf der Welt erreicht. Aber seine Frömmigkeit und Sittenreinheit übersteigen noch seine Gelehrsamkeit; in ihm scheinen die heiligsten Väter der Kirche von Neuem zu leben. Nicht einmal jene, die sich von der Kirche abgewendet haben, können gegen einen solchen Mönch etwas vorbringen. Obwohl <rs ref="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> täglich acht Stunden mit Lesen, Nachdenken oder Schreiben zubringt, findet er noch Zeit für die Pflichten des Ordenslebens. Die Regel, zu der er sich verpflichtet hat, befolgt er auf das Genaueste, stellt dies jedoch nicht zur Schau. Er wirkt stets heiter, selbst bei strengster Askese. Wer mit ihm spricht, muss den Eindruck erhalten, dass Montfaucon am Hof geboren und erzogen sei und täglich dort verkehre; und doch verschmäht er alles Weltliche. Alle, die beide gekannt haben, können bestätigen, dass er <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> in allem außer der Statur ähnelt – jener war schmächtig, Montfaucon ist groß. CB verehrt diesen seit der ersten Begegnung wie einen Vater, vor allem wegen seiner ungekünstelten Frömmigkeit. Wie groß seine Freundlichkeit gegen Außenstehende ist, zeigt schon das Beispiel der vielen Wohltaten, die er CB erwiesen hat. Oft verbringt <rs ref="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> Stunden damit, Besucher zu unterrichten, auch wenn sie sich durch nichts als ihr Verlangen zu lernen und ihre guten Sitten empfehlen: Dies sind die Eigenschaften, mit denen jeder seine Freundschaft gewinnen kann. Bei Fragen, die er weniger gut zu beherrschen meint, unterwirft er sich bereitwillig dem Urteil anderer; auch nur teilweise berechtigte Einwände anerkennt er gerne, die Irrtümer anderer behebt er auf solche Art, dass er diese eher zu belehren als zu korrigieren scheint. Er ist niemandes Feind, lobt andere viel, will jedoch selbst nicht gelobt werden. Die Laster anderer übersieht er, ihre Tugenden hebt er hervor; wenn er andere widerlegt – was er selten tut –, zürnt er nur gegen ihre Fehler, nicht aber den Menschen. CB wird sich glücklich schätzen, wenn er <rs ref="index:d14380e29435">Montfaucons</rs> Tugenden auch nur ansatzweise erreichen kann. BP wird den großen Geist (genius) dieses Mannes dann am besten beschreiben können, wenn er seine Frömmigkeit, Gelehrtheit, Aufrichtigkeit, Redlichkeit, Freundlichkeit und Bescheidenheit in den höchsten Tönen lobt.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs ref="index:d14380e41556">Anton Steyerer</rs> hat CB seit langem nicht getroffen, weil dieser krank gewesen ist.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs ref="index:d10854e18739">Johann Jakob Mascov</rs> hat CB aus <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs> geschrieben, dass er (dem Leipziger Buchhändler und Verleger) <rs ref="index:d14380e13571">Thomas Fritsch</rs> ein Paket für BP übergeben hat. CB hat ihm geantwortet, dass er jenes, falls es noch nicht auf dem Weg ist, an <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> oder <rs ref="index:d14380e1139">Kaspar Altlechner</rs> adressieren und den Postreitern mitgeben soll.</p>
            <p corresp="#seg4">BP fordert CB auf, mit seinem Schicksal zufrieden zu sein – das ist CB aber bisher nicht möglich. Er hat andernorts einen Misserfolg erlitten und in Wien bislang wenig Hoffnung, diesen wettzumachen. Mit Versprechungen wird er überhäuft, aber Konkretes wäre ihm lieber. Er will noch etwas abwarten; wenn die Versprechen nicht eingehalten werden, will er sich einen neuen Wirkungsort suchen.</p>
            <p corresp="#seg5">BP soll Briefe für CB an <rs ref="index:d14380e1139">Kaspar Altlechner</rs> adressieren; diesen schätzt CB sehr wegen seines Lerneifers und der Aufrichtigkeit und Eleganz seiner Umgangsformen.</p>
            <p corresp="#seg6">In einem Nachsatz bittet CB um Geheimhaltung dessen, was er über seine Karrierepläne geschrieben hat, und lässt <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> grüßen.</p>
            <p corresp="#seg7">In einem weiteren Nachsatz berichtet CB, dass er eben einen Brief seines Vaters <rs ref="index:d14380e4048">Johann Philipp Bartenstein</rs> mit der traurigen Nachricht von einer schweren Erkrankung <rs ref="index:d14380e26993">René Massuets</rs> erhalten hat. Dieser ist zur großen Trauer seiner <rs ref="index:d10854e15615">maurinischen</rs> Mitbrüder am 9. Januar (recte: 11. Januar) 1716 von einer halbseitigen Lähmung befallen worden und fast erblindet; falls er je wieder gesund werden sollte, ist zu bezweifeln, ob er seine früheren Studien wieder aufnehmen können wird. CB ist sicher, dass BP mit ihm für die Genesung Massuets beten wird.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Bacchanalium</mentioned>
            <p>Der Aschermittwoch fiel 1716 auf den 26. Februar. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>operi tuo</mentioned>
            <p> BP verwendete die von CB gemachten Angaben zu Montfaucons Herkunft und Ausbildung zum Teil in seinem bio-bibliographischen Artikel zu ihm: Pez, Bibliotheca Benedictino-Mauriana 364–374.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> stirpe de la Rochetaillade</mentioned>
            <p> Die Familie Montfaucon ist am Sitz La
                  Roquetaillade seit dem 13. Jh. nachzuweisen:<rs type="bibl" ref="bibl:19138">Rogé,
                     Famille</rs> 22–26; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17884">Leclercq,
                     Montfaucon</rs> col. 2608f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Germaniae partem</mentioned>
            <p> Montfaucon diente 1673 und 1674 im Régiment du
                  Languedoc: <rs type="bibl" ref="bibl:19128">Robion, De la garnison</rs> 47. Zu den
                  Feldzügen Turennes nach Deutschland in diesen Jahren vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15160">Bérenger, Turenne</rs> 394–402.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> sororem affinemque</mentioned>
            <p> Montfaucon hatte insgesamt zehn Geschwister,
                  von denen 1675 jedoch wohl mit Ausnahme seiner Schwester Violante de Montfaucon,
                  die mit einem wenig begüterten Adligen namens d’Aostène zu Limoux verheiratet war,
                  alle noch Lebenden gleichfalls eine geistliche Karriere eingeschlagen hatten: <rs type="bibl" ref="bibl:19138">Rogé, Famille</rs> 34–38; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15444">Broglie, Montfaucon</rs> 1 218–234. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ab ecclesia discesserunt</mentioned>
            <p> Ob die vage Formulierung als primär konfessionell bezogen zu verstehen ist, lässt sich nicht erhärten. Die Konversion CBs zum Katholizismus war jedenfalls zu diesem Zeitpunkt noch nicht erfolgt: vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Aegrotabat</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:509">509</ref> <ref target="letter:509#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>fasciculum</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:455">455</ref>, das vom 20. Oktober
                  1715 datierte Begleitschreiben Mascovs zur Versendung eines Auszugs aus der
                  Schrift „Series monachorum litteratorum“ des Petrus Wagner nach Vorlage der
                  Handschrift UB Leipzig, Ms. 852. Mascov spricht dort davon, den Auszug „speciminis
                  loco“ zu übermitteln, und bietet die Anfertigung einer vollständigen Abschrift an;
                  es wäre denkbar, dass es sich bei der hier diskutierten Versendung darum handelte.
                  Plausibler ist allerdings, dass sich die Übermittlung des Auszugs selbst
                  verzögerte; dafür sprechen die Erwähnungen durch CB in 459 und 478 ebenso wie der
                  Umstand, dass in Melk nur ein der Beschreibung in 455 entsprechender Auszug
                  erhalten ist: StiB Melk, Cod. 395, 593–650; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 84. Zu der Schrift und zu ihrem Autor vgl. <ref type="letter" target="letter:386">386</ref> <ref target="letter:386#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Iacturam alibi</mentioned>
            <p> Pläne und Aussichten CBs auf Stellungen andernorts
                  als in Wien werden in seinen Briefen meistens nur ohne Bezeichnung von Orten,
                  Personen oder sosntigen Details erwähnt: vgl. <ref type="letter" target="letter:429">429</ref>
                  <ref target="letter:429#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:478">478</ref> <ref target="letter:478#seg1">1</ref>. Konkret genannt wird einmal
                  eine nicht näher bezeichnete Perspektive in Kassel: vgl. <ref type="letter" target="letter:393">393</ref> <ref target="letter:393#seg3">3</ref>. Zu seinen Bemühungen, in Wien Fuß zu fassen, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 100, 117, 120–124, 127;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18776">Peper–Wallnig, Ex nihilo</rs> 177–185.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Massuetum ... iacere</mentioned>
            <p> Zur Person Massuets vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 806. Er hatte am 11.
                  Januar einen Schlaganfall erlitten, an dessen Folgen er am 19. Januar 1716 starb:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 376; <rs type="bibl" ref="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 109f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20068">Vanel, Savants lyonnais</rs> 374f. Sichere Kunde von seinem
                  Tod scheint CB freilich erst einige Monate später – und somit lange nach BP –
                  besessen zu haben: vgl. <ref type="letter" target="letter:527">527</ref> <ref target="letter:527#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:581">581</ref> <ref target="letter:581#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XIII</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>122</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15398">
            <title type="short">Braubach, Bartenstein</title>
            <biblScope>134</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>27</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio amico suo singulari salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Tantum abest, ut ego ludicris <anchor xml:id="n1"/>Bacchanalium<anchor xml:id="n1e"/> ineptiis tempus hic teram, ut moestitiae quam gaudio propior Vindobonae vitam agam. Causam silentii mei ex parte tetigisti. Morbo quidem non laboravi, sed catarrho<del ana="#after">tamen</del> adeo gravi, ut vix aliquis sensuum, nedum ingenii usus superesset. Sed nec, quae ad te scriberem, habebam. Nam Montefalconii laudes quis satis enarraverit? Nae tu falleris, amice optime, si me gloriam tanti viri minus, quam par foret, promotam optare arguis. Certe, quantum illi debeam, necdum sum oblitus nec unquam etiam obliviscar. Saepe ego manum calamo admovi, ut precibus tuis facerem satis, sed rei magnitudine deterritus imparem me sensi oneri ferendo, quod tu humeris meis imponis. An tu nescis Montefalconium laudare pium magis quam facile esse? Ergo me promisso, quod dedi, exsolve satisque habe, si, quae de summo isto viro mihi nota sunt, paucis tibi exponam tuis sane, non meis verbis <anchor xml:id="n2"/>operi tuo<anchor xml:id="n2e"/> inserenda. Natus est ex antiquissima<anchor xml:id="n3"/> stirpe de la Rochetaillade<anchor xml:id="n3e"/>, quae a plurimis iam retro seculis summos in toga pariter sagoque viros Galliae dedit. In iuventute sub summo nostri seculi heroe Turennio arma tractavit, haud exiguam<anchor xml:id="n4"/> Germaniae partem<anchor xml:id="n4e"/> hac occasione perlustrans. Inde, abiecta omni rerum humanarum cura longe <pb n="1v"/> infra viri genium positarum, sacris se totum addixit, et cum esset ex stirpe sua postremus, in<anchor xml:id="n5"/> sororem affinemque<anchor xml:id="n5e"/> bona contulit, quorum ipse iustus possessor fuerat. Eruditionem viri opera, quae iam edidit, abunde loquuntur. Certe ab eruditioribus Gallis oraculi instar consulitur. Historiae ecclesiasticae<del ana="#after">studi</del> et sanctorum patrum studium prae ceteris ipsi familiare est. Linguas plurimas, Graecam inprimis Hebraicamque atque orientales alias apprime callet, ut vernaculas illi esse putares. In antiquitatibus<del ana="#after">adeo</del> Graecis, Romanis Gallicisque adeo est versatus, ut orbis non habeat, quem cum ipso conferat. Sed eruditionem viri summam sane supergreditur pietas in Deum morumque sanctitas tanta, ut et ab invidorum obtrectationibus sit immunis. Crederes revixisse in illo sanctissimos, quos ecclesia colit, patres. Talem monachum ne illi quidem culpare audebunt, qui <anchor xml:id="n6"/>ab ecclesia discesserunt<anchor xml:id="n6e"/>. Studiis multum temporis impendit, plus adhuc pietatis exercitiis. Vix credibile <choice><sic>virum</sic><corr>viro</corr></choice>, qui octo quotidie horas in legendo, meditando scribendove consumit, superesse satis temporis, quo et illis officiiis satisfaciat, quae vitae, quam profitetur, ratio ab ipso exigit. Exactissimus est regulae, cui se addixit, observator, sed ita, ut sit magis quam videatur. Vultus in illo summa amoenitas, etiam inter rigidissimos corporis cruciatus. In aula natum educatumque et versari quotidie diceres, ubi cum ipso colloquendi facultas datur, et mundana tamen omnia spernit. Mabillonio in omnibus similem asserunt, qui utrumque noverunt, nisi quod corporis structura plane diversa, cum huic tenuis fuerit, illi sit procera. Certat cum pietate viri candor, modestia, humanitas, quas <pb n="2r"/> virtutes ita sibi proprias reddidit, ut ne illos quidem latere possint, qui vel ex vultu noverunt. Ego sane, ex quo primum illum vidi, adeo vehementer amare illum coepi, ut parentis loco semper coluerim. Placuit inprimis pietas eius nihil quicquam affectati habens, et quam excolere magis quam ostentare summa ipsi cura est. Humanitas erga exteros quanta sit, vel ex meo exemplo apparet, in quem tot beneficia contulit, ut a propinquis arctissimisque necessitudinibus maiora non expectassem. Integras saepe horas erudiendis illis, qui ipsum accedunt, impendit, licet<del ana="#before">mo</del> illi nulla alia re quam discendi aviditate probitateque morum sese <choice><sic>commendant</sic><corr>commendent</corr></choice>. Haec sunt vincula, quibus <choice><sic>affectus</sic><corr>affectum</corr></choice> eius quivis sibi conciliaverit. Ubi de re sermo incidit, quam ipse haud satis sibi perspectam autumat, aliorum iudicio suum promptissimus submittit. Si quae in aliis argumentis dubia ipsi obiciuntur, si illis aliquid roboris inesse putat, primus<del ana="#before">sent</del> est, qui robur illud agnoscat. Ubi alterum errasse constat, errorem ita eximit, ut instruere magis quam corrigere videatur. Nullius hominis osor alios impense laudat, se laudari ab aliis aegre fert. Vitia aliorum dissimulat, virtutes extollit, ut prorsus manifestum <add place="above">sit</add> illum etiam in redarguendis aliis, quod raro facit, vitiis, non personis irasci. Ego sane nunquam ab illo discessi nisi doctior, imo et sanctior, beatumque me praedicabo, ubi virtutes eius non imitari, sed aliqua saltem ex parte assequi contigerit. Haec de Montefalconio nostro habe, sed simul plura a me cogitari quam scribi puta. Non poteris mehercule viri genium <choice><sic>melius</sic><corr>rectius</corr></choice> delineare, <pb n="2v"/> quam si, quicquid de viro pietate, eruditione, candore, probitate, humanitate, modestia denique summo dici aut excogitari potest, heroi nostro adscribas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Steyrerum diu non conveni. <anchor xml:id="n7"/>Aegrotabat<anchor xml:id="n7e"/> in aula, ut accedendi facultas non esset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Mascowius Lipsia ad me scribit traditum a se Fritschio <anchor xml:id="n8"/>fasciculum<anchor xml:id="n8e"/>, quem tibi destinat. Respondi hodie, ut, nisi iam in via sit, Gentilotto aut amico nostro Casparo Altlechner illum inscribat veredariisque huc perferendum committat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Iubes, ut sorte mea contentus vivam, sed id a me impetrare hactenus non potui. <anchor xml:id="n9"/>Iacturam alibi<anchor xml:id="n9e"/> magnam feci, necdum eius hic <choice><sic>s</sic><corr>resarciendae</corr></choice> spes magna apparet. Promissis oneror ingentibus, sed ego rem tenere mallem. Ergo, quid in posterum moliantur, expectare aliquantum decrevi; ubi promissa non <sic>exolvent</sic> , nova sedes quaerenda erit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Literas, quas mihi destinabis, rogo, ut domino Casparo Altlechner inscribas, quem iuvenem plurimum amo utpote discendi avidissimum et morum probitate atque elegantia magnopere se commendantem. Plura addere temporis angustia vetat. Itaque te valere iubeo, vir amicissime, meque affectui pariter atque precibus tuis quam enixissime commendo.</ab>
         <closer>Scribebam raptim Vindobonae Kalendas Februarii MDCCXVI.</closer>
         <closer xml:id="seg7">Quae de sorte mea perscripsi, rogo, ut clam habeas. Vale <add place="above">iterum</add> iterumque fratremque tuum clarissimum Hieronymum plurimum ex me saluta. Dum haec scribo, literae mihi a parente meo redduntur tristis casus nuntiae: Renatum <anchor xml:id="n10"/>Massuetum 5. Idus Januarii magno cum sodalium moerore in paralysin delapsum esse alteraque corporis parte tota affectum et sine sensu iacere<anchor xml:id="n10e"/>, oculis insuper laborare, ut vix quicquam possit aspicere, vixque sperandum esse, ut restaurata valetudine pristina studia repetere sit valiturus. Nullus dubito, quin tu mecum viri integerrimi eruditissimique casum aegerrimo sis laturus animo et crebras pro redintegranda valetudine ad Deum preces fusurus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>