<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">246 Anselm Fischer an Bernhard Pez. 1712-05-16. Ochsenhausen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">246</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 359f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">109r–110v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Anselm Fischer</persName>
               <date when="1712-05-16">1712-05-16</date>
               <placeName>Ochsenhausen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">245</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">404</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">244</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">245</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">266</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e30358"><rs type="person" role="sender">AF</rs> ist durch inzwischen ausgeräumte Umstände daran gehindert worden, auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letzten Brief <ref type="letter">245</ref> eher zu antworten. Er ist erstaunt, dass sein Dankschreiben <ref type="letter">244</ref> für die Zusendung von <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs> „<rs key="index:d14380e40004">Chronicon Mellicense</rs>“ in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> nicht angekommen ist, und wiederholt die Danksagung.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e30366">Die sechs von <rs type="person" role="sender">BP</rs> retournierten Bände des „<rs key="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“ von <rs key="index:d14380e124">d’Achery</rs> hat <rs type="person" role="sender">AF</rs> gleichfalls erhalten und schickt sie nun gemeinsam mit den übrigen Bänden des Werks wiederum an BP.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e30368">In <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <rs key="index:d10854e23782">Enzyklik</rs> sind <rs type="person" role="sender">AF</rs> einige kleine Irrtümer aufgefallen, die er in Freundschaft richtig stellen möchte. So wird das Todesjahr des <rs key="index:d10854e21646">Ochsenhausener</rs> Mönchs <rs key="index:d10854e17006">Willibald Lendlin</rs> von <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit 1643 angegeben, tatsächlich aber starb dieser am 24. Oktober 1674; <rs type="person" role="sender">AF</rs> selbst hat ihn noch als gebrechlichen alten Mann und Jubilar persönlich gekannt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e30370">Auch gibt <rs type="person" role="sender">BP</rs> für den <rs key="index:d10854e31947">Villinger</rs> Mönch <rs key="index:d10854e9962">Georg Gaisser</rs> das Jahr 1645 als Floruit an; <rs key="index:d10854e9969">Gaisser</rs> war aber zu dieser Zeit noch ein Knabe. Später wurde er nicht nur Prior, sondern auch Abt, und starb nach dem Jahr 1690. Auch ihn hat <rs type="person" role="sender">AF</rs> gut gekannt. Er war von geistlichem Eifer und religiöser Bildung. <rs type="person" role="sender">BP</rs> möge diese Berichtigungen freundlich aufnehmen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e30372">Beim Briefverkehr mit den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> (patres Gallicani) ist <rs type="person" role="sender">BP</rs> glücklicher als <rs type="person" role="sender">AF</rs>, der schon zwei Sendungen auf diesem Wege verloren hat und deshalb bis zu einem Friedensschluss nichts mehr senden will. Auch in der<rs key="index:d14380e40241"> Schweiz</rs>, über welche die Versendung erfolgen muss, spitzt sich die Lage bedrohlich zu. Die <rs key="index:d14380e11901">Evangelischen</rs> sind dort an Zahl, die <rs key="index:d14380e21679">Katholiken</rs> an Mut überlegen, und man ist begierig zu kämpfen; alle Friedensbemühungen sind gescheitert. Gott möge der <rs key="index:d14380e21679">katholischen</rs> Seite beistehen, die sonst gewiss unterliegen wird. Fürstabt <rs key="index:d14380e7141">Leodegar Bürgisser</rs> von <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> hat nach <rs key="index:d10854e21646">Ochsenhausen</rs> geschrieben und um die Aufnahme von <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Konventualen als Flüchtlingen gebeten, was ohne Beschränkung der Zahl oder Dauer zugesagt worden ist. Wenn der Konflikt nicht bald beigelegt wird, ist zu erwarten, dass viele Exulanten aus verschiedenen Klöstern nach <rs key="index:d10854e21646">Ochsenhausen</rs> kommen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e30374"><rs type="person" role="sender">AF</rs> lobt und bewundert <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) und wünscht ihm göttliche Hilfe.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pez celeberrimi et antiquissimi monasterii Mellicensis in Austria professo, capitulari ac bibliothecario meritissimo etc., domino meo colendissimo. </hi>Postalische Vermerke von mehreren Händen:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Oxenhausen. N. [</hi>durchgestrichen: <hi rend="italic">29] 36. Gottshauß Mölkh in Österreich. Franco.</hi>
               </ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VI</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">67</hi>.</p>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Auf 2v rechts oberhalb der Adresse Eingangsvermerk BPs: <hi rend="italic">Praesentatum 29. Maii 1712.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime domine, amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30412">Quod aliquanto serius respondeam ad directas ad me litteras, intervenere impedimenta, quibus nunc expeditus respondeo primo mirari me, quod litterae gratiarum actionem pro insigni munere (transmissis videlicet <seg type="lemma" corresp="#d4618e30476">Annalibus Mellicensibus</seg>) [<hi rend="italic"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>sic<?oxy_custom_end?></hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e30417">	Es fehlt ein Partizip, von dem der Akkusativ <hi rend="italic">actionem</hi> abhängt, etwa <hi rend="italic">continentes</hi> o. Ä.</note> numquam<note place="foot" xml:id="d4618e30426">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">numquam</hi>.</note> Mellicium attigerint. Repeto igitur illam gratiarum actionem animo gratissimo meque obligatissimum agnosco. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30432"><seg type="lemma" corresp="#d4618e30483">Sex tomos Acherianos etiam accepi, quibus subiungo reliquos</seg>, consultius putans una simul mittere omnes, quam per vices plures. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30434">Quod attinet ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e30490">litteras encyclicas</seg>, non aegre feret, si, quod monendum censeo, fideliter et ex affectu optimo transcribam. Sic in saeculo XVII. ponitur, quasi pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e30497">Wilibaldus Lendlin</seg> noster obierit anno 1643, cum tamen ego adhuc ipsum decrepitum et <seg type="lemma" corresp="#d4618e30502">iubilaeum noverim</seg>. Mortuus enim est 24. Octobris 1674. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30436">Item habetur de reverendo patre <seg type="lemma" corresp="#d4618e30507">Georgio Geisser Villingano</seg>, quod mortuus fuerit vel potius floruerit anno 1645, cum tamen eo tempore vix<note place="foot" xml:id="d4618e30438">	Über der Zeile eingefügt.</note> puer fuerit, factus postea non tantum prior, sed et abbas, optime mihi notus et post annum <pb n="1v"/> nonagesimum (certum denominare non possum) mortuus; fuit is<note place="foot" xml:id="d4618e30443">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 4–5 Buchstaben.</note> vir magni zeli uti et doctrinae. Hoc monitorium ut aequi bonique consulat, rogo. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30446">In communicatione cum patribus Gallicanis felicior me est clarissima paternitas vestra. Ego nam duos iam <seg type="lemma" corresp="#d4618e30514">fasciculos in via illa perdidi</seg>, ut adeo expectare velim tempus pacis, maxime quia <seg type="lemma" corresp="#d4618e30521">in Helvetia, per quam transmissio procuranda est, turbae bellicae</seg> semper magis magisque invalescunt exacerbatissimis utrinque animis. Haeretici quidem ibidem numero, catholici autem animis praevalent et ad pugnam pruriunt. Tentata sunt hucusque pro pace multa, sed incassum. Deus assistat parti catholicorum alias humanitus succubiturae. Princeps Sangallensis ad nos scripsit supplicans <seg type="lemma" corresp="#d4618e30526">pro susceptione nonnullorum</seg>, cui absolute annuimus sine determinatione numeri, daturi illis, quamdiu nobis, quod demus<note place="foot" xml:id="d4618e30448">	<hi rend="italic">quod demus</hi> über der Zeile eingefügt.</note>, superfuerit. Quod si res brevi non componatur, credimus ex diversis monasteriis plurimos ad nos venturos. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30454">De caetero laudo insignem conatum ad illustrationem ordinis nostri, miror laborem indefessum, precor assistentiam divinam, et me in omnia sancta commendans persevero</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum <sic>reverendae vestrae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e30461">	Nach <hi rend="italic">reverendae</hi> fehlt entweder <hi rend="italic">dominationis</hi> oder <hi rend="italic">paternitatis</hi>; AF verwendet sonst häufiger Ersteres.</note> servus paratissimus pater Anselmus Fischer manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Raptim Ochsenhusii 16. Maii 1712.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e30476">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Annalibus Mellicensibus</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">107</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30483">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Sex tomos ... quibus subiungo reliquos</label>
               <p>Anscheinend hatte BP die Bände zwar zur in Ochsenhausen gewünschten Benutzung
                  zurückgesendet, aber gebeten, sie danach wieder ausleihen zu dürfen. Vgl. <ref
                     type="letter">191</ref>, <ref type="letter">219</ref>, <ref type="letter"
                     >407</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30490">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>litteras encyclicas</label>
               <p>Zu den beiden von AF angesprochenen Einträgen im Schriftstellerkatalog der LE 2
                  vgl. Abb. 5.3. Die Enzyklik (wie <ref type="letter">238</ref>) war hier – wie
                  vermutlich in den meisten Fällen – sichtlich mit einem persönlichen
                  Begleitschreiben verschickt worden, das speziell an AF gerichtete Mitteilungen
                  enthielt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30497">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Wilibaldus Lendlin</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 43, 214,
                  216f., 598, 687, 694, 777; <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs>
                  142; <rs type="bibl" key="bibl:18046">Lindner, Verzeichnis Ochsenhausen</rs> 17
                  120; <rs type="bibl" key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 169 (mit
                  irrigem Todesjahr).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30502">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>iubilaeum noverim</label>
               <p>Lendlin hatte am 24. Januar 1624 Primiz gefeiert und konnte somit einige Monate
                  vor seinem Tod deren 50. Jahrestag begehen. AF legte zwar erst etwa 1677 Profess
                  ab, war aber schon als Knabe nach Ochsenhausen an die Schule gekommen (<rs
                     type="bibl" key="bibl:18046">Lindner, Verzeichnis Ochsenhausen</rs> 17 155); so
                  konnte er Lendlin noch kennenlernen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30507">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Georgio Geisser Villingano</label>
               <p>AFs Monitum beruht auf einer Verwechslung zwischen den beiden gleichnamigen Äbten
                  von St. Georg zu Villingen Georg II. Gaisser (1627–1655) und Georg III. Gaisser
                  (1685–1690). BP meinte offensichtlich den Ersteren, AF den Letzteren. Vgl. <ref
                     type="letter">88</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30514">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>fasciculos ... perdidi</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">219</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">266</ref>
                  &lt;7&gt;, <ref type="letter">285</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30521">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>in Helvetia ... turbae bellicae</label>
               <p>Zum „Toggenburgerkrieg“ von 1712 vgl. Einleitung, Abschnitt I.4; sowie <ref
                     type="letter">15</ref>, <ref type="letter">230</ref>, <ref type="letter"
                     >259</ref>, <ref type="letter">271</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30526">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>pro susceptione nonnullorum</label>
               <p>Nach einer Aufstellung der Exilsorte des St. Galler Konvents, die sich in der
                  Korrespondenz René Massuets als Beilage zu einem Schreiben des Disentiner Abtes
                  Adalbert Defuns findet (BN FF 19664, 49r–v), wurden in Ochsenhausen die Patres
                  Stephan Lang, Kilian Wirth, Augustin Hauser und Konstantius Sidler (<rs
                     type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 332, 336,
                  356, 358) sowie ein Laienbruder Abraham (ebd. nicht nachgewiesen) aufgenommen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
