<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">798 Bernhard Pez an Valentin Larson. 1717-07-06. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">798</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20212">Wallnig–Winkler, Peregrinatio</rs>
                     165</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">757r–758v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1717-07-06">1717-07-06</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Valentin Larson</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">796</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">802</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">796</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">797</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">804</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e37319">Dass der aus Salzburg an <rs type="person" key="">VL</rs> versendete Brief <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und HPs <ref type="letter">796</ref> angekommen ist, hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus dem Schreiben von Adrian Pliemel erfahren <ref type="letter">797</ref>, das die Brüder in Tegernsee, wo sie sich inzwischen bereits seit sechs Tagen aufhalten, bekommen haben. Beide freuen sich, dass in Melk alles zum Rechten steht.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e37327">Schwer mit literarischer Beute beladen, haben die Brüder als erstes bayerisches Kloster Seeon erreicht, das aber ihrer Mühe nicht wert war, da sie dort keine Handschriften vorgefunden haben; diese sind durch Brände und Kriege zugrunde gegangen. Auch in Attel, das sie am Folgetag besuchten, fanden sie nichts. Die unterschiedliche Ausbeute in den verschiedenen Klöstern kommt den Brüdern und ihrer Gesundheit freilich entgegen. Diese leidet schnell unter zu viel Arbeit mit den Handschriften.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e37329">Mehr Erfolg hatten <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP in Rott am Inn, wo insbesondere das Werk „Dialogus inter clericum saecularem et regularem“ des Propstes Gerhoch von Reichersberg aus dem Jahr 1181 hervorsticht, welches <rs type="person" role="sender">BP</rs> gemeinsam mit dessen in Salzburg aufgefundenen weiteren Schriften wie „De gloria et honore Filii Hominis“ erstmals publizieren will. Aus diesem Werk geht deutlich hervor, dass die Augustiner-Chorherren eine „neue Pflanzung“ aus dem 11. Jahrhundert sind, wie der Regularkanoniker Gerhoch selbst einräumt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e37331">Von Rott kamen die Brüder in das Kanonikerstift Beyharting, wo sie allerdings nur ungefähr 30 jüngere und unbedeutende Handschriften vorfanden, sowie nach Weyarn, wo überhaupt nichts für ihre Zwecke zu bekommen war. Der Propst von Weyarn, Präsidius Held, beging den Festtag der hl. Peter und Paul, der beiden Schutzpatrone des Stiftes, mit unbeschreiblichem Pomp; dabei ließ er sich ein besonderes öffentliches Andenken an Abt Berthold Dietmayr angelegen sein. Dieser hatte Weyarn einst zehn Eimer Wein als Gnadengabe geschenkt, woran der Propst nun feierlich erinnerte. Die Mörser applaudierten bei diesem Trinkspruch vor einer zahlreichen Gesellschaft, unter der auch Jesuiten anwesend waren. <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP haben all dies jedoch eher als lästig, weil nicht ihrem Ziel dienlich, empfunden.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e37333">So brachen sie am Folgetag nach Tegernsee auf, wo sie eine reiche Ernte erwartete. Alles entsprach dort ihren Hoffnungen: die Freundlichkeit sowohl des Abtes Petrus von Guetrather als auch seines Konvents sowie an die zweitausend Handschriften von höchstem Wert. Mit deren Durchsicht und Exzerpierung sind <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP nun befasst, zum großen Nutzen nicht allein des Benediktinerordens, sondern der ganzen Kirche. Die Weiterreise nach Benediktbeuern wird frühestens in vier Tagen möglich sein, weshalb die Brüder keine Adresse für künftige Briefe aus Melk angeben können. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hält es für am besten, über München nach Andechs zu schreiben, wo die Brüder hoffen, in ungefähr drei Wochen zu sein.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e37335">Was das Anliegen Adrian Pliemels in seinem Brief sowie die Lebensbeschreibung des hl. Altmann betrifft, so denkt BP, dass diese in der „Bavaria sancta“ von Matthäus Rader behandelt wird, die Pliemel ohne Schwierigkeiten in der Bibliothek auffinden kann, da Bonifaz Gallner das Buch gut bekannt ist. Eine weitere vollständige (handschriftliche) „Vita beati Altmanni“ findet sich in Duodez in schwarzer Bindung; weiterhin liegt der Text als Druckvorlage unter den Papieren von HP in einer langen Kiste vor, von wo <rs type="person" key="">VL</rs> ihn entnehmen und Pliemel aushändigen kann, sofern später alles wieder an den richtigen Platz zurückgestellt wird. <rs type="person" role="sender">BP</rs> empfiehlt Pliemel des Weiteren noch die Lektüre des Abschnitts über Göttweig in der „Monasteriologia“ von Karl Stengel; der Foliant steht beim Eingang der Bibliothek, zusammengebunden mit den Annalen von Einsiedeln (Hartmann, „Annales Heremi“). So weit die Mitteilungen für den um die gemeinsamen Studien hochverdienten Pliemel, dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> wünscht, dass seine Lobrede (panegyris) nach Wunsch gelingen möge. Zuletzt bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> Pliemel, seine Briefe nicht wieder öffentlich vor den Mitbrüdern zu verlesen, da er erschrocken ist, als er von diesem Umstand erfahren hat. Gründe für diese Bitte gibt es, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch hier nicht ausführen will; sicherer ist alles dies an der Brust des Priors aufgehoben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Valentino Larson, exempti monasterii Mellicensis ordinis sancti Benedicti priori dignissimo etc. Patri plurimum venerando. Per Linz. Mölkh in Österreich. </hi>Praesentatum-Vermerk zum 16. Juli 1717. Siegel.</ab>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Das Jahresdatum fehlt in der Datierung; aus dem Inhalt des Briefes, seinem Absendeort sowie dem Zusammenhang mit 796 und 804 ist zweifelsfrei auf das Jahr 1717 zu schließen. – Der Brief wurde von BP geschrieben.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater prior.</p>
            <p xml:space="preserve">Pater summe nobis honorande. <seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e37357">Quin litterae meae, quas nuper Salisburgi ad plurimum reverendum patrem dedimus, ad eundem recte pervenerint, non sinit dubitare reverendi patris Adriani epistola, quam hic Tegrinseae sextum iam diem constituti accepimus. Magnae haec nobis voluptati fuit, propterea quod omnia adhuc Mellicii florere ac salva esse hinc abunde didicerimus. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e37359">Interea nos Salisburgo amplissimis onusti litterariis spoliis ad Seonense monasterium, quod primum in Bavaria nobis occurrit, profecti sumus exiguo sane operae pretio. Nam nihil codicum hic reperimus, utpote quos <seg type="lemma" corresp="#d3e37405">aut ignis aut hostis</seg> dudum absumpsit. Nec plus in<seg type="lemma" corresp="#d3e37411"> Atilensi monasterio</seg>, quo Seone delati postridie sumus, repertum. Caeterum non sine aliquo nostro commodo est, quod non in omnibus coenobiis aequalis codicum numerus ac multitudo se nobis offerat. Valetudini equidem nostrae id egregie proficit, laedendae facile, si labor cum codicibus nimium augeretur. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e37361">Porro in <seg type="lemma" corresp="#d3e37415">Rottensi</seg> ad Oenum monasterio non spernendi fructus a nobis collecti sunt. Inter hos praecipuum locum meretur liber Gerohi praepositi Reicherspergensis anno 1181 <seg type="lemma" corresp="#d3e37421">De praestantia clerici regularis prae saeculari</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e37425">, quem una cum aliis eiusdem celeberrimi viri opusculis De gloria</seg> et honore Filii Dei etc. Salisburgi repertis<note place="foot" xml:id="d3e37363">	Korrigiert aus <hi rend="italic">repertii</hi>.</note> primus in lucem edam. Ex illo planum ac perspicuum fiet canonicos regulares sancti Augustini<seg type="lemma" corresp="#d3e37429"> novellam et nuper, id est saeculo XI., exortam plantationem</seg> esse, ut verbis Gerohi ipsius canonici regularis utar. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e37369">Rottensi monasterio relicto Beyhartingensem canoniam, ubi <seg type="lemma" corresp="#d3e37433">triginta fere codices</seg>, sed recentioris aetatis nulliusque momenti lustravimus, ac Weyrensem, <pb n="1v"/> ubi omnino nihil in rem nostram erat, accessimus. Dici scribive non potest, qua humanitate posterioris loci praepositus nos in festo sanctorum Petri et Pauli, qui praecipui canoniae tutelares sunt, exceperit quantaque pompa et apparatu reverendissimi domini domini abbatis nostri memoriam in amplissimo consessu celebraverit. In causa erant decem urnae vini, quas praepositus hic olim in eleemosynam<note place="foot" xml:id="d3e37373">	Korrigiert aus <hi rend="italic">elemosynam</hi>.</note> se a nostro reverendissimo domino abbate accepisse publice commemorabat, non sine applausu tormentorum, quorum festivis ictibus libationem in eiusdem sanitatem a convivis, inter quos et Jesuitae erant, institutam comitabatur. Sed haec nihil ad nostrum finem, atque adeo molesta erant. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e37379">Itaque hinc altero mox die Tegernseam properavimus, ubi amplissima seges nostras falces exspectabat. Spei omnia responderunt: exquisita abbatis Tegernseensis humanitas, fratrum amor nequaquam vulgaris, codices praestantissimi fere <seg type="lemma" corresp="#d3e37443">ad duo millia</seg>. In his eruendis, excutiendis excerpendisque nunc toti versamur incredibili profecto non unius solummodo ordinis nostri, sed totius ecclesiae bono. Ante quatuor dies Benedictoburam abire vix licebit. Proinde nec ipsi sat scimus, quorsum deinceps Mellicio ad nos dandae litterae<note place="foot" xml:id="d3e37381">	Mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> inscribendae sint. Puto tamen factu optimum fore, si in Andecense monasterium per Monachium mitterentur<note place="foot" xml:id="d3e37384">	Korrigiert aus <hi rend="italic">mittentur</hi>.</note>, eo enim nos intra tres <pb n="2r"/> hebdomadas venturos speramus. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e37392">Quod ad litteras reverendi patris Adriani attinet et Vitam beati Altmanni, <seg type="lemma" corresp="#d3e37449">eam exhibet, ni fallor, Raderus</seg> in Bavaria sancta, quam is in bibliotheca facili negotio reperiet. Reverendus<seg type="lemma" corresp="#d3e37455"> pater Bonifacius</seg> autorem hunc probe novit. <seg type="lemma" corresp="#d3e37460">Alia et integra eiusdem beati vita</seg> extat ibidem apud nos in forma duodecima, nigra compactura. Denique inter <seg type="lemma" corresp="#d3e37464">manuscripta patris Hieronymi</seg> eadem praelo parata iacet in longa cista, quae inde a plurimum reverendo patre sumi ac reverendo patri Adriano ad tempus concedi posset, modo suum in locum omnia tuto restituantur. Denique patri Adriano plurimum proderit legisse<seg type="lemma" corresp="#d3e37468"> breve chronicon</seg> monasterii Gottwicensis, quod insertum est Caroli Stengelii Monasteriologiae. Autor hic in folio extat in bibliotheca Mellicensi prope ingressum colligatus Annalibus Einsidlensis monasterii. Haec in gratiam reverendi patris Adriani de nostris studiis egregie meriti, cui ut<seg type="lemma" corresp="#d3e37472"> panegyris</seg> ex voto succedat, ex animo precor. Postremo reverendum patrem Adrianum rogo, ne amplius meas litteras publice in colloquio confratrum legat. Expavi sane, dum id nuper factum nuntiasset. Causae meae petitionis<note place="foot" xml:id="d3e37394">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">mihi</hi>.</note> non desunt, quas tamen hic commemorare nolim. Tutius omnia in sinum plurimum reverendi patris effunduntur, cui nos plurimum commendamus.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Pater Bernardus Pez professus Mellicensis.</p>
            <p xml:space="preserve">Tegernseae 6. Julii.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e37405">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>aut ignis aut hostis</label><p>Zu Zerstörungen in Seeon durch einen Brand im
                  Jahr 1561 vgl. <ref type="letter">216</ref> &lt;2&gt;. Während des Dreißigjährigen
                  Krieges sowie des Spanischen Erbfolgekrieges hatte das Kloster mehrmals Schäden
                  davongetragen: <rs type="bibl" key="bibl:15918">Doll, Seeon</rs> 67f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20514">Zehetmair, Benediktiner-Kloster</rs> 113. – Zu
                  sämtlichen Klosteraufenthalten und deren Dokumentation vgl. Anhang
               III.2.</p></note>
            <note xml:id="d3e37411">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Atilensi monasterio</label><p>Zum Besuch in Attel vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 224; <rs type="bibl" key="bibl:16794"
                     >Hammermayer, Maurinismus</rs> 399.</p></note>
            <note xml:id="d3e37415">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Rottensi</label><p>Zum Aufenthalt in Rott vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 224; <rs type="bibl" key="bibl:19202">Ruf,
                     Profeßbuch</rs> 224, 227; sowie <ref type="letter">878</ref> &lt;1&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e37421">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>De praestantia ... prae saeculari</label><p> Es handelt sich um den „Dialogus
                  inter clericum saecularem et regularem“, den BP später nach der Rotter Handschrift
                  edierte: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/2 col. 437–504;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19202">Ruf, Profeßbuch</rs> 492. Zu diesem als
                  Brief an Papst Innozenz II. gestalteten Werk: <rs type="bibl" key="bibl:15644"
                     >Classen, Gerhoch</rs> 51–54, 407f.; Van den Eynde, Œuvre littéraire 22–27. Die
                  Rotter Handschrift ist heute BStB München, clm 15512; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16192">Fichtenau, Gerhoh von Reichersberg</rs> 39f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20050">Van den Eynde, Œuvre littéraire</rs> 25–27. Notizen zu der
                  Handschrift sind erhalten in StiB Melk, Cod. 1850, 324r. Zu ihrer Entlehnung nach
                  Melk vgl. <ref type="letter">874</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">902</ref>
                  &lt;1&gt;. – Zu den Schriften des Gerhoch von Reichersberg im Allgemeinen vgl.
                     <ref type="letter">912</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e37425">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> una cum ... De gloria</label><p>Die von BP hier angesprochene Handschrift ist
                  heute: Salzburg, StiB St. Peter, Cod. A VI 33; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15644">Classen, Gerhoch</rs> 425; <rs type="bibl" key="bibl:16192"
                     >Fichtenau, Gerhoh von Reichersberg</rs> 40; <rs type="bibl" key="bibl:20050"
                     >Van den Eynde, Œuvre littéraire</rs> 49–66. Notizen darüber bietet StiB Melk,
                  Cod. 1850, 246r. Weiters vgl. <ref type="letter">973</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">1020</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e37429">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> novellam ... plantationem</label><p>Das Zitat konnte im genannten Werk
                  Gerhochs nicht aufgefunden werden. Zu den neuzeitlichen Präzedenzstreitigkeiten
                  zwischen den Benediktinern und den Augustiner-Chorherren, mit denen BP anscheinend
                  einen Zusammenhang herstellen will, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16240">Fiska,
                     Schramb</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19774">Stockinger, Factualité</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 157–159, 186–190;
                  sowie 348 &lt;2&gt;. – Ein ähnliches Thema behandelt auch Gerhochs Schrift „De
                  aedificio Dei“: vgl. <ref type="letter">663</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter"
                     >835</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">924</ref> &lt;3&gt; und
               &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e37433">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>triginta fere codices</label><p>Im Gefolge der Säkularisation wurden 29
                  Handschriften der Bibliothek von Beyharting nach München gebracht: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17466">Kellner–Spethmann, Historische Kataloge</rs> 177. Zum
                  Aufenthalt von BP und HP in Beyharting vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20250"
                     >Weber, Säkularisation</rs> 104; <rs type="bibl" key="bibl:20336">Wiedemann,
                     Beyharting</rs> 104, 110. </p></note>
            <note xml:id="d3e37439">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Weyrensem ... praepositus</label><p> Zu Präsidius Held vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17684">Krausen, Herkunft</rs> 266; <rs type="bibl" key="bibl:18136"
                     >Marbach, Augustiner-Chorherren</rs> 98–108; <rs type="bibl" key="bibl:19566"
                     >Sepp, Weyarn</rs> 35–37. Zum Zeitpunkt des Besuchs von BP und HP in Weyarn
                  befand sich die Bibliothek des Stiftes im Umbau, weswegen sie den Brüdern nicht
                  zugänglich war: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19566">Sepp, Weyarn</rs> 6, 336,
                  447. Zu den Renovierungsarbeiten im Stift nach zwei Bränden 1706 und 1713 vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18136">Marbach, Augustiner-Chorherren</rs> 101–104. Diese
                  Schläge dürften wohl auch den Anlass zu der erwähnten Weinspende Abt Dietmayrs
                  geboten haben.</p></note>
            <note xml:id="d3e37443">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ad duo millia</label><p>Zur Bibliothek von Tegernsee und der darin verwahrten
                  Anzahl an Werken vgl. <ref type="letter">273 </ref>&lt;2&gt;, <ref type="letter"
                     >505</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">630</ref> &lt;6&gt;. Zum dortigen
                  Aufenthalt BPs und HPs vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs>
                  224; <rs type="bibl" key="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs>
               399.</p></note>
            <note xml:id="d3e37449">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>eam exhibet ... Raderus</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:36842">Rader, Bavaria sancta</rs> 3 138–141. Das Werk
                  ist heute in Melk vorhanden: StiB Melk 2811. Zur „Vita beati Altmanni“ vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17068">Hirsch, Vita Altmanni</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 205–207.</p></note>
            <note xml:id="d3e37455">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> pater Bonifacius</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14732">Kropff,
                     Bibliotheca Mellicensis</rs> 540–544; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16340"
                     >Frimmel, Literarisches Leben</rs> 25; <rs type="bibl" key="bibl:16528"
                     >Glassner, Buch als Quelle</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17456">Keiblinger,
                     Melk</rs> 1 962f.; <rs type="bibl" key="bibl:18286">Meissl, Gallner</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs> 106, 117,
                  124–126, 155. </p></note>
            <note xml:id="d3e37460">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Alia ... vita</label><p>Die Melker Überlieferung der „Vita beati Altmanni“
                  findet sich in einer Handschrift des späten 15. Jh.: heute StiB Melk, Cod. 16;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 206. </p></note>
            <note xml:id="d3e37464">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>manuscripta patris Hieronymi</label><p> Die „Vita beati Altmanni“ wurde von HP gedruckt: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 111–135. Die Druckvorlage dazu ist erhalten: StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 3.</p></note>
            <note xml:id="d3e37468">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> breve chronicon</label><p>Gemeint sein kann hier – der von BP gewählten Formulierung ungeachtet – wohl keine edierte Quelle, sondern jener Abschnitt im zweiten Band der unpaginierten „Monasteriologia“ Karl Stengels, der sich mit Lage, Gründung und Geschichte des Stifts Göttweig befasst. Der Band ist heute noch vorhanden: StiB Melk 2968.</p></note>
            <note xml:id="d3e37472">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> panegyris</label><p>In den Melker Prioratsephemeriden findet sich kein
                  Hinweis auf eine Predigt Adrian Pliemels zum Tag des hl. Altmann am 8. August,
                  ebenso wenig in einer Sammlung von Noviziatsexhortationen Pliemels: StiB Melk,
                  Cod. 1071. – Der Begriff „panegyris“ konnte für BP durchaus die Funktion eines
                  Schimpfworts haben: vgl. <ref type="letter">266</ref> &lt;12&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>