<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">938 Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-05-19. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">938</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>HStA Hannover, Hann. 93 177, 11r–v; GWLB Hannover, Ms XLII 1909, 355–356.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-05-19">1718-05-19</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">934</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">946</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">933</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">934</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">951</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e57251">GE soll sich nicht über das längere Schweigen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> wundern. Seit März hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> nämlich nicht mit den von ihm wie von GE geliebten Musen zu tun gehabt, sondern mit den Parzen einen Kampf ausgetragen, dessen Ausgang lange unentschieden war; die meisten glaubten nicht an sein Weiterleben. Durch Gottes Gnade hat er jedoch gesiegt und jene unheilvollen Schwestern von seinem Bett und seiner Arbeitsstätte (musaeolum) vertrieben. GEs Brief <ref type="letter">933</ref> und das bald darauf eingelangte Geschenk, mit dem GEs König (Georg I. von Großbritannien), der Salomo Britanniens und dieses Jahrhunderts überhaupt, <rs type="person" role="sender">BP</rs> bedacht hat <ref type="letter">934</ref>, haben dessen schwache Gesundheit dann merklich gestärkt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e57259"><rs type="person" role="sender">BP</rs> dankt GE dafür, sich bei dem König für ihn verwendet zu haben, und bittet, falls GE wieder an ihn schreibt, <rs type="person" role="sender">BPs</rs> weitere Bereitschaft zur Mitwirkung an der Welfengeschichte mitzuteilen. Dies gilt ebenso für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Mitbrüder und für die vielen österreichischen Gelehrten, die von der Nachricht von dem Geschenk beeindruckt waren und zum Dienst an einem solchen Herrscher motiviert wurden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e57261">In einem Nachsatz merkt <rs type="person" role="sender">BP</rs> an, dass die goldene Medaille, die er am 14. Mai erhalten hat, dem Gewicht von 50 Dukaten entspricht, was den Wert seiner Dienste weit übersteigt und allen die Freigebigkeit des Königs vor Augen hält.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e57263">In einem Postskriptum verweist <rs type="person" role="sender">BP</rs> darauf, dass GE aus seinem Brief den Grund für sein langes Schweigen ersehen wird, ebenso die Freude aller Melker über die königliche Gnade. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat die Medaille in Wien erhalten, wo er sich zur Erholung aufhielt; die Begeisterung über das Wohlwollen des Königs für die Gelehrten, welche die Nachricht bei diesen in Wien und am kaiserlichen Hof ausgelöst hat, vermag <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht zu beschreiben.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e57265">Sobald <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Gesundheit sich gebessert haben und der Schwindel abgeklungen sein wird, will er mehr Material für GE schicken. Den „Syllabus“ zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Sammlung („Thesaurus anecdotorum novissimus“) wird GE demnächst erhalten. GEs Anfrage betreffend den Scharnitzwald verspricht <rs type="person" role="sender">BP</rs> an einen Bekannten (Karl Meichelbeck) weiterzuleiten <ref type="letter">951</ref>, der mit den Altertümern Bayerns gut vertraut ist.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e57270"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Dissertatio apologetico-litteraria“ gegen die „Epistola ad Menkenium“ des „Angelus Fonteius“, also des Johann Benedikt Gentilotti, wird GE erhalten haben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat sie aufgrund seiner Krankheit ohne Begleitbrief geschickt und bittet um GEs Urteil. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt mit der Bitte, mitzuteilen, wo sich die Schrift „De fide, spe et charitate“ des Paschasius Radbertus befindet.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Amtliches Regest am oberen Blattrand von 1r: <hi rend="italic">Pater Petz bedancket sich vor erlangete goldene medaille</hi>. In der oberen rechten Ecke von 2r, wohl von derselben Hand: <hi rend="italic">Petz</hi>. – Das auf einem separaten Blatt geschriebene Postskriptum ist zwar an anderem Ort überliefert, lässt sich aber aufgrund des in seinem Eingangssatz von BP selbst hergestellten Bezuges zweifelsfrei diesem Brief zuordnen. Auch seine weiteren Inhalte lassen sich in den Zusammenhang der Korrespondenz in dieser Zeit zwanglos einfügen. Die Trennung in zwei Blätter könnte der Überlegung entsprungen sein, ein Vorzeigen oder eine Weitergabe des ersten Blattes als Dankschreiben für die erhaltene Medaille zu erleichtern, indem die übrigen Inhalte davon separiert wurden.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Clarissimo ac eruditissimo viro domino Joanni Georgio Eccardo amico optimo pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e57291">Ne mireris, amice suavissime, cur tanto iam tempore nihil penitus ad te litterarum dederim. Nempe non cum Musis illis, quarum amore ac cultu nostrum uterque mirifice capitur et delectatur, sed cum <seg type="lemma" corresp="#d3e57319">Parcis</seg> iam inde a mense Martio mihi res fuit certamenque tam ambiguum ac anceps, ut de vita longius producenda desperarint plerique. Enimvero, quae Dei erga me clementia fuit, vici tandem tristesque illas sorores a lectulo simul et musaeolo nostro abegi. Interim teneram valetudinem amicissimae tuae litterae easque paulo post secuturum amplissimum illud munus, quo me serenissimus rex tuus, verus Britanniae, imo saeculi nostri Salomon, beare dignatus est, sic confirmarunt, ut<note place="foot" xml:id="d3e57293">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">ut</hi>.</note> iam totus mihi ipse videar reflorescere. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e57299">Ago pro tuo apud maximum principem suffragio gratias devotissimas teque obnixe rogo, ut, si quidem iterum ad eundem scribendi tibi occasionem fortuna obtulerit, de promptissimis ac devinctissimis meis servitiis, quibus serenissimae domus historia amplius illustretur, vel verbum adscribere ne dedigneris. Nihil enim in commentariolis meis, nihil in viribus, nihil denique in amico tuo deinceps erit, quod in tua non illico, <pb n="1v"/> modo cum splendore ac gloria serenissimae stirpis coniunctum animadvertero, futurum sit. Neque hoc de me solo spondeo; idem agent omnes sodales mei pluresque Austriae nostrae viri eruditi, quos regii tui muneris fama mirifice iam commovit et ad praeclarissima quaeque pro tanti monarchae gloria suscipienda animavit. Fuit denique aeternumque erit hoc aureum numisma omnibus Austriacis fortissimum incitamentum bene de serenissimi ac potentissimi tui regis eiusque, quos perennes precor, posterorum historia merendi. Vale, vir eruditissime, ac obsequia mea deinceps in te conferenda boni consule.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 19. Maii 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e57307">Medallio aureus, quem <seg type="lemma" corresp="#d3e57325">14. Maii accepi</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d3e57331">pendebat 50 ducatos</seg>, pondus nempe, quod servitia mea immensum superat satisque omnibus innuit non nisi a munificentissimo rege id proficisci potuisse.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e57312">P.S. Causam longioris mei silentii ex adiecta epistola cognosces, vir amicissime, simulque limpidissimum gaudium, quo me meosque omnes regia gratia complevit. Accepi numisma aureum elegantissimeque caelatum <seg type="lemma" corresp="#d3e57335">Vindobonae, ubi tum recuperandae valetudinis causa eram</seg>; nec sat edicere valeo, quantam de serenissimi regis tui erga litterarum amantes benevolentia opinionem ac famam apud Viennenses eruditos ipsaque in caesarea aula generarit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e57314">Caeterum, quamprimum vires non nihil confirmatiores fuerint caputque vertigo reliquerit, plura a me habebis, quae tuos egregios conatus iuvabunt. Syllabum anecdotorum nostrorum accipies proxime. Quae de Scherenwald voluisti, ea per amicum rerum antiquarum Boiariae scientissimum diligentissime explorabo. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e57316">Dissertationem meam adversus Angeli <seg type="lemma" corresp="#d3e57345">Fontei, id est, Gentilloti Epistolam</seg> utique iam acceperis. Eam ad te sine litteris misi, quod occupatissimus tum et infirmae admodum valetudinis fui. De ea quid sentias, rescire percupio. Vale, vir summe, et quo in loco<seg type="lemma" corresp="#d3e57351"> Radberti liber</seg> De fide, spe et charitate sit, rescribe. Raptim et tremula adhuc manu.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e57319">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Parcis</label><p>Zu BPs Erkrankung vgl Einleitung, Abschnitt I.1.</p></note>
            <note xml:id="d3e57325">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>14. Maii accepi</label><p> In Verbindung mit dem Begleitschreiben GEs (934)
                  ist ein Promemoria eines Mitbruders von BP über das Eintreffen dieser Sendung
                  überliefert: II, 365r. Darin ist festgehalten, dass BP am 14. Mai 1718 durch GE
                  von dem englischen König und hannoverschen Kurfürsten eine 50 Dukaten oder 10
                  Wiener Lot wiegende goldene Medaille („numisma quoddam aureum 50 ducatos aureos
                  pendens, nostri ponderis Viennensis 10 loth“) erhalten hat, weil er GE zwölf
                  Briefe Welfs VI. („a Welfone duce Bavariae, a quo descendunt hodierni electores
                  Hannoverani“), die er bei seiner 1717 gemeinsam mit HP unternommenen Klosterreise
                  in Tegernsee aufgefunden hatte, zukommen hat lassen. Von dem Empfang der Medaille
                  berichtet weiters HP in seinem Diarium zum 17. Mai, an dem BP aus Wien nach Melk
                  zurückkehrte, das königliche Geschenk den Mitbrüdern zeigte und danach an Abt
                  Dietmayr übergab: „tradidit domino abbati, postquam nobis in discursu exhibuisset“
                  (StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 35v). Zu den übermittelten Briefen
                  Welfs VI. vgl. <ref type="letter">862</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter"
                     >886</ref> &lt;1&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e57331">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>pendebat 50 ducatos</label><p> Das Raugewicht eines Golddukaten betrug gemäß
                  der Reichsmünzordnung von 1559 beinahe exakt 3,5 Gramm: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19470">Schneider, Dukat</rs> col. 1168. Für das Wiener Lot ist
                  hingegen ein Gewicht von etwa 17,5 Gramm anzusetzen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19188">Rottleuthner–Rottleuthner, Gewichte</rs> 18; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19248">Sandgruber, Ökonomie und Politik</rs> 585. Die Aussagen BPs
                  und des Promemoria ergeben somit für das fragliche Stück übereinstimmend ein
                  Gewicht von ungefähr 175 Gramm. Von keiner der bekannten Medaillen Arvid
                  Karlsteens auf den Kurfürsten Ernst August von Hannover ist allerdings ein
                  Exemplar mit so hohem Gewicht nachgewiesen: vgl. <ref type="letter">934</ref>
                  &lt;1&gt;. Eine weitere Angabe liefert HP, der den Wert des Geschenks mit etwa 200
                  Gulden angibt: „Valebat memoratus elegantissimus numus et pretiosissimus circiter
                  200 florenos“ (StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 35v).</p></note>
            <note xml:id="d3e57335">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Vindobonae ... eram</label><p> Nach HPs Diarium war BP am 26. April 1718 nach Wien gereist, von wo er am 17. Mai nach Melk zurückkehrte. Abweichend davon liefern die Prioratsephemeriden die Daten 25. April respektive 12. Mai: PE 5 174, 176. Diesen sind jedoch die Angaben HPs vorzuziehen, insbesondere hinsichtlich der Rückkehr, zumal in diesem Brief und im Diarium übereinstimmend berichtet wird, dass die Sendung mit der Medaille BP am 14. Mai in Wien erreichte. Den HP zufolge hauptsächlichen Zweck des Aufenthaltes, nämlich Unterredungen mit Würdenträgern des Kaiserhofes, verschweigt BP hier gegenüber GE.</p></note>
            <note xml:id="d3e57341">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Scherenwald</label><p>Vgl. <ref type="letter">961</ref> &lt;1&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e57345">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Fontei ... Epistolam</label><p> Zu BPs Kontroverse mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e57351">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Radberti liber</label><p>Vgl. <ref type="letter">870</ref>
               &lt;5&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>