<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">561 Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1716-05-10.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">561</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">334r–335v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1716-05-10">1716-05-10</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">560</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">581</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">555</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">560</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e9579"><rs type="person" role="sender">BP</rs> will sich wohl für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CBs<?oxy_custom_end?> vorangehendes kurzes Schweigen rächen, denn er hat auf zwei Schreiben von <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> (<ref type="letter">555</ref>, <ref type="letter">560</ref>), welche ihm schon ihres Themas wegen hätten gefallen müssen, bislang nicht geantwortet. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hört dennoch nicht auf, <rs type="person" role="sender">BP</rs> prompt alles mitzuteilen, was er von Freunden erfährt. Vor einigen Tagen wurde <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> der Conspectus eines Werkes „<rs key="index:d14380e10554">Thesaurus antiquitatum Germanicarum</rs>“ übermittelt, das ein Professor zu <rs key="index:d14380e17865">Helmstedt</rs> namens <rs key="index:d14380e10463">Johann Georg Eckhart</rs> nach dem Vorbild der Publikationen von <rs key="index:d14380e16177">Johann Georg Graeve</rs> („<rs key="index:d14380e16183">Thesaurus antiquitatum Romanarum</rs>“, „<rs key="index:d14380e16188">Thesaurus antiquitatum Italiae</rs>“) sowie von <rs key="index:d14380e16529">Jakob Gronovius</rs> („<rs key="index:d14380e16535">Thesaurus antiquitatum Graecarum</rs>“) herausgeben will. Die Anlage der Sammlung kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus dem mitgesendeten Schema ersehen; <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> missbilligt sie allerdings aus mehreren Gründen. Vor allem stört ihn, dass in <rs key="index:d14380e10546">Eckharts „Thesaurus“</rs> vor allem Schriften aufgenommen werden sollen, die ohnedies weit verbreitet sind; wenn nun aber jemand im „Thesaurus“ einzelne Abhandlungen etwa aus den Sammlungen von <rs key="index:d14380e40137">Konrad Samuel Schurzfleisch</rs> („<rs key="index:d14380e40143">Disputationes historicae civiles</rs>“, „<rs key="index:d14380e40148">Opera historica politica</rs>“), <rs key="index:d14380e31065">Ulrich Obrecht („Academica collecta“)</rs> oder <rs key="index:d14380e5994">Johann Heinrich Boeckler („Dissertationes academicae“)</rs> besäße, könnte er doch die übrigen nicht entbehren. Die Buchkäufer werden dadurch genötigt, ein und dieselbe Schrift zweifach zu erwerben. Derselbe Mangel ist an den meisten bislang von den <rs key="index:d10854e26814">Sachsen</rs> (Saxones) veranstalteten Sammlungen festzustellen; das Ziel dieser Männer ist offenbar, als Autoren gewichtiger Bände bekannt zu werden.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e9581"><rs key="index:d14380e25240">Johann Peter Ludewig</rs>, Professor zu <rs key="index:d14380e16962">Halle</rs>, hat einen Kommentar („<rs key="index:d14380e25253">Vollständige erläuterung</rs>“) zur <rs key="index:d14380e21183">Goldenen Bulle (Karls IV. von 1356)</rs> veröffentlicht, der etliche gewagte Vermutungen enthält und eher das vielfältige Wissen Ludewigs als genaues und solides Urteilsvermögen unter Beweis stellt. Erschienen ist auch das umfangreiche „<rs key="index:d14380e41771">Syntagma historiae Germanicae</rs>“ des berühmten <rs key="index:d14380e41737">Burkhard Gotthelf Struve</rs>, das aus einer Reihe von Thesen zusammengesetzt ist; wie schon daraus ersichtlich, verdient es eher die Bezeichnung „Abhandlungen“ (commentarii) als jene einer richtigen „Geschichte“, welche gewiss mehr Geist, Fleiß, Eleganz und Ordnung erfordert.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e9583"><rs key="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs> ist damit beschäftigt, die Kupferstiche für sein Werk „<rs key="index:d10854e20504">Antiquité expliquée</rs>“ anfertigen zu lassen. Wegen des in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> herrschenden Geldmangels soll die Veröffentlichung durch Subskriptionen finanziert werden, wie es auch in <rs key="index:d14380e11399">England</rs> üblich ist. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> will <rs type="person" role="sender">BP</rs> den <rs key="index:d14380e10554">Conspectus</rs> schicken, sobald er ihn selbst erhält, denn er zweifelt nicht, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Werk kaufen wollen wird.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e9585">Für die von <rs key="index:d14380e3697">Étienne Baluze</rs> vorbereitete Ausgabe der <rs key="index:d14380e8938">Werke</rs> des <rs key="index:d14380e8930">Cyprian von Karthago</rs> findet sich kein Verleger, weil das Alter des Autors von 86 Jahren alle abschreckt: Man fürchtet, dass im Falle seines Todes vor der Fertigstellung der Edition deren Preis sinken würde.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e9587">Der <rs key="index:d14380e9873">Dominikaner</rs> <rs key="index:d14380e24770">Michel Lequien</rs>, der die <rs key="index:d14380e20451">Werke</rs> des <rs key="index:d14380e20445">Johannes Damascenus</rs> ediert hat, bereitet eine Ausgabe des <rs key="index:d14380e24636">Leontios</rs> (siehe Kommentar) vor. Er ist mit <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> befreundet, auf dessen Anregung er auch eine Geschichte der Patriarchen von <rs key="index:d14380e22995">Konstantinopel</rs>, <rs key="index:d14380e987">Alexandria</rs> und <rs key="index:d14380e2790">Antiochia</rs> mit dem Titel „<rs key="index:d14380e24778">Oriens Christianus</rs>“ verfassen will. Ein anderer <rs key="index:d14380e12712">Franzose</rs>, <rs key="index:d14380e24116">Jean-Baptiste Lebrun-Desmarettes</rs>, arbeitet an einer Edition der <rs key="index:d14380e23564">Werke des Laktanz</rs>. Er ist derjenige, der die Schrift „<rs key="index:d14380e23553">De mortibus persecutorum</rs>“ wieder Laktanz zugeschrieben hat, nachdem <rs key="index:d14380e24532">Nicolas Le Nourry</rs> sie jenem abgesprochen hatte („<rs key="index:d14380e23559">Lucii Caecilii liber De mortibus persecutorum</rs>“). <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> schließt mit Grüßen an <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">XV</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Eine Angabe des Absendeortes fehlt; als solcher zu vermuten ist Wien.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e9607">Iniquus prorsus es ultor silentii, quod per exiguum tempus tenui. Nec enim ad binas literas meas, quas vel argumentum commendare tibi debuisset, quicquam hactenus reposuisti. Ego tamen ideo non cessabo te amare et promptus impertire tibi, quaecunque <seg type="lemma" corresp="#d3e9642">ab amicis relata</seg> mihi erunt. Scias igitur, velim, vir amicissime, ante aliquot dies communicatum mihi fuisse conspectum operis, quod professor quidam Helmstadiensis, quem<seg type="lemma" corresp="#d3e9648"> Eccardum vocant, adornat, et quo is Thesaurum</seg> Germanicarum antiquitatum ad instar Graeviani Gronovianique exhibere orbi erudito intendit. Totius instituti rationem ex adiuncto schemate omnium optime cognosces; quae tamen, ut verum fatear, plurimis de causis mihi haudquaquam probatur. Nam, ut alia mittam, pleraque ex inserendis isti Thesauro operibus ita comparata sunt, ut fere in omnium versentur manibus; et licet quis exempli gratia insertas ex Schurtzfleischio,<seg type="lemma" corresp="#d3e9652"> Obrechto</seg>,<seg type="lemma" corresp="#d3e9656"> Boeclero</seg> operi diatribas in isto Thesauro possideat, non poterit tamen ob paucas istas carere reliquis omnibus. Cui consequens est, ut una res binis vicibus in posterum nobis comparanda sit, quam defectum in plurimis, quae hactenus a Saxonibus <pb n="1v"/> adornatae fuerunt, collectionibus observare licuit. Scilicet illi homines id tantum agunt, ut magnorum et ingentis ponderis voluminum auctores ferantur. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e9611">Ludwigius Hallensis professor commentarium in Auream Bullam edidit refertum plurimis ut <seg type="lemma" corresp="#d3e9660">audacibus coniecturis</seg>, et qui multiiugam potius hominis<note place="foot" xml:id="d3e9613">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">lect</hi>.</note> scientiam quam exactum, temperatum solidumque iudicium prodat.<seg type="lemma" corresp="#d3e9666"> Prodiit quoque clarissimi Struvii Historia Germanica</seg> magnae satis molis per modum thesium conscripta, quo ex solo iam satis patescit eam commentariorum titulum mereri, iustae historiae nomen haud aeque: quae certe plus ingenii, plus studii, plus elegantiae et plus ordinis desiderat. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e9619">Montefalconius in eo est, ut aeri incudi curet figuras operi de Antiquitatibus inserendas. Hoc opus ob argenti, quo Gallia laborat, penuriam <seg type="lemma" corresp="#d3e9670">per modum subscriptionis</seg>, qui et in Anglia observari solet, prodibit. Conspectum eius mox, ubi in manus meas pervenerit, tibi transmittam, nullus dubitans, quin et tu ex illis futurus sis, qui opus istud comparare sibi volent. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e9621"><seg type="lemma" corresp="#d3e9676">Baluzii Cyprianus</seg><note place="foot" xml:id="d3e9623">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">bib</hi>.</note> typographum non invenit. Viri aetas iam sex annos ultra 80. nati omnes absterret. Timent enim, ne interveniente ante opus absolutum illius morte libri pretium decrescat. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e9629">Reverendus pater Le Quien Dominicanus, auctor Johannis Damasceni, <seg type="lemma" corresp="#d3e9682">Leontii editionem</seg> parat. Summus est Montefalconii amicus, cuius etiam suasu <pb n="2r"/> hortatuque historiam patriarcharum Constantinopolitanorum, Alexandrinorum atque Antiochenorum sub titulo <seg type="lemma" corresp="#d3e9688">Orientis Christiani</seg> idem ille nobis dabit. Alius Gallus, qui se <seg type="lemma" corresp="#d3e9692">Desmarezium</seg> vocat, Lactantium publici iuris faciet. Hic ille est, qui<seg type="lemma" corresp="#d3e9697"> dissertatione singulari</seg> tractatum De mortibus persecutorum Lactantio asseruit, cui <seg type="lemma" corresp="#d3e9701">Nourrius illum ereptum iverat</seg>. Clarissimo fratri tuo plurimam eandemque tenerrimi affectus plenissimam salutem adscribo. Vale, vir suavissime, meque amare, uti ego te amo, perge.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam die 10. Maii MDCCXVI<note place="foot" xml:id="d3e9635">	Korrigiert aus <hi rend="italic">MDD</hi>.</note>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e9642">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ab amicis relata</label><p> Die Angaben CBs erlauben keine nähere Bestimmung
                  seiner Quellen. Für die Informationen aus Frankreich in &lt;3&gt; bis &lt;5&gt;
                  ist jedoch wohl an indirekte Übermittlung über einen deutschen Briefpartner,
                  möglicherweise Konrad Widow, zu denken: vgl. <ref type="letter">555
                  </ref>&lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e9648">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Eccardum ... Thesaurum</label><p> Zu dem nicht realisierten Plan eines
                  „Thesaurus antiquitatum Germanicarum“, den Eckhart mit dem Leipziger Verleger
                  Thomas Fritsch verfolgte, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15142">Benz, Eckhart</rs>
                  141; <rs type="bibl" key="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> 149–155. Übersichten
                  der darin aufzunehmenden Texte – überwiegend Nachdrucke von Abhandlungen, daneben
                  nur zu einem geringen Teil Editionen vorher ungedruckter Quellen – sind
                  handschriftlich in mehreren zeitlich auseinanderliegenden Fassungen erhalten,
                  außerdem beträchtliche Mengen diesbezüglicher Korrespondenz, vor allem in HStA
                  Hannover, Hann. 93 179; StA Würzburg, Ms. f. 184. Hingegen liegt auf einen Druck
                  eines solchen Conspectus kein Hinweis vor: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17972"
                     >Leskien, Eckhart</rs> 211–213. Das an CB gelangte Stück ebenso wie die von ihm
                  weitergegebenen Angaben waren daher wohl handschriftlich. Der früheste bisher
                  bekannte Beleg für das Vorliegen eines solchen Conspectus ist ein darauf
                  reagierendes Schreiben Fritschs an Eckhart vom 3. April 1717: HStA Hannover, Hann.
                  93 179, 83r–v. Im Lichte der vorliegenden Stelle zu revidieren ist die auf
                  Grundlage jenes Briefes vorgenommene Datierung auf „die Mitte des Jahres 1717“ bei
                     <rs type="bibl" key="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> 150. Zu Eckharts Werben
                  um Materialien vgl. <ref type="letter">870</ref> &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e9652">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Obrechto</label><p>Der Strassburger Professor für Rhetorik, Geschichte und
                  Staatsrecht sowie spätere Prätor Ulrich Obrecht war als Schwiegersohn von Johann
                  Heinrich Boeckler ein angeheirateter Verwandter CBs: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 103, 110. Zu ihm vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15162">Berger-Levrault, Annales</rs> 176; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15500">Bursian, Philologie</rs> 1 331f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18338">Metzenthin, Obrecht</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19602"
                     >Sitzmann, Dictionnaire</rs> 2 386f.</p></note>
            <note xml:id="d3e9656">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Boeclero</label><p>Johann Heinrich Boeckler der Ältere hatte zu den
                  bedeutendsten Gelehrten der Strassburger Universität im 17. Jh. gezählt. Sein
                  Schüler und späterer Schwager Johann Christoph Artopoeus war CBs Großvater
                  mütterlicherseits; sein Sohn Johann Boeckler, Professor der Medizin, Botanik und
                  Chemie, war einer von CBs Taufpaten gewesen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15398"
                     >Braubach, Bartenstein</rs> 101, 103, 107, 110. Zu Johann Heinrich Boeckler
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15162">Berger-Levrault, Annales</rs> 26; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15500">Bursian, Philologie</rs> 1 329–331; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17332">Jirgal, Bökler</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19328">Scherer, Geschichte</rs> 180f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19602">Sitzmann, Dictionnaire</rs> 1 182; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20180">Wallmann, Spener</rs> 80f., 124f.</p></note>
            <note xml:id="d3e9660">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>audacibus coniecturis</label><p> Zu dem genannten Werk und seiner kontroversen
                  Aufnahme vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16854">Hattenhauer, Einleitung</rs>
                  XVII–XXI. Zu Ludewigs Ansichten und Arbeitsweise sowie zur zeitgenössischen Kritik
                  daran vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16800">Hammerstein, Jus und Historie</rs>
                  177–195; <rs type="bibl" key="bibl:19136">Roeck, Reichssystem</rs>
               110–112.</p></note>
            <note xml:id="d3e9666">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Prodiit ... Historia Germanica</label><p>Struves „Syntagma historiae
                  Germanicae“ wurde – ab der vermehrten Neuausgabe von 1730 unter dem Titel „Corpus
                  historiae Germanicae“, später auch in deutschen Fassungen – ein beliebtes Lehrbuch
                  zur Reichsgeschichte: <rs type="bibl" key="bibl:18396">Mitzschke, Struve</rs> 675;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19328">Scherer, Geschichte</rs> 155, 490; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20256">Wegele, Historiographie</rs> 616.</p></note>
            <note xml:id="d3e9670">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>per modum subscriptionis</label><p> Vgl. <ref type="letter">700</ref>
                  &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e9676">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Baluzii Cyprianus</label><p> Die Edition der Werke des Kirchenvaters Cyprian,
                  an der Baluze während seiner letzten Lebensjahre arbeitete, blieb bei seinem Tod
                  1718 unvollendet; von dem Mauriner Prudent Maran aufgenommen, erschien sie 1726:
                     <rs type="bibl" key="bibl:18798">Petitmengin, Monument controversé</rs>; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15372">Boutier, Stephanus Baluzius</rs> 14f., 127f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16446">Gasnault, Baluze éditeur</rs>
               135–139.</p></note>
            <note xml:id="d3e9682">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Leontii editionem</label><p>Zwei Autoren dieses Namens, die beide annähernd
                  gleichzeitig gegen die Nestorianer und die Monophysiten schrieben, werden in der
                  neueren Forschung als „Leontios von Byzanz“ respektive „Leontios von Jerusalem“
                  voneinander unterschieden:<rs type="bibl" key="bibl:15812"> Dell’Osso,
                     Leonzio</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17478">Kettern, Leontios von
                     Byzanz</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19090">Richard, Léonce de
                  Jérusalem</rs>. Bis ins frühe 20. Jh. wurden jedoch beide allgemein für ein und
                  dieselbe Person gehalten. Zum Plan einer Edition der diesem „Leontios“
                  zugeschriebenen Werke durch Lequien, der bereits 1712 bezeugt ist, aber
                  schließlich nicht realisiert wurde, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15694"
                     >Coulon–Papillon, Scriptores 3</rs> 539. </p></note>
            <note xml:id="d3e9688">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Orientis Christiani</label><p>Für das Werk wurde 1722 ein Vertrag mit dem
                  Pariser Verleger Nicolas Simart geschlossen: <rs type="bibl" key="bibl:18646"
                     >Omont, Traité</rs>. Es konnte jedoch erst 1740 nach Lequiens Tod erscheinen:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15694">Coulon–Papillon, Scriptores 3</rs>539–541.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e9692">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Desmarezium</label><p>Zur Person vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16288">Fouré,
                     Le Brun</rs> 73–82. Die Laktanz-Edition, die Lebrun-Desmarettes bei seinem
                  Ableben 1731 nicht ganz fertig hinterließ, wurde erst 1748 durch Nicolas Lenglet
                  Dufresnoy veröffentlicht: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15802"
                     >Delforge–McKenna</rs>, Le Brun; Moreau, Bibliographie 141.</p></note>
            <note xml:id="d3e9697">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> dissertatione singulari</label><p>Eine solche Schrift von Lebrun-Desmarettes,
                  die zum Zeitpunkt dieses Briefes veröffentlicht gewesen wäre, ist nicht bekannt.
                  Vielmehr scheint aus mehreren erhaltenen Briefen an Baluze aus diesem Zeitraum
                  hervorzugehen, dass Lebrun-Desmarettes zwar an eine Abhandlung gegen den
                  Standpunkt Le Nourrys zur Verfasserschaft von „De mortibus persecutorum“ dachte,
                  aber keine solche geschrieben hatte: <rs type="bibl" key="bibl:18602">Nouaillac,
                     Lettres inédites</rs> 302–306. Auch in der posthum veröffentlichten Edition ist
                  kein solcher Text zu finden; Lebrun-Desmarettes dürfte ihn demnach wohl nie fertig
                  gestellt haben. Zur Erklärung der Erwähnung hier ist möglicherweise an die anonyme
                  Abhandlung „Reflexions sur la nouvelle edition du Traité de la mort des
                  persécuteurs“ zu denken, die kurz zuvor in einer niederländischen gelehrten
                  Zeitschrift erschienen war: Journal literaire 7 (1715) 1–29. Diese Schrift, die
                  nicht zuletzt wegen ihrer heftigen persönlichen Untergriffe gegen Le Nourry
                  Aufsehen erregt hatte, war in der Zeitschrift als Einsendung mit dem angeblichen
                  Absendeort Paris präsentiert worden; als Verfasser verdächtigten die Mauriner
                  offenbar zeitweise Baluze, kamen davon aber wieder ab: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18602">Nouaillac, Lettres inédites</rs> 304f. Ein ebenso unrichtiger
                  Verdacht gegen Lebrun-Desmarettes könnte die Grundlage der hier von CB
                  mitgeteilten Nachricht gewesen sein. Der tatsächliche Urheber war Mathurin
                  Veyssière de La Croze: <rs type="bibl" key="bibl:16566">Burger, Veyssière de La
                     Croze</rs> 992. Zu dessen Verhältnis zu Le Nourry, dessen Gehilfe er vor seiner
                  Flucht aus der Maurinerkongregation gewesen war, vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16566">Goldgar, Impolite Learning</rs> 306; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18502">Mulsow, Drei Ringe</rs> 17f. </p></note>
            <note xml:id="d3e9701">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Nourrius ... iverat</label><p>Le Nourry hatte 1710 eine Neuausgabe der
                  erstmals 1680 von Baluze publizierten Schrift „De mortibus persecutorum“
                  veranstaltet, wobei er in einer einleitenden Abhandlung die Identifikation des
                  Verfassers „Lucius Caecilius“ mit Laktanz ablehnte. Die unmittelbaren Reaktionen
                  waren mit wenigen Ausnahmen negativ; die Frage wurde jedoch während des gesamten
                  18. und 19. Jh. immer wieder ohne endgültiges Ergebnis erörtert. Einen Überblick
                  der Debatten mit zahlreichen Literaturnachweisen bietet Brandt,
                  Entstehungsverhältnisse 22–26. In der gegenwärtigen Forschung gilt hingegen die
                  Zuschreibung der Schrift an Laktanz als gesichert: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19658">Städele, Einleitung</rs> 8–10; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20418">Wlosok, Lactantius</rs> 397.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>