<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="717" xml:id="pez-0717">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jean-Baptiste Poncet an Bernhard Pez. 1717-01-06. St.-Maixent.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">717</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Der Brief ist von einem Sekretär geschrieben; nur vier Worte am Schluss, die Unterschrift ab <orig>Joannes Baptista Poncet</orig> sowie das zweite der beiden Daten sind von JPo eigenhändig nachgetragen. Das Schreiben dürfte am 1. Dezember 1716 abgeschlossen und datiert, aber noch nicht verschickt worden sein; das spätere Datum dürfte JPo zugleich mit der Unterschrift angebracht haben. Zur Ansetzung wird dieses verwendet.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 507r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Jean-Baptiste Poncet</persName>
               <date when="1717-01-06">1717-01-06</date>
               <placeName>St.-Maixent</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:622"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:622"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:764"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e2614">Anonyme Werke ; Vita sancti Leodegarii</term>
            <term ref="index:d14380e2638">Anonyme Werke ; Vita sancti Maxentii</term>
            <term ref="index:d14380e3226">Audulfus</term>
            <term ref="index:d14380e7933">Chaussandier, Claude</term>
            <term ref="index:d14380e7940">Chazal, François</term>
            <term ref="index:d14380e11678">Estiennot de la Serre, Claude</term>
            <term ref="index:d14380e11901">Evangelische allgemein ; Calvinisten</term>
            <term ref="index:d14380e16736">Guillaume de Vezençay</term>
            <term ref="index:d14380e16743">Guinamundus</term>
            <term ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</term>
            <term ref="index:d14380e24607">Leodegar, hl</term>
            <term ref="index:d14380e24861">Liabeuf, André</term>
            <term ref="index:d14380e26955">Massiot, Léonard de</term>
            <term ref="index:d14380e27272">Maxentius, hl</term>
            <term ref="index:d14380e30164">Musik, musikalische Begriffe</term>
            <term ref="index:d14380e30940">Nouaillé</term>
            <term ref="index:d14380e33124">Petrus Raymundi</term>
            <term ref="index:d14380e33611">Pez, Bernhard ; Enzyklik 1715/16</term>
            <term ref="index:d14380e35146">Pierre Baston</term>
            <term ref="index:d14380e35153">Pierre de Clervaux</term>
            <term ref="index:d14380e35405">Poitiers</term>
            <term ref="index:d14380e35551">Poncet, Jean-Baptiste</term>
            <term ref="index:d14380e35561">Poncet, Jean-Baptiste ; Schriftstellerkatalog von St.-Maixent. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e36271">Rabusseau, Joachim</term>
            <term ref="index:d14380e38861">St.-Maixent</term>
            <term ref="index:d14380e38873">St.-Maixent ; Abteikirche</term>
            <term ref="index:d14380e38878">St.-Maixent ; Konzil 1075</term>
            <term ref="index:d14380e44059">Vallée, François-Boniface</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Der Prior von <rs ref="index:d14380e38861">St.-Maixent</rs> (<rs ref="index:d14380e7940">François Chazal</rs>) hat die <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik BPs</rs> <ref type="letter" target="letter:622">622</ref> mit dem „Conspectus“ der „Bibliotheca Benedictina“, sobald er sie erhalten hatte, an JPo mit dem Auftrag übergeben, dem Ansinnen BPs zu entsprechen.</p>
            <p corresp="#seg2">JPo legt nun vor, <rs ref="index:d14380e35561">was er zu den Schriftstellern seines Klosters zusammenstellen konnte</rs>. Es ist wenig, doch bedenkt man die wiederholten Plünderungen und Brände und insbesondere die noch nicht lange zurückliegende Zerstörung des Klosters durch die <rs ref="index:d14380e11901">Calvinisten</rs>, so ist es erstaunlich, dass von dem einst reichen Urkundenschatz auch nur ein geringer Teil noch vorhanden ist.</p>
            <p corresp="#seg3">JPo hat in der Beilage sowohl die älteren als auch die neueren Schriftsteller von <rs ref="index:d14380e38861">St.-Maixent</rs> behandelt und auch eine kurze Darstellung der Gründung beigefügt. Über die <rs ref="index:d14380e2614">Verfasser</rs> der <rs ref="index:d14380e2638">Viten</rs> der Heiligen <rs ref="index:d14380e27272">Maxentius</rs> und <rs ref="index:d14380e24607">Leodegar</rs> hat sich JPo ausführlich geäußert, weil auswärtige Autoren bislang nur sehr knapp darüber gehandelt haben. Auch hat JPo für nötig befunden, ausdrücklich darzulegen, dass diese Verfasser Mönche von <rs ref="index:d14380e38861">St.-Maixent</rs> waren. Es steht BP frei, hier nach Belieben zu kürzen.</p>
            <p corresp="#seg4">Über das <rs ref="index:d14380e38878">Konzil von St.-Maixent</rs> konnte JPo nichts weiter finden, als was er geschrieben hat. Die Dekrete der Generalkapitel erwähnt er, weil sie wertvolle Aufschlüsse über den früheren Stand der Dinge bieten; wenn BP sie einzeln dargestellt wünscht, soll er Bescheid geben, und man wird sie ihm senden.</p>
            <p corresp="#seg5">Über die Autoren aus der <rs ref="index:d14380e22462">Maurinerkongregation</rs> hat sich JPo in größerer Breite geäußert. Unter ihnen hervorzuheben ist der gegenwärtige Prior <rs ref="index:d14380e7940">François Chazal</rs>, der sich sehr um die Ordnung der Dokumente, um die feierliche Gestaltung der Liturgie und die Beschaffung neuer Paramente bemüht, um die Verluste kostbarer Stücke am Ende des 16. Jahrhunderts auszugleichen und damit der Pracht der jüngst erneuerten <rs ref="index:d14380e38873">Kirche</rs> zu entsprechen. Da Chazal aus Bescheidenheit verboten hat, dass JPo in dem Schriftstellerkatalog etwas über seine Herkunft geschrieben hätte, vermerkt JPo nun, dass Chazal aus einer ehrenwerten und sehr wohlhabenden Bürgerfamilie stammt, seine Mutter adelig und sehr fromm war. Alle Angaben, die JPo in der Beilage macht, sind aus den Arbeiten Chazals entnommen; dieser zeichnet sich vor allem durch ein hervorragendes Gedächtnis aus. Über sich selbst als Neuling auf dem Gebiet der Gelehrsamkeit hat JPo einiges Wenige geschrieben, das BP verwenden oder auch weglassen kann. Gemäß den Vorgaben in der Enzyklik BPs hat JPo auch den jeweils bedeutendsten Musiker (<rs ref="index:d14380e7933">Claude Chaussandier</rs>), Maler (André Guérin) und Bildhauer (<rs ref="index:d14380e36271">Joachim Rabusseau</rs>) behandelt.</p>
            <p corresp="#seg6">JPo hätte gerne einen längeren Brief geschrieben, doch fehlt ihm die Zeit dazu. Er verlässt demnächst <rs ref="index:d14380e38861">St.-Maixent</rs>, weil er als Prior des gleichfalls in der Diözese <rs ref="index:d14380e35405">Poitiers</rs> gelegenen Klosters St.-Junien zu <rs ref="index:d14380e30940">Nouaillé</rs> designiert worden ist. Sollte er dort etwas finden, das für BPs Werk nützlich sein kann, will er es mitteilen. Er schließt mit Gebeten für BPs Gesundheit.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>a Calvinistis direptiones</mentioned>
            <p> Die Abteikirche von St.-Maixent wurde
                  1568 während der französischen Religionskriege zum großen Teil zerstört und blieb
                  ein Jahrhundert lang als Ruine stehen: <rs type="bibl" ref="bibl:17794">Lambert,
                     Reconstruction</rs> 48. Schwere Verluste am Besitz des Klosters rührten
                  allerdings auch vom Wirken der Kommendataräbte her, die um etwa dieselbe Zeit
                  sogar die Säkularisation der Abtei anstrebten: <rs type="bibl" ref="bibl:19088">Richard, Chartes et documents</rs> 16 XLIV f., XCVII–XCIX; 18
               301–305.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>En igitur</mentioned>
            <p>Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 8, Nr. 2. Sie trägt den Titel „Notitia auctorum, qui in monasterio Sancti
                  Maxentii Pictaviensis dioecesis doctrina et scriptis tum ad religionem cum
                  rempublicam pertinentibus illustres floruere“ und bietet Angaben zum hl. Leodegar;
                  zu den Äbten Audulfus, Petrus Raymundi, Guillaume de Vezençay, Pierre Baston,
                  Pierre de Clervaux; sowie zu den Mönchen und Laienbrüdern François-Boniface
                  Vallée, André Liabeuf, Prior François Chazal, JPo selbst, Claude Chaussandier,
                  André Guérin, Joachim Rabusseau, Guinamundus, Léonard de Massiot und Claude
                  Estiennot de la Serre, schließlich zu dem anonymen Verfasser einer Streitschrift
                  gegen Mabillon zugunsten des Benediktinertums einiger Heiliger des 6. Jh. Zu
                  Vallée, Liabeuf, Estiennot, Massiot und Chaussandier vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 15, 20, 32, 36, 64; <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 16, 23, 39, 44, 77. Zu
                  Estiennot und Massiot vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14772">Tassin, Histoire
                     littéraire</rs> 177–185, 380f.; zu Vallée und Liabeuf vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19126">Robert, Supplément</rs> 64, 93; zu denselben vier vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 206–210,
                  385; <rs type="bibl" ref="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs>
                  72f., 257f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20358">Wilhelm et al., Nouveau supplément
                     3</rs> 37, 43f. Ausführliche Angaben zu Estiennot bieten Vanel, Savants
                  lyonnais 161–233; <rs type="bibl" ref="bibl:20100">Vidier, Estiennot</rs>; weiters
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17948">Lemaître–Dufour, Documents
                     nécrologiques</rs> 31–36. Zu Guérin und Rabusseau vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 320f. Zu Audulfus vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15774">Debus, Urkunden</rs> 14 186–188; <rs type="bibl" ref="bibl:16284">Fouchier, Abbaye</rs> 31, 33f., 122. Petrus Raymundi ist als
                  vermuteter Verfasser der mittelalterlichen Chronik von St.-Maixent aufgenommen;
                  zur Widerlegung dieser These vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18140">Marchegay–Mabille, Chroniques</rs> XXXVI; <rs type="bibl" ref="bibl:19088">Richard, Chartes et documents</rs> 16 XXV f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20094">Verdon, Chronique de Saint-Maixent</rs> VIII. Zu Guillaume de Vezençay, Pierre
                  Baston und Pierre de Clervaux vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16284">Fouchier,
                     Abbaye</rs> 66–68, 71f., 125; <rs type="bibl" ref="bibl:18520">Naegle,
                     Stadt</rs> 2 649f. Zu Guinamundus vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16462">Gauthier–François, Émaux 1</rs> 51f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19666">Stalley, Architecture</rs> 157. Die anonyme Schrift gegen Mabillon und ihr
                  nicht zu ermittelnder Verfasser sind im Kontext eines größeren Protestes gegen
                  Mabillons kritisches Vorgehen in den „Acta sanctorum OSB“ zu sehen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15808">Delisle, Mabillon</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17220">Hurel, Mabillon</rs> 908–931; <rs type="bibl" ref="bibl:17880">Leclercq, Mabillon 1</rs> 139–153. – Eine Abschrift der Beilage von der Hand
                  Theodor Mayers ist ebenfalls erhalten: StiA Melk, Karton 7, Patres 11, Fasz. 1,
                  Nr. 39.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> auctorum ... Maxentii et Leodegarii</mentioned>
            <p> JPo referiert an dieser Stelle der Beilage hauptsächlich Ausführungen aus den Arbeiten Mabillons: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 2, 2–4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>concilio Sammaxentiano</mentioned>
            <p>Die knappe Notiz über dieses Konzil in der
                  Beilage datiert es auf Juni 1075, nennt einige der Teilnehmer und gibt als
                  Vermutung an, dass der Zweck der Versammlung in der Verdammung der Lehren
                  Berengars von Tours bestanden hätte: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr.
                  2, 4. Hierfür beruft sich JPo auf die einschlägige Stelle in der Chronik von
                  St.-Maixent: <rs type="bibl" ref="bibl:20094">Verdon, Chronique de
                     Saint-Maixent</rs> 142. Nach gegenwärtigem Stand der Forschung ist das Konzil
                  wohl auf den 25. Juni 1074 zu datieren; es richtete sich gegen Bischof Isembert
                  von Poitiers und wurde von ihm mit Waffengewalt aufgelöst: <rs type="bibl" ref="bibl:18896">Pontal, Conciles</rs> 174f. Den Bezug zu Berengar stellte JPo
                  vermutlich wegen der zeitlichen Nähe zu einem weiteren Konzil in Poitiers im
                  Januar 1075 her, auf welchem jener verurteilt wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:18896">Pontal, Conciles</rs> 147f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16194">Fichtenau, Ketzer und Professoren</rs> 265; <rs type="bibl" ref="bibl:18428">Montclos, Lanfranc et Bérenger</rs> 45, 214f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> capitulorum ... decreta</mentioned>
            <p>Nur auf der ersten Seite der Beilage werden in einem knappen Hinweis „infra scribenda capitulorum generalium decreta“ erwähnt: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 2, 1. Darüber heißt es dann: „quae capitula generalia ad monasticum ordinem conservandum aut restituendum ab abbatibus fuerunt congregata, quorum statuta adhuc in cartophilacio nostro custodiuntur“. Jede weitere Angabe, die eine nähere Einordnung ermöglichen könnte, fehlt. Falls das als „infra scribenda“ angekündigte Material Teil der Beilage im versendeten Umfang war, ist es heute nicht mehr erhalten; die Worte des Briefes lassen sich jedoch auch so deuten, dass von jeder Ausführung der Ankündigung vorerst abgesehen wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>superior noster</mentioned>
            <p> Zu François Chazal: <rs type="bibl" ref="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 493f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 197f.; 2 74; <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 86; <rs type="bibl" ref="bibl:19088">Richard, Chartes et documents</rs> 16 XIX, CXVIII f.; 18 441; <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 113–115.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> reparatae ... basilicae</mentioned>
            <p>Zum 1670 eingeleiteten, 1682
                  abgeschlossenen Wiederaufbau der Abteikirche vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17064">Hipault, Église abbatiale</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17794">Lambert,
                     Reconstruction</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19088">Richard, Chartes et
                     documents</rs> 16 XLV; 18 373–379, 398f., 406–408.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> mutuari mihi permisit</mentioned>
            <p>Chazal arbeitete an einer Hausgeschichte von
                  St.-Maixent, welche handschriftlich erhalten geblieben ist: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19088">Richard, Chartes et documents</rs> 16 CXVIII f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 115. JPo
                  schöpfte offenbar seine Angaben aus der Materialsammlung seines
               Vorgesetzten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> De me ... aliqua</mentioned>
            <p> Neben sehr kurzen biographischen Angaben bietet JPo eine umfangreiche Inhaltsübersicht seines als Subprior von St.-Angel verfassten handschriftlichen Werkes über dieses Kloster und über den dort verehrten Märtyrer Gaudentius: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 2, 10–14.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Musicum ... sculptorem</mentioned>
            <p> StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 2, 15.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> regula ... perscripta</mentioned>
            <p>JPo bezieht sich offenbar auf die Stelle in
                  der LE 3: „Scriptoribus nostris accensentur etiam anonymi, musici, pictores et
                  cuiuscunque generis insignes artifices“; vgl. <ref type="letter" target="letter:477">477</ref>
                  <ref target="letter:477#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Nobiliacensis ... prior</mentioned>
            <p>Die Funktion ist nicht nachgewiesen bei <rs type="bibl" ref="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 48 59. Da noch im
                  Verlauf desselben Jahres ein Generalkapitel stattfand, auf dem André Gardès zum
                  Prior von Nouaillé, JPo zum Prior von St.-Angel ernannt wurde, scheint es sich
                  hier um eine kurzfristige Substitution zu handeln. Der bisherige Prior von
                  Nouaillé, Joseph Croisier, war nämlich im Oktober 1716 verstorben: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 66; <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 79.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Pax Christi.</opener>
         <opener>Admodum reverende religiosissime ac clarissime pater.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Statim ut ad reverendum et intimo cordis affectu colendissimum superiorem meum, huius monasterii priorem doctissimum doctorumque cultorem, <choice><sic>tuam epistolam encyclicam</sic><corr>tua epistola encyclica</corr></choice> cum conspectu Bibliothecae Benedictinae generalis, cui operam navas, pervenit, <choice><sic>paratissimus</sic><corr>illico</corr></choice> in manibus meis eam credidit commisitque, ut iustis postulationibus reverentiae tuae fieret satis, quod lubenti animo sum aggressus, gaudens, si quid tam utili et glorioso operi conferre et contribuere possim. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Haec sunt, quae colligere mihi licuit e scriptoribus monasterii nostri. Pauca videbuntur, sed si ad<note type="annotation" xml:id="d3e25942">Nachträglich eingefügt.</note> frequentes illius depraedationes, incensiones, vastationes et nuperas <anchor xml:id="n1"/>a Calvinistis direptiones<anchor xml:id="n1e"/> et totius monasterii desolationem et destructionem attendatur, mirum, quod nobis supersit minima chartarum nostrarum pars ex illo maximo numero, qui alias apud nos servabatur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n2"/>En igitur<anchor xml:id="n2e"/>, reverende admodum pater, et veteres et novos abbatiae Sancti Maxentii scriptores cum brevi idea fundationis istius monasterii. Longiorem fortassis enumerationem sive dissertationem<anchor xml:id="n3"/> auctorum vitae sanctorum Maxentii et Leodegarii<anchor xml:id="n3e"/> fecisse videbimur, eam tamen assumere operae praetium existimavi, quia exteri de illis, quod sciam, non satis expresse egere. Necesse etiam duxi demonstrandum illos fuisse omnes monachos nostri coenobii; quod si existimet reverentia tua extra modum me processisse, coarctare tuum erit, ut videbitur; nec displiceat, si ultra scopum rem perduxerim, volui tam praetioso operi tuo secundum posse meum utilis fieri et esse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">De <anchor xml:id="n4"/>concilio Sammaxentiano<anchor xml:id="n4e"/> nihil aliud reperi, quam scripsi; illud parum tibi sufficiat. Adieci<anchor xml:id="n5"/> capitulorum generalium decreta<anchor xml:id="n5e"/>, utpote quae ad antiquum ordinem maxime conferant et sint curiosa; si illa statuta tibi singillatim exponi desideres, scribere digneris, et ad te transmittentur. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">De auctoribus nostrae congregationis, qui istic scripsere, fuse egi, et inter alios notandus religiosissimus <anchor xml:id="n6"/>superior noster<anchor xml:id="n6e"/>, monasterii prior multum amabilis et dilectus, qui curam adhibet omnimodam in scrutandis et notandis scriniis nostris, in componendo magnifice et ordinando divino officio, cum maximis impensis ad comparanda praetiosa ornamenta, ut non amplius lugeamus amissionem praetiosissimorum, a quibus 16. exeunte saeculo expoliati fuimus, utque nova magnificentissime a nobis nuper<anchor xml:id="n7"/> reparatae nostrae basilicae<anchor xml:id="n7e"/> respondeant. Nec passus est pro sua innata humilitate modestus prior, ut de suis natalibus aliquid in cathalogo nostro annotarem; inde iudico opportunum et congruum hic edocere te ipsum honestissimo parente, <sic>oppulentissimo</sic> cive, matre pia ac nobili femina oriundum. A se<anchor xml:id="n8"/> mutuari mihi permisit<anchor xml:id="n8e"/> eruditus prior, zelo in ecclesiasticum et monasticum ordinem plenus, quaecumque ad te mitto: ille enim praesentem, facilem et opportunam memoriae facultatem cum iugi lectione et studio coniungit. Unde extra laudem debitam laudari nequit.<anchor xml:id="n9"/> De me quasi novitio aliqua<anchor xml:id="n9e"/> scripsi, quae si notatu digna reverentiae tuae videantur, his utere, ut placebit; ast si non, sileantur.<anchor xml:id="n10"/> Musicum, pictorem et sculptorem<anchor xml:id="n10e"/> expertissimos ostendo; tu postulasti, et pro voluntate et<anchor xml:id="n11"/> regula a te perscripta<anchor xml:id="n11e"/> omnia facere nisus sum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Hanc brevem epistolam ad te dirigo, cum per tempus mihi non sit permissum longiorem, ut volebam, conscribere. Ex hoc enim monasterio egredior electus abbatiae Sancti Iuniani <anchor xml:id="n12"/>Nobiliacensis, ista in dioecesi Pictaviensi consistentis, indignus quamvis, prior<anchor xml:id="n12e"/>. In illa si quid utilis operi tuo invenire valuero, lubens ad te transmittam. Interim Deum precor, ut te conservet incolumem ad gloriam ordinis nostri Benedictini, ipsumque dignare precari pro me; habeas me, velim, tanquam<note place="foot" xml:id="d3e25958"><hi rend="italic">	habeas ... tanquam</hi> nachträglich von JPo angefügt.</note>,</ab>
         <closer>Admodum reverende pater, reverentiae tuae servum humilem et fratrem ad obsequia paratum Joannem Baptistam Poncet subpriorem et bibliothecarium, nunc abbatiae Sancti Juniani Nobiliacensis in Pictonibus priorem.</closer>
         <closer>In monasterio Sancti Maxentii Pictaviensis 1. Decembris anno 1716.</closer>
         <closer>6. Januarii 1717<note place="foot" xml:id="d3e25969"><hi rend="italic">	6. Januarii 1717</hi> von JPo eigenhändig nachgetragen.</note>.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>