<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">466 Johann Benedikt Gentilotti an Bernhard Pez. 1715-11-30. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">466</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Staufer, Litterae 15.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">250r–251v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Benedikt Gentilotti</persName>
               <date when="1715-11-30">1715-11-30</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">458</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">458</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e59140"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> entschuldigt sich für seine arbeitsbedingte Säumigkeit bei der Beantwortung von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letztem Brief vom 7. November <ref type="letter">458</ref>.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e59145">Zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Reaktion auf das von <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> geäußerte Urteil über <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ hält <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> fest, dass er die Gelehrtheit des Werks schätzt und nur den allzu scharfen Ton bemängelt. Wäre dieser unterblieben, so hätten die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> keinen Anhaltspunkt für weitere Entgegnungen. Diese Ansicht teilen auch andere <rs type="person" role="sender">BP</rs> wohlgesinnte Männer. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> möchte in die Angelegenheit aber nicht weiter hineingezogen werden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e59147"><rs key="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> ist endlich nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> zurückgekehrt, aber weiterhin unzufrieden mit seiner Lage. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> versucht ihn zu unterstützen und zu seinen Gunsten zu intervenieren, was <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch für sich behalten soll.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e59149"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> war bestürzt über die Nachricht von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <rs key="index:d10854e24048">Krankheit</rs>, die er auf übermäßige Arbeit zurückführt. Von zwei jungen <rs key="index:d14380e1139"><rs key="index:d10854e4054"><rs key="index:d14380e44909">Melkern</rs></rs></rs>, die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> in der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> besucht haben, hat er nun aber von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Besserung erfahren. Er rät ihm, seine Gesundheit im Interesse des gemeinen Nutzens (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e339">bonum publicum</rs>) zu wahren.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e59151">Die zwei <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> haben <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> zugleich ein Verzeichnis der in der <rs key="index:d14380e28279">Melker Bibliothek</rs> vorhandenen alten Editionen ausgehändigt. Im Gegenzug sendet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> eine Liste von Büchertiteln, um die <rs type="person" role="sender">BP</rs> gebeten hatte, mit der Bitte, die Ungenauigkeit des Buchhändlers zu entschuldigen. Er übersendet weiters einen Brief an <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs>, den <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit Entschuldigung für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BGs<?oxy_custom_end?> Säumigkeit weiterleiten soll. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> schließt mit Grüßen an HP.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VIII</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Venerando et eruditissimo viro domno Bernardo Pez Benedictino et bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Joannes Benedictus Gentilottus ab Engelsbrun.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59170">Debeo patrocinium negligentiae meae in respondendo litteris tuis, quibus dies VII. Idus Novembris adscriptus erat. Illud autem aliunde non sumam, quam ab occupationibus, quibus superiori tempore praeter consuetudinem fui implicatus, quibus tu, virorum optime, huiusmodi cunctationem assignes, velim. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59172">Secus atque in animo habeo, meum, si quod est, <seg type="lemma" corresp="#d4618e59190">de Epistolis tuis apologeticis iudicium</seg> a te accipi video; nam iis ingenii, eruditionis et eloquentiae laudem tribuo, nec quidquam praeter acerba quaedam verba a te in adversarium emissa minus probo, mecumque alii, qui te aeque amant. Quod si tibi ab illis temperasses, omnem Sociis non solum respondendi, sed et conquerendi ansam praecidisses. Sed haec vos inter vos partite; <pb n="1v"/> neque enim ego eam litem meam facere, neque, quod sensus meos tibi, amicissime Bernarde, aperte atque ingenue exposui, de tuo in me amore quidquam detractum velim. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59176">Bartensteinius noster eo, quo dudum intenderat, tandem pervenit, id est Vindobonam. Quod autem non illico omnia illa, quae animo conceperat, assequitur, commotum ac perturbatum video; eumque optima spe et expectatione sustento atque excito fore<note place="foot" xml:id="d4618e59178">	Über der Zeile eingefügt.</note>, ut res ex eius sententia fluant. Sed haec tecum habeto: nemini dixeris. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59181">Tristi invaletudinis tuae nuntio vehementer perculsus fui; at me erexerunt duo humanissimi <seg type="lemma" corresp="#d4618e59197">iuvenes vestri</seg>, ex quibus, cum me nuper convenissent, intellexi te ex eo morbo, quem <seg type="lemma" corresp="#d4618e59204">ex immoderato studio</seg> contractum reor, recreatum. Ita igitur studeas, ut corpusculi ac valetudinis rationem ducas diuque studere et bono publico superesse possis. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59183">Iidem illi iuvenes <pb n="2r"/> catalogum veterum editionum, quas locupletissima bibliotheca vestra servat, de manu in manum tradiderunt, quo nomine me tibi alias obstrictum atque addictum arctius obligasti. Tibi vicissim <seg type="lemma" corresp="#d4618e59209">librorum, quos postulasti, titulos</seg> et <seg type="lemma" corresp="#d4618e59216">epistolam ad domnum Massuetum</seg> curandam mitto. In illis librarii imperitiam, in hac tarditatem apud clarissimum virum excuses, velim. Valetudinem tuam cura diligenter meisque verbis domnum Hieronymum germanum tuum plurimum salvere iube. Etiam atque etiam vale meque, quod mutuo facis, amare perge.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Vindobona pridie Kalendas Decembres MDCCXV.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e59190">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>de Epistolis ... iudicium</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">459</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59197">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>iuvenes vestri</label>
               <p>Am 29. Oktober 1715 hatten sich die drei Fratres Kaspar Altlechner, Benedikt
                  Bonneth und Vitalis Waldmüller nach den Herbstferien von Melk wieder zum Studium
                  nach Wien begeben: PE 5 143. Altlechner und Waldmüller führten nachweislich
                  bibliographische Hilfsarbeiten für BP aus (vgl. <ref type="letter">334</ref>, <ref
                     type="letter">391</ref>), Altlechner und Bonneth arbeiteten später am
                  „Thesaurus anecdotorum novissimus“ mit (<rs type="bibl" key="bibl:16522">Glassner,
                     Thesaurus</rs> 356). Somit kommen alle drei Genannten als die Besucher BGs in
                  Frage.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59204">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ex immoderato studio</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">467</ref>,<ref type="letter"> 478</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59209">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>librorum ... titulos</label>
               <p>Es ist nicht festzustellen, wovon hier die Rede ist.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59216">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>epistolam ad ... Massuetum</label>
               <p>Dieser Brief ist erhalten in BN FF 19664, 148r–149v. Er trägt dasselbe Datum wie
                  der an BP, den 30. November, und enthält BGs Dank für die Zusendung von Coustants
                  „Vindiciae“; vgl. <ref type="letter">434</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
