<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="634" xml:id="pez-0634">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kaspar Erhardt an Bernhard Pez. 1716-08-06. Regensburg (St. Emmeram).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">634</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Die Identität des Adressaten ist aus dem Brief selbst nicht eindeutig zu ersehen, aus den Bezugnahmen auf die LE 3 und auf die „Bibliotheca Benedictina“ geht jedoch deutlich hervor, dass es sich um ein Schreiben an BP handelt.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 668r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Kaspar Erhardt</persName>
               <date when="1716-08-06">1716-08-06</date>
               <placeName>Regensburg (St. Emmeram)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:607"/>
               <ptr type="next" target="letter:672"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:479"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e2497">Anonyme Werke ; Oratio super Miserere. Ms. Regensburg, St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e2886">Apollonius</rs>
            <rs ref="index:d14380e11544">Erhardt, Kaspar ; Catalogus scriptorum monasterii S. Emmerami. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e11553">Erhardt, Kaspar ; *Hausgeschichtliche Materialien zu St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e11563">Erhardt, Thomas Aquin</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e18476">Hoffmann, Christophorus</rs>
            <rs ref="index:d14380e25705">Mabillon, Jean ; Annales ordinis sancti Benedicti, occidentalium monachorum patriarchae, in quibus non modo res monasticae, sed etiam ecclesiasticae historiae non minima pars continetur. 6 Bde. Paris 1703–1739</rs>
            <rs ref="index:d14380e26993">Massuet, René</rs>
            <rs ref="index:d14380e27059">Massuet, René ; Krankheit und Tod</rs>
            <rs ref="index:d14380e31769">Otloh von St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33611">Pez, Bernhard ; Enzyklik 1715/16</rs>
            <rs ref="index:d14380e36714">Regensburg ; St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e36741">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e36820">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Oratio super Miserere. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e36835">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Traditions- und Urkundensammlungen</rs>
            <rs ref="index:d14380e41975">Tagino</rs>
            <rs ref="index:d14380e43201">Trauner, Ignaz von</rs>
            <rs ref="index:d14380e44695">Vogl, Cölestin</rs>
            <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs>
            <rs ref="index:d14380e46284">Wilhelm von Hirsau</rs>
            <rs ref="index:d14380e46526">Wolfgang von Regensburg, hl</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">KE hat endlich die Handschriften der <rs ref="index:d14380e36741" fullterm="Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek">Bibliothek</rs> von <rs ref="index:d14380e36714" fullterm="Regensburg ; St. Emmeram">St. Emmeram</rs> durchgesehen und einen <rs ref="index:d14380e11544">Schriftstellerkatalog</rs> erstellt. Von einer schnelleren Bearbeitung dieses für das Kloster so ruhmreichen Unterfangens haben ihn seine Pflichten in Pfarrseelsorge und Lehrtätigkeit abgehalten, zumal ihm für die Bibliotheksarbeit nur die Erholungszeiten blieben. Er entschuldigt sich für die geringe Qualität seiner Ausarbeitung und bittet um Rückfragen zu allenfalls unklaren Stellen.</p>
            <p corresp="#seg2">Er fügt die <rs ref="index:d14380e2497">„Oratio super Miserere“</rs> des <rs ref="index:d14380e46526">hl. Wolfgang</rs> (siehe Kommentar) an, welche BP sich bereits in seinem ersten Brief von 1715 ausgebeten hat <ref type="letter" target="letter:479">479</ref>. Weiters hat ihn BP um Auskunft über die <rs ref="index:d14380e36835">Regensburger Traditionsbücher</rs> ersucht. KE antwortet, dass es sich dabei um nichts anderes handelt als um eine von verschiedenen Emmeramer Mönchen über die Jahrhunderte bis in die Gegenwart aufgezeichnete Hausgeschichte (series historica ... pertexta), in die auch ein Katalog der Äbte, Schenkungen und Verträge eingerückt sind (siehe Kommentar).</p>
            <p corresp="#seg3">Die von KE verfasste <rs ref="index:d14380e11553">Geschichte seines Klosters</rs> hat er hingegen nach <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> an den Fortsetzer der <rs ref="index:d14380e25705">„Annales OSB“</rs>, <rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs>, geschickt und eine Abschrift bei sich behalten. Er hat darin allerdings kaum einmal Autoren von Büchern behandelt, sondern die Geschichte von <rs ref="index:d14380e36714" fullterm="Regensburg ; St. Emmeram">St. Emmeram</rs> nach Jahrhunderten dargestellt. Daher dürfte das Material auch nicht von Interesse für BP sein; sollte dies doch der Fall sein, würde KE es sofort übermitteln.</p>
            <p corresp="#seg4">BPs „Conspectus Bibliothecae Benedictinae“ (LE 3) hat KE an seinen Bruder <rs ref="index:d14380e11563">Thomas Aquin Erhardt</rs> in <rs ref="index:d14380e45389" fullterm="Wessobrunn">Wessobrunn</rs> geschickt, der daraufhin Beiträge zugesagt hat. KE wünscht BP ein längeres Leben, als Massuet beschieden war, und endet mit der Zusage von und der Bitte um Gebetsgedenken.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>catalogum nostrorum ... auctorum</mentioned>
            <p> Die Beilage ist zu identifizieren
                  mit StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 29. Bei dieser Ausarbeitung unter
                  dem Titel „Catalogus scriptorum monasterii Sancti Emmerami Ratisbonae“ handelt es
                  sich allerdings nicht um einen Schriftstellerkatalog im eigentlichen Sinn, sondern
                  um eine Liste von Texten in Emmeramer Handschriften, von denen die meisten nicht
                  oder nur ganz unsicher zu Autoren zugeordnet sind. Das Stück scheint von zwei
                  Personen geschrieben zu sein, wobei der Schlussteil (ebd. 19–24) sowie diverse
                  Korrekturen und Ergänzungen der Schrift KEs in seinen Briefen entsprechen,
                  hingegen der Großteil des Haupttextes in einer deutlich größeren und
                  kalligraphischeren Schrift ausgeführt ist. Anzunehmen ist, dass KE zunächst einen
                  Schreiber zur Reinschrift der Liste heranzog, diese aber letztlich selbst fertig
                  stellte. – Um zwei später abgetrennte Teile dieser Beilage handelt es sich bei
                  StiA Melk, Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr. 17: Zwei Blätter, von denen das erste
                  die Paginierung „25“ und die Überschrift „Appendix tertia de duobus recentibus
                  auctoribus“ trägt. In beiden Hinsichten schließt das von KE geschriebene Stück
                  unmittelbar an den „Catalogus scriptorum“ an, der in seiner vorliegenden Form mit
                  einer „Prima appendix“ und „Appendix altera“ endet. – Namentlich genannt werden
                  als Emmeramer Schriftsteller im „Catalogus scriptorum“ der fiktive erste Abt
                  Apollonius, Erzbischof Tagino von Magdeburg, Otloh von St. Emmeram, Wilhelm von
                  Hirsau und Christophorus Hoffmann, daneben mehrere aus Schreibervermerken gezogene
                  Namen, sowie in der „Appendix tertia“ die Äbte Cölestin Vogl und Ignaz von
                  Trauner. Zu den Letzteren vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15414">Braunmüller,
                     Aebte</rs> 133; <rs type="bibl" ref="bibl:16220">Fink, Hieronymus Jung</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16630">Greipl, Abt und Fürst</rs> 154, 156–165; <rs type="bibl" ref="bibl:16640">Greipl, Vogl</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17672">Kraus, Bibliothek</rs> 18f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18842">Piendl, Fontes</rs> 135–147; <rs type="bibl" ref="bibl:19096">Riedl,
                     Ausstattung</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19364">Schlemmer, Grabdenkmal</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20474">Wurster, Regensburger
                     Geschichtsschreibung</rs> 120 164–167. Zu „Apollonius“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15414">Braunmüller, Aebte</rs> 120–124. Zu Christophorus Hoffmann,
                  genannt „Ostrofrancus“, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15252">Bischoff,
                     Studien</rs> 184–186; <rs type="bibl" ref="bibl:16536">Glauche, Sodalitas</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17712">Kronseder, Christophorus Hoffmann</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20442">Worstbrock, Hoffmann</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20544">Ziegler, St. Emmeram</rs> 178–190. – Als Beilage zu KEs
                  früherem Brief (428) kommt am wahrscheinlichsten in Frage: StiA Melk, Karton 85
                  Varia 25, Fasz. 1, Nr. 31. Es handelt sich dabei um eine ähnlich angelegte
                  Sammlung von Texten aus Emmeramer Handschriften, die von anderer Hand geschrieben
                  ist als der „Catalogus scriptorum“, aber ebenfalls Korrekturen und Zusätze von KE
                  sowie eine wohl auch von ihm angebrachte Paragraphenzählung zeigt, die jener des
                  „Catalogus scriptorum“ sehr ähnelt. Sie enthält bereits substantielle Angaben zu
                  Otloh und Christophorus Hoffmann (ebd. 1r–2r, 5v–7v), was dazu passt, dass die zu
                  ihnen im „Catalogus scriptorum“ angeführten Werke jeweils als Ergänzung derer
                  bezeichnet werden, „quos iam nuper commemoravi“ respektive „nuper perscripsi“:
                  StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 29, 2, 4. Der Kommentar zu 428 ist in
                  diesem Sinne zu korrigieren, ebenso die Tabelle der Beilagen bei <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 859.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>orationem ... Super Miserere</mentioned>
            <p> Ein Fragment dieser Abschrift ist
                  erhalten als zweites Blatt von StiA Melk, Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr. 17. Es
                  ist von KE eigenhändig geschrieben. Als Vorlage kommen zwei Emmeramer Codices in
                  Frage: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 370; <rs type="bibl" ref="bibl:17260">Ineichen-Eder, Bibliothekskataloge 4/1</rs> 134.
                  Der später von BP gedruckte Text entspricht allerdings eindeutig BStB München, clm
                  14871, 96r–98v. Die Edition erfolgte bei <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 2/1 col. 11–20, unter Nennung KEs als Bearbeiter. Zu der
                  erwähnten Bitte BPs dürfte eine Nennung in der Sendung KEs vom vorangegangenen
                  Jahr den Anlass gegeben haben: StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 31, 7v.
                  – Der Text, eine Folge von Gebeten zu den Versen von Psalm 50, liegt in
                  geographisch und zeitlich weit verstreuten Überlieferungen vor, deren keine vor
                  das späte 11. Jh. zu datieren ist. Seine Verfasserschaft hat als gänzlich
                  ungeklärt zu gelten; eine die Breite der Überlieferung umfassende Untersuchung
                  fehlt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15452">Brown, Flores psalmorum</rs> 429–431,
                  437–441; <rs type="bibl" ref="bibl:15744">Daniel, Handschriften 4</rs> 138; <rs type="bibl" ref="bibl:16206">Fill, Handschriften Kremsmünster 2/1</rs> 473f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17768">Kürbis, Gertrudianische Gebete</rs> 255f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18052">List–Powitz, Handschriften Mainz 1</rs> 263; <rs type="bibl" ref="bibl:18126">Malewicz et al., Modlitwy Gertrudy</rs> 85f.,
                  139–147; <rs type="bibl" ref="bibl:18354">Meysztowicz, Manuscriptum Gertrudae</rs>
                  140–145; <rs type="bibl" ref="bibl:19160">Römer, Überlieferung</rs> 3 223f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19240">Salmon, Analecta liturgica</rs> 174f. Die
                  Zuschreibung an Bischof Wolfgang von Regensburg findet sich nur in der von KE
                  verwendeten, aus dem 15. Jh. stammenden Handschrift und ist als höchst
                  unwahrscheinlich anzusehen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16866">Hauck,
                     Kirchengeschichte</rs> 3 320. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>libri traditionum</mentioned>
            <p>Worauf sich die Auskunft KEs bezieht, ist nicht
                  ganz klar; am wahrscheinlichsten ist aber doch, dass die beiden Traditionscodices
                  von St. Emmeram gemeint sind: heute HStA München, KL Regensburg-St. Emmeram 5 1/2
                  und 5 1/3. Die Beschreibung als zusammenhängende Geschichtserzählung trifft auf
                  sie zwar nicht zu, doch enthält einer davon immerhin eine vorgebundene Lage mit
                  einem Äbtekatalog und einer Liste der Bischöfe von Regensburg, welche von Abt
                  Johannes Tegernpeck um 1492 angelegt und später von anderen weitergeführt wurden,
                  der Äbtekatalog bis ins 18. Jh.: HStA München, KL Regensburg-St. Emmeram 5 1/2,
                  5r–v, 7r–v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15426">Bretholz, Studien</rs> 14f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20332">Widemann, Traditionen</rs> VII, 158–163.
                  Spätestens seit dem 17. Jh. waren die beiden Codices zudem mit den Bezeichnungen
                  „Liber traditionum I“ und „Liber II“ beschriftet: <rs type="bibl" ref="bibl:20332">Widemann, Traditionen</rs> VII; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15426">Bretholz, Studien</rs> 12. Eine fortlaufend geführte Geschichte von St.
                  Emmeram mit Quelleninserten, die der Beschreibung KEs besser entspräche, ist
                  hingegen nicht zu ermitteln. Zur Einsichtnahme der genannten Traditionsbücher
                  durch BP im September 1717 und zu seinen späteren Publikationen daraus vgl. <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>in Galliam misi</mentioned>
            <p> KE hatte René Massuet bereits einmal über BP
                  hausgeschichtliche Materialien zu seinem Kloster unter dem Titel „De antiquo
                  nomine monasterii S. Emmerami“ zukommen lassen: vgl. <ref type="letter" target="letter:388">388</ref>
                  <ref target="letter:388#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:428">428</ref> <ref target="letter:428#seg1">1</ref>. Das Begleitschreiben KEs dazu
                  vom 13. Dezember 1714 ist erhalten in BN, FF 19664, 129r–130v. Massuet hatte sich
                  durch einen Brief an KE vom 3. Mai 1715 bedankt: <rs type="bibl" ref="bibl:16082">Endres, Korrespondenz</rs> 41f. Aus diesen Briefen geht hervor, dass KE jene
                  Sendung als vorläufig ansah und weitere Nachforschungen versprach. Es ist daher
                  möglich, dass eine zweite Sendung seither ohne Vermittlung BPs erfolgt war, aber
                  auch nicht ausgeschlossen, dass KE hier nur an die erste erinnerte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Apographum</mentioned>
            <p>Eine solche Überlieferung konnte nicht ermittelt werden.
                  Von der zuvor genannten Sendung KEs für Massuet hatte BP in Melk eine Abschrift
                  aufbewahrt: StiB Melk, Cod. 396, 129r–159r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 88. Dies dürfte KE freilich unbekannt gewesen
                  sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>ad meum dominum germanum</mentioned>
            <p>Es ist davon auszugehen, dass die
                  weitergeleitete LE 3 von BP nicht für Thomas Aquin Erhardt, sondern eher für KE
                  selbst bestimmt war, zumal Ersterer bereits um den vorangegangenen Jahreswechsel
                  über Karl Meichelbeck ein Exemplar erhalten hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:540">540</ref> <ref target="letter:540#seg4">4</ref>. Eine Ansetzung des hier erwähnten Stücks als Brief BPs an
                  Thomas Aquin Erhardt unterbleibt deshalb, vielmehr ist es wohl als Teil von 607
                  anzusehen. Dass Erhardt laut dem Bericht seines Bruders Hilfe zusagte, anstatt auf
                  bereits Geleistetes zu verweisen, lässt darauf schließen, dass diese Vorgänge in
                  eine Zeit vor der Versendung von 609 am 4. Juli 1716 fielen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> longiores quam domino Massuet</mentioned>
            <p> Zu Krankheit und Tod Massuets vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:500">500</ref> <ref target="letter:500#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:509">509</ref> <ref target="letter:509#seg2">2</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:527">527</ref> <ref target="letter:527#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:581">581 </ref><ref target="letter:581 #seg4">4</ref>.
                  Es ist anzunehmen, dass KE davon durch BP erfahren hatte; ein direkter Kontakt KEs
                  mit den Maurinern ist nach dem oben erwähnten Brief Massuets von 1715 erst wieder
                  1719 nachzuweisen: <rs type="bibl" ref="bibl:16082">Endres, Korrespondenz</rs> 10,
                  41–46.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>51</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Benedictus Deus!</opener>
         <opener>Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, patrone colendissime, observandissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Perlustravi tandem nostram bibliothecam manuscriptam<note type="annotation" xml:id="d3e15497">Abkürzung <orig>msc.</orig>; als Auflösung wäre auch <orig>manuscriptorum</orig> möglich.</note> et <anchor xml:id="n1"/>catalogum nostrorum perfeci auctorum<anchor xml:id="n1e"/>. Sed cur opus coenobio nostro tam gloriosum non sum aggressus ferventius? Cur non confeci velocius? Ratio et vera excusatio in promptu est: labores tum parochiales tum scholastici non permittebant huic serio intendere labori. Ferme enim non aliud tempus quam recreationis et relaxationis evolvendis manuscriptis codicibus impendi. Et hinc mirum non est rem hanc et tam sero et tam imperfecte ad optatum denique finem pervenisse. Rogo proin, dignetur imperfectum hunc mei laboris fructum boni consulere ac errores tam calami quam styli mihi benigne condonare. Si quid obscurum, si quid salebrosum, si quid dubium occurrat, moneri cupio et doceri. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Adieci praeterea <anchor xml:id="n2"/>orationem sancti Wolfgangi Super Miserere<anchor xml:id="n2e"/>, quam in prima epistola anno 1715 iam ad me data sibi expetiit. Ubi etiam postulat, quid sint nostri <anchor xml:id="n3"/>libri traditionum<anchor xml:id="n3e"/>? Respondeo hos aliud nihil esse nisi seriem historiae a diversis nostri monasterii religiosis ad nostros ferme annos pertextam, ubi etiam inseruntur catalogus abbatum, donationes, contractus etc. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Annales vero, quos ego <choice><sic>connd</sic><corr>condidi</corr></choice>, <anchor xml:id="n4"/>in Galliam misi<anchor xml:id="n4e"/> clarissimo Annalium continuatori domino Massuet.<anchor xml:id="n5"/> Apographum<anchor xml:id="n5e"/> horum penes me est. Sed de auctoribus librorum raram facio mentionem, sed praecise iuxta ordinem saeculorum rerum nostrarum historiam contexo. Hinc, prout ego quidem aestimo, aut nihil <pb n="1v"/> aut parum intento conferret operi: alias enim ad clarissimae paternitatis obsequia confestim transmitterem. Sic enim aequissimis ac sanctissimis necnon sacro ordini nostro perquam gloriosis postulationibus opto satisfacere, ut nihil magis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Et<del ana="#after">in</del> hinc Conspectum Bibliothecae Benedictinae, <sic>quae</sic> oeconomiam operis pulcherrime exhibet, <anchor xml:id="n6"/>ad meum dominum germanum<anchor xml:id="n6e"/> in monasterium Wessofontanum direxi, qui suo etiam tempore adpromisit suppetias. Deus ter optimus maximus clarissimo domino<anchor xml:id="n7"/> longiores quam domino Massuet<anchor xml:id="n7e"/> concedat soles, ut opus hoc grande possit sanus et integer consummare! Hunc<del ana="#before">Hinc</del> in finem saepe ad aram memor ero, qui reciprocam supplico memoriam ac me plurimum reverendae dominationis suae favoribus enixe commendo.</ab>
         <closer>Plurimum reverendae ac clarissimae dominationis servus ad obsequia paratissimus Casparus Erhardt monachus Benedictinus ad S. Emmeramum Ratisbonae.</closer>
         <closer>6. Augusti anno 1716.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>