<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="741" xml:id="pez-0741">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Benedikt Friepeis an Bernhard Pez. 1717-02-15. Andechs.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">741</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 492r–493v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1717-02-15">1717-02-15</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:739"/>
               <ptr type="next" target="letter:747"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:632"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:706"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:707"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:739"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:740"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:747"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e150">Achery, Jean-Luc d’ ; Veterum aliquot scriptorum, qui in Galliae bibliothecis, maxime                        Benedictinorum, latuerunt, spicilegium. 13 Bde. Paris 1655–1677</rs>
            <rs ref="index:d14380e228">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732</rs>
            <rs ref="index:d14380e590">Aichler, David</rs>
            <rs ref="index:d14380e1411">Andechs</rs>
            <rs ref="index:d14380e1472">Andechs ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e6531">Braun, Maurus</rs>
            <rs ref="index:d14380e12078">Ferb, Philipp Alois</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e13534">Friepeis, Benedikt ; Nachträge zum Schriftstellerkatalog. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e13543">Friepeis, Benedikt ; Schriftstellerkatalog von Andechs. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15368">Gerstl, Ildephons</rs>
            <rs ref="index:d14380e19263">Hund von Sulzenmoos, Wiguleus ; Metropolis Salisburgensis continens primordia Christianae religionis per Boiariam et loca vicina, catalogum videlicet et ordinariam successionem archiepiscoporum Salisburgensium et coepiscoporum Frisingensium, Ratisponensium, Pataviensium ac Brixinensium, simulque fundationes et erectiones monasteriorum et ecclesiarum collegiatarum. Ingolstadt 1582 ; Ausgabe in 3 Bden. Erweitert und hg. von Christoph Gewold. München 1620 ; Nachdruck Regensburg 1719</rs>
            <rs ref="index:d14380e19269">Hund von Sulzenmoos, Wiguleus ; Metropolis Salisburgensis continens primordia Christianae religionis per Boiariam et loca vicina, catalogum videlicet et ordinariam successionem archiepiscoporum Salisburgensium et coepiscoporum Frisingensium, Ratisponensium, Pataviensium ac Brixinensium, simulque fundationes et erectiones monasteriorum et ecclesiarum collegiatarum. Ingolstadt 1582 ; Ausgabe in 3 Bden. Erweitert und hg. von Christoph Gewold. München 1620 ; Nachdruck Regensburg 1719 ; *Benediktinischer Bearbeiter eines geplanten vierten Bandes</rs>
            <rs ref="index:d14380e19307">Huttler, Johannes Chrysostomus</rs>
            <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
            <rs ref="index:d14380e20526">Johannes Gersen</rs>
            <rs ref="index:d14380e20583">Johannes von Joncels ; Vade mecum</rs>
            <rs ref="index:d14380e21859">Kibler, Ägidius</rs>
            <rs ref="index:d14380e22316">Kongregationen des Benediktinerordens ; Bayerische Kongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e25749">Mabillon, Jean ; Annales ordinis sancti Benedicti, occidentalium monachorum patriarchae, in quibus non modo res monasticae, sed etiam ecclesiasticae historiae non minima pars continetur. 6 Bde. Paris 1703–1739 ; Bd. 5. Paris 1713</rs>
            <rs ref="index:d14380e26044">Mallersdorf</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28610">Memoires pour l’histoire des sciences et des beaux arts. Trévoux 1701–1767</rs>
            <rs ref="index:d14380e28852">Meyding, Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e28875">Meyding, Benedikt ; *Widerlegung von Meyer, Historia controversiarum</rs>
            <rs ref="index:d14380e28886">Meyer, Liévin de ; [Pseudonym Theodorus Eleutherius] Historia controversiarum de divinae gratiae auxiliis sub summis pontificibus Sixto V., Clemente VIII. et Paulo V. Antwerpen 1705</rs>
            <rs ref="index:d14380e29936">München</rs>
            <rs ref="index:d14380e30013">München ; Kurfürstlicher Hof ; Hofbibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e32575">Passau</rs>
            <rs ref="index:d14380e33131">Petrus von Rosenheim</rs>
            <rs ref="index:d14380e33143">Petrus von Rosenheim ; Roseum memoriale divinorum eloquiorum ; Ausgabe Leipzig 1505</rs>
            <rs ref="index:d14380e34157">Pez, Bernhard ; Akademie- bzw. Kongregationspläne 1717/18</rs>
            <rs ref="index:d14380e34078">Pez, Bernhard ; Bd. 6</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e36631">Regensburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e38739">Sainte-Marthe, Denis de ; Gallia Christiana in provincias ecclesiasticas distributa. 13 Bde. Paris 1715–1785</rs>
            <rs ref="index:d14380e39711">Scheyern</rs>
            <rs ref="index:d14380e40358">Seidel, Johann Zacharias</rs>
            <rs ref="index:d14380e40762">Serry, Jacques-Hyacinthe</rs>
            <rs ref="index:d14380e40770">Serry, Jacques-Hyacinthe ; [Pseudonym Augustin Leblanc] Historia congregationum de auxiliis divinae gratiae sub summis pontificibus Clemente VIII. et Paulo V. Mainz 1699; Löwen 1700</rs>
            <rs ref="index:d14380e41384">Staudigl, Ulrich</rs>
            <rs ref="index:d14380e42033">Tanner, Jakob</rs>
            <rs ref="index:d14380e42722">Thiroux, Jean-Évangéliste ; Apologia epistolaris pro recentioris Galliae Christianae autore. In: Acta eruditorum, Supplementband 6</rs>
            <rs ref="index:d14380e42817">Thomas von Kempen ; De imitatione Christi</rs>
            <rs ref="index:d14380e43306">Trévoux</rs>
            <rs ref="index:d14380e44334">Vercelli</rs>
            <rs ref="index:d14380e45341">Wenzl, Alphons</rs>
            <rs ref="index:d14380e45351">Wenzl, Alphons ; Controversiae selectae ex universa theologica scholastica. 4 Bde. Regensburg 1723–1726</rs>
            <rs ref="index:d14380e45794">Wien ; Kaiserhof</rs>
            <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BF zeigt sich beschämt durch den überschwänglichen Dank, welchen BP in seinem jüngsten Brief <ref type="letter" target="letter:739">739</ref> für das von BF gelieferte spärliche Material (632, 706) erstattet hat. Geradezu unglücklich ist er über BPs Aussage, darüber hinaus noch mehr zu verlangen, sei unschicklich; er fordert BP vielmehr auf, seine Hilfe weiter in Anspruch zu nehmen.</p>
            <p corresp="#seg2">Den Nachtrag, den er versprochen hatte (Erläuterungen zum Schriftstellerkatalog von <rs ref="index:d14380e1411" fullterm="Andechs">Andechs</rs>?), hat BF seinem Schreiben an HP <ref type="letter" target="letter:707">707</ref> beigelegt. Diesem fügt er nun noch einen Autor hinzu, der seinen Blicken damals entgangen ist, nämlich <rs ref="index:d14380e33131" fullterm="Petrus von Rosenheim">Petrus von Rosenheim</rs>. Dieser schrieb ein Werk mit dem Titel „Roseum memoriale“, ein Kompendium von Inhaltsangaben zu allen Kapiteln der Bibel in Versform. Es wurde 1505 zu <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipzig</rs> durch Jakob Tanner aus <rs ref="index:d10854e34226" fullterm="Würzburg">Würzburg</rs> gedruckt. Der Autor bezeichnet sich selbst als <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs> des Klosters <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs> in der Diözese <rs ref="index:d14380e32575" fullterm="Passau">Passau</rs>.</p>
            <p corresp="#seg3">Was BF über Johannes, Abt zu <rs ref="index:d14380e44334" fullterm="Vercelli">Vercelli</rs>, als Autor eines Büchleins mit dem Titel „<rs ref="index:d14380e20583" fullterm="Johannes von Joncels ; Vade mecum">Vade mecum</rs>“ (recte: Johannes von Joncels, „<rs ref="index:d14380e20583" fullterm="Johannes von Joncels ; Vade mecum">Vade mecum</rs>“) berichtet hat, wäre zwar bemerkenswert und könnte zur Entscheidung jenes leidigen Streits um die Verfasserschaft des „<rs ref="index:d14380e42817" fullterm="Thomas von Kempen ; De imitatione Christi">De imitatione Christi</rs>“ (von Thomas von Kempen) beitragen; BF hat es allerdings eher aufgrund der Meinung anderer als seiner eigenen geschrieben. In seiner Vorlage wird der Verfasser einmal als „abbas U...cellensis“, dann als „abbas Vincellensis“ bezeichnet; da von einem Kloster mit einem derartigen Namen nichts bekannt ist, glaubten manche, es sei „Vercellensis“ zu lesen. BF zog vor, die Sache dem Urteil BPs zu überlassen, von dem er vermutete, dass es kritisch sein würde. Auf Wunsch kann diese Handschrift BP vorgelegt werden.</p>
            <p corresp="#seg4">BF dankt für die Auskunft über den Preis des „Spicilegium“ von Jean-Luc d’Achery. Das Werk hat einen Ehrenplatz in der <rs ref="index:d14380e1472" fullterm="Andechs ; Bibliothek">Bibliothek</rs> von <rs ref="index:d14380e1411" fullterm="Andechs">Andechs</rs> erhalten; BF will dafür sorgen, dass die anderen bereits erschienenen oder noch zu erwartenden Werke aus der <rs ref="index:d14380e22462" fullterm="Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation">Maurinerkongregation</rs> ähnliche Plätze einnehmen. Er ist höchst erfreut, dass sich die schwarzen jesuitischen Wespen von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs> (Rezensenten der „Mémoires de <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs>“), die an keinem Ei gefallen finden, das sie nicht selbst gelegt haben, an dem hell leuchtenden Werk der Mauriner (Sainte-Marthe, „Gallia Christiana“) ihre Flügel verbrannt haben. Er wartet mit großem Interesse auf das Urteil der <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipzig</rs>er (Herausgeber der „Acta eruditorum“) oder, wenn er diese bekommen kann, auf die Verteidigungsschrift (von Jean-Évangéliste Thiroux) selbst.</p>
            <p corresp="#seg5">BF betet für den Erfolg der Bemühungen am <rs ref="index:d14380e45794" fullterm="Wien ; Kaiserhof">Kaiserhof</rs> um die Errichtung einer benediktinischen gelehrten Gesellschaft (societas Benedictino-litteraria). Wie viel Ruhm und Ansehen dem Orden daraus erwachsen würde, vor allem in den deutschen Ländern (partes nostrae), lässt sich noch gar nicht absehen. Er wartet auf gute Nachrichten von BP.</p>
            <p corresp="#seg6">An gelehrten Neuigkeiten über benediktinische Mitbrüder kann BF einiges berichten. Zu <rs ref="index:d14380e36631" fullterm="Regensburg">Regensburg</rs> ist im Verlag von Zacharias Seidel ein Nachdruck der „Metropolis Salisburgensis“ von Wiguleus Hund in Vorbereitung, dem als vierter Band eine Fortsetzung beigegeben werden soll. Deren Bearbeiter ist <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>, seinen Namen konnte BF aber bislang nicht in Erfahrung bringen. Abt Benedikt Meyding von <rs ref="index:d14380e39711" fullterm="Scheyern">Scheyern</rs> aus der Bayerischen Kongregation hat sich eine Widerlegung der „Historia controversiarum de divinae gratiae auxiliis“, welche der Jesuit Theodorus Eleutherius (recte: Liévin de Meyer) gegen „Augustin Le Blanc“, das ist Marcus Serry (recte: Hyacinthe Serry), geschrieben hat, vorgenommen; dieses Werk ist aber noch nicht abgeschlossen. Desgleichen bereitet Alphons Wenzl, <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs> der Bayerischen Kongregation aus dem Kloster <rs ref="index:d14380e26044" fullterm="Mallersdorf">Mallersdorf</rs>, eine Publikation gesammelter theologischer Fragen vor („Controversiae selectae“). Über die beiden letzteren Vorhaben bittet BF, vorerst strenges Schweigen zu bewahren; wenn sie zu früh bekannt werden, könnten die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> sie zu hintertreiben versuchen.</p>
            <p corresp="#seg7">BF ersucht BP, brieflich bei den Maurinern anzufragen, ob deren vor langer Zeit gestellte Bitte um eine Darstellung der <rs ref="index:d14380e1411" fullterm="Andechs">Andechs</rs>er Hausgeschichte erfüllt wurde. BF fürchtet eine negative Antwort, denn aus der Vorrede des fünften Bandes des „Annales OSB“ entnimmt er, dass <rs ref="index:d14380e1411" fullterm="Andechs">Andechs</rs> den Maurinern nicht einmal dem Namen nach bekannt ist.</p>
            <p corresp="#seg8">In einem Postskriptum wünscht BF für das demnächst erscheinende diplomatische Werk („Codex diplomatico-historico-epistolaris“?) ruhmreichen Erfolg. Auf das Schreiben HPs <ref type="letter" target="letter:740">740</ref> will er mit der nächsten Post antworten <ref type="letter" target="letter:747">747</ref>. Vor kurzem war er mit Erlaubnis seines Abtes Maurus Braun in <rs ref="index:d14380e29936" fullterm="München">München</rs> und hat dort den kurfürstlichen <rs ref="index:d14380e1472" fullterm="Andechs ; Bibliothek">Bibliothek</rs>ar (Philipp Alois Ferb) im Interesse HPs angesprochen. Davon will er diesem Näheres berichten.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Mantissam ... inclusi</mentioned>
            <p>Es dürfte sich um die Ergänzung („Appendix“)
                  zu BFs Andechser Schriftstellerkatalog handeln: StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 3, Nr. 30, 5r–v; vgl. <ref type="letter" target="letter:632">632</ref> <ref target="letter:632#seg2">2</ref>. Erwähnt werden
                  hier zusätzlich zu Ulrich Staudigl und Ägidius Kibler, zu denen Nachträge geboten
                  werden, Johannes Chrysostomus Huttler, David Aichler und Ildephons Gerstl. Zu
                  Huttler vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17876">Lechner, Benediktiner</rs> 134, 136;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 339–355, 825; <rs type="bibl" ref="bibl:19406">Schmid, Reformationszeit</rs> 66. Zu Gerstl vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18194">Mathäser, Andechser Chronik</rs> 89; <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 506, 508, 511, 523, 531–533,
                  826; <rs type="bibl" ref="bibl:19510">Schuller, Jubiläen</rs> 290. Zu Aichler vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:12">12</ref> <ref target="letter:12#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:182">182</ref>
                  <ref target="letter:182#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Impressus ... 1505</mentioned>
            <p>Das im 15. Jh. sehr verbreitete „Roseum
                  memoriale“ war bereits 1489 zum ersten nachweislichen Mal gedruckt worden; die
                  Leipziger Ausgabe von 1505 war insgesamt die zumindest dritte: <rs type="bibl" ref="bibl:19912">Thoma, Petrus von Rosenheim</rs> 204. Zu Jakob Tanner vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs> 517.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Vade mecum</mentioned>
            <p> BF hatte in der Aufzählung vermutlich benediktinischer
                  Werke, die seinem Schriftstellerkatalog von Andechs, der Beilage zu 632, angefügt
                  war, als letzten Eintrag ein „Vade mecum Joannis decretorum doctoris et abbatis
                  Vercellensis, typis editum quarto“ geführt: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz.
                  3, Nr. 30, 4v. In seinen Erläuterungen dazu, der Beilage zu 706, hatte er auf
                  Nachfragen BPs erklärt, das Buch sei vollständig, biete aber keine Angaben zu Ort
                  und Jahr der Drucklegung, und das Benediktinertum des Autors gehe aus der
                  wiederholten Selbstbezeichnung als „abbas Vercellensis“, aus lobenden Äußerungen
                  über den hl. Benedikt sowie aus Bezügen auf das Chorgebet hervor: StiA Melk,
                  Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr. 19, 28. Wie er hier einräumt, war in dem Druck
                  tatsächlich von „Johannes Vincellensis“ die Rede. Die Namensform ist aus
                  mindestens einer Handschrift und zwei Inkunabeldrucken bekannt, welche das
                  homiletische Werk „Vade mecum“ des Johannes von Joncels („Juncellensis“)
                  enthalten: <rs type="bibl" ref="bibl:16496">Gilles, Jean de Jean</rs> 101; <rs type="bibl" ref="bibl:19478">Schneyer, Wegweiser</rs> 445. Vermutlich eine
                  dieser Inkunabelausgaben dürfte BF vorgelegen haben. Unter den erhaltenen
                  Inkunabeln von Andechs ist das Werk nach Angabe von Birgitta Klemenz (Andechs)
                  nicht vorhanden. – Zum Streit um die Verfasserschaft des Traktates „De imitatione
                  Christi“ vgl. <ref type="letter" target="letter:675">675</ref> <ref target="letter:675#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Trevoltianos ... crabrones</mentioned>
            <p> Zum Streit um die „Gallia Christiana“
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:702">702</ref>, <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:772">772</ref> <ref target="letter:772#seg1">1</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>coeptum ... nova societate Benedictino-litteraria</mentioned>
            <p> Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Metropolis ... continuatio</mentioned>
            <p> Der Nachdruck erschien 1719, gegenüber
                  der Ausgabe Christoph Gewolds von 1620 unverändert; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 523. In der
                  Leservorrede des Verlegers zum ersten Band wurde zwar eine Fortsetzung
                  angekündigt, deren Bearbeiter jedoch nicht namentlich genannt und auch nicht als
                  Benediktiner bezeichnet. Erschienen ist eine solche Arbeit nicht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Eleutherii Societatis Jesu</mentioned>
            <p>Zu Liévin de Meyer, der seine Abhandlung
                  über die Geschichte des Auxilienstreits unter dem Pseudonym „Theodorus
                  Eleutherius“ veröffentlicht hatte, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 5 col. 1039–1055; <rs type="bibl" ref="bibl:20518">Zehetner, Leibniz</rs> 616f. Zu seinem Streit mit Serry und
                  dessen Wahrnehmung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15058">Bauer, Thomistische
                     Metaphysik</rs> 493; <rs type="bibl" ref="bibl:19810">Straßberger,
                     Gottsched</rs> 49.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Marcum Serry</mentioned>
            <p>Der Dominikaner Hyacinthe Serry hatte für seine von
                  Meyer bekämpfte Darstellung das von BF wiedergegebene Pseudonym benutzt; zu ihm
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15694">Coulon–Papillon, Scriptores 3</rs> 617–633;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20518">Zehetner, Leibniz</rs> 651. Die beabsichtigte
                  Widerlegung Meyers durch Meyding ist sonst nicht nachweisbar; zu einem verwandten,
                  vielleicht sogar damit identischen Vorhaben desselben vgl. <ref type="letter" target="letter:817">817</ref> <ref target="letter:817#seg2">2</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Wenzl ... quaestiones</mentioned>
            <p> Gemeint sind wohl die von 1723 bis 1726 in
                  vier Bänden veröffentlichten „Controversiae selectae“: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17416">Kapsner, First Supplement</rs> 394.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>petebant notitiam</mentioned>
            <p>Dies kann sich auf die von Thierry Ruinart und von
                  René Massuet im Zuge ihrer Arbeiten an den „Annales OSB“ und den „Acta sanctorum
                  OSB“ verschickten Enzykliken ebenso beziehen wie auf direkte Korrespondenz oder
                  auch auf den Besuch Jean Mabillons und Michel Germains in Andechs auf ihrer Reise
                  von 1683. In Ermangelung genauerer Angaben wird ein Schreiben nicht angesetzt. Zu
                  den Enzykliken vgl. <ref type="letter" target="letter:43">43</ref> <ref target="letter:43#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:48">48</ref> <ref target="letter:48#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:68">68</ref> <ref target="letter:68#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:113">113</ref> <ref target="letter:113#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg9">9</ref>, <ref type="letter" target="letter:149">149</ref> <ref target="letter:149#seg2">2</ref>. Von dem Aufenthalt in Andechs wird berichtet
                  bei Mabillon, Vetera analecta 4 <ref type="letter" target="letter:76">76</ref>; vgl. <ref type="letter" target="letter:632">632</ref> <ref target="letter:632#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>operis diplomatici</mentioned>
            <p>Worauf sich der Wunsch richtete, bleibt unklar.
                  BP hatte sichtlich eine Ankündigung gemacht, auf die BF reagierte; diese könnte
                  sich auf ein frühes Konzeptionsstadium einer solchen Sammlung bezogen haben, wie
                  sie BP später gegenüber Johann Georg Eckhart beschrieb: vgl. <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg7">7</ref>. Denkbar ist aber auch ein Bezug auf HPs „Scriptores rerum
                  Austriacarum“ oder, mit geringer Wahrscheinlichkeit, auf Vorarbeiten zu Philibert
                  Huebers 1722 erschienenem Urkundenwerk „Austria ex archivis Mellicensibus
                  illustrata“. Zu Letzterem vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15682">Coreth,
                     Geschichtschreibung</rs> 99f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16792">Hammermayer,
                     Forschungszentren</rs> 154; <rs type="bibl" ref="bibl:17988">Lhotsky,
                     Historiographie</rs> 117; <rs type="bibl" ref="bibl:18566">Niederkorn–Niederkorn-Bruck, Geschichtsschreibung</rs> 400; <rs type="bibl" ref="bibl:18762">Penz, Philibert Hueber</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> abbatis</mentioned>
            <p>Zu Abt Maurus Braun vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17684">Krausen, Herkunft</rs> 268; <rs type="bibl" ref="bibl:17876">Lechner,
                     Benediktiner</rs> 136; <rs type="bibl" ref="bibl:18194">Mathäser, Andechser
                     Chronik</rs> 102–105; <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs>
                  536–538, 564–567; sowie <ref type="letter" target="letter:804">804</ref> <ref target="letter:804#seg6">6</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>electoris ... bibliothecarium</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:747">747</ref>
                  <ref target="letter:747#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>III</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez ordinis sanctissimi patris Benedicti, florentissimi ac antiquissimi monasterii Mellicensis capitulari ac bibliothecario dignissimo, domino patri ac amico suo plurimum observando. Closter Mölkh in Oesterreich. <note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone ac amice observandissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ruborem calamo aspersisti meo, vir clarissime, dum plena adeo atque officiosa scriptione a meo haud opimo, sed tenui plane fasciculo beatum te in nuperrimis memorabas. Ea nempe est animi tui magnitudo, ut minuta, etiam si hecatombe desit, haud asperneris; pectus tamen commovisti meum, quando supra hactenus mecum communicata flagitare nil amplius licere scripsisti, cuius tamen obsequiis calamum, laborem, vigilias et memetipsum devovi toties atque etiamnum devoveo. Amicissime Bernarde! ni hominem aut amicum exuere malis, ad ulteriora amico utere tua obsequia, nec pacem promitte, nisi litterariam a me arenam deseri velis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n1"/>Mantissam, quam promisi, clarissimi patris Hieronymi inclusi<anchor xml:id="n1e"/> litteris; huic authorem, qui nuper manus atque oculos effugit meos, hodie iungo, Petrum de Rosenheim, qui Rosetum memoriale divinorum eloquiorum, Novi videlicet ac Veteris Testamenti compendiose contentivum, singulorum totius Bibliae principaliores materias capitulorum copiose per carmina expressans scripsit.<anchor xml:id="n2"/> Impressus est is liber Lipzk per Jacobum Tanner Herbipolensem anno Domini 1505<anchor xml:id="n2e"/> die 15. mensis Februarii. Fatetur se monachum ordinis sancti Benedicti monasterii Medlicensis Pataviensis dioecesis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quae de Joannis abbatis Vercellensis libello <anchor xml:id="n3"/>Vade mecum<anchor xml:id="n3e"/> inscripto scripsi, etsi notatu dignissima forent valerentque plurimum ad disceptandam famosam illam de authore libellorum De imitatione Christi controversiam, nihilominus, ut candide fatear, alieno potius quam meo scripsi iudicio. <choice><sic>cume</sic><corr>Cum</corr></choice> enim pars prima libelli praefati Joannem diceret abbatem U...cellensem<note place="foot" xml:id="d3e28524">Nach dem ersten Buchstaben ein längerer horizontaler Strich, welcher vermutlich unlesbare Buchstaben der Vorlage anzeigen soll.</note>, pars altera Vincellensem, similis autem monasterii vix ulla esset notitia, Vercellensem legendum existimabant. Malui proin sapientissimo <pb n="1v"/> tuo quam meo aut alterius committere iudicio tuamque desuper, quam iam tacitus erudite criticam ominabar, mentem exspectare. Erit ad nutus liber ille, quam primum postulaveris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Gratias habeo datae pretii d’Ascheriani notitiae; tenet insigne opus praecipuum pro suo merito in bibliotheca locum, qualem ut obtineant et caeteri seu iam editi seu posthac edendi, nihil non allaborabo. Gaudebam mire nigros illos <anchor xml:id="n4"/>Trevoltianos Societatis crabrones<anchor xml:id="n4e"/> ad lucidissimum patrum nostrorum in Gallia partum alas combussisse suas, utpote quibus omnia, nisi quae ipsi excluserint, ova displicent. Exspecto avidus Lipsiensium censuram aut ipsam etiam, si haberi possit, apologiam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Deum interim assidue precor, ut <anchor xml:id="n5"/>coeptum in aula caesarea negotium de nova societate Benedictino-litteraria<anchor xml:id="n5e"/> ad optatissimum pertingat finem. Enimvero quantum splendoris et existimationis sacratissimo ordini in nostris praecipue accederet partibus, nemo satis assequi poterit: o utinam tam ampla laudis occasio <choice><sic>vo</sic><corr>viris</corr></choice> doctrina, virtute, bibliothecis atque opibus insuper abundantibus non elabatur! Meliora indies a calamo exspecto tuo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Nova, quae feram litteraria de sodalibus nostris, ea ferme haec sunt: Ratisbonae impensis domini Zachariae Seidl bibliopolae <anchor xml:id="n6"/>Metropolis Hundiana Salisburgensis novo donabitur typo, huicque accedet tomus quartus seu continuatio<anchor xml:id="n6e"/> eiusdem libri, cuius author ordinem profitetur nostrum; nomen tamen eius necdum scire licuit. Reverendissimus dominus dominus abbas Benedictus ex monasterio Schyrensi congregationis nostrae illum<anchor xml:id="n7"/> Eleutherii Societatis Jesu<anchor xml:id="n7e"/> De auxiliis divinae gratiae contra Augustinum Le Blanc (seu<anchor xml:id="n8"/> Marcum Serry<anchor xml:id="n8e"/>) editum sibi refutandum assumpsit, opus tamen necdum ad finem perductum est. <pb n="2r"/> Similiter clarissimus pater Alphonsus <anchor xml:id="n9"/>Wenzl ordinis et congregationis nostrae monachus Mallerstorphensis in maiori folio selectiores et difficiliores ex universa theologia quaestiones<anchor xml:id="n9e"/> luci publicae dabit. Malim tamen, vir clarissime, ut de posterioribus altum ubique sileas, ne, si fama publica, quam equidem merentur, eos mature nimium divulgaret, a Jesuitis utrumque impediretur opus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Caeterum grande meo dares monasterio beneficium, si per litteras apud patres Gallos sodales nostros explorares, num eorum desiderio, quo accuratam monasterii nostri a multis iam annis <anchor xml:id="n10"/>petebant notitiam<anchor xml:id="n10e"/>, satisfactum sit? Sequiora enim conicere vix non adigor, dum in tomo quinto Annalium in praefatione vel ipsum monasterii nomen eos latuisse videtur. Da veniam effusiori, ac sperabam, calamo et brevi me rursum litteris bea, amicumque tuo addictum amo[re ...]<note type="annotation" xml:id="d3e28545">Textverlust durch Ausriss.</note> ama.</ab>
         <closer>Tuis obsequiis devotissimus pater Benedictus Fripeis manu propria.</closer>
         <closer>Ex Monte Sancto Andechs 15. Februarii anno 1717. Raptim, velut ex calamo patet.</closer>
         <closer xml:id="seg8">P.S. Precor gloriosum <anchor xml:id="n11"/>operis diplomatici<anchor xml:id="n11e"/> successum, num brevi lucem aspiciet. Clarissimo patri germano proxima respondebo posta, his ipsis enim diebus e gratiosa reverendissimi mei domini domini<anchor xml:id="n12"/> abbatis<anchor xml:id="n12e"/> licentia Monachium abii ibique serenissimi nostri <anchor xml:id="n13"/>electoris ratione patris Hieronymi bibliothecarium<anchor xml:id="n13e"/> adii. De quo aliisque eidem proxime plura.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>