<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">464 Karl Meichelbeck an Bernhard Pez. 1715-11-20. Benediktbeuren.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">464</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Siegmund, Meichelbecks Briefe 80/1–2 142–144.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 84</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20248">Weber, Meichelbeck</rs> 131f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">671r–672v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Karl Meichelbeck</persName>
               <date when="1715-11-20">1715-11-20</date>
               <placeName>Benediktbeuren</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">471</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">474</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e58749"><rs type="person" role="sender">KM</rs> ist höchst erfreut über <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“, die in <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeuren</rs> an der Mensa gelesen worden sind. <rs type="person" role="sender">KM</rs> hat selbst in der Zeit, als er am <rs key="index:d10854e15391">Kommunstudium</rs> der <rs key="index:d14380e22316">Bayerischen Benediktinerkongregation</rs> Philosophie, dann Theologie unterrichtete und in seinen beiläufig siebzehn gedruckten monatlichen Übungsschriften („<rs key="index:d14380e27955">Exercitationes menstruae</rs>“) häufig Anspielungen aus der Geschichte des <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> einbrachte, eine <rs key="index:d10854e19211">Vita des Hl. Wolfgang</rs> in Angriff genommen, in der er auch die Frage erörtern wollte, ob <rs key="index:d10854e34162">Wolfgang</rs> mit seinem Eintritt in den Orden die rechte Wahl getroffen habe. Damit wollte er falschen Anschuldigungen aus Schriften der <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> entgegentreten, die ihm am <rs key="index:d14380e13219">Freisinger Lyzeum</rs> bei Diskussionen mit den Zöglingen untergekommen waren. Nach dem Tod des <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeurener</rs> Abtes <rs key="index:d10854e22264">Eliland Öttl</rs> wurde <rs type="person" role="sender">KM</rs> jedoch von dessen Nachfolger <rs key="index:d14380e31969">Magnus Pachinger</rs> zurück ins Kloster gerufen und dort mit der Führung des <rs key="index:d14380e4754">Archivs</rs> betraut. Seit damals hat er zwar einige kleinere Auftragswerke in den Druck gegeben („<rs key="index:d14380e27966">Gründliche besichtigung jener sensen</rs>“, „<rs key="index:d14380e27978">Leben der Hl. Anastasia</rs>“), allerdings durch seine Verpflichtungen nicht die Möglichkeit gehabt, das damals begonnene Projekt nach seiner gewohnten Methode weiterzuführen. Er ist erleichtert und dankbar, dass Gott ihm diese Aufgabe abgenommen und der honigsüßen Feder <rs type="person" role="sender">BPs</rs> überantwortet hat, dem er herzlich gratuliert.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e58751">Um <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu zeigen, dass er die „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ aufmerksam durchgearbeitet hat, sendet <rs type="person" role="sender">KM</rs> einige Anmerkungen, die er zusätzlich zu jenen des Herausgebers „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Mellitus Oratius<?oxy_custom_end?>“ gemacht hat. Wer die Gelehrsamkeit liebt, wird auch an Zusätzen aus unbedeutender Quelle Freude haben.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e58753">Zu den Initialen G. H. vermutet <rs type="person" role="sender">KM</rs>, dass sie <rs key="index:d10854e12626">Georg Heser</rs> bezeichnen, der einst am <rs key="index:d10854e20831">Jesuitenkolleg</rs> zu <rs key="index:d14380e29936">München</rs> gewirkt und viel mit antibenediktinischen Schriften zu schaffen gehabt hat.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e58755">Zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Ausführungen über die von den <rs key="index:d14380e4919">Benediktinern</rs> genossene päpstliche Gunst kann <rs type="person" role="sender">KM</rs> hinzufügen, dass <rs key="index:d14380e21985">Klemens XI.</rs> jüngst <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> zu Bischöfen von <rs key="index:d10854e30509">Terracina</rs> (<rs key="index:d10854e5523">Bernardo Maria Conti</rs>), von <rs key="index:d10854e31055">Treviso</rs> (<rs key="index:d10854e20600">Fortunato Morosini</rs>) und von <rs key="index:d14380e24994">Lipari</rs> (<rs key="index:d14380e42104">Nicolò Maria Tedeschi</rs>) ernannt hat; der <rs key="index:d14380e4919">benediktinische</rs> Bischof von <rs key="index:d10854e2144">Barcelona</rs> <rs key="index:d10854e27420">Benito de Sala</rs> ist 1713 als Kardinal ausgerufen worden; bei dieser Promulgation war <rs type="person" role="sender">KM</rs> persönlich im <rs key="index:d10854e26287">apostolischen Palast</rs> zu <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> anwesend. Als <rs type="person" role="sender">KM</rs> zu <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1269">Mariä Lichtmess (2. Februar)</rs> desselben Jahres namens der <rs key="index:d14380e22316">Bayerischen Benediktinerkongregation</rs> dem Papst wie üblich eine Kerze darbrachte, hat sich jener väterlich nach der Kongregation erkundigt. Am 7. März desselben Jahres ist der Bischof von <rs key="index:d14380e24994">Lipari</rs> <rs key="index:d14380e42104">Nicolò Tedeschi</rs> zum Prosekretär der <rs key="index:d14380e37884">Ritenkongregation</rs> ernannt worden, die seit Jahrhunderten keinen Ordensgeistlichen als Sekretär gehabt hatte.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e58757"><rs type="person" role="sender">KM</rs> wünscht, dass <rs key="index:d14380e13779">Costantino Gaetanis</rs> Buch „<rs key="index:d14380e13787">De religiosa sancti Ignatii institutione</rs>“ nicht auf dem <rs key="index:d14380e19689">Index der verbotenen Bücher</rs> stünde. Einen gewissen Trost bietet der Umstand, dass auch die Gegenschrift „<rs key="index:d10854e26000">Achates ad dominum Constantinum Caietanum</rs>“ von <rs key="index:d10854e25994">Giovanni Rho</rs> verboten wurde.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e58759">Die „<rs key="index:d10854e618">Murenulae vermiculatae</rs>“ von <rs key="index:d10854e612">Virginius Alviset</rs> sind gleichfalls verboten.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e58761"><rs type="person" role="sender">KM</rs> war überrascht, seinen eigenen Namen in den „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ vorzufinden, da seine geringen Leistungen eine Erwähnung nicht rechtfertigen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e58763">Weit eher hätten eine Aufnahme verdient: Abt <rs key="index:d10854e11728">Romuald Haimblinger</rs> von <rs key="index:d14380e11731">Ettal</rs>, Doktor der Theologie und der Rechte, Rat des Erzbischofs von <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs> (<rs key="index:d10854e30862">Johann Ernst von Thun und Hohenstein</rs>) und des Bischofs von <rs key="index:d14380e13185">Freising</rs> (<rs key="index:d14380e10663">Johann Franz Eckher von Kapfing</rs>), der die „<rs key="index:d14380e3605">Fundatrix Ettalensis</rs>“ von <rs key="index:d14380e3590">Ludwig Babenstuber</rs> ins <rs key="index:d14380e9395">Deutsche</rs> <rs key="index:d14380e3615">übersetzt</rs> hat;</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e58765">der <rs key="index:d14380e45389">Wessobrunner</rs> <rs key="index:d14380e11563">Thomas Erhardt</rs>, der offenbar sein ganzes Leben der Schriftstellerei widmen will, wie bereits zwei erschienene Werke unter Beweis stellen: „<rs key="index:d10854e8266">Dreyfacher gnaden brunn</rs>“ und „<rs key="index:d10854e8275">Ars memoriae</rs>“;</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e58767"><rs key="index:d14380e41991">Placidus Taller</rs> aus <rs key="index:d10854e26457">Rott am Inn</rs>, dessen „<rs key="index:d10854e30191">Einfältiger bauern-prediger</rs>“ 1715 zu <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs> erschienen ist;</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d4618e58769"><rs key="index:d10854e35200">Gregor Zödl</rs> aus <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeuren</rs>, dessen poetische Schrift „<rs key="index:d10854e35217">Occultum Frisingae praesidium</rs>“ 1709 zu <rs key="index:d14380e13185">Freising</rs> herausgekommen ist, als dort die Auffindung der Reliquien des <rs key="index:d10854e21502">Hl. Nonnosus</rs> gefeiert wurde, während <rs key="index:d10854e35200">Zödl</rs> Präfekt und Professor der Rhetorik am <rs key="index:d14380e13219">Freisinger Lyzeum</rs> war;</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d4618e58772">der <rs key="index:d10854e714">Andechser</rs> Prior <rs key="index:d10854e15231">Kajetan Kolberer</rs>, für <rs type="person" role="sender">KM</rs> der größte Musiker unter den deutschen <rs key="index:d14380e4919">Benediktinern</rs>, der bereits vier musikalische Werke im Druck herausgebracht hat. Deren Titel kann <rs type="person" role="sender">KM</rs> wegen der momentanen Abwesenheit des <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeurener</rs> <rs key="index:d10854e2954">Chorregenten</rs> nicht nennen. <rs type="person" role="sender">KM</rs> schließt, will aber Weiteres berichten, wenn er erfährt, dass sein Brief bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> angekommen ist.</seg><seg type="context" n="13" xml:id="d4618e58774">In einem Postskriptum empfiehlt <rs type="person" role="sender">KM</rs>, Briefe für ihn an das <rs key="index:d10854e20824">Benediktbeurener Pfleghaus</rs> in <rs key="index:d14380e29936">München</rs> zu richten, von wo sie ihn rasch erreichen können.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> I.</hi></p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">118</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime clarissime pater ac domine, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58799"><seg type="lemma" corresp="#d4618e58856">Peregrinus homo compareo</seg> coram paternitate vestra clarissima testatam facturus integerrimam illam venerationem, quam animo meo iniecere Epistolae vestrae apologeticae ad mensam nobis haud ita pridem lectae. Clarissime pater! Vix mihi persuadeo ulli nostrorum hominum scriptionem illam exquisitissimam potuisse accidere iucundiorem quam mihi. Quid ita? Paucis explico. Cum antehac <seg type="lemma" corresp="#d4618e58863">philosophiam semel et iterum ac postea etiam theologiam in congregatione nostra Bavarica superiorum iussu explicarem</seg> et plures <seg type="lemma" corresp="#d4618e58868">exercitatiunculas menstruas</seg> (septendecim puto) typis commendarem, atque plerasque illarum <seg type="lemma" corresp="#d4618e58873">allusionibus ex rebus nostri ordinis interpolarem</seg>, ecce! iamiam adiciebam manum ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e58878">divi Wolfgangi historiam</seg>, in qua data opera discussurus eram hanc quaestionem: Num sanctus Wolfgangus prudenter elegerit statum monasticum et quidem Benedictinum? Eo solo fine, ut respondere possem ad quasdam inanias falsas, quas in <seg type="lemma" corresp="#d4618e58883">Jesuiticis libellis</seg> de statu vitae deligendo antehac legeram, cum in Frisingensi gymnasio cum pluribus adolescentibus in eiusmodi negotio rogatus conferrem. Cum ecce! <seg type="lemma" corresp="#d4618e58888">fatis concedit reverendissimus meus dominus abbas Elilandus</seg>, et noviter electus reverendissimus dominus Magnus domi me detinet <seg type="lemma" corresp="#d4618e58893">archivi nostri curam</seg> mihi demandando. A quo tempore, etsi unam alteramque <seg type="lemma" corresp="#d4618e58898">scriptiunculam typis committere iussus</seg> fuerim, materiam tamen illam iamiam designatam, imo (fatebor enim) iamiam coeptam, methodo eousque usitata prosequi minime erat integrum; maxime cum et aliae occupationes me quasi absque interruptione fatigarent, uti hodieque distinere non cessant. <pb n="1v"/> Dum haec ita aguntur et ego calamum non iam solitis exercitatiunculis, sed rebus potissimum <sic>privati</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e58806">	Wohl für <hi rend="italic">privatis</hi>.</note> monasterii nostri iam ab annis pluribus impendere iubeor, interea tamen materiam illam a clarissima vestra paternitate solidissime iuxta ac elegantissime elaboratam video. Non possum explicare animi mei solatium, sed (ut paucis dicam, quod res est) adoro divinam bonitatem, quae scriptionem illam ingenii mei fuliginibus subtraxit et <seg type="lemma" corresp="#d4618e58903">melleo aculeo patris Bernardi</seg> Pezii commisit. Cui proinde toto spiritu congratulor et universam religionem nostram eidem obligatam esse cum aliis quam plurimis lubens profiteor. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58812">Clarissime pater: ne nesciat me in praeclaro illo vestro opere evolvendo aliquam adhibuisse operam, ecce! audeo transcribere notas, quas ad unum et alterum locum post illum patrem dominum <seg type="lemma" corresp="#d4618e58908">Mellitum Oratium</seg> adieci. Novi enim id genus hominum (eruditionem amantium) etiam minimorum annotationes non solere dedignari. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58814">Ad folium 20 et literas illas G. H. advertebam illis haud dubie designari patrem <seg type="lemma" corresp="#d4618e58916">Georgium Heser</seg>, qui olim in collegio Monacensi multum negotii cum eiusmodi libellis habuit. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58816">Ad folium 69 adscripsi: Bene loquitur pater Pezius. Nam Clemens XI. uni ex nostris monachis episcopatum <seg type="lemma" corresp="#d4618e58923">Terracinensem</seg>, alteri <seg type="lemma" corresp="#d4618e58930">Tervisinum</seg>, tertio <seg type="lemma" corresp="#d4618e58935">Liparitanum</seg> contulit. Illustrissimum nostrum episcopum Barcinonensem <seg type="lemma" corresp="#d4618e58940">Benedictum de Sala anno 1713 cardinalem denunciavit</seg>, cui promulgationi <seg type="lemma" corresp="#d4618e58945">ipse ego in palatio apostolico tum praesens</seg> eram. In festo Purificationis beatae Virginis eiusdem anni, cum cereum ex more consueto suae sanctitati nomine congregationis nostrae adgeniculatus offerrem, de eadem nostra congregatione haud secus ac piissimus pater de filia sua dilecta quaestiones <pb n="2r"/> quasdam movere dignatus est. Postea 7. Martii supradictum illustrissimum nostrum episcopum <seg type="lemma" corresp="#d4618e58935">Liparitanum</seg> iussit prosecretarium sacrae congregationis rituum, Roma stupente, quippe quae saeculis retro actis non vidit huius congregationis secretarium ex regularibus assumptum. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58820">Ad folium 74. Utinam <seg type="lemma" corresp="#d4618e58950">libellus Constantini Caietani De religiosa sancti Ignatii etc. institutione etc. non inveniretur in Catalogo librorum prohibitorum! Quem tamen dolorem aliquantum mitigat, quod etiam acerrimus et mordacissimus illius libelli conviciator pater Joannes Rho Societatis Jesu viderit eadem censura perstrictum suum Achatem</seg> ad dominum Constantinum Caietanum monachum etc. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58822">Ad folium 254. Virginii Alviset <seg type="lemma" corresp="#d4618e58957">Murenulae</seg> etc. inter libros prohibitos. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58824">Ad folium 257. Substiti, cum meum ibi nomen legerem, et subsistendo erubui eo, quod minutiarum mearum tenuitas virorum eruditorum catalogo me inseri omnino non patiatur, etsi fortassis prodat ardorem aliquem discendi a sinceris laboribus non abhorrentem. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58826">O quam maiori iure in catalogo illo locum occupassent nomina: reverendissimi domini <seg type="lemma" corresp="#d4618e58964">Romualdi Haimblinger</seg> abbatis Ettalensis, sacrae theologiae et iuris utriusque doctoris nec non celsissimorum principum archiepiscopi Salisburgensis et episcopi Frisingensis consiliarii etc., qui <seg type="lemma" corresp="#d4618e58971">Historiam Ettalensem</seg> patris Ludovici Babenstuber in vernaculam nostram elegantissime transtulit et typis vulgavit; </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58828">admodum reverendi patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e58976">Thomae Erhardt</seg> Wessofontani, qui vir totam vitam suam videtur consecraturus librorum scriptioni eoque in genere laudem meretur ingentem: quod evidenter testantur opera hactenus edita. Primo. <seg type="lemma" corresp="#d4618e58984">Dreyfacher gnaden brunn</seg> der wunderthätigen und schmerzhafften mutter Mariae zu Vilgertshofen, gedrukht zu München 1708 in duodecimo. Item: Ars memoriae sive Clara et perspicua methodus excerpendi nucleum rerum ex omnium scientiarum monumentis, expedita quoque ratio per apertas <pb n="2v"/> rhetorices vias excerptis utendi. Opus in tres partes divisum etc. editum Augustae Vindelicorum labente anno 1715 in octavo. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58832">Admodum reverendi patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e58989">Placidi Taller</seg> Rottensis, cuius egregia lucubratio: Einfältiger baurn prediger etc. <sic>editum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] est Ratisbonae eodem anno 1715 in quarto. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58837">Reverendi patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e59001">Gregorii Zödl</seg> Benedictoburani, cuius est valde ingeniosum opusculum: Occultum Frisingae praesidium tandem post aliquot saecula manifestatum sive Sanctus Nonnosus abbas Soractensis etc. etc. Prodiit in lucem typis Frisingensibus anno<note place="foot" xml:id="d4618e58839">	Korrigiert aus <hi rend="italic">folio</hi>.</note> 1709, cum <seg type="lemma" corresp="#d4618e59008">celebraretur felicissima illa sacrorum lipsanorum sancti Nonnosi inventio</seg>, dicto patre Gregorio praefecturam illius gymnasii et munus professoris rhetoricae gerente. Est autem opusculum poeticum. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58846">Admodum reverendi patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e59013">Caietani Kolberer</seg> moderni prioris Andecensis, qui inter Benedictinos nostrae Germaniae musicos primum (ut cum aliis opinor) locum omnino meretur. Edidit hactenus quatuor praeclara opera, quorum inscriptiones ob hodiernam <seg type="lemma" corresp="#d4618e59020">choragi nostri</seg> absentiam huc annectere non possum, maxime cum etiam videam me excludi papyri angustiis literis hisce meis excrescentibus: atque hinc calamum tantisper contineo et plura alia in aliam occasionem reicio, ubi scilicet intellexero folium hocce meum viam invenisse ad doctissimas paternitatis vestrae manus, quas devote exosculor et post humilem mei commendationem me profiteor</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Eiusdem admodum reverendae et clarissimae paternitatis vestrae servum devotissimum patrem Carolum Meichelbeck</p>
            <p xml:space="preserve">In monasterio Benedictoburano 20. Novembris 1715.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="13" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58853">P.S. Si quo forte responso dignus fuero habitus, poterit illud mitti <seg type="lemma" corresp="#d4618e59025">Monachium et quidem ad aedes nostras</seg> Benedictoburanas: unde illas statim recipiam ob occasiones tum ordinarias tum extraordinarias quam plures.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e58856">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Peregrinus homo compareo</label>
               <p>Obwohl Benediktbeuren als Kloster der Bayerischen Kongregation von BPs Enzykliken
                  erreicht hätte werden müssen (vgl. <ref type="letter">16</ref>, <ref type="letter"
                     >188</ref>), initiierte KM den Kontakt offenbar von sich aus, ohne Bezug auf
                  diese und auch, soweit der Brief erkennen lässt, ohne besonderen Auftrag seiner
                  Oberen. Die Vermutung von <rs type="bibl" key="bibl:17206">Hubensteiner,
                     Geistliche Stadt</rs> 261, wonach Alphons Hueber mit der Herstellung des
                  Kontakts zwischen BP und KM zu tun gehabt hätte, erfährt aus diesem wie aus den
                  späteren Briefen keine Bestätigung; richtig allerdings der Hinweis, dass Hueber
                  und KM gemeinsam in Freising unterrichtet hatten: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14748">Meichelbeck, Historia Frisingensis</rs> 2/1 424f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58863">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>philosophiam ... explicarem</label>
               <p>KM lehrte die Philosophie 1701–1703 in Rott, 1703–1705 in Benediktbeuren, die
                  Theologie 1705–1708 ebendort: <rs type="bibl" key="bibl:15078">Baumann,
                     Meichelbeck</rs> 11f.; <rs type="bibl" key="bibl:18030">Lindner, Professbuch
                     Benediktbeuern</rs> 62; <rs type="bibl" key="bibl:19054">Reichhold, 300
                     Jahre</rs> 672; dagegen <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks
                     Briefe</rs> 80/1–2 144: bis 1709.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58868">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>exercitatiunculas menstruas</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18030">Lindner, Professbuch Benediktbeuern</rs> 65–67,
                  verzeichnet insgesamt dreizehn philosophische und sechs theologische
                  „Exercitationes“ und „Disputationes“ aus den Jahren 1702–1709. Vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15736">Dachs, Meichelbeckiana</rs> 201–204.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58873">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>allusionibus ... interpolarem</label>
               <p>Auf den historisch-gelehrten Gehalt insbesondere der theologischen
                  „Exercitationes“, deren jede einem der regional wichtigen Heiligen galt, wird
                  schon bei <rs type="bibl" key="bibl:14778">Ziegelbauer–Legipont, Historia rei
                     literariae</rs> 3 459, hingewiesen. Vgl. auch <rs type="bibl" key="bibl:15078"
                     >Baumann, Meichelbeck</rs> 12; <rs type="bibl" key="bibl:17206">Hubensteiner,
                     Geistliche Stadt</rs> 179; <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 125f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58878">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>divi Wolfgangi historiam</label>
               <p>Von einer derartigen Schrift KMs scheint nichts erhalten zu sein; weder bei
                  Lindner, Professbuch Benediktbeuern, noch bei <rs type="bibl" key="bibl:19582"
                     >Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs>, findet sich etwas dazu.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58883">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Jesuiticis libellis</label>
               <p>Da KMs Zeit am Freisinger Lyzeum in die Jahre 1697–1701 fiel (<rs type="bibl"
                     key="bibl:15078">Baumann, Meichelbeck</rs> 11; <rs type="bibl" key="bibl:18030"
                     >Lindner, Professbuch Benediktbeuern</rs> 62), kann es sich bei diesen
                  Schriften nicht, wie <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks
                     Briefe</rs> 80/1–2 144, vermutet, um Hevenesis „Cura salutis“ gehandelt
                  haben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58888">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>fatis ... Elilandus</label>
               <p>Eliland Öttl starb unerwartet am 16. Juli 1707 an einem Schlaganfall: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 529; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18030">Lindner, Professbuch Benediktbeuern</rs> 11.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58893">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>archivi ... curam</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18374">Mindera, Benediktbeurer Archiv</rs> 36.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58898">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>scriptiunculam ... iussus</label>
               <p>Zur Identifikation vgl. <ref type="letter">474</ref> &lt;7&gt; sowie <rs
                     type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 145; zu
                  diesen Schriften: ebd. 132, 135–137; <rs type="bibl" key="bibl:15078">Baumann,
                     Meichelbeck</rs> 15; <rs type="bibl" key="bibl:18030">Lindner, Profeßbuch
                     Benediktbeuern</rs> 67f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58903">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>melleo aculeo ... Bernardi</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt II.1.2.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58908">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Mellitum Oratium</label>
               <p>Auch wenn KM sich dazu nicht ausdrücklich äußert, legt schon der Umstand, dass er sich mit den Anmerkungen an BP wendete, nahe, dass er sich über die Identität des angeblichen Herausgebers „Mellitus Oratius“ mit BP nicht im Unklaren war.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58916">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Georgium Heser</label>
               <p>Wie schon <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs>
                  80/1–2 145, bemerkt, irrt KM, denn Heser war schon 1686 gestorben (<rs type="bibl"
                     key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 4 col. 331); als der Verfasser
                  der „Cura salutis“, der die Vorrede zur zweiten Ausgabe mit diesen Initialen
                  zeichnete, ist Gábor Hevenesi anzusehen (<rs type="bibl" key="bibl:19624"
                     >ebd.</rs> col. 354; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20186">Wallnig,
                     Epistolae</rs> 9). Dies war in Wien auch bekannt; vgl. den Hinweis Gentilottis
                  auf Hevenesis Ableben in <ref type="letter">396</ref>. An der von KM
                  angesprochenen Stelle der „Epistolae apologeticae“ schreibt „Mellitus“, einen
                  Brief BPs „annotierend“, dessen „magna [...] in historia litteraria peritia“ lasse
                  keinen Zweifel daran, dass er den Autor der „Cura salutis“ kenne; dass er ihn
                  nirgends nenne, sei wohl „vel amicitiae pristinae vel religiosae charitati“
                  zuzuschreiben. – KMs Vermutung dürfte daher rühren, dass Heser mehrere Polemiken
                  für die Verfasserschaft des Thomas von Kempen an der „Imitatio Christi“
                  veröffentlicht hatte: <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition
                     und Kritik</rs> 543–545; <rs type="bibl" key="bibl:19624">Sommervogel,
                     Bibliothèque</rs> 4 col. 331–335; vgl. dazu <ref type="letter">71</ref>
                  &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58923">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Terracinensem</label>
               <p>Bernardo Maria Conti war Professe von S. Paolo fuori le Mura zu Rom: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 167.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58930">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Tervisinum</label>
               <p>Fortunato Morosini war Professe von S. Giustina zu Padua: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 87, 94f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58935">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Liparitanum</label>
               <p>Nicolò Tedeschi war Professe von S. Nicolò dell’Arena zu Catania: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 531.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58940">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Benedictum de Sala ... denunciavit</label>
               <p>De Sala war schon 1712 in pectore zum Kardinal erhoben worden; die öffentliche
                  Ausrufung fand am 30. Januar 1713 statt: <rs type="bibl" key="bibl:19122"
                     >Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 29.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58945">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ipse ego ... praesens</label>
               <p>KM war als Prokurator Benediktbeurens nach Rom gereist, um sein Kloster in einem
                  Rechtsstreit mit Schlehdorf zu vertreten. Zu seiner Rolle in diesen und weiteren
                  Rechtsangelegenheiten Benediktbeurens: <rs type="bibl" key="bibl:15078">Baumann,
                     Meichelbeck</rs> 15f.; <rs type="bibl" key="bibl:17206">Hubensteiner,
                     Geistliche Stadt</rs> 179–181; <rs type="bibl" key="bibl:17570">Koch, Monachus
                     eruditus</rs> 298; <rs type="bibl" key="bibl:18030">Lindner, Professbuch
                     Benediktbeuern</rs> 63; <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks
                     Briefe</rs> 80/1–2 132, 135, 138–141; <rs type="bibl" key="bibl:20248">Weber,
                     Meichelbeck</rs> 135f. – KMs Aufenthalt in Rom dauerte insgesamt vom 24.
                  Oktober 1712 bis zum 25. April 1713: <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 145.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58950">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>libellus ... Achatem</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19080">Reusch, Index</rs> 2 294f. Zu Giovanni Rho:
                     <rs type="bibl" key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 6 col.
                  1711–1718.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58957">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Murenulae</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:19080">Reusch, Index</rs> 2 265.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58964">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Romualdi Haimblinger</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18016">Lindner, Album Ettalense</rs> 253; über seine
                  engen Beziehungen zum Freisinger Bischof Eckher und seine Rolle bei der Gründung
                  des Lyzeums zu Freising vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17206">Hubensteiner,
                     Geistliche Stadt</rs> 97, 158f.; <rs type="bibl" key="bibl:14748">Meichelbeck,
                     Historia Frisingensis</rs> 2/1 423f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58971">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Historiam Ettalensem</label>
               <p>Babenstubers „Fundatrix Ettalensis“ ist in der Hauptsache eine Geschichte der
                  Ettaler Marienwallfahrt, bietet aber auch einen Abriss der Klostergeschichte mit
                  einer Abtreihe; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18022">Lindner, Babenstuber</rs>
                  725. Die Aussage von <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks
                     Briefe</rs> 80/1–2 145, Haimblinger habe nur den „eigentlich historischen Teil“
                  dieses Werks übersetzt, ist nicht nachzuvollziehen. Zu Babenstuber: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 22f., 765f.
                  und passim; <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 125, 131–133,
                  144; <rs type="bibl" key="bibl:18016">Lindner, Album Ettalense</rs> 266; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18022">Lindner, Babenstuber</rs> (dort vollständigstes
                  Schriftenverzeichnis); <rs type="bibl" key="bibl:18514">Muschard,
                     Kirchenrecht</rs> 253–256; <rs type="bibl" key="bibl:19270">Sattler,
                     Collectaneen-Blätter</rs> 248–252.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58976">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Thomae Erhardt</label>
               <p>Er war der Bruder des Pez-Korrespondenten Kaspar Erhardt in St. Emmeram zu
                  Regensburg. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18040">Lindner, Professbuch
                     Wessobrunn</rs> 27–31, mit Angabe von 14 gedruckten und vier ungedruckten
                  Werken.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58984">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Dreyfacher gnaden brunn</label>
               <p>Diese Schrift ist nirgends nachweisbar und wird auch von <rs type="bibl"
                     key="bibl:18040">Lindner, Professbuch Wessobrunn</rs> 29, nicht genannt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58989">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Placidi Taller</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:19202">Ruf, Profeßbuch </rs>213–215.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58996">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Einfältiger baurn prediger ... 1715</label>
               <p>Das Werk erlebte etliche weitere Auflagen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59001">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Gregorii Zödl</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 641; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18030">Lindner, Professbuch Benediktbeuern </rs>77–81.
                     <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 146,
                  nennt ihn den „besondere[n] Liebling“ KMs. Am Lyzeum zu Freising war Zödl
                  Professor der Poesie 1708–1711, der Rhetorik 1711–1715 und Präfekt 1711–1714; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17206">Hubensteiner, Geistliche Stadt</rs> 173, 257
                  (dort fälschlich Professur der Rhetorik bis „1725“). Von 1720 bis zu seinem frühen
                  Tod 1721 wirkte er als Professor der Poesie am Salzburger Akademischen Gymnasium:
                     <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 156.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59008">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>celebraretur ... inventio</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">85</ref> &lt;10&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59013">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Caietani Kolberer</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:17610">Kornmüller, Pflege der Musik</rs> 2/1–2 212f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36676">Münster, Klosterkomponisten</rs> 864, 866,
                  871; <rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 535, 560, 826.
                  Kolberer kannte Gregor Zödl aus Freising, wo er mehrere von dessen Stücken vertont
                  hatte: <rs type="bibl" key="bibl:17206">Hubensteiner, Geistliche Stadt</rs>
                  174.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59020">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>choragi nostri</label>
               <p>Die Identität dieser Person ist nicht sicher zu bestimmen. 1704 ist Landfried
                  Wiest in dem Amt des Chorregenten nachgewiesen, um 1720 Ulrich Fischhaber: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 564.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59025">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Monachium ... aedes nostras</label>
               <p>Von 1711 bis 1716 war dies das sogenannte „Riedlersche Haus“ in der
                  Sendlingergasse: <rs type="bibl" key="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs>
                  377; <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2
                  146.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
