<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">912 Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-02-27. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">912</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18228">Mayer, Pez im Umgang</rs> 181</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18770">Peper, Ohne Parteilichkeit</rs> 279</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19782">Stockinger, Maurinerkongregation</rs>
                     88</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>HStA Hannover, Hann. 93 177, 54r–55v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-02-27">1718-02-27</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">911</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">915</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">891</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">911</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">915</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">946</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">955</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e53581"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat die beiden Schreiben GEs (891, 911) erhalten; dem zweiten davon, das inmitten des Karnevals so ernst wie freundlich gehalten war, beigelegt waren die vielfach ersehnten Werke des Benno von Meißen (recte: Hugo von Bologna, „Rationes dictandi“; Pseudo-Benno von Meißen, „Expositiones in Evangelia“). <rs type="person" role="sender">BP</rs> dankt überschwänglich dafür. Über solche Geschenke, wie sie GE bei seinem König (Georg I. von Großbritannien) für <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu erwirken droht, verfügt <rs type="person" role="sender">BP</rs> zwar nicht, doch will er für GE Gefälliges, vielleicht auch Nützliches beibringen. Außerdem will er die Schriften Bennos mit einer Einleitung versehen, in der er den Beitrag GEs lobt, zumal er es sich – im Gegensatz zu anderen – zur Gewohnheit gemacht hat, jene gebührend zu würdigen, die ihm Hilfe geleistet haben. Den Codex mit den Textvorlagen kann GE mit Erlaubnis <rs type="person" role="sender">BPs</rs> an den gemeinsamen Patron (Lorenz Hertel?) zurücksenden, da GEs sorgfältige Arbeit keinen Anlass für weitere Rückfragen gibt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e53583"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ersucht GE neuerlich, stets auf seine Hilfe zurückzugreifen, und räumt zugleich die Begrenztheit seiner Möglichkeiten ein.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e53585">Er wünscht selbst, die Zahl der Briefe Herzog Welfs VI. (aus der Tegernseer Briefsammlung des 12. Jahrhunderts) wäre höher, doch die Alten haben eben nicht mehr überliefert. Da GE in dieser Sache an den König geschrieben hat, fürchtet BP, dass dieser nun zu hohe Erwartungen hegt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> bekräftigt jedoch seinen Wunsch, sich um die Hausgeschichte der Welfen verdient zu machen, und verspricht GE uneingeschränkte Mitarbeit.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e53587"><rs type="person" role="sender">BP</rs> begrüßt GEs Vorhaben einer Quellenpublikation zu den – wie man sagt – überseeischen Expeditionen der Deutschen („Gesta Dei per Germanos“). Er will beisteuern, was er in bayerischen und österreichischen Bibliotheken dazu auffindet, obgleich er sich nicht erinnern kann, auf einschlägiges Material gestoßen zu sein.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e53589">Um die Anbahnung eines Kontaktes zu Johann Benedikt Gentilotti braucht sich GE keine Sorgen zu machen. Seine Briefe werden bei dem umgänglichen und gelehrten Mann sicher gut ankommen, er soll dabei aber <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht erwähnen, da dessen Freundschaft mit Gentilotti ohne eigenes Verschulden zu Bruch gegangen ist. Die Hintergründe kann GE in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Dissertatio apologetico-litteraria“ für die vollständige Edition des „Codex Udalrici“ gegen „Angelus Fonteius“ nachlesen, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> Gentilotti gewidmet hat. So war mit jenem Spott zu treiben, der <rs type="person" role="sender">BP</rs> verspotten wollte, wobei seine Gelehrsamkeit wohl größer als seine Urteilskraft war. <rs type="person" role="sender">BP</rs> kündigt die Übermittlung an, sobald er das Werk nach dem Schmelzen des Donaueises aus Augsburg erhält, wo es bereits vor geraumer Zeit gedruckt worden ist. Indessen beglückwünscht sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu GEs Einschätzung der „Epistola ad Menkenium“ des „Angelus Fonteius“ und belächelt dessen Rat, die gegen Papst Gregor VII. kritischen Stellen (in der Edition) zu unterdrücken – einen Vorschlag, welchen inmitten des hellen Lichts der Gelehrsamkeit der Katholik „Fonteius“ gerade gegenüber dem Protestanten Johann Burkhard Mencke ausgesprochen hat, und dies auch noch öffentlich.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e53591">Das Vorhaben von Theodor Hase („Bibliotheca historico-philologico-theologica“?) billigt <rs type="person" role="sender">BP</rs> und verspricht seine Mitarbeit, sobald er mehr Muße hat.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e53593">Derzeit ist <rs type="person" role="sender">BP</rs> ganz mit der Drucklegung seiner Sammlung „Novum spicilegium“ beschäftigt, deren „Syllabus“ GE demnächst erhalten wird. Als Vorgeschmack zählt <rs type="person" role="sender">BP</rs> einige Materialien auf, die bereits im Sommer in den Druck gehen sollen: den Regensburger Traditionscodex des Anamot, welcher in der Zeit des Regensburger Bischofs Aspert lebte; ein Chartular von St. Emmeram zu Regensburg, aus dem sich abgekürzte Namen im „Codex Udalrici“ ergänzen lassen; einen St. Emmeramer Traditionscodex, der vom dreißigsten Regierungsjahr Herzog Tassilos III. von Bayern bis zum Jahr 1200 reicht; eine Zusammenstellung (codex) aus diplomatischen, epigrapischen und literarischen Denkmälern von der Zeit Alkuins bis 1500; mindestens sechs seltene ungedruckte Werke des Propstes Gerhoch von Reichersberg; verschiedene Klosterchroniken, Geschichten und Heiligenviten. <rs type="person" role="sender">BP</rs> rechnet mit dem Zuspruch der Gelehrten.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e53595">Zu demselben Dienst wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> ist auch HP bereit, der über die Grüße GEs sehr erfreut war. HP hat bereits mehrere Bände Material für sein Werk „Scriptores rerum Austriacarum“ gesammelt und transkribiert, mit dem er dem Vorbild von Gottfried Wilhelm Leibniz („Scriptores rerum Brunsvicensium“) folgen will. Der „Conspectus“ darüber, an dem HP zur ausschließlichen Übermittlung an GE arbeitet, wird diesem gefallen.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e53597">GEs Argumentation (in seiner Schrift „Diploma Caroli Magni“) hinsichtlich der angeblichen Urkunde Karls des Großen über griechische und lateinische Schulen zu Osnabrück ist in solchem Maße überzeugend, dass nur ein gänzlich Unbewanderter noch deren Echtheit verteidigen würde. Schon die Eingangsformel lässt den gesamten Rest des Inhalts suspekt wirken. Außerdem erschiene keinem vernünftigen Menschen plausibel, dass Karl inmitten der Barbarei (in media barbarie) griechische Schulen hätte errichten wollen.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e53599">An den Texten von Paschasius Radbertus („De fide, spe et charitate“) sowie Ratram von Corbie („Liber de anima“) ist <rs type="person" role="sender">BP</rs> interessiert, doch hält ihn die Scham von einer Bitte ab; was GE dennoch übermitteln will, schenkt er der Ewigkeit, da <rs type="person" role="sender">BP</rs> alles in das „Novum spicilegium“ mit angemessener Danksagung an GE einrücken will. <rs type="person" role="sender">BP</rs> grüßt GE als Zierde Deutschlands und sendet ihm althochdeutsche Sprachdenkmäler auf einem Pergamentstück, das er als fliegendes Blatt (folium volans) aus einem Mondseer Codex herausgeschnitten hat (ein Blatt der „Mondseer Fragmente“). Sie sind Teil eines vollständigen Glossars zur Bibel (Mondseer Glossenkompilation). Wenn GE seinen Plan gutheißt, dann will <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch dieses Stück im „Novum spicilegium“ edieren.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e53601"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bestellt Grüße von HP.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d3e53604">In einem Postskriptum bedankt sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> für die Hilfe Heinrich Flachberts bei der Abschrift der Schriften des Benno; auch ihn will <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seiner Publikation nennen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Amtliches Regest am oberen Blattrand von 1r: <hi rend="italic">Agnitio accepti Bennonis</hi>. Unterstreichungen wohl von der Hand des hannoverschen Beamten, der die 1723 konfiszierte Korrespondenz GEs auf Belege für Handschriftenversendungen durchsah.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Mellicii 27. Februarii 1718.</p>
            <p xml:space="preserve">Clarissimo ac eruditissimo domino Joanni Georgio Eckardo amico integerrimo pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e53626">Recte omnia accepi, vir humanissime, quae binis vicibus ad me misisti. Posteriori epistolae tuae in ipso <seg type="lemma" corresp="#d3e53720">Hilariorum aestu</seg> amicissime et gravissime scriptae addita erant toties optata tandemque tuo immortali beneficio impetrata<note place="foot" xml:id="d3e53628">	Korrigiert aus <hi rend="italic">impetra</hi>.</note> opuscula sancti Benonis Misnensium episcopi. Etsi autem omnia a te profecta singularem mihi voluptatem afferant seu ob studiorum nostrorum seu genii etiam similitudinem quandam, haec tamen non solum me praeprimis oblectarunt, verum etiam singulari quodam nomine me tibi penitus devinxerunt. Ago tibi, vir maxime, cumulatissimas pro omnibus gratias teque de gratitudine mea securissimum esse iubeo. Non sunt mihi quidem eiusmodi munera, quae tu sapientissimi et splendidissimi regis tui nomine minaris; ast forte non desunt alia, quae si non usui, saltem voluptati tibi esse poterunt. Caeterum<seg type="lemma" corresp="#d3e53726"> Benonis opusculis eam praefationem</seg> praefigam, cuius nec te nec me, qui tua amicitia etiam apud alios glorior, poeniteat.<seg type="lemma" corresp="#d3e53730"> Id enim mihi iam dudum in more positum est, ut disertis verbis eos concelebrem, quorum ope benevolentiaque profeci</seg>, contra quam alii assolent, qui nihil indignius ferunt quam eorum memoriam et mentionem, quibus singularia quaedam debent. Codicem Benonianum<seg type="lemma" corresp="#d3e53734"> communi patrono</seg> nostro per me tibi licet remittere, cum diligentia tua et extraordinaria cura id omne iam perfectum reddiderit, quod ampliori perquisitioni ansam praebere potuisset. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e53634">Quid multis? Nihil amplius abs te contendo, quam ut meis officiis, si qua usui esse posse iudicaveris, quam frequentissime <pb n="1v"/> uti velis. Quocirca id unum doleo, tam <seg type="lemma" corresp="#d3e53738">curtam mihi supellectilem</seg> esse, ut, etiam cum ardentissime cupiam, in omnibus nequeam satisfacere. Ast novi animi tui modum et nobilitatem. Sat bene de te meritus fuisse videbitur Pezius, cum ea, quae in potestate fuerint, tecum candide ac aperte communicaverit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e53638">Epistolas Guelficas optarem ipse plures fuisse. Verum ubi maiores<note place="foot" xml:id="d3e53640">	Korrigiert aus <hi rend="italic">maiores</hi>.</note> non reliquere plures, has saltem aequi bonique consulas<note place="foot" xml:id="d3e53646">	Korrigiert aus <hi rend="italic">consules</hi>.</note>, rogo. Quod autem ea de re etiam ad maximum regem litteras dederis, vereor vehementer, ut tanti principis spem ac exspectationem expleamus. Sed quidquid de optima mea bene de serenissimae illius domus historia merendi voluntate summo illo loco iudicatum fuerit, ego, mi eruditissime Ekarde, hoc animo esse perstabo nihilque eorum ad te praescribere [<hi rend="italic">sic</hi>] praetermittam, quae ad amplificandum id illustrissimum argumentum spectare videbuntur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e53655">Consilium tuum veteres scriptores, qui de Germanorum transmarinis, ut belluli illi aiunt, expeditionibus aliquid scripserunt, publicandi vehementer probo, et quicquid in eam rem ex Boiariae et Austriae bibliothecis comparare potero, ad te perferendum curabo. Tametsi vix meminerim inter tot codicum manuscriptorum millia vel<note place="foot" xml:id="d3e53657">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ullum</hi>.</note> unum extare, qui historiam eiusmodi complecteretur. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e53663">De concilianda vero <seg type="lemma" corresp="#d3e53744">Gentilotti amicitia</seg> ne sis sollicitus, oro. Facilem adytum habebunt tuae litterae apud illum virum humanum et eruditum, modo mei nullam mentionem intuleris.<seg type="lemma" corresp="#d3e53750"> Nosti</seg> enim me eius amicitia penitus excidisse sine ulla culpa mea. Rem omnem intelliges ex <pb n="2r"/> Apologetica mea dissertatione pro editione integri Codicis Udalrici Babenbergensis adversus Angelum Fonteium, quam ipso [<hi rend="italic">sic</hi>] perillustri domino Gentilotto inscripsi. Sic ludendus erat illusor, cuius forte eruditio maior quam iudicium fuit. Eam opellam meam habebis, mox ut<seg type="lemma" corresp="#d3e53754"> Augusta</seg> Vindelicorum, ubi excusa dudum fuit, liberato glacie Danubio accepero. Interim mihi vehementer gratulor tuum de Fonteiana Epistola iudicium. Illud autem, ut, quae sancti Gregorii VII. partibus minus favent etc., silentio premam, quam ineptum, ne dicam turpe Fontei consilium? In tanta hoc litterarum luce! Ad Menkenium hominem protestantem<seg type="lemma" corresp="#d3e53758"> Fonteius catholicus</seg>! In publico scripto! Sed de his plura suo tempore. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e53670">Domini Hasaei novum institutum placet, nec viro docto deero, cum amplius quid otii nactus fuero. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e53672">Totus sum in parando ad praelum Novo spicilegio, cuius conspectum integrum proxime a me accipies. Promulsidis loco haec tibi opera hoc <seg type="lemma" corresp="#d3e53762">Spicilegio contenta</seg> et hac aestate praelum subitura propino. Primo.<seg type="lemma" corresp="#d3e53768"> Anamoti codex</seg> antiquissimarum traditionum Ratisbonensium. Floruit is<seg type="lemma" corresp="#d3e53773"> sub Asperto</seg> episcopo Ratisbonensi<note place="foot" xml:id="d3e53674">	Daneben am rechten Blattrand Vermerk, möglicherweise von der Hand GEs: <hi rend="italic">Seculo IX</hi>.</note>. Secundo.<seg type="lemma" corresp="#d3e53777"> Codex diplomatum</seg> S. Emmerammi Ratisbonae, ex quo<seg type="lemma" corresp="#d3e53781"> explentur omnes lacunae</seg>, N. etc., in Codice Udalrici Babenbergensis. Tertio.<seg type="lemma" corresp="#d3e53785"> Codex traditionum</seg> S. Emmerammensium a XXX. anno Tassilonis Boiariae ducis ad annum MCC. Quarto. Codex prope mille epistolarum, diplomatum<note place="foot" xml:id="d3e53680">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Tas</hi>.</note>, poematum, epitaphiorum etc. paparum, imperatorum, regum, episcoporum, virorum illustrium ab Alcuino usque ad 1500. <pb n="2v"/> Quinto.<seg type="lemma" corresp="#d3e53793"> Gerhohi seu Gerochi praepositi Reicherspergensis rariora ἀνέκδοτα opera</seg> minimum sex. Sexto. Diversa chronica monasteriorum, historiae, acta sanctorum. Denique, ni me omnia fallunt, opus hoc viris verae eruditionis amantibus non ingratum erit. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e53688">Quod tibi me missurum addixi, idem aget pater Hieronymus Pez, qui tua humanissima salute mirifice triumphavit. Is plura veterum Rerum Austriacarum scriptorum volumina iam collegit et transcripsit eoque in genere sibi summum Leibnitium imitatandum [<hi rend="italic">sic</hi>] proposuit. Conspectus operis tibi periucundus erit, quem iam nunc adornat, tibi soli communicandum. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e53693">Diploma Carolinum de Graecis et Latinis Osnabrugae scholis adeo luculente supposititionis [<hi rend="italic">sic</hi>] a te convictum est, ut eius ἀυτεντίαν nemo nisi harum rerum imperitus defendendam susceperit. Vel una diploma auspicandi<note place="foot" xml:id="d3e53698">	Korrigiert aus <hi rend="italic">suspicandi</hi>.</note> formula eiusmodi est, quae omnem sequentem verborum seriem merito suspectam apud peritos reddat. Denique cui sano in mentem veniat Carolum de scholis Graecis in media barbarie condendis cogitasse? Apage itaque fabellam. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e53704">De Ratberti et Ratramni opusculis quam grate praedicas, vir optime? Sed me ab eorum petitione absterret pudor. Quidquid tamen de iis miseris, aeternitati donabis. Inseram omnia Spicilegio meo cum gratissima tui memoria. Vale, decus Germaniae, et haec <seg type="lemma" corresp="#d3e53803">Theodiscae linguae specimina</seg> laetus ab homine tui amantissimo accipe. Membranam ex veter<seg type="lemma" corresp="#d3e53809">i codice antiquissimi in Austria monasterii Monseensis excidi</seg> utpote folium volans, ut vocant. Caetera<seg type="lemma" corresp="#d3e53813"> glossarii integri in Βίβλια pars</seg> sunt. Integrum tua gratia, si probaveris, in Spicilegio edam. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e53707">Pater Hieronymus te humanissime salutat.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d3e53711">P.S. Viro humanissimo domino Henrico Flachberto maximas gratias ago pro opera in describendis accurate Benonis opusculis collocata. Has etiam referam in Spicilegio, eius nomen non vulgari laude cohonestaturus<note place="foot" xml:id="d3e53713">	<hi rend="italic">P.S. ... cohonestaturus</hi> am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e53720">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Hilariorum aestu</label><p> Der hannoversche Hof war bekannt für aufwendige
                  Karnevalsfeiern nach venezianischem Vorbild, die auch nach dem Antritt der
                  englischen Sukzession durch Georg I. bis 1733 weiterhin, wenn auch mit
                  abklingender Intensität, abgehalten wurden: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19300"
                     >Scheel, Hannovers Leben</rs> 113f.; <rs type="bibl" key="bibl:19458">Schnath,
                     Geschichte Hannovers</rs> 2 6–11, 389f.; 3 506f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20040">Utermöhlen, Leibniz</rs> 216. Eine genauere Datumsansetzung
                  für den verlorenen Brief 911 lässt sich aus der Angabe GEs freilich nicht
                  ableiten, da diese Festlichkeiten mehrere Wochen andauern konnten; der
                  Aschermittwoch fiel 1718 auf den 2. März.</p></note>
            <note xml:id="d3e53726">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Benonis opusculis ... praefationem</label><p>BP publizierte nur einen der von
                  GE übermittelten Texte, nämlich die „Rationes dictandi“ des Hugo von Bologna unter
                  der irrigen Bezeichnung „Sancti Bennonis episcopi Misnensis Liber dictaminum“, und
                  zwar erst 1729: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 6/1 col.
                  264–278; vgl. <ref type="letter">862</ref> &lt;2&gt;. Er verwies dabei zwar auf
                  den Wolfenbütteler Codex als Quelle, machte jedoch keine Angaben zu den Umständen
                  der Übermittlung und erwähnte weder GE noch dessen Kopisten Flachbert. Die ebenso
                  fälschlich Benno zugeschriebenen Evangelienerklärungen wurden dagegen von BP
                  anscheinend nicht weiter verwendet. Diese Abschrift ist – im Gegensatz zu jener
                  der „Rationes dictandi“ – in Melk erhalten: StiB Melk, Cod. 362, 70r–86v; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 66.</p></note>
            <note xml:id="d3e53730">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Id enim ... profeci</label><p>In den frühen Bänden des „Thesaurus“ ging BP
                  hinsichtlich des namentlichen Ausweises der Beiträger und Mitarbeiter in der Tat
                  meist sehr gewissenhaft vor: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16522">Glassner,
                     Thesaurus</rs> 354f.; <rs type="bibl" key="bibl:19788">Stockinger, Stift
                     Lambach</rs> 285. In dem anscheinend eilig erstellten sechsten Band ließ
                  allerdings seine Genauigkeit in diesem Punkt ebenso wie hinsichtlich der Qualität
                  der Vorbemerkungen und selbst des Nachweises der Vorlagen deutlich
               nach.</p></note>
            <note xml:id="d3e53734">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> communi patrono</label><p> Gemeint ist vermutlich der Wolfenbütteler
                  Bibliothekar Lorenz Hertel, mit dem GE die Entlehnung abwickelte: vgl. <ref
                     type="letter">862</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">891</ref>
               &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e53738">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>curtam ... supellectilem</label><p> Vgl. Persius, Satirae 4,52: „Tecum habita: noris quam tibi sit curta supellex“.</p></note>
            <note xml:id="d3e53744">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Gentilotti amicitia</label><p> Zum Streit mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e53750">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Nosti</label><p>BP hatte in 886 weder die Identität des „Angelus Fonteius“ mit Gentilotti expliziert noch dessen „Epistola ad Menkenium“ übermittelt. Sofern kein verlorener Brief BPs an GE angenommen wird – wofür sonst kein Hinweis vorliegt –, ist davon auszugehen, dass GE auf anderen Wegen zu näheren Informationen über die Angelegenheit gelangt war und sie in 911 zur Sprache gebracht hatte.</p></note>
            <note xml:id="d3e53754">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Augusta</label><p>Die „Dissertatio apologetico-litteraria“ wurde von den Gebrüdern Veith gedruckt, die etwas später auch den „Thesaurus“ verlegten.</p></note>
            <note xml:id="d3e53758">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Fonteius catholicus</label><p>Vgl. <ref type="letter">885</ref> &lt;2&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e53762">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Spicilegio contenta</label><p> Für eine weitere zeitnahe Vorschau auf das
                  geplante Werk vgl. <ref type="letter">885</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e53768">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Anamoti codex</label><p>Die Sammlung des Diakons Anamot ist das einzige fast
                  vollständig erhaltene von drei bekannten Traditionsbüchern des Klosters St.
                  Emmeram: HStA München, KL Regensburg-St. Emmeram 5 1/3, 70r–165v. In zwei Bücher
                  unterteilt, beinhaltet sie insgesamt 153 Traditionen überwiegend aus der Zeit der
                  Bischöfe Ambricho und Aspert zwischen 864 und 891: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15426">Bretholz, Studien</rs> 5–9; <rs type="bibl" key="bibl:15474"
                     >Budde, Stellung</rs> 158f.; <rs type="bibl" key="bibl:16316">Freise, St.
                     Emmeram</rs> 182; <rs type="bibl" key="bibl:20332">Widemann, Traditionen</rs>
                  VII–XVII. Sie wurde von BP unverändert nach der Vorlage dieses Codex gedruckt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/3 col. 191–286.</p></note>
            <note xml:id="d3e53773">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> sub Asperto</label><p> Die Widmung der Sammlung Anamots richtete sich
                  offenbar an Ambricho, dieser Name wurde jedoch bis auf den ersten Buchstaben
                  radiert. Es wird heute von einer Entstehung in der Regierungszeit Ambrichos,
                  gefolgt von einer Fortsetzung bis in die Zeit seines Nachfolgers Aspert,
                  ausgegangen: <rs type="bibl" key="bibl:20332">Widemann, Traditionen</rs> XIII,
                  XVI. Wohl aufgrund der Nennungen Asperts in den letzten verzeichneten Traditionen
                  datierte BP die Sammlung in dessen Pontifikat: <rs type="bibl" key="bibl:36782"
                     >Pez, Thesaurus</rs> 3 lxxxii.</p></note>
            <note xml:id="d3e53777">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Codex diplomatum</label><p>Dieser ist zu identifizieren mit dem Chartular von
                  St. Emmeram aus dem 11. Jh., welches in demselben Codex wie das Traditionsbuch des
                  Anamot diesem vorangeht: HStA München, KL Regensburg-St. Emmeram 5 1/3, 1r–69v. Es
                  wurde in zeitlicher Nähe zu und möglicherweise im Zusammenhang mit einem Komplex
                  gefälschter Urkunden zur Immunität von St. Emmeram angelegt und enthält Kaiser-
                  und Königsdiplome von Karl dem Großen bis zu Heinrich II., außerdem einige
                  Traditionen und Privaturkunden: <rs type="bibl" key="bibl:15426">Bretholz,
                     Studien</rs> 24; <rs type="bibl" key="bibl:17868">Lechner,
                     Exemtionsprivilegien</rs> 628f.; <rs type="bibl" key="bibl:19004"
                     >Rädlinger-Prömper, Sankt Emmeram</rs> 209; Widemann, Traditionen VII f. Die
                  Fälschungen, die häufig, jedoch nicht mit völliger Sicherheit, Otloh von St.
                  Emmeram zugeschrieben werden, dürften bald nach der Mitte des 11. Jh. angefertigt
                  worden sein: <rs type="bibl" key="bibl:15474">Budde, Stellung</rs> 184–194; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17868">Lechner, Exemtionsprivilegien</rs> 627–632; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19004">Rädlinger-Prömper, Sankt Emmeram</rs> 208–213;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15290">Bodarwé, Stiftsdamen</rs> 81f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15382">Brackmann, Kurie</rs> 8–10; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16316">Freise, St. Emmeram</rs> 184; <rs type="bibl" key="bibl:16972"
                     >Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 239; <rs type="bibl" key="bibl:18824"
                     >Philipp-Schauwecker, Otloh</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19410">Schmid,
                     Schenkung</rs> 389f. Auf frei gebliebenen Seiten wurde außerdem ein aus dem
                  Jahr 1031 stammendes Urbar des Klosters in den Codex eingetragen; zu diesem vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15920">Dollinger, Évolution</rs> 12f., 504–512; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19004">Rädlinger-Prömper, Sankt Emmeram</rs> 33. Von BP
                  wurden die Stücke dieser Sammlung in von ihm hergestellter chronologischer Folge
                  unter der Bezeichnung „Codex diplomaticus Ratisponensis“ gedruckt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/3 col. 1–78. In der Vorrede gibt er dazu
                  an, er habe diese Edition „ex pervetustis et magnam partem coaevis manuscriptis
                  codicibus antiquissimi coenobii Sanct-Emmerammensis“ zusammengestellt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 lxxxi. Dies rechtfertigt
                  sich nur durch die Anfügung einer Schenkung Herzog Heinrichs von Österreich als
                  letztes Stück, die allein im Emmeramer Traditionscodex überliefert ist: HStA
                  München, KL Regensburg-St. Emmeram 5 1/2, 175r; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16200">Fichtenau–Zöllner, Urkundenbuch Babenberger 1</rs> 54 Nr. 39;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20332">Widemann, Traditionen</rs> 446 Nr. 907. Alle
                  anderen Texte der Edition – 46 Kaiser- und Königsurkunden, ein Papstprivileg, acht
                  Traditionen, mehrere Tausch- und Präkarieinstrumente, eine Urkunde des Bischofs
                  Otto von Regensburg sowie das Urbar – sind in dem Chartular überliefert, viele
                  davon auch nur in diesem: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15378">Brackmann,
                     Germania pontificia 1</rs> 283f.; <rs type="bibl" key="bibl:15474">Budde,
                     Stellung</rs> 194, 237f.; <rs type="bibl" key="bibl:20332">Widemann,
                     Traditionen</rs> VII, 11f. Nr. 13, 17–22 Nr. 17, 29f. Nr. 23, 129 Nr. 170,
                  141–144 Nr. 190–191, 145f. Nr. 195, 263f. Nr. 393.</p></note>
            <note xml:id="d3e53781">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> explentur ... lacunae</label><p>Entsprechend dem Zweck des „Codex Udalrici“
                  als Formelbuch sind viele der darin aufgenommenen Urkunden und Briefe in gekürzter
                  Form wiedergegeben, wobei unter anderem häufig Eigennamen auf ihren
                  Anfangsbuchstaben oder auf den Buchstaben „N.“ reduziert wurden: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17230">Hussl, Urkundensammlung</rs> 423f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17288">Jaffé, Monumenta Bambergensia</rs> 2. In der Urkundensammlung,
                  welche den zweiten Teil des zweiten Buchs des „Codex Udalrici“ bildet, findet sich
                  unter anderem eine Gruppe von 22 bis 24 Stücken, deren Empfänger oder Besitzer das
                  Kloster St. Emmeram war. Auf welchem Weg diese Texte in die Sammlung Eingang
                  fanden, ist unbekannt: <rs type="bibl" key="bibl:17230">Hussl,
                     Urkundensammlung</rs> 428f., 441f. Da das St. Emmeramer Chartular viele
                  derselben Stücke enthält, ergibt sich für diese die von BP angesprochene
                  Möglichkeit der Auflösung der abgekürzten Namen. Aufstellungen der in den beiden
                  Sammlungen enthaltenen Diplome, an denen sich die Überschneidungen ablesen lassen,
                  sind publiziert bei <rs type="bibl" key="bibl:15474">Budde, Stellung</rs> 237f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17230">Hussl, Urkundensammlung</rs> 446f.</p></note>
            <note xml:id="d3e53785">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Codex traditionum</label><p> In diesem Codex sind verschiedene
                  Traditionssammlungen und Teile von solchen zusammengebunden, auch ein Fragment der
                  ältesten bekannten Sammlung aus der Zeit des Bischofs Baturich im frühen 9. Jh.,
                  deren frühestes Stück aus der Mitte des 8. Jh. stammt, sowie umfangreiches
                  Material vom späten 10. bis in die Mitte des 13. Jh.: HStA München, KL
                  Regensburg-St. Emmeram 5 1/2; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15426">Bretholz,
                     Studien</rs> 2–4, 12–22; <rs type="bibl" key="bibl:20332">Widemann,
                     Traditionen</rs> VI f., 151–158. Hieraus druckte BP eine Auswahl von insgesamt
                  206 Stücken: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/3 col. 79–190;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18278">Meiller, Historisch-topographische
                     Studien</rs> 73f.; <rs type="bibl" key="bibl:20332">Widemann, Traditionen</rs>
                  172, 176–182. Er gab dabei eine ähnliche, jedoch auf Zeiträume statt auf bestimmte
                  Jahre abhebende Datierung an wie in diesem Brief: <rs type="bibl" key="bibl:36782"
                     >Pez, Thesaurus</rs> 1 lxxxii. Abweichend von BPs Vorrede ist auf den
                  Zwischentitelblättern die Rede davon, dass er den „Codex diplomaticus“ aus einer
                  einzigen Vorlagehandschrift geschöpft, den „Codex traditionum“ aber aus Stücken
                  mehrerer Vorlagen zusammengesetzt habe: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/3 col. 1f., 79f. – Weitere, nur in Fragmenten außerhalb der
                  beiden von ihm benutzten Codices erhaltene St. Emmeramer Traditionssammlungen
                  scheinen BP nicht zur Kenntnis gelangt zu sein: HStA München, KL Regensburg-St.
                  Emmeram 5 1/4 und 5 1/5; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15426">Bretholz,
                     Studien</rs> 9–12; <rs type="bibl" key="bibl:18934">Prinz,
                     Traditionsnotizen</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20332">Widemann,
                     Traditionen</rs> XVII–XX.</p></note>
            <note xml:id="d3e53789">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Codex prope mille ... ad 1500</label><p>Die Identifizierung dieser Nennung mit einer konkreten Quelle ist anhand der Angaben BPs nicht möglich. Angesichts des Umstands, dass er den Begriff „Codex“ wahlweise auch zur Bezeichnung einer von ihm gebildeten Sammlung verwendete, wäre es plausibel, dass hier eine solche gemeint sein kann. Dafür spricht zunächst, dass die Zusammenstellung unterschiedlicher Schriftstücke in der hier angegebenen zeitlichen und thematischen Breite weit eher barockem Gelehrteninteresse denn spätmittelalterlicher kompilatorischer Tätigkeit entspräche. Weiters wird die Überlegung auch durch Nennungen in den später an Edmond Martène und an GE versendeten „Syllabi“ für das „Novum spicilegium“ gestützt, in denen eine Sammlung von ähnlichem Zuschnitt beschrieben, aber weder der Ausdruck „Codex“ verwendet noch ein Zusammenhang mit St. Emmeram hergestellt wird: BN, Ms. lat. 17194, 268r; HStA Hannover, Hann. 93 175, 7r. Eine aus verschiedensten Vorlagen kompilierte Sammeledition von Briefen, Urkunden, metrischer Dichtung, Epitaphien und weiteren Quellentypen aus der Zeit bis 1500 – genauer: von 452 bis 1497 – bildete schließlich ein gutes Jahrzehnt später den sechsten Band des „Thesaurus anecdotorum“ unter dem Titel „Codex diplomatico-historico-epistolaris“. Es ist nicht auszuschließen, dass zwischen diesem und dem hier von BP umrissenen Vorhaben eine Kontinuität besteht.</p></note>
            <note xml:id="d3e53793">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Gerhohi ... opera</label><p>Von dem Versuch einer eindeutigen Identifizierung
                  muss hier Abstand genommen werden. In den beiden späteren „Syllabi“ nennt BP
                  übereinstimmend jeweils vier Werke Gerhochs, über die er verfügt, und gibt sechs
                  weitere an, welche er aus Reichersberg erbeten, aber noch nicht erhalten hat: BN,
                  Ms. lat. 17194, 268r–v; HStA Hannover, Hann. 93 175, 7v. Es wäre denkbar, dass
                  hier ein Schreibfehler „VI“ für „IV“ vorliegt und dieselben vier ihm bereits
                  vorliegenden Texte gemeint sind, nämlich der „Dialogus inter clericum saecularem
                  et regularem“, „De gloria et honore Filii Hominis“, „Utrum Christus homo sit
                  Filius Dei“ sowie „De aedificio Dei“. Unter den sechs noch angeforderten Schriften
                  befanden sich „De investigatione Antichristi“, die „Expositio Psalmorum“, „De
                  laude fidei“, „De ordine donorum Sancti Spiritus“, der „Tractatus contra Graecorum
                  errorem“ sowie ein „Tractatus de periculis imminentibus tempore schismatis“.
                  Letztgenannter ist aufgrund einer Erwähnung in einem Brief Leopold Wydemanns vom
                  21. Januar 1719 wohl mit „De quarta vigilia noctis“ zu identifizieren: III,
                  288r–289v. Zu sämtlichen genannten Werken, ihren Überlieferungen und Ausgaben vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15644">Classen, Gerhoch</rs> 407f., 412–416, 421–427;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20050">Van den Eynde, Œuvre littéraire</rs> 13–19,
                  22–27, 66–77, 115–163, 169–173, 291–329. Zu den Reichersberger Beständen im
                  Besonderen vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18862">Plante, Catalogue</rs> 4–54. –
                  Gedruckt wurden im ersten Band des „Thesaurus“ die Traktate „De gloria et honore
                  Filii Hominis“ und „Liber adversus duas haereses“ sowie Briefe Gerhochs, im
                  zweiten Band „De aedificio Dei“ und der „Dialogus inter clericum saecularem et
                  regularem“: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/2 col. 163–334;
                  2/2 col. 223–504. Zudem veröffentlichte BP unter irriger Zuschreibung an Gerhoch
                  die „Vita Wirntonis abbatis Formbacensis“: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/3 col. 397–422; vgl. <ref type="letter">917</ref> &lt;2&gt;.
                  Der umfangreiche Psalmenkommentar Gerhochs bildete die Gesamtheit des 1728
                  erschienenen fünften Bandes; im sechsten und letzten folgten weitere Briefe und
                  andere Einzelstücke. Zu den Briefen Gerhochs und für den Nachweis sämtlicher
                  Stellen im Druck vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15644">Classen, Gerhoch</rs>
                  327–406; <rs type="bibl" key="bibl:15646">Classen, Werkstatt</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20050">Van den Eynde, Œuvre littéraire</rs> 181–288. Zur Bearbeitung
                  von Gerhochs Schriften aus verschiedenen Beständen für den „Thesaurus“ vgl. <ref
                     type="letter">874</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">902</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">924</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">973</ref>
               &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e53797">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Leibnitium ... proposuit</label><p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20204"
                     >Wallnig, Pez und Mauriner</rs> 163.</p></note>
            <note xml:id="d3e53803">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Theodiscae linguae specimina</label><p> Es handelt sich um ein Blatt der
                  „Mondseer Fragmente“. Diese Handschrift mit parallelen lateinischen und
                  althochdeutschen Texten des Matthäusevangeliums, mehrerer Predigten und einer
                  Schrift Isidors von Sevilla stammte aus dem frühen 9. Jh.: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16978">Hench, Monsee Fragments</rs> XXIII–XXV; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15250">Bischoff, Schreibschulen 2</rs> 10; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16914">Heilingsetzer, Mondsee</rs> 879, 904; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18206">Matzel, Text</rs> 289, 321; <rs type="bibl" key="bibl:19626"
                     >Sonnleithner, Bruchstücke</rs> 795f., 801. Im 15. Jh. war sie makuliert und
                  die Bestandteile für Einbände verwendet worden. BP war während des Besuchs in
                  Mondsee auf der Bibliotheksreise im Sommer 1717 offenbar darauf gestoßen und hatte
                  entweder zu diesem Zeitpunkt oder später bei einer Entlehnung ein Fragment aus
                  einem Codex herausgelöst: <rs type="bibl" key="bibl:16978">Hench, Monsee
                     Fragments</rs> V–VII. Das von ihm mit diesem Brief an GE gesendete Blatt ist
                  zusammen mit einem zweiten, wahrscheinlich zwischen 1720 und 1723 übermittelten
                  noch heute in Hannover erhalten: GWLB Hannover, Ms I 20b; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16326">Friedländer–Zacher, Bibelfragment</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16832">Härtel–Ekowski–Immel, Handschriften 1</rs> 39f. Es trägt einen
                  Vermerk von GEs Hand, wonach es ihn am 11. März 1718 erreichte. Er veröffentlichte
                  es 1720 zusammen mit anderen Quellen, die er von BP erhalten hatte: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14706">Eckhart, Veterum monumentorum quaternio</rs> 42f.
                  Im 19. Jh. wurden aus den bei der Aufhebung des Klosters Mondsee in die Wiener
                  Hofbibliothek gelangten dortigen Codices die noch aufzufindenden Blätter jener
                  zweisprachigen Handschrift gesammelt: ÖNB, Cod. 3093*; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18304">Menhardt, Verzeichnis</rs> 2 877–879</p></note>
            <note xml:id="d3e53809">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>. codice ... excidi</label><p>BP gesteht hier eine fragwürdige Vorgehensweise
                  ein, wie sie anscheinend auch im Fall der aus einer Wessobrunner Handschrift
                  entnommenen Überlieferung des „Liber certarum historiarum“ des Johann von Viktring
                  zum Tragen kam: <rs type="bibl" key="bibl:19728">Stelzer, Entdeckung</rs> 150–155;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19740">Stelzer, Neufund</rs> 143f., 146; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19780">Stockinger, Klosterbibliothekar</rs> 223. Zur
                  Bestimmung des Mondseer Codex, aus dem er das Fragment schnitt, bieten auch die
                  umfangreichen Notate über den Aufenthalt in Mondsee keinen konkreten Anhaltspunkt:
                  StiB Melk, Cod. 1850, 467r–484v, 484a r–v.</p></note>
            <note xml:id="d3e53813">
               <ref type="context">10</ref>
               <label> glossarii ... pars</label><p>Anscheinend hielt BP das übermittelte Blatt
                  irrig für einen Teil jener Mondseer Glossenkompilation, die er später aus der
                  damals Mondseer, heute Wiener Handschrift ÖNB, Cod. 2723, edierte: vgl. <ref
                     type="letter">946</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">1003</ref>
               &lt;2&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>