<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">981 Johann Georg Eckhart an Bernhard Pez. 1718-08-18. Hannover.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">981</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 61</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20184">Wallnig, Eckhart als Verwerter</rs>
                     197f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20196">Wallnig, Mönch oder Gelehrter</rs>
                     368</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">374r–375v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
               <date when="1718-08-18">1718-08-18</date>
               <placeName>Hannover</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">976</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">1003</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">961</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">972</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1031</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1003</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e63700">GE klagt über Kopfschmerzen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e63702">Er dankt für die Briefe von <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter">961</ref> und HP <ref type="letter">972</ref>, zu dessen österreichischem Schatzkästchen („Scriptores rerum Austriacarum“) er etwas aus Sachsen beitragen will, wenn er ihm antwortet (1031).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e63710">Am nächsten Posttag, dem 21. August, will GE die Abschrift von Paschasius Radbertus’ Werk „De fide, spe et charitate“ für <rs type="person" role="sender">BP</rs> nach Leipzig verschicken. Es gibt dort zwei Buchhändler, die Gleditsch heißen, nämlich zum einen den Sohn (Johann Gottlieb Gleditsch) von Johann Friedrich Gleditsch, zum anderen Johann Ludwig Gleditsch, der mit in Italien gedruckten Büchern handelt. Die Schwester des Ersteren (Katharina Margaretha) ist mit Johann Burkhard Mencke verheiratet. GE wird die Abschrift also an Mencke schicken, welcher sie jenem Gleditsch übergeben soll, der <rs type="person" role="sender">BP</rs> beliefert.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e63712">Die Abschrift umfasst 44 Bögen und wurde für Johann Wilhelm Göbel angefertigt, dem einst der Corveyer Abt Florentius von dem Velde die Vorlage zur Verfügung stellte. Göbel, der jetzt Professor der Rechte an der Universität Helmstedt ist, überließ sie Gottfried Wilhelm Leibniz, dieser wiederum seinem damaligen Schreiber Johann Friedrich Hodann, nun Rektor der Schule in Winsen an der Luhe, wo diese in die Elbe mündet. Hodann hat eigene Anmerkungen hinzugefügt und Fehler des Schreibers ausgebessert. GE ersucht um die Nennung des mit ihm gut befreundeten Göbel bei einer Veröffentlichung; Hodann hat er nach Leibniz’ Tod die Handschrift entwinden müssen. GE will <rs type="person" role="sender">BP</rs> für den nächsten Band (des „Thesaurus anecdotorum novissimus“) weitere Texte zukommen lassen; derzeit ist er stark beschäftigt und nimmt an, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> schon über ausreichendes Material verfügt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e63714">GE berichtet von einem Besuch in Minden, wo er in der Domkirche Reliquien und andere Zimelien besichtigt hat; dabei hat er auch jenes Objekt (Kameo mit Bildnis vermeintlich Karls des Großen, recte: des Kaisers Domitian) entdeckt, von dem er einen Kupferstich beilegt. GE plant, über die Bildnisse Karls des Großen eine Abhandlung zu verfassen („Dissertatio de imaginibus“), in der erhärtet werden soll, was er darüber in seinem „Diploma Caroli Magni“ vorgebracht hat. Von dem Domkapitel zu Osnabrück wird GE in dem unvernünftigen Glauben verwünscht, der dortigen Kirche sei durch ihn großer Schaden entstanden; GE kümmert sich jedoch nicht darum.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e63716">GE zeigt Sympathie für das Mönchsleben; er hat sich im Konflikt zwischen dem König in Preußen (Friedrich Wilhelm I.) und dem Werdener Abt Cölestin von Geismar bei seinem König (Georg I. von Großbritannien) und bei dessen Ministern für die Interessen des Klosters eingesetzt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll die Protestanten nicht für ketzerischer halten, als sie sind, und nicht glauben, dass es außerhalb des Klosters kein Kreuz zu tragen gebe. GE ist mit tausend Kreuzen beladen, nur die Studien trösten ihn inmitten der Anfechtungen der Höflinge; nur zu gerne würde er sich der monastischen Gehorsamspflicht unterwerfen, wenn ihm dies freistünde. Doch da Gott GE für den Hof und <rs type="person" role="sender">BP</rs> für das Kloster ausersehen hat, sollen sie jeder seine Last tragen und zum Nutzen der Nachwelt arbeiten.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e63718">GE lässt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Freund Karl (Meichelbeck) für dessen Recherchen zum Scharnitzwald danken, die für ihn sehr hilfreich gewesen sind. Er ist weiterhin an Altertümern zur Geschichte der Welfen, vornehmlich aus der frühesten Zeit, interessiert.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e63720">GE kann seinen Besuch bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP erst nach der Fertigstellung der ersten sechs Bände seiner Geschichte des Welfenhauses antreten. Dann freilich plant er eine Reise nach Bayern, Tirol, Friaul, Italien sowie in die Schweiz, auf der ihn ein Schreiber und ein Kupferstecher (Nikolaus Seeländer?) begleiten sollen. Gewisse Informationen über Bestände vor allem tirolischer und friaulischer Klöster benötigt GE allerdings schon vorher; er fragt deshalb an, ob HP oder <rs type="person" role="sender">BP</rs> diese für ihn auf Kosten seines Königs bereisen könnten. Da GE den Vorschlag aber noch nicht bei Hof vorgebracht hat, soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> Stillschweigen bewahren. Mittel, den Abt Berthold Dietmayr zu überzeugen, meint GE zu kennen. Falls <rs type="person" role="sender">BP</rs> Interesse zeigt, will GE seine Desiderata im Einzelnen mitteilen; zudem will er seine Ergänzungen zur Welfengenealogie <rs type="person" role="sender">BP</rs> zur Begutachtung vorlegen. Wenn so neue Verbindungen hergestellt werden können, wird dies sowohl GE und <rs type="person" role="sender">BP</rs> als auch dem König zur Ehre gereichen; dieser wünscht keine erfundenen Darstellungen, aber auch nicht, dass Wahres unbekannt bleibt.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e63722">An Schriften zur Etymologie hat GE selbst nichts herausgebracht, jedoch zwei Jahre zuvor das Vorwort zu den „Collectanea etymologica“ von Leibniz verfasst. GE hat darin auch ein keltisches Monument aus Paris behandelt (den Nautenpfeiler), von dem er durch einen Augenzeugen (Johann Georg Keyßler?) eine genauere Ansicht erhalten hat, die er als Kupferstich beilegt. Das Buch selbst wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> zusammen mit dem Werk des Paschasius Radbertus erhalten.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e63724">Im Gegenzug bittet GE um Zusendung der Publikationen BPs, die er der königlichen Bibliothek einverleiben will. Sie sind in Hannover nicht erhältlich.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e63726">In einem Nachsatz kündigt GE die Zusendung von ihm verfasster deutscher Gedichte („Poetische nebenstunden“) an, sobald sie erscheinen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VI</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Vir maxime reverende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e63746">Immensis capitis doloribus fatigor, unde pauca rescribo. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e63748">Gratissimas tuas fratrisque, cuius diligentiam veneror, accepi rectissime. Illi proxime respondebo et gazae ipsius Austriacae fortassis aliquid addam in Saxonia custoditum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e63750">Tibi proximo die postae, qui erit 21. Augusti, Lipsiam<note place="foot" xml:id="d3e63752">	Über der Zeile eingefügt.</note> mittam Radbertum tuum. Destinabo illum Gleditschio. Sed gemini huius nominis bibliopolae Lipsiae degunt. Johannis Friderici filius est unus; alter Johannes<note place="foot" xml:id="d3e63755">	Nachträglich eingefügt.</note> Ludovicus est Gleditschius, apud quem libri in Italia impressi extant. Prioris sororem Menckenius noster in matrimonio habet. Commendabo ergo ipsi Menckenio Radbertum, ut illi Gleditschio tradat, qui tibi inservit. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e63758">Constat<note place="foot" xml:id="d3e63760">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">opus</hi>.</note> quadraginta quatuor plagulis opusculum. Describi illud fecit, copiam authentici faciente abbate Corbeiensium <seg type="lemma" corresp="#d3e63862">Florentio</seg>, Johannes Wilhelmus<seg type="lemma" corresp="#d3e63868"> Goebelius</seg>, iam professor iuris in academia<note place="foot" xml:id="d3e63766">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ad</hi>.</note> Julia Helmstadii. Is Leibnitio mutuo dederat et hic scribae tum suo<seg type="lemma" corresp="#d3e63872"> Johanni Friderico Hodanno</seg>, iam rectori scholae Winsenianae ad Luham in Albim se exonerantem<note place="foot" xml:id="d3e63772">	Korrigiert aus <hi rend="italic">exonerante</hi>.</note>. Hic notas addidit et vitia quaedam <pb n="1v"/> amanuensis correxit. Tu prioris mentionem si<note place="foot" xml:id="d3e63780">	Nachträglich eingefügt</note> feceris, gratum id<note place="foot" xml:id="d3e63784">	Nachträglich eingefugt.</note> mihi erit. Est enim homo mihi amicissimus. A posteriore post Leibnitii mortem manuscriptum extorsi. Alterum tuum tomum bono cum Deo pluribus rebus ornabo. Iam occupatissimus sum et apparatum tibi sat amplum adesse scio. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e63787">Nuper <seg type="lemma" corresp="#d3e63880">Mindae fui</seg> et in ecclesia cathedrali sacras reliquias et alia cimelia sacra contemplatus sum.<seg type="lemma" corresp="#d3e63886"> Inveni ibi ea, quae aeri incisa in tabula adiecta vides</seg>. Quid putas? Nonne notari merentur?<seg type="lemma" corresp="#d3e63890"> Paro dissertatiunculam, ubi omnes Caroli Magni imagines explicabo</seg>. Ita confirmabuntur, quae in diplomatis Osnabrugensis crisi<note place="foot" xml:id="d3e63789">	Korrigiert aus <hi rend="italic">crisin</hi>.</note> protuli. Canonici illius ecclesiae, mihi omnia pessima ut eveniant<note place="foot" xml:id="d3e63795">	Korrigiert aus <hi rend="italic">eveniat</hi>.</note>, optant. Putant ecclesiae nescio quae damna illata. Insaniunt, uno ut verbo dicam. Et ego nil talia curo. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e63801">Monachorum ego vitam non odi, sed amo, et Eckardulus tuus in maxima illa <seg type="lemma" corresp="#d3e63902">controversia</seg> inter regem Prussiae et abbatem Werdinensem, quod potuit, apud regem suum regiosque ministros fecit. Forsitan insciis illis monachis pacem ipsis procuravit. Ne credas nos adeo haereticos esse, ut putas. Ne credas crucem deesse extra claustrum viventibus. Forte me mille cruces premunt. Forte sola sunt studia, quae consolantur mille ineptiis naeniisque aulicorum fatigatum. Certus sis me obedientiam <pb n="2r"/> monasticam auro contra cariorem habiturum, si ipsi me subicere possem. Sed ego a Deo aulae destinatus sum, tu monasterio. Patiamur onus a Deo impositum et laboremus in posteritatis emolumentum. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e63805"><seg type="lemma" corresp="#d3e63909">Tuo patri Carolo</seg> gratias meo nomine age maximas. Schernau [<hi rend="italic">sic</hi>] eius et caetera mihi usui fuisse scias non parvo. Velim, ut et alia expiscetur Guelforum antiquitates concernentia; non ingratus ero. Ego iam<note place="foot" xml:id="d3e63810">	Korrigiert aus <hi rend="italic">n</hi>.</note> non tam recentiora quam antiquissima curo. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e63816">Audi, quaeso. Iter meum ad vos non nisi liberiore animo suscipiam, hoc est finitis sex tomis (in folio) prioribus Historiae serenissimae domus Brunsvicensis. Tum Bavariam, comitatum Tirolis, Forum Julii, Helvetiam Italiamque percurram <seg type="lemma" corresp="#d3e63921">scriba et chalcographo</seg> meo comitatus. Sed sunt, quae ante illud iter scire velim, praesertim ex monasteriis <seg type="lemma" corresp="#d3e63915">Tiroliensibus et Foroiuliensibus</seg> quibusdam. De fide tua fratrisque tui non dubito optima. Si opus esset, si regi placeret, velletne aliquis vestrum illa loca percurrere, sumtu nempe regio: et qui sumtus ad hoc requirerentur? Reverendissimum abbatem vestrum credo induci ad hoc posse, et media scio. Sed ne ulli hominum haec communices, quaeso. [<hi rend="Aufzählungszeichen_Zchn1"><hi rend="italic">2v</hi></hi>] Nescio enim, an hoc meum consilium aulae nostrae placeat. Si tamen tibi id non adversum scirem, periculum faciam et historiae et rei literariae inserviendi. Desiderata etiam mea tunc communicabo; et proxime mittam ea, quibus genealogiam serenissimae domus auxi, cum additis probationibus, ut sententiam tuam audiam et auxilium ulterius implorem. Si connectere quaedam possemus, et regi et nobis id non parvo futurum esset honori. Fictis ille imaginibus<note place="foot" xml:id="d3e63822">	Korrigiert aus <hi rend="italic">imagib</hi>.</note> superbire non vult, sed non vult etiam genuinas ignorari; tentandum est, quid expiscari possit. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e63828"><seg type="lemma" corresp="#d3e63925">Etymologici nihil edidi</seg>; sed ante biennium Leibnitii Collectaneis etymologicis praefationem praefixi, in qua varia<note place="foot" xml:id="d3e63830">	Korrigiert aus <hi rend="italic">variis</hi>.</note> ea in re nova propono. Expono inter caetera <seg type="lemma" corresp="#d3e63931">monumentum Celticum</seg> Parisiis repertum. Sed iam exactiorem delineationem nactus sum a<seg type="lemma" corresp="#d3e63935"> teste oculato</seg> et antiquitatum perito, quam aeri incisam adiungo. Librum a me cum Radberto accipies. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e63836">Sed audi, et ego <seg type="lemma" corresp="#d3e63939">munuscula</seg> a te postulo, omnia, quae edidisti: neque enim hic venum prostrant. In aeternam illa tuam memoriam bibliothecae regiae inseram.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Vale et ama tui maximi [<hi rend="italic">sic</hi>] reverendi nominis studiosissimum Eccardum.</p>
            <p xml:space="preserve">Hanoverae raptissime die 18. Augusti 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e63847"><seg type="lemma" corresp="#d3e63945">Poemata mea</seg> Germanica iam imprimuntur. Exemplar habebis, ubi affecta erunt<note place="foot" xml:id="d3e63849">	<hi rend="italic">Poemata ... erunt</hi> am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e63856">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Sed gemini ... inservit</label><p> Johann Friedrich und Johann Ludwig
                  Gleditsch waren Brüder gewesen, die in die beiden Leipziger Buchhandelshäuser
                  Fritsch respektive Weidmann eingeheiratet hatten; Johann Friedrich hatte später
                  dann seine eigene Firma gegründet. Er war 1716 gestorben, worauf ihm sein Sohn
                  Johann Gottlieb nachgefolgt war. Dessen Schwester Katharina Margaretha hatte 1702
                  Johann Burkhard Mencke geheiratet: <rs type="bibl" key="bibl:15410">Brauer,
                     Gleditsch</rs> col. 77–82. Nach späterer Aussage BPs handelte es sich bei
                  dessen Lieferanten um Johann Gottlieb Gleditsch, der auch HPs „Scriptores rerum
                  Austriacarum“ verlegen sollte: vgl. <ref type="letter">1003</ref> &lt;1&gt;.
                  Freilich kann BP über Johann Gottlieb Krause auch mit Johann Ludwig Gleditsch in
                  Kontakt gekommen sein: vgl. <ref type="letter">650</ref> &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e63862">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Florentio</label><p>Zu Florentius von dem Velde: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15460">Brüning, Anton Ulrich</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19848"
                     >Stüwer, Corvey</rs> 267; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19378">Schmalor,
                     Bibliothek Corvey</rs> 264. Zu BPs indirektem Kontakt mit ihm über Petrus
                  Friderici vgl. <ref type="letter">248</ref> &lt;7&gt;, <ref type="letter"
                     >268</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e63868">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Goebelius</label><p> Der Jurist Göbel war ab etwa 1710 einige Zeit lang
                  Mitarbeiter Leibniz’ gewesen, bevor er 1717 seine Professur in Helmstedt antrat:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14846">Ahrens, Lehrkräfte</rs> 90f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15114">Behse, Juristische Fakultät</rs> 51–55, 152f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15144">Benz, Historiker um Leibniz</rs> 156f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15294">Bodemann, Briefwechsel</rs> 69; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17954">Lent, Goebel</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18472">Müller,
                     Göbel</rs> 298. Zur Entstehung der Abschrift vgl. <ref type="letter">870</ref>
                  &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e63872">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Johanni Friderico Hodanno</label><p> Hodann hatte ungefähr zwölf Jahre lang
                  als Sekretär bei Leibniz gedient: <rs type="bibl" key="bibl:15144">Benz,
                     Historiker um Leibniz</rs> 157; <rs type="bibl" key="bibl:16400">Gädeke et al.,
                     Leibniz Allgemeiner Briefwechsel 22</rs> 798. Seine Absicht einer eigenen
                  Edition von „De fide, spe et charitate“ wird von GE offenbar wissentlich nicht
                  erwähnt: vgl. <ref type="letter">959</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e63876">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> mentionem si feceris</label><p>Vgl. <ref type="letter">1003</ref>
                  &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e63880">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Mindae fui</label><p>Der Aufenthalt wird mit einigen Einzelheiten geschildert bei Eckhart, Dissertatio de imaginibus 3f.</p></note>
            <note xml:id="d3e63886">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Inveni ibi ... vides</label><p> Gemeint ist ein in ein Vortragekreuz des
                  Domschatzes eingearbeiteter antiker Kameo, der nach heutigem Forschungsstand
                  ursprünglich Kaiser Nero darstellte und später zu einem Bildnis des Kaisers
                  Domitian umgestaltet wurde: <rs type="bibl" key="bibl:15584">Chadour-Sampson,
                     Domschatz</rs> 899, 977–981; <rs type="bibl" key="bibl:17476"
                     >Kessemeier–Luckhardt, Dom und Domschatz</rs> 18, 20, 70f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18272">Megow, Kameen</rs> 101, 107f.</p></note>
            <note xml:id="d3e63890">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Paro ... explicabo</label><p>GE veröffentlichte seine hier angekündigte
                  Schrift 1719 unter dem Titel „Dissertatio de imaginibus Caroli Magni et
                  Carolomanni regum Francorum“: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17972">Leskien,
                     Eckhart</rs> 212. Er versuchte darin, den Mindener Kameo als Jugendbildnis
                  Karls des Großen zu bestimmen, indem er ihn mit von anderen Gelehrten
                  veröffentlichten Gemmen und Münzen, die angeblich diesen oder seinen Bruder
                  Karlmann darstellten, verglich. Dem Werk GEs vorangestellt waren Kupferstiche von
                  Nikolaus Seeländer, auf welchen die darin diskutierten Artefakte zu sehen sind;
                  diese oder zumindest der Stich mit dem Mindener Kameo bildeten wohl die von GE
                  hier angekündigte Beilage.</p></note>
            <note xml:id="d3e63894">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> confirmabuntur ... protuli</label><p>In seiner Abhandlung gegen das angebliche Diplom Karls des Großen für Osnabrück hatte GE neben zahlreichen Argumenten hinsichtlich des Formelgutes und des Inhalts auch das Siegel diskutiert und mit bekannten Bildnissen Karls verglichen, insbesondere mit Blick darauf, ob dieser mit oder ohne Bart dargestellt wurde: Eckhart, Diploma Caroli Magni 46.</p></note>
            <note xml:id="d3e63898">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Canonici ... optant</label><p>Zum Osnabrücker Urkundenstreit vgl. <ref
                     type="letter">870</ref> &lt;7&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e63902">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>controversia</label><p>Das Vogteirecht über die Reichsabtei Werden war im 17.
                  Jh. gegen anhaltenden Widerstand seitens der Äbte an die brandenburgischen
                  Hohenzollern übergegangen. Deren Bemühen, auch die Landeshoheit an sich zu
                  bringen, sowie der konfessionelle Gegensatz sorgten für wiederholte Konflikte. Im
                  Einzelnen bezieht sich GE vermutlich auf die Besetzung des Abteigebiets durch
                  preußische Truppen 1711, in deren Gefolge Abt Cölestin von Geismar für etwa drei
                  Jahre ins Exil gehen musste, bis eine Entscheidung des Reichshofrats zu seinen
                  Gunsten vorübergehend eine für die Abtei vorteilhaftere Situation herbeiführte:
                     <rs type="bibl" key="bibl:19850">Stüwer, Reichsabtei Werden</rs> 164; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19852">Stüwer, Werden</rs> 588, 591f.; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17274">Jacobs, Werdener Annalen</rs> 166f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19292">Schantz, Werdener Geschichtsquellen 3</rs> 40. Zu
                  einer Einwirkung Hannovers auf diese Vorgänge, wie sie GE andeutet, oder gar zu
                  einer von ihm persönlich dabei gespielten Rolle konnte nichts ermittelt werden.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e63909">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Tuo patri Carolo</label><p> BP hatte seinen Gewährsmann nicht genannt, sondern
                  nur von einem „bayerischen Freund“ gesprochen: vgl. <ref type="letter">961</ref>
                  &lt;1&gt;. Den Professnamen und die Ordenszugehörigkeit dürfte GE aus den zwei im
                  Original übermittelten Schreiben Meichelbecks (952, 957) entnommen haben, aber
                  wohl nicht mehr als das. Dies mag zum Teil erklären, warum später in den „Origines
                  Guelficae“ ein vermeintlicher „Prior Carolus von Rottenbuch“ als Quelle dieser
                  Auskunft angegeben wurde: vgl. <ref type="letter">961</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e63915">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Tiroliensibus et Foroiuliensibus</label><p> GEs Interesse an diesen Gegenden
                  stand im Zusammenhang mit seinen Forschungen zur frühen Geschichte der Welfen und
                  insbesondere zu ihren genealogischen Verbindungen mit dem Haus Este. In Briefen an
                  Lodovico Antonio Muratori vom 25. November 1717, 18. April 1718 und 2. Februar
                  1719 diskutierte er den Einfluss der frühen Welfen im Vinschgau und in Kärnten; im
                  letzten dieser Briefe verwies er auf neue Entdeckungen mit Hilfe von Benediktinern
                  – wohl BP und Meichelbeck – und sprach den Plan einer Studienreise an, auf der er
                  auch Muratori zu besuchen hoffte: <rs type="bibl" key="bibl:18146"
                     >Marri–Lieber–Weyers, Muratori und Deutschland</rs> 83–86. Dass GE sich
                  tatsächlich vehement um die Finanzierung bemühte, zeigt ein Brief des königlichen
                  Ministers Andreas Gottlieb Freiherrn von Bernstorff, dessen Datum wohl als 24.
                  Juni 1719 zu lesen ist: GWLB Hannover, Ms XLII 1908 (unfol.). Zu diesem Reiseplan
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16792">Hammermayer, Forschungszentren</rs> 177; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 59f. </p></note>
            <note xml:id="d3e63921">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>scriba et chalcographo</label><p>Zu GEs Schreibern vgl. <ref type="letter"
                     >891</ref> &lt;1&gt;. Als Kupferstecher ist an Nikolaus Seeländer zu denken,
                  der seit 1716 bei der hannoverschen Bibliothek in dieser Kapazität angestellt war.
                  Er machte sich später vor allem durch numismatische Publikationen einen Namen,
                  wobei er mittelalterliche Münzen, vor allem Brakteaten, offenbar in großem Stil
                  fälschte: <rs type="bibl" key="bibl:15298">Bodemann, Seeländer</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19908">Thiel, Brakteatenfälschungen</rs> 7–19; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20174">Wagner, Brakteaten</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e63925">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Etymologici nihil edidi</label><p> Vgl. <ref type="letter">976</ref>
                  &lt;6&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e63931">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>monumentum Celticum</label><p>Gemeint ist der sogenannte Nautenpfeiler, ein
                  1710 in Paris ausgegrabenes gallo-römisches Votivmonument: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14844">Adam, Pilier des nautes</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:14878"
                     >Altjohann, Cernunnos-Darstellungen</rs> 67–69; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17850">Lavagne, Pilier des nautes</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18102">Maier, Kelten</rs> 117f. In die „Collectanea etymologica“ ging
                  ein Brief Leibniz’ im Zusammenhang mit diesem Artefakt ein, in der Vorrede brachte
                  GE aber auch seine eigene Deutung vor: Eckhart, Praefatio 13–30. Er nahm das Thema
                  1718 in einem Beitrag für die Leipziger Zeitschrift „Nova litteraria“ wieder auf,
                  der im August erschien: <rs type="bibl" key="bibl:14698">Eckhart, De monumento
                     Celtico</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e63935">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> teste oculato</label><p> In seiner Vorrede zu den „Collectanea etymologica“
                  beruft sich GE auf Angaben des Reiseschriftstellers Johann Georg Keyßler, „testis
                  oculatus et antiquitatum cultor sedulus“, nach welchen von den bisher publizierten
                  graphischen Darstellungen des Nautenpfeilers jene in der Abhandlung von
                  Charles-César Baudelot de Dairval die bessere sei: Eckhart, Praefatio 13; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:14682">Baudelot de Dairval, Description des
                     bas-reliefs</rs>. Diese ließ GE nachstechen und gab sie den „Collectanea
                  etymologica“ bei. Vermutlich ein Exemplar dieses Stichs bildete die von ihm hier
                  angekündigte Beilage. Dem Aufsatz von 1718 wurde kein Bild beigefügt.</p></note>
            <note xml:id="d3e63939">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>munuscula</label><p> Zu zwei nach Hannover gesendeten Exemplaren des ersten
                  Bandes des „Thesaurus anecdotorum“ vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20184">Wallnig,
                     Eckhart als Verwerter</rs> 206.</p></note>
            <note xml:id="d3e63945">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Poemata mea</label><p>GEs „Poetische nebenstunden“ erschienen erst 1721 im Druck.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>