<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="888" xml:id="pez-0888">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-01-22. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">888</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Am linken Blattrand von 2r von der Hand BPs (?) Vermerk <orig>N.B.</orig>, durch eine Klammer bezogen auf Abschnitt &lt;6&gt;.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 283r–285v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-01-22">1718-01-22</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:887"/>
               <ptr type="next" target="letter:894"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:873"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:887"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:855"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:904"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">LW bedauert, dass BP und er sich über die Schrift „De quatuor bestiis marinis“ (drittes Buch von „De eruditione hominis interioris“) des Richard von St.-Victor noch nicht haben einigen können. Er hatte BP nahegelegt <ref type="letter" target="letter:873">873</ref>, das von Johannes Trithemius (im „Catalogus scriptorum ecclesiasticorum“) erwähnte Werk Richards zum Buch Daniel einzusehen. Nun schreibt BP <ref type="letter" target="letter:887">887</ref>, dass Richard nichts zu Ezechiel verfasst hat, und ergänzt, dass das von LW neulich mitgeteilte Initium dem ersten Kapitel von Richards Apokalypsenkommentar entspricht. Wenn BP nur aufgrund des vorangestellten Bibelwortes aus dem Buch Daniel zu diesem Schluss gelangt ist, so hat dies wenig zu sagen; falls er sich aber auf den von LW mitgeteilten weiteren Text bezieht, ist vielleicht die LW vorliegende Schrift zur Gänze aus dem Apokalypsenkommentar exzerpiert. Damit BP dies beurteilen und eine Entscheidung treffen kann, ob der Text weiter zu transkribieren ist oder nicht, schickt LW den Überlieferungstitel, die Kapitelübersicht und die Hälfte des ersten Kapitels.</p>
            <p corresp="#seg2">LW sendet außerdem, wie von BP gewünscht, den Prolog des Engelbert von Admont (zum „Tractatus de gratiis et virtutibus beatae Mariae virginis“), zudem ein Verzeichnis der Werke Engelberts, die in Gaming vorhanden sind.</p>
            <p corresp="#seg3">Aus den Anmerkungen BPs (zum Katalog der Gaminger Handschriften) hat LW viel Neues erfahren. Er wird noch weitaus mehr lernen, wenn er BPs Werk über die Bibliotheken („Itinerarium“) gedruckt zu Gesicht bekommt oder vor der Drucklegung noch weitere Hinweise erhält. LW ist erfreut, dass der Text, der Bernhards von Clairvaux „Sermo in concilio Remensi“ vorangestellt ist, Jean Mabillons Zweifel auflösen kann; ebenso, dass BP die Ergänzungen zu einem Bernhard zugeschriebenen Hymnus („Jesu dulcis memoria“) für publikationswürdig hält, weil sie bei Mabillon nicht gedruckt sind. LW bemerkt indessen, dass BP die Zuschreibung an Bernhard nicht für gesichert hält; LW selbst bezweifelt sie schon lange, ebenso wie jene des Hymnus „Salve mundi salutare“. Seine Beweggründe hierfür will er mitteilen, sobald er erfahren hat, was Mabillon in seiner Bernhard-Ausgabe, über die LW nicht verfügt, zu den beiden Hymnen schreibt.</p>
            <p corresp="#seg4">Gaming besitzt viele Handschriften des 14. und 15. Jahrhunderts, die in „Nova Cella“ geschrieben wurden; LW bezweifelt jedoch, dass darunter das Prämonstratenserkloster Neustift bei Freising zu verstehen ist. Er weist darauf hin, dass die Kartäuser seit rund 400 Jahren ein Kloster in Franken besitzen, das „Nova Cella“ zu Grünau heißt. Es ist die älteste Kartause der Provinz Niederdeutschland; von ihrem Namen leiten sich auch jene der Kartausen „Cella Salutis“ zu Tückelhausen und „Cella B. Mariae“ bei Nürnberg ab, von denen jedoch die letztere nicht mehr besteht. Es ist wahrscheinlich, dass die Bücher von Grünau nach Gaming kamen, selbst wenn ihre Verfasser anderen Orden oder einem anderen Stand angehörten.</p>
            <p corresp="#seg5">LW hat sich auch darüber gefreut, dass das Werk „De proponentibus religionis ingressum“ des Kartäusers Nikolaus Kempf von Strassburg nicht nur vollständig erhalten ist, sondern auch, dass es gerade in Melk und Tegernsee vorhanden ist. Bernhards von Waging „Tractatus de morte necnon de praeparatione ad mortem“ ist wiederum in Gaming vorhanden, ebenso wie desselben „Laudatorium doctae ignorantiae“, allerdings ohne Nennung des Verfassers. Der Grund für LWs Freude liegt darin, dass im 15. Jahrhundert mehrmals Benediktinermönche nach Gaming übertraten, was aus dem Nekrolog des 1483 verstorbenen Wilhelm Hofer hervorgeht. Hofer nennt Sigismund Welczsperger aus St. Pölten, der vor der Reform in Melk gewesen war und 1452 starb; Jodok, der erst Mönch in Seitenstetten war, 1440 Professe in Gaming, später Prior in Olmütz, und 1450 oder 1451 starb; Wolfgang von Melk, der 1440 gemeinsam mit Nikolaus Kempf Novize und Professe (von Gaming) wurde, 1474 starb und auch im neuen Nekrolog für seine Frömmigkeit gelobt wird; Anselm, der ursprünglich Konrad hieß und erst Benediktiner – in Tegernsee, wie LW aus anderer Quelle weiß (siehe Kommentar) – gewesen war, am 7. November 1443 in Gaming eingekleidet wurde und 1461 das Priorat zu Schnals bekleidete, wo er 1488 starb; Christoph Stöckel, einen Adeligen aus Tegernsee, 1447 als Reddite eingekleidet, viel später Mönch und 1474 Prior in Seitz, wo er 1477 starb – LW weiß nicht, ob er Mönch in Tegernsee war oder aufgrund seiner Abstammung „von Tegernsee“ hieß, kann aber nachweisen, dass 1448 um Dispens angesucht wurde, dass er als Reddite Priester werden konnte; schließlich Chrysogonus aus Krems, der zuvor Paulus hieß, der in Wien Bakkalaureus und Scholar war, dann Mönch in Tegernsee, 1473 in Gaming eingekleidet, dort Vizeprokurator, Sakristan und Kantor, nach dem Tod Wilhelm Hofers Prior zu Olmütz und 1502 zu Gaming wurde, 1510 resignierte und 1513 starb.</p>
            <p corresp="#seg6">LW teilt dies deswegen mit, weil daraus plausibel wird, dass Nikolaus Kempfs Werk „De proponentibus religionis ingressum“ über die Vermittlung dieser Personen oder einer von ihnen nach Melk und Tegernsee und die Schriften Bernhards von Waging auf ähnliche Weise nach Gaming kamen. Dass Nikolaus Kempf der Autor des besagten Traktats ist, kann BP aus den diesem Werk vorangestellten Versen in der Beilage entnehmen. Eine weitere Beilage erweist, dass Kempf auch das „Memoriale primorum principiorum in scholis virtutum“ verfasst hat. Die Schrift „De capitulo religiosorum“ wird zwar nur als Arbeit eines Kartäusers ausgewiesen, der Buchrücken nennt jedoch Nikolaus Kempf. Dass der Traktat „De discretione“ mit dem Initium „Bonum est sal“ von Kempf stammt, hat LW vor längerer Zeit einem anderen Codex entnommen, ebenso, dass jener einen Hoheliedkommentar verfasst hat („Expositiones mysticae in Cantica Canticorum“), der aber nicht zu finden ist. LW übergeht die zahlreichen anderen Werke, die er in seinem Katalog angeführt hat, und zweifelt auch nicht daran, dass Kempf noch weitaus mehr geschrieben hat, zumal er als Hundertjähriger starb und schon im Laienstand sowohl spirituelle als auch gelehrte Werke verfasst hatte. Ein Teil davon wird mit der Kartause Gairach im slawischen Gebiet (Sclavonia), der Kempf nahezu dreißig Jahre vorstand, untergegangen sein oder anderswo ohne Verfasserangabe verborgen liegen.</p>
            <p corresp="#seg7">LW will nun noch einige Gründe nennen, warum er das „Alphabetum divini amoris“ für das Werk eines Kartäusers und insbesondere des Nikolaus Kempf hält. Den ersten Grund liefert der neulich an BP übermittelte, sehr deutliche Vermerk, in dem davon die Rede ist, dass das Werk „aus der Quelle des Kartäuserordens“ kommt, und ersucht wird, für diesen Orden zu beten. Der zweite Grund ist der, dass das Werk mit diesem Vermerk vierfach in Gaming vorhanden ist, einmal datiert mit 1449, ein weiteres Mal mit 1455 und zweimal ohne Jahresangabe; außerdem ist der Text in diesen vier Codices deutlich umfangreicher als in der Ausgabe der Werke Johannes Gersons (durch Louis Ellies Du Pin?). Der dritte Grund liegt darin, dass sich Ergänzungen im Codex von 1449 finden, kürzere am Rand sowie längere auf eingefügten Blättern. Sie konnten nur von einem Gaminger angebracht werden. Der vierte Grund ist, dass Kurzfassungen des Werks in Prosa und in Versen in Gaming – und wohl nur dort – vorhanden sind. Als fünften Grund führt LW an, dass ein Kartäuser (Hans Mickell) das Werk 1493 ins Deutsche übertrug und drucken ließ („Das A B C der götlichen liebi“), woraus geschlossen werden kann, dass es schnell in andere Kartausen, insbesondere nach Würzburg und Buxheim, gelangt war.</p>
            <p corresp="#seg8">Wenngleich diese Gründe nicht vollends zum Beweis von LWs These genügen, so reichen sie doch aus, um die Argumente zugunsten des Abtes des (Wiener) Schottenklosters Martin (von Leibitz) zu entkräften. Wenn in diesem Werk vier- oder fünfmal vom hl. Benedikt die Rede ist, wird er von dem Verfasser nie als „sanctus pater Benedictus“ und seine Regel nie als „unsere“ bezeichnet. Zu den in Bayern gefundenen Codices, die das „Alphabetum“ unter dem Namen Martins enthalten, schlägt LW vor, dass Martin, als er um 1450 Klöster in Bayern visitierte, das Werk dort anderen zur Abschrift gegeben haben kann. Die Kopisten, die den Autor nicht kannten, hätten dann den Namen desjenigen angeführt, der es ihnen übergeben hatte. Ein stärkeres Argument für Martin wäre, wenn das Werk unter seinem Namen in Österreich, wo er wirkte, in einer Handschrift zu finden wäre, die vor dem Jahr 1449 entstand. Zu dem Melker Codex von 1442 – von dem LW annimmt, dass er weder eine Verfasserangabe noch den bewussten Vermerk enthält – vermutet LW, dass dieser durch Wolfgang (von Melk) oder einen anderen Gaminger nach Melk gelangt ist, wie eben vor der Erfindung des Buchdrucks Handschriften zwischen Klöstern zirkulierten – so erhielten die Gaminger von den Melkern die Viten der Jungfrau Maria und des hl. Koloman („Passio sancti Colomanni“?). Es könnte freilich noch behauptet werden, dass das „Alphabetum“ von Abt Martin verfasst und von Nikolaus Kempf erweitert wurde – in Bayern, nimmt LW an, liegt es nicht in der erweiterten Fassung vor –, doch ist dies kaum glaubhaft: Es wäre ein großes Unrecht gewesen, die Schrift dem Martin, der ein großer Förderer des Kartäuserordens war, zu dessen Lebzeiten durch jenen Vermerk abzusprechen. LW lädt BP ein, seine Gründe für Martin vorzubringen; wenn sie überzeugen, will LW sie gerne annehmen.</p>
            <p corresp="#seg9">Nach dem Nekrolog Wilhelm Hofers wurde für Stephan Lang und für dessen Angehörige einst ein Jahrtag in Gaming begangen. Stephan hatte zwei Söhne, Anton und Bernhard, beide Wiener Magistri, welche in ein und demselben Jahr 1454 Gaminger Professen wurden. Mit ihren Mitteln wurde auf dem Friedhof ein Kirchlein mit drei Altären errichtet. Auch ein dritter Bruder Wenzel trat in Gaming im Stand eines Redditen und Priesters ein.</p>
            <p corresp="#seg10">Die Streitschrift des Heinrich von Langenstein „Contra Telesphorum“ ist fertig abgeschrieben (von Sebastian Treger), ebenso die Hälfte der „Peregrinatio in Aegyptum“ (des Georg von Gaming). Bei geeigneter Gelegenheit will LW diese Texte gemeinsam mit den an ihn übermittelten Gelehrtenzeitschriften (litteraria nova) schicken. Der Gaminger Klosterbote (nuntius) begibt sich zweimal in der Woche nach Kemmelbach und transportiert verlässlich, was ihm anvertraut wird. Ob jener, der zwischen Kemmelbach und Melk verkehrt, ebenfalls hierzu verpflichtet werden kann und ob ihm zu trauen ist, bezweifelt LW. Ihm wurde nämlich gesagt, dass manchmal die Briefboten (tabellarii) größere Pakete entweder zurückweisen oder nicht an ihrem Bestimmungsort abliefern. BP soll mitteilen, wie gut es ihm möglich ist, nach Kemmelbach geschickte Sendungen sicher zu erhalten.</p>
            <p corresp="#seg11">LW bittet ihn, HP wissen zu lassen, dass LW die „Stemmatographia“ von Gabriel Bucelin („Notitia sacri Romani imperii principum“? „Germania topo-chrono-stemmatographica“?) nicht zur Verfügung hat, in welcher sich die Mutter (Anna von Schaunberg) der Barbara von Cilli unter der Familie der Schaunberger finden müsste, wenn Barbara tatsächlich die Tochter einer Schaunbergerin war. Bis jetzt ist LWs Unsicherheit groß, ob der 1456 von den Ungarn getötete Graf Ulrich (II.) von Cilli der Sohn Hermanns (II.) oder Friedrichs (II.) war, was durch jene ungarische Chronik („Catalogus brevis regni Ungariae“?) gelöst werden könnte, sei es in einem Eintrag zum Jahr 1457, oder wo auch immer der ungarische Palatin Ladislaus Garai erwähnt wird, auf dessen Veranlassung Ladislaus Hunyadi als Rache für den Mord an Ulrich von Cilli öffentlich getötet wurde. Der LW mitgeteilte Text zu Friedrich, dem ersten Grafen von Cilli, stimmt mit dem aus Seitz eingelangten Stammbaum überein, in dem – jedoch ohne Jahresangabe – steht, dass Friedrich von Kaiser Ludwig „dem Bayern“ zum Grafen erhoben wurde.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>De quatuor bestiis</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref>
               <ref target="letter:873#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> in Ezechielem</mentioned>
            <p> Tatsächlich ist von Richard von St.-Victor ein
                  Traktat „In visionem Ezechielis“ überliefert: <rs type="bibl" ref="bibl:15600">Châtillon, Richard de Saint-Victor</rs> col. 604; <rs type="bibl" ref="bibl:16608">Goy, Richard von St. Viktor</rs> 114–119. Diese Schrift war
                  auch in frühneuzeitlichen Werkausgaben enthalten und hätte BP daher, da er über
                  eine solche verfügte, bekannt sein müssen. Die hier wiedergegebene Behauptung BPs
                  ist somit irrig, wobei an eine Verwechslung zwischen „In Ezechielem“ und „In
                  Danielem“ zu denken ist, die entweder LW hier oder bereits BP in 887 unterlaufen
                  sein könnte. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>in Apocalypsim</mentioned>
            <p> Zu dieser Schrift Richards vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15600">Châtillon, Richard de Saint-Victor</rs> col. 602f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16608">Goy, Richard von St. Viktor</rs> 98–106. Nicht
                  nachzuvollziehen ist die vermeintliche Übereinstimmung des Initiums mit jenem, das
                  LW in der Beilage zu 873 für den ihm vorliegenden Text mitgeteilt hatte: III, 40r.
                  Eine Überlieferung in Melk ist nicht bekannt, BP hatte also auch hier wohl nach
                  seiner nicht exakt zu bestimmenden gedruckten Ausgabe gearbeitet.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> ecce titulum</mentioned>
            <p>Die Beilage konnte in Melk nicht aufgefunden werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Engelberti ... prologum</mentioned>
            <p>Gemeint ist mit hoher Wahrscheinlich der
                  „Prologus“ zu Engelberts „Tractatus de gratiis et virtutibus beatae Mariae
                  virginis“, den LW später für BP abschrieb: vgl. <ref type="letter" target="letter:904">904</ref>
                  <ref target="letter:904#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:929">929</ref> <ref target="letter:929#seg3">3</ref>. BP druckte den Traktat unter
                  Heranziehung dieser Gaminger Vorlage sowie von Handschriften aus Admont und dem
                  Wiener Schottenkloster, wobei er LW als Bearbeiter nannte: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 503–762; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 365. Die von LW geschriebene
                  Druckvorlage ist erhalten: StiB Melk, Cod. 28, Nr. 4; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 37. Ob das mit diesem Brief
                  übermittelte Material ein Teil von ihr wurde, lässt sich nicht bestimmen. Zum Werk
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16292">Fowler, Intellectual Interests</rs> 43f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18442">Mossman, Marquard von Lindau</rs> 314–321; <rs type="bibl" ref="bibl:20012">Ubl, Engelbert</rs> 24. Zur Überlieferung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16292">Fowler, Intellectual Interests</rs> 193f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16294">Fowler, Manuscripts</rs> 472–474; <rs type="bibl" ref="bibl:16538">Glorieux, Faculté</rs> 129. Eine Handschrift Gaminger
                  Provenienz ist nicht zu ermitteln. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>declaratione quadam</mentioned>
            <p>Die Beilage konnte in Melk nicht aufgefunden werden. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>opus ... bibliothecas</mentioned>
            <p>Zu BPs Plan der Veröffentlichung eines
                  Reiseberichts vgl. <ref type="letter" target="letter:804">804</ref> <ref target="letter:804#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:828">828</ref> <ref target="letter:828#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:839">839</ref> <ref target="letter:839#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:867">867</ref> <ref target="letter:867#seg3">3</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.4. Vermutlich
                  um eine Einbeziehung der von LW gelieferten Angaben zu Gaminger Handschriften,
                  insbesondere seines Katalogs, in dieses Werk geht es in <ref type="letter" target="letter:855">855</ref> <ref target="letter:855#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> epistola ... dubium Mabillonii</mentioned>
            
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>quod supplementum Iubili</mentioned>
            <p>Mit dem Titel „Iubilus“ ist jener Hymnus
                  „Jesu dulcis memoria“ gemeint, welcher weithin unter der Bezeichnung „Iubilus de
                  nomine Jesu“ bekannt und unter anderem bei Mabillon in der Ausgabe von 1690 zum
                  Druck gelangt war: Bernardi Opera omnia (1690) 2 col. 897–899; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 1 574f. Nr. 9541. Das
                  hier erwähnte „supplementum“ bestand nach späterer Aussage LWs in acht
                  zusätzlichen Verszeilen zu diesem Gedicht, die er für unpubliziert hielt: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg17">17</ref>. Der Hymnus hat in seiner
                  ursprünglichen Fassung 42 vierzeilige Strophen, es existieren aber auch erweiterte
                  Versionen mit bis zu 55 Strophen, die während der Neuzeit geläufiger waren als die
                  ursprüngliche Textgestalt: <rs type="bibl" ref="bibl:20370">Wilmart, Jubilus</rs>
                  8f., 72–79, 128–137. Eine solche Fassung lag wohl LW in einer – nicht zu
                  identifizierenden – Gaminger Handschrift vor. Dass BP die Zusatzverse als unediert
                  eingestuft hatte, könnte bedeuten, dass es sich hier um eine andere Erweiterung
                  handelte als jene mit 48 Strophen, die in der ihm vorliegenden Ausgabe Mabillons –
                  wie bereits in etlichen ihr vorausgehenden Bernhard-Werkausgaben – geboten wurde:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20370">Wilmart, Jubilus</rs> 133–137.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> dubitare ... Bernardi sit</mentioned>
            <p>Die Autorschaft Bernhards von Clairvaux
                  gilt heute als ausgeschlossen, als Verfasser wird ein namentlich nicht zu
                  bestimmender englischer Zisterzienser angenommen: <rs type="bibl" ref="bibl:17848">Lausberg, Hymnus</rs> 31, 394–396; <rs type="bibl" ref="bibl:18620">Ochsenbein, Bernhard von Clairvaux</rs> 222f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2 79–82; <rs type="bibl" ref="bibl:20370">Wilmart, Jubilus</rs> 220–224.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Salve mundi salutare</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:15622">Chevalier, Repertorium</rs> 2 515 Nr. 18073; <rs type="bibl" ref="bibl:15968">Dreves–Blume, Hymnendichtung</rs> 1 323–327; <rs type="bibl" ref="bibl:18424">Mone, Hymnen</rs> 1 162–167. Als Verfasser des
                  Hymnus ist Arnulf von Löwen gesichert: <rs type="bibl" ref="bibl:18620">Ochsenbein, Bernhard von Clairvaux</rs> 224f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20432">Worstbrock, Arnulf</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>editio Mabilloniana deest</mentioned>
            <p>Das heute in der Universitätsbibliothek
                  Wien befindliche Exemplar von Mabillons Bernhard-Ausgabe trägt auf dem Titelblatt
                  einen Besitzvermerk der Kartause Gaming mit der Jahresangabe „1721“: UB Wien, I
                  195.069. Da es aus der ersten Auflage von 1667 stammt, enthält es den Abschnitt
                  mit den Hymnen nicht. In die überarbeitete zweite Ausgabe hatte Mabillon einige
                  der Bernhard von Clairvaux zugeschriebenen Hymnen aufgenommen: Bernardi Opera
                  omnia (1690) 2 col. 891–904. Er stellte ihnen jedoch eine Vorbemerkung voran, in
                  der er starke Zweifel an ihrer Echtheit und daran, dass Bernhard überhaupt Verse
                  verfasst habe, äußerte: ebd. col. 891f. Diese Bemerkungen teilte BP offenbar in
                  903 mit: vgl. <ref type="letter" target="letter:904">904</ref> <ref target="letter:904#seg5">5</ref>. Seine Überlegungen zu diesem
                  Gedicht erklärte LW in <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg17">17</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Newstifft</mentioned>
            <p> Zum Prämonstratenserkloster Neustift bei Freising vgl. 817 <ref target="#seg2">2</ref>. BP hatte es vielleicht deshalb ins Gespräch gebracht, weil es ihm von dem Besuch während seiner bayerischen Reise im vorangegangenen Sommer bekannt war.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Grunaw</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 306; <rs type="bibl" ref="bibl:19218">Rüthing, Heinrich Egher</rs> 22, 45; <rs type="bibl" ref="bibl:19610">Soder von Güldenstubbe, Grünau</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Alemaniae Inferioris</mentioned>
            <p>Zu dieser 1355, und somit deutlich nach der
                  Gründung von Grünau, errichteten Provinz des Kartäuserordens vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19360">Schlegel, Übersicht</rs> 40. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Tuckelhausen</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale
                     Übersicht</rs> 329f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19218">Rüthing, Heinrich
                     Egher</rs> 23, 45; Soder von Güldenstubbe, Notate; <rs type="bibl" ref="bibl:19616">Soder von Güldenstubbe, Tückelhausen</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> prope Norinbergam</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 318–320; <rs type="bibl" ref="bibl:17838">Laubinger, Marienzelle</rs>; Rüthing, Heinrich
                  Egher 32, 43, 45; <rs type="bibl" ref="bibl:19614">Soder von Güldenstubbe,
                     Nürnberg</rs>. Das Kloster war 1525 mit Einverständnis des größten Teils seiner
                  Mönche, die sich der Reformation zugewendet hatten, durch den Rat der Stadt
                  Nürnberg säkularisiert worden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17122">Hogg,
                     Kartäuser in Zentraleuropa</rs> 28.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>De proponentibus ... ingressum</mentioned>
            <p> Zu diesem Werk des Nikolaus Kempf
                  und zu seiner handschriftlichen Überlieferung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 277–282. In Melk sind drei
                  Handschriften erhalten: StiB Melk, Cod. 878, 1093 und 1562. Die vormals Tegernseer
                  Überlieferungen finden sich heute in BStB München, clm 18555b und 18563. Eine
                  Abschrift des Traktats von der Hand des Gamingers Sebastian Treger ist im
                  Pez-Nachlass erhalten: StiA Melk, Kt. 85 Varia 28, Fasz. 2, Nr. 29; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 278f. Im Jahr 1724
                  erwähnte BP, dass er über eine Druckvorlage verfügte: <rs type="bibl" ref="bibl:14758">Pez, Bibliotheca ascetica</rs> 4, Praefatio (unpag.) ad Nr. V.
                  Zu einer Publikation kam es allerdings nicht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Bernardi ... De morte</mentioned>
            <p> Zu Bernhards von Waging „Tractatus de morte
                  necnon de praeparatione ad mortem“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19200">Rudolf,
                     Ars moriendi</rs> 92–95; <rs type="bibl" ref="bibl:19962">Treusch, Bernhard von
                     Waging</rs> 63. Unter den heute bekannten Handschriften ist keine mit Gaminger
                  Provenienz: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15746">Daniel–Schott–Zahn,
                     Handschriften 3/2</rs> 172; <rs type="bibl" ref="bibl:17198">Höver, Bernhard
                     von Waging</rs> col. 781; <rs type="bibl" ref="bibl:19200">Rudolf, Ars
                     moriendi</rs> 92.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Laudatorium doctae ignorantiae</mentioned>
            <p> Zu diesem Werk vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19962">Treusch, Bernhard von Waging</rs> 147–150; <rs type="bibl" ref="bibl:20074">Vansteenberghe, Docte ignorance</rs> 4–9, 163–168. Zur
                  Überlieferung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17198">Höver, Bernhard von
                     Waging</rs> col. 780; <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S.
                     Quirini</rs> 88; <rs type="bibl" ref="bibl:19962">Treusch, Bernhard von
                     Waging</rs> 147; <rs type="bibl" ref="bibl:20074">Vansteenberghe, Docte
                     ignorance</rs> IX f., 163. Keine der bekannten Handschriften ist Gaminger
                  Provenienz. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Pheltzberger</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg,
                     Gaming</rs> 585. Die dort gebotene Schreibweise „Welczsperger“ entspricht der
                  Vorlage in ÖNB, Cod. 12811, 146r. Der erste Buchstabe ist hier freilich
                  anscheinend aus „P“ korrigiert. Den Tod eines Mönchs Sigismund in Gaming zur
                  fraglichen Zeit bestätigen auch die Chartae: <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 88. Zu seinem Übertritt aus Melk vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 468f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Höffer ... in necrologio</mentioned>
            <p>Die hier und im Folgenden von LW
                  verwendete Quelle ist das „Necrologium Carthusianorum Gemnicensium“: heute ÖNB,
                  Cod. 12811, 139v–144r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs>
                  568f. In der Handschrift fehlt heute das Blatt zu den Monaten April und Mai, somit
                  auch der hier wiedergegebene Eintrag zu Sigismund Welczsperger. Zu Wilhelm Hofer
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 275; <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 574.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> in catalogo professorum</mentioned>
            <p>Das Zitat stammt aus dem „Ordo fratrum domus Throni in Gemnico“, der in derselben Handschrift unmittelbar auf das Nekrolog Hofers folgt: ÖNB, Cod. 12811, 145r–146v. Der wiedergegebene Eintrag zu Welczsperger findet sich ebd. 146r. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Jodocus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:18462">Müller, Personalien</rs>
                  167; <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 575, 586.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Olmutz</mentioned>
            <p>Zur Kartause „Vallis Josaphat“ in Olmütz vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 320f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20410">Witkowski, Olomouc</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Wolfgangus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1
                  500; <rs type="bibl" ref="bibl:18574">Niederkorn-Bruck, Profeßbuch</rs> 83, 107;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 575, 586; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16382">Fülöpp Romhányi–Sarbak–Csengel, Lövöld</rs> 106f.
                  Die Melker Quellen nennen ihn Wolfgang von „Volkesdorf“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> moderno necrologio</mentioned>
            <p>Diese personengeschichtliche Quelle scheint
                  nicht erhalten zu sein. LW machte zu ihr nähere Angaben in einem Brief an Anton
                  Steyerer vom 31. Oktober 1716: HHStA Wien, Hs. Weiß 43/6, 374r–375v. Demnach war
                  sie ungefähr hundert Jahre alt, einige der Einträge stammten von dem 1629
                  verstorbenen Gaminger Kartäuser Zacharias Schimpke; dieser hatte ein älteres
                  Nekrolog als Vorlage benutzt. Zu Schimpke vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15640">Clark, Villeneuve Necrology</rs> 4 213; <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg,
                     The Cross Stands</rs> 93. Erwähnt wird dieses „Necrologium modernum“ auch in
                  einem weiteren Schreiben an Steyerer vom 18. April 1716: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2,
                  148r–149v. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Obiit 1474 ... Augusti</mentioned>
            <p>Nach Hofers Nekrolog starb Wolfgang von Melk
                  vielmehr am 14. Juli 1474, dagegen am 23. August desselben Jahres Martin Turnaer:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 575f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n29'), left('n29e'))" n="29" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Anselmus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 587.
                  Eine Profess in Tegernsee vor 1443 ist nicht nachgewiesen bei <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 58–76. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n30'), left('n30e'))" n="30" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>prior in Schnaltz</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:15212">Bertel, Prioren</rs> 77. Zur Kartause Schnals
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 324f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19668">Stampfer, Schnals</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n31'), left('n31e'))" n="31" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Christofferus Stöckel</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg,
                     Gaming</rs> 574, 588. Die Bezeichnung „von Tegernsee“ ist auf familiäre
                  Herkunft zu beziehen: <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian
                     Reform</rs> 334f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n32'), left('n32e'))" n="32" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> redditus</mentioned>
            <p>Die Redditen bildeten eine von mehreren Kategorien von
                  Angehörigen einer Kartause, die weniger strengen Lebensvorschriften unterworfen
                  waren als die Professmönche. Sie legten zwar eigene Gelübde ab, durften aber
                  Eigentum besitzen und sich außerhalb des Klosters bewegen. Sie gliederten sich in
                  „redditi clerici“, denen Stöckel offenbar angehörte, und „redditi laici“, die
                  zumeist für Feldarbeit und andere körperliche Tätigkeiten außerhalb des Klosters
                  eingesetzt wurden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15974">Dubois, Institution des
                     convers</rs> 229; <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian
                     Reform</rs> 282; <rs type="bibl" ref="bibl:18638">Oldenburg, Kartause</rs>
                  68f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19594">Simmert, Frühgeschichte</rs> 36.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n33'), left('n33e'))" n="33" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Chrysogonus</mentioned>
            <p> Zu Chrysogonus, für den der Zuname „Hebenkrieg“
                  nachweisbar ist, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16108">Erdinger, Beiträge</rs> 32;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 22, 58; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 282f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 104; <rs type="bibl" ref="bibl:18462">Müller, Personalien</rs> 168; <rs type="bibl" ref="bibl:19036">Redlich, Tegernsee</rs> 35, 126, 192; <rs type="bibl" ref="bibl:20020">Uiblein, Epilegomena</rs> 17; <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg,
                     Gaming</rs> 583, 590.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n34'), left('n34e'))" n="34" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>carminibus ... in adiuncto</mentioned>
            <p>Die Beilage, auf die sich LW hier und im
                  Folgenden bezieht, ist erhalten: StiB Melk, Cod. 683, 2r–v. Sie gibt aus zwei
                  Gaminger Handschriften mit Werken von Nikolaus Kempf biographisch verwertbare
                  Vermerke wieder. Das hier erwähnte Lobgedicht auf Kempf ist großteils von einer
                  Hand abgeschrieben, die nicht jene LWs oder Sebastian Tregers ist: ebd. 2r. BP
                  druckte es später unter Wiedergabe der Auskunft LWs, dass es in einem Gaminger
                  Codex dem Traktat „De proponentibus religionis ingressum“ vorangestellt war: Pez,
                  Bibliotheca ascetica 4, Praefatio (unpag.) ad Nr. V. Die Vorlage scheint verloren
                  zu sein. Zwar gibt es einen heute in Wien verwahrten Codex mit „De proponentibus“,
                  der möglicherweise Gaminger Provenienz ist: ÖNB, Cod. 4259; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17574">Kogler, Mémoire</rs> 144; <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 110, 277. Er enthält das Gedicht jedoch nicht
                  und kommt folglich für eine Identifikation mit der hier gegenständlichen
                  Handschrift eher nicht in Frage; vollends auszuschließen ist eine solche indessen
                  nicht, da der Text des Traktats „De proponentibus“ auf dem ersten Blatt beginnt
                  und die ihm laut LW vorangehenden Verse auf einem Spiegelblatt oder vorgebundenen
                  Blatt gestanden sein mögen, das bei der Restaurierung des spätmittelalterlichen
                  Einbands entfernt wurde oder verloren ging.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n35'), left('n35e'))" n="35" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> De praesuppositis</mentioned>
            <p>Das angesprochene Werk ist mit dem als „Memoriale
                  primorum principiorum in scholis virtutum“ bekannten Text Kempfs zu
                  identifizieren: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian
                     Reform</rs> 290. In der Beilage ist das Kolophon einer Gaminger Überlieferung
                  wiedergegeben: StiB Melk, Cod. 683, 2v. Die Vorlage muss als verschollen gelten.
                  Nach der Angabe LWs in einem zusammen mit der Beilage überlieferten, aber mit
                  Sicherheit später entstandenen Verzeichnis von dreißig Werken Kempfs waren in
                  Gaming zwei Handschriften mit dem Text vorhanden: StiB Melk, Cod. 683, 1r. Diese
                  Information wurde von BP veröffentlicht: <rs type="bibl" ref="bibl:14758">Pez,
                     Bibliotheca ascetica</rs> 4, Praefatio (unpag.) ad Nr. V. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n36'), left('n36e'))" n="36" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>De capitulo religiosorum</mentioned>
            <p>Das Werk wird heute eindeutig Nikolaus
                  Kempf zugeschrieben: <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian
                     Reform</rs> 288f. Nach späterer Angabe LWs lag es in dem hier erwähnten
                  Gaminger Codex mit der Nennung Kempfs auf dem Rückenschild in einer deutschen
                  Fassung für die Laienbrüder vor; ein lateinischer Traktat desselben Titels war LW
                  aus einer Aggsbacher Handschrift, die er eingesehen hatte, bekannt und wurde zudem
                  in einem an ihn übermittelten Handschriftenkatalog von Seitz als dort zweifach
                  vorhanden erwähnt: StiB Melk, Cod. 683, 3r. Die Aggsbacher Handschrift ist sehr
                  wahrscheinlich ÖNB, Cod. 4742. Der Gaminger Codex mit der – ansonsten unbekannten
                  – deutschen Fassung ist nicht nachzuweisen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n37'), left('n37e'))" n="37" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> De discretione</mentioned>
            <p> Zu diesem Werk und seiner Überlieferung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 283f. Es wurde von
                  BP nach einer von Sebastian Treger erstellten Vorlage gedruckt: <rs type="bibl" ref="bibl:14758">Pez, Bibliotheca ascetica</rs> 9 379–532. Neben einer nicht
                  mehr nachzuweisenden Gaminger Handschrift wurden drei Melker Codices herangezogen:
                  heute StiB Melk, Cod. 878, 1093, 1562. LW hatte noch darauf hingewiesen, dass auch
                  hiervon in Gaming eine Übersetzung ins Deutsche vorlag: StiB Melk, Cod. 683, 1r.
                  Auch sie muss als verloren betrachtet werden. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n38'), left('n38e'))" n="38" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Bonum est sal</mentioned>
            <p>Mk 9,49. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n39'), left('n39e'))" n="39" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>in Cantica Canticorum</mentioned>
            <p>Das umfangreiche Werk wurde während des
                  zweiten Priorats Kempfs in Pletriach abgeschlossen. Es gibt keinen Hinweis auf
                  eine andere als jene Überlieferung, die im 18. Jh. in Seitz war und sich heute in
                  Graz befindet: UB Graz, Cod. 262; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin,
                     Carthusian Reform</rs> 300f. Die aus dieser Handschrift von LW bearbeitete
                  Edition nimmt zwei ganze Bände ein: <rs type="bibl" ref="bibl:14758">Pez,
                     Bibliotheca ascetica</rs> 11 und 12. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n40'), left('n40e'))" n="40" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>centenarius obierit</mentioned>
            <p>Dieser Behauptung, für welche sich LW auf das in
                  diesem Brief erwähnte Lobgedicht stützte, widerspricht mit guten Gründen <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 22f.
                  Wahrscheinlicher ist, dass Kempf erst um 1415 geboren wurde. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n41'), left('n41e'))" n="41" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Gyriacensi ... periit</mentioned>
            <p>Die um 1170 gegründete Kartause Gairach wurde
                  bereits wenige Jahrzehnte nach ihrer Gründung zum ersten Mal aufgehoben, 1208
                  wiedererrichtet und schließlich 1595 endgültig aufgelassen und dem Grazer
                  Kollegium der Jesuiten inkorporiert: <rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm,
                     Lexikale Übersicht</rs> 303f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17122">Hogg, Kartäuser
                     in Zentraleuropa</rs> 32; <rs type="bibl" ref="bibl:18400">Mlinarič,
                     Jurklošter</rs> 52; <rs type="bibl" ref="bibl:18952">Puschnig, Geirach</rs>
                  13f. Zu den beiden Prioraten Kempfs in Gairach von 1447 bis 1451 und von 1467 bis
                  1490 vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 33, 36.
                  Die Bezeichnung „provincia Sclavoniae“ oder „domus Sclavoniae“ wurde im
                  Kartäuserorden seit 1415 auf seine insgesamt vier in der Untersteiermark und in
                  Krain – in heutigen Slowenien – gelegenen Klöster angewendet: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18404">Mlinarič, Žiče</rs> 43; <rs type="bibl" ref="bibl:19360">Schlegel, Übersicht</rs> 41.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n42'), left('n42e'))" n="42" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>cur Alphabetarium ... Nicolai</mentioned>
            <p>Die Zuschreibung an Nikolaus Kempf
                  wurde noch im 20. Jh. oft vertreten, gilt heute jedoch als umstritten und eher
                  unwahrscheinlich: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian
                     Reform</rs> 306f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18162">Martin, Kempf </rs>col.
                  1122; <rs type="bibl" ref="bibl:19224">Rüthing, Kempf</rs> col. 1702f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n43'), left('n43e'))" n="43" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> clausula satis nervosa</mentioned>
            <p>Gemeint sind Schlussvermerke ähnlich
                  demjenigen, den Placidus Böckhn aus einer Salzburger Handschrift übermittelt
                  hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:649">649</ref> <ref target="letter:649#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n44'), left('n44e'))" n="44" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> nuper ad te missa</mentioned>
            <p>Es bleibt unklar, worauf sich LW hier bezieht.
                  Von seinen erhaltenen Briefen enthält nur einer eine kurze Erwähnung dieser Frage,
                  in der allerdings keine Beilage angekündigt, sondern lediglich auf ein späteres
                  Eingehen verwiesen wird: vgl. <ref type="letter" target="letter:855">855</ref> <ref target="letter:855#seg2">2</ref>. Da es sich
                  bei 845 sichtlich nicht um LWs ersten Brief an BP handelt, wäre denkbar, dass hier
                  auf ein früheres, verlorenes Schreiben Bezug genommen wird. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n45'), left('n45e'))" n="45" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>quaternis habeatur vicibus</mentioned>
            <p>Bisher konnte keine Überlieferung mit Gaminger Provenienz nachgewiesen werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n46'), left('n46e'))" n="46" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> editione Gersoniana</mentioned>
            <p> Zu den Sammelausgaben der Schriften des
                  Johannes Gerson seit der Inkunabelzeit vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15668">Connolly, Gerson</rs> 210–213; <rs type="bibl" ref="bibl:16540">Glorieux,
                     Introduction générale</rs> 71–73. Aufgrund der Erwähnung in <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg10">10</ref> ist es zwar nicht sicher, aber doch wahrscheinlich, dass
                  LW die neueste Edition aus dem Jahr 1706 von Louis Ellies Du Pin benutzte. In
                  Anlehnung an die früheren Sammlungen war auch in diese das „Alphabetum divini
                  amoris“ aufgenommen, allerdings mit einer Vorbemerkung, in der es als nicht von
                  Gerson stammend ausgewiesen wurde: Gersonii Opera omnia 3 col. 769–800; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16540">Glorieux, Introduction générale</rs> 60.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n47'), left('n47e'))" n="47" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>operis ... duplex compendium</mentioned>
            <p> Zu diesen Texten konnte nichts ermittelt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n48'), left('n48e'))" n="48" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> quod Cartusianus ... verterit</mentioned>
            <p> Zu Hans Mickell vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16682">Gruys, Cartusiana</rs> 1 135; <rs type="bibl" ref="bibl:17668">Kraume, Mickell</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n49'), left('n49e'))" n="49" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Herbipolitanam</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale
                     Übersicht</rs> 333f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19618">Soder von Güldenstubbe,
                     Würzburg</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n50'), left('n50e'))" n="50" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Buxianam</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale
                     Übersicht</rs> 293–296; <rs type="bibl" ref="bibl:16156">Faust, Buxheim</rs>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n51'), left('n51e'))" n="51" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Ad codices ... repertos</mentioned>
            <p>Überlieferungen mit Zuschreibung an Martin
                  von Leibitz waren BP aus Tegernsee und aus St. Peter zu Salzburg bekannt: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:649">649</ref> <ref target="letter:649#seg4">4</ref>. In seinen späteren Publikationen
                  behandelte BP die Frage nur knapp, schloss sich aber dabei der Ansicht LWs an, für
                  die er unter anderem einen Codex aus Weihenstephan ins Treffen führte, in dem der
                  kartäusische Ursprung des „Alphabetum“ vermerkt war: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 vi f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14758">Pez, Bibliotheca ascetica</rs> 4, Praefatio (unpag.) ad Nr. V.
                  Diese Ausführungen BPs referiert <rs type="bibl" ref="bibl:18732">Paulus,
                     Verfasser</rs> 259f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n52'), left('n52e'))" n="52" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Martinum ... visitaret</mentioned>
            <p> Die Visitationstätigkeit Martins von Leibitz
                  fand während der Jahre 1451 und 1452 statt: <rs type="bibl" ref="bibl:18572">Niederkorn-Bruck, Melker Reform</rs> 60. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n53'), left('n53e'))" n="53" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>codice Mellicensi</mentioned>
            <p>Es handelt sich um die Überlieferung des
                  „Alphabetum“ in StiB Melk, Cod. 1739, 1–51; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19680">Staufer, Catalogus 1</rs> 331. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n54'), left('n54e'))" n="54" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Vitam beatae Mariae</mentioned>
            <p>Ohne nähere Angaben ist der Text nicht sicher zu bestimmen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n55'), left('n55e'))" n="55" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Vitam sancti Colomanni</mentioned>
            <p>Gemeint sein kann die „Passio sancti
                  Colomanni“, mit geringerer Wahrscheinlichkeit aber auch eine der
                  spätmittelalterlichen lateinischen oder volkssprachlichen Legenden über diesen
                  Heiligen. Zur mittelalterlichen Überlieferung über Koloman vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16514">Glassner, Literarische Transformationen</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17870">Lechner, Anfänge</rs> 73–80; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 203f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18570">Niederkorn-Bruck, Koloman</rs> 20–47; <rs type="bibl" ref="bibl:18576">Niederkorn-Bruck, Tradition und Wandel</rs> 67–76, 87–149. Speziell zur Rolle
                  der Koloman-Verehrung in der Melker Reform des 15. Jh. und zur Verbreitung der
                  „Passio“ während dieser Zeit vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18570">Niederkorn-Bruck, Koloman</rs> 42–44; <rs type="bibl" ref="bibl:18576">Niederkorn-Bruck, Tradition und Wandel</rs> 140–142. Eine Überlieferung
                  Gaminger Provenienz, auf welche die Erwähnung passen würde, konnte nicht ermittelt
                  werden. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n56'), left('n56e'))" n="56" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Stephanus Lang ... anniversario</mentioned>
            <p>Der Jahrtag für Stephan Lang und
                  seine Angehörigen wurde am 21. Oktober begangen. Er ist in einer
                  Anniversarienliste verzeichnet, die dem Nekrolog Wilhelm Hofers angeschlossen ist:
                  ÖNB, Cod. 12811, 147v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs>
                  596. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n57'), left('n57e'))" n="57" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Antonium ... Wenceslaus</mentioned>
            <p>Zu den drei Brüdern Lang vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14954">Aschbach, Universität</rs> 607; <rs type="bibl" ref="bibl:16108">Erdinger, Beiträge</rs> 31; <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 21; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel,
                     Gaming</rs> 282; <rs type="bibl" ref="bibl:18462">Müller, Personalien</rs> 168;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20020">Uiblein, Epilegomena</rs> 15f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 582f., 589f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n58'), left('n58e'))" n="58" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Henrici de Hassia</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg10">10</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n59'), left('n59e'))" n="59" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Nuntius ... Kemmelbachium</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:1016">1016
                  </ref><ref target="letter:1016&#xA;                  #seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n60'), left('n60e'))" n="60" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Bucelini vestri Stemmatographiam</mentioned>
            <p>Es ist nicht eindeutig zu klären,
                  auf welches genealogische Werk Gabriel Bucelins LW anspielt. Zu denken ist
                  ausgehend von seiner ungenauen Angabe etwa an die „Notitia sacri Romani imperii
                  principum genealogica et stemmatographica“ oder die „Germania
                  topo-chrono-stemmatographica“; zu beiden vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18540">Neesen, Bucelin</rs> 373–384, 393–400. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n61'), left('n61e'))" n="61" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>chronicum Hungaricum</mentioned>
            <p>Möglicherweise meint LW den Melker „Catalogus
                  brevis regni Ungariae“: vgl. <ref type="letter" target="letter:865">865</ref> <ref target="letter:865#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n62'), left('n62e'))" n="62" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> schemate ... ex Seitz</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:880">880</ref>
                  <ref target="letter:880#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n63'), left('n63e'))" n="63" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> comes ... perhibetur</mentioned>
            <p> Zur Erhebung Friedrichs von Sanneck in den
                  Grafenstand 1341 vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 13; <rs type="bibl" ref="bibl:17106">Höfler, Grafen und Fürsten</rs> 337; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 1 87; 2 38, 174f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19764">Štih, Grafen von Cilli</rs> 71.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18160">
            <title type="short">Martin, Carthusian Reform</title>
            <biblScope>22, 37, 108, 272, 306, 334f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo ac religiosissimo in Christo patri Bernardo Pez frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Nondum, quod doleo, convenimus in opere Richardi <anchor xml:id="n1"/>De quatuor bestiis<anchor xml:id="n1e"/> marinis. Credebam ego me suasisse, ut opus illius in Danielem a Trithemio citatum relegeres; at mihi, vir clarissime, rescribis eum nihil<anchor xml:id="n2"/> in Ezechielem<anchor xml:id="n2e"/> edidisse; addis tamen initium a me nuper positum esse caput primum <anchor xml:id="n3"/>in Apocalypsim<anchor xml:id="n3e"/>. Si id de solo Sacrae Scripturae textu ex Daniele, capite septimo, Videbam in visione etc. intelligas, parum intererit; si autem de reliquis textui adiectis, erit forsitan totum opus meum ex Apocalypsi decerptum. Ut illud cognoscas et deinde, quid faciendum sit, iudices,<anchor xml:id="n4"/> ecce titulum<anchor xml:id="n4e"/> authoris, indicem capitulorum et mediam capituli primi partem. Lege ergo haec, revide et rescribe, ut aut describam aut omittam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n5"/>Engelberti Admontensis prologum<anchor xml:id="n5e"/>, sicut postulasti, mitto, cum <anchor xml:id="n6"/>declaratione quadam<anchor xml:id="n6e"/> in eius opera, quae Gemnici habentur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ex annotationibus tuis non pauca didici prius ignorata; utique in pluribus instruendus, ubi aliquando datum fuerit <anchor xml:id="n7"/>opus tuum in bibliothecas<anchor xml:id="n7e"/> perlustrare aut plures ante editionem obtinere annotationes. Ex quibus, ut iuxta ordinem procedam, placuit, quod<anchor xml:id="n8"/> epistola illa sermoni in concilio Rhemensi a sancto Bernardo, uti putatur, habito praemissa dubium Mabillonii<anchor xml:id="n8e"/> dissolvere putetur. Placuit et illud, <anchor xml:id="n9"/>quod supplementum Iubili<anchor xml:id="n9e"/> sancto Bernardo tributi dignum aestimes editione, utpote nondum editum a Mabillonio. Sed videris mihi, reverende pater,<anchor xml:id="n10"/> dubitare, an Iubilus ille sancti Bernardi sit<anchor xml:id="n10e"/>, dum non scribis supplementum Iubili sancti Bernardi, sed sancto Bernardo tributi. Ego, ut fatear, a multis annis credidi sanctum Bernardum nec huius Iubili nec alterius etiam sancto Bernardo tributi, qui incipit:<anchor xml:id="n11"/> Salve mundi salutare<anchor xml:id="n11e"/>, esse authorem. Rationes, quae me moverunt et movent, adducam, ubi unum a te obtinuero, videlicet, quid Mabillonius in suo Bernardo sive nova eius operum editione de utroque hymno praememorato sentiat. Mihi enim <anchor xml:id="n12"/>editio Mabilloniana deest<anchor xml:id="n12e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Tertio multi sunt nobis manuscripti codices scripti in Nova Cella, et quidem annis diversis saeculorum XIV. et XV. An in illis per illud in Nova Cella intelligendum <pb n="1v"/> das <anchor xml:id="n13"/>Newstifft<anchor xml:id="n13e"/> ordinis Praemonstratensis prope Frisingam, et inde ad nos libri hi devenerint, incertum habeo. Unum scio, Cartusianis esse et fuisse a quatuor prope saeculis Cartusiam in Franconia, quae nomen obtentum olim adhuc retinet et vocatur Nova Cella in<anchor xml:id="n14"/> Grunaw<anchor xml:id="n14e"/>; estque omnium Cartusiarum in provincia <anchor xml:id="n15"/>Alemaniae Inferioris<anchor xml:id="n15e"/> antiquissima, a qua etiam Cartusia in <anchor xml:id="n16"/>Tuckelhausen<anchor xml:id="n16e"/> nomen suum Cella Salutis et altera<anchor xml:id="n17"/> prope Norinbergam<anchor xml:id="n17e"/> (quae tamen periit) Cella B. Mariae Virginis derivarunt. Verosimile est ex hac Cartusia codices illos ad nos venisse, licet author alterius fuisset vel religionis vel conditionis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Quarto placuit mihi, quod opus illud nostri Nicolai Kempff de Argentina <anchor xml:id="n18"/>De proponentibus religionis ingressum<anchor xml:id="n18e"/> non solum integrum habeatur, sed etiam, quod habeatur (N.B.) in Mellicio et in Tegernsee; et vice versa apud nos habeatur<anchor xml:id="n19"/> Bernardi de Bahing Tegernseensis tractatus De morte<anchor xml:id="n19e"/> itemque<anchor xml:id="n20"/> Laudatorium doctae ignorantiae<anchor xml:id="n20e"/>, tacito licet nomine authoris. Cur istud placeat, audi. A Benedictinis ad Gemnicenses saeculo XV. transierunt: Primo. Sigismundus <anchor xml:id="n21"/>Pheltzberger<anchor xml:id="n21e"/>, de quo noster pater Wilhelmus<anchor xml:id="n22"/> Höffer anno 1483 mortuus ita inquit in necrologio<anchor xml:id="n22e"/>: Obiit Sigismundus <anchor xml:id="n23"/>Pheltzberger<anchor xml:id="n23e"/> de S. Hippolito, qui fuit in Mellico ante reformationem. Idem de eodem<anchor xml:id="n24"/> in catalogo professorum<anchor xml:id="n24e"/> addit: Monachus in Mellico fuit antea. Obiit anno 1452 die 16. Aprilis. Secundo. <anchor xml:id="n25"/>Jodocus<anchor xml:id="n25e"/>, de quo Wilhelmus: <anchor xml:id="n26"/>Jodocus<anchor xml:id="n26e"/> prius monachus in Seyttenstetten, postea prior in<anchor xml:id="n27"/> Olmutz<anchor xml:id="n27e"/>. Professus in Gemnico anno 1440, obiit anno 1450 vel 1451 die 22. Julii. Tertio.<anchor xml:id="n28"/> Wolfgangus<anchor xml:id="n28e"/> de Mellico monachus, ita idem Wilhelmus, quo etiam teste anno 1440 una cum Nicolao de Kempf fuit novitius et professus. Laudatur in<anchor xml:id="n29"/> moderno necrologio<anchor xml:id="n29e"/>, quod fuerit assiduus in passione Domini. <anchor xml:id="n30"/>Obiit 1474 die 23. Augusti<anchor xml:id="n30e"/>. Quarto. <anchor xml:id="n31"/>Anselmus<anchor xml:id="n31e"/>, qui prius Conradus vocabatur, prius fuit in ordine sancti Benedicti (in Tegernsee, uti alibi reperi) indutus 7. Novembris 1443 in Gemnico. Ita Wilhelmus. Iste anno 1461 factus <anchor xml:id="n32"/>prior in Schnaltz<anchor xml:id="n32e"/> resignavit post quinquennium et tandem obiit in Schnaltz anno 1488 die 20. Junii. <pb n="2r"/> Quinto. <anchor xml:id="n33"/>Christofferus Stöckel<anchor xml:id="n33e"/> nobilis de Tegernsee, indutus in Adventu 1447, primo<anchor xml:id="n34"/> redditus<anchor xml:id="n34e"/>, diu post hoc monachus, prior in Seitz 1474. Ita Wilhelmus. Obiit actu prior in Seitz anno 1477 die 23. Februarii. An iste fuerit monachus professus in Tegernsee, uti arbitror, an vero ex stemmate tulerit titulum de Tegernsee, ignoro. Certum est, quod anno 1448, <add place="left-margin"><witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen am linken Blattrand</witDetail>dum apud nos esset</add>, dispensatio fuerit petita, ut in statu redditi fieret sacerdos. Sexto.<anchor xml:id="n35"/> Chrysogonus<anchor xml:id="n35e"/> (qui prius Paulus) de Krembs baccalaureus Viennensis ibidem scholasticus, fuit monachus in Tegernsee, indutus (in Gemnico) 29. Julii 1473, hic viceprocurator, sacrista et cantor. Haec Wilhelmus, post cuius mortem<anchor xml:id="n36"/> Chrysogonus<anchor xml:id="n36e"/> factus est primo prior in Ollmutz et deinde anno 1502 prior in Gemnico usque ad annum 1510, quo anno ob senium resignavit, et obiit anno 1513 die 24. Julii. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Sed forsitan quaeres, cur ista referam? Respondeo, ut coniectura saltem aliqua colligam opus nostri Nicolai De proponentibus religionis ingressum mediantibus his aut uno eorum et Mellicium et in Tegernsee venire potuisse, et econtra per hos aut unum horum ad nos venisse opus Bernardi de Bahing. Alioquin quod praedicti tractatus author sit noster Nicolaus, ex <anchor xml:id="n37"/>carminibus operi praefixis cernere licebit in adiuncto<anchor xml:id="n37e"/>. Adiunctum alterum probat et hunc esse authorem alterius tractatus<anchor xml:id="n38"/> De praesuppositis<anchor xml:id="n38e"/> in schola virtutum. Opus <anchor xml:id="n39"/>De capitulo religiosorum<anchor xml:id="n39e"/> simpliciter scribitur a quodam Cartusiano editum, ast asser addit nomen Nicolai Kempf. Tractatum<anchor xml:id="n40"/> De discretione<anchor xml:id="n40e"/>, cuius initium est: <anchor xml:id="n41"/>Bonum est sal<anchor xml:id="n41e"/>, esse Nicolai nostri pridem reperi in quodam codice, uti et ipsum scripsisse <anchor xml:id="n42"/>in Cantica Canticorum<anchor xml:id="n42e"/>, quod opus tamen non reperitur. Omitto reliqua eius opera a me in catalogo recensita, licet multo plura scripsisse <add place="above">eum</add> non dubitem, cum <anchor xml:id="n43"/>centenarius obierit<anchor xml:id="n43e"/> et adhuc in saeculari statu opera ediderit et spiritualia et literaria. Quorum pars sine dubio cum Cartusia <anchor xml:id="n44"/>Gyriacensi in Sclavonia (cui per annos fere triginta praefuit) periit<anchor xml:id="n44e"/> aut alicubi delitescet sine authoris nomine. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Restat, ut pace tua, vir doctissime, rationes addam, <anchor xml:id="n45"/>cur Alphabetarium divini amoris credam esse Cartusiani et in specie nostri Nicolai<anchor xml:id="n45e"/>. Prima ratio oritur ex<anchor xml:id="n46"/> clausula satis nervosa<anchor xml:id="n46e"/> et<anchor xml:id="n47"/> nuper ad te missa<anchor xml:id="n47e"/>, ubi opus hoc et ex fonte Cartusianorum dicitur procedere et pro ordine Cartusiensi in specie orari petitur. <pb n="2v"/> Secunda ratio, quod cum hac clausula <anchor xml:id="n48"/>quaternis habeatur vicibus<anchor xml:id="n48e"/> in nostra Cartusia, semel quidem ad annum 1449 et semel ad 1455 et bis anno non expresso; itemque, quod in his quatuor codicibus adsit ex tertia parte fusius, quam habetur in<anchor xml:id="n49"/> editione Gersoniana<anchor xml:id="n49e"/>. Tertia ratio, quod in codice anni 1449 additiones vel ad marginem quoad breviores vel per specialem chartulam quoad prolixiores sint appositae, quae appositio vix ab aut ex alio fieri poterat quam a Gemnicensi. <choice><sic>Quinta</sic><corr>Quarta</corr></choice> ratio, quod <anchor xml:id="n50"/>operis huius duplex compendium<anchor xml:id="n50e"/>, unum per prosam et alterum per carmen, in Gemnico et vix alibi habeatur. <choice><sic>Quarta</sic><corr>Quinta</corr></choice> ratio,<anchor xml:id="n51"/> quod Cartusianus illud anno 1493 verterit<anchor xml:id="n51e"/> in<del ana="#after">Latinum</del> vulgare et sic edi curaverit, unde colligitur et in alias Cartusias, <anchor xml:id="n52"/>Herbipolitanam<anchor xml:id="n52e"/> praesertim et<anchor xml:id="n53"/> Buxianam<anchor xml:id="n53e"/>, satis mature illud pervenisse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Et licet istae rationes non plene probent intentum, tamen utcunque debilitare sufficiunt rationes pro Martino abbate Scotorum. Quem authorem vix esse ex eo videtur colligi, quod, dum in opere isto quatuor aut quinque vicibus de sancto Benedicto fit mentio, nunquam ab authore sanctus pater Benedictus, aut in Regula nostra, sed sua, citetur qua pater. <anchor xml:id="n54"/>Ad codices in Bavaria repertos<anchor xml:id="n54e"/> sub Martini nomine dici posset <anchor xml:id="n55"/>Martinum, dum circa annum 1450 visitaret<anchor xml:id="n55e"/> Bavariam, aliis tradidisse hoc opus, ut describerent; descriptores vero ignorantes, quis author esset, addidisse nomen eius, a quo acceperant. Unde fortius argumentum pro Martino foret, si eius nomine et ante annum 1449 in Austria, ubi author floruit, inveniretur. De <anchor xml:id="n56"/>codice Mellicensi<anchor xml:id="n56e"/> ad annum 1442 (in quo, uti suppono, authoris nomen et clausula omittitur) dicendum reor potuisse opus illud facile ex Gemnico per Wolfgangum aut alium e nostris venire Mellicium eo tempore, quo ob typum nondum inventum manuscripti codices ad alia coenobia, maxime viciniora, mittebantur vel ad corrigendum vel ad describendum; uti et nos Gemnicenses a Mellicensibus quosdam describendos, ut <anchor xml:id="n57"/>Vitam beatae Mariae<anchor xml:id="n57e"/> virginis et<anchor xml:id="n58"/> Vitam sancti Colomanni<anchor xml:id="n58e"/>, accepimus. Posset tamen dici forsitan opus illud esse a Martino abbate ab initio compositum et a Nicolao Gemnicensi auctum (vix enim in Bavaria eius augmentum habebitur); at illud vix credibile, imo nec sine iniuria Martini fieri potuisset ipso adhuc vivente et, quod magis est, existente singulari ordinis Cartusiensis in Austria patrono et amico, ut talis clausulae appositione ei derogaretur. <pb n="3r"/> Paulo fusius, quam putaveram, scripsi de qualicunque Alphabetarii authore. Tuum erit, vir colendissime, sequi, quod placuerit, et pro Martino rationibus uti, quas habes. Quas et ego libenter probabo, si tantae fuerint efficaciae, ut persuadeant. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9"><anchor xml:id="n59"/>Stephanus Lang Gemnici pro se et sibi adiunctis olim, teste nostro patre Wilhelmo Höffer, gaudebat anniversario<anchor xml:id="n59e"/>; et duos habuit filios, <anchor xml:id="n60"/>Antonium et Bernardum, utrumque magistrum Viennensem, uno eodemque anno 1454 Gemnici professos, e quorum mediis ecclesia minor in caemiterio cum tribus aris e fundamento erecta fuit. Quos et tertius frater Wenceslaus<anchor xml:id="n60e"/> in professione sub statu redditi et sacerdotis secutus fuit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Opus <anchor xml:id="n61"/>Henrici de Hassia<anchor xml:id="n61e"/> contra Theoloforum pridem<note place="foot" xml:id="d3e50028"><hi rend="italic">contra Theoloforum pridem:</hi> Wortfolge durch über der Zeile eingefügte Ziffern hergestellt.</note> est descriptum, uti et pars media illius iam noti Itinerarii. Quae cum litterariis novis mihi olim communicatis <choice><sic>mitterem</sic><corr>remitterem</corr></choice> omni momento, si occasio adesset certa. <anchor xml:id="n62"/>Nuntius quidem noster Gemnico vadit Kemmelbachium<anchor xml:id="n62e"/> bis in hebdomada et tenetur ea, quae sibi traduntur, illuc <add place="above">et huc</add> deferre. Sed an ille, qui Kemmelbachio vadit Mellicium, ad idem obligetur eique sit in omnibus fidendum, dubito. Dicitur enim mihi tabellarios nonnumquam fasciculos maiores vel recusare vel acceptos non suo loco extradere. Unde quam certa sit tibi occasio recipiendi ea, quae Kemmelbachium mittuntur, insinua. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Fratri tuo ex me salutem dicito humanissimam et adde mihi deesse <anchor xml:id="n63"/>Bucelini vestri Stemmatographiam<anchor xml:id="n63e"/>, in qua inter Schauenburgicos utique erit mater Barbarae augustae, si tamen Barbara ex Schaunburgica sit nata. Dubium hucusque apud me magnum, Hermanni an Friderici fuerit filius Ulricus comes Ciliae anno 1456 ab Hungaris occisus; forte resolvet <anchor xml:id="n64"/>chronicum Hungaricum<anchor xml:id="n64e"/> ad annum 1457 vel ubicunque fuerit mentio facta de Ladislao Gara Hungariae palatino, cuius instinctu ad ulciscendam Ulrici caedem publice caesus fuit Ladislaus Corvinus. Textus mihi citatus de Friderico Ciliae primo comite convenit cum<anchor xml:id="n65"/> schemate comitum Ciliae mihi misso ex Seitz<anchor xml:id="n65e"/>, in quo a Ludovico Bavaro<anchor xml:id="n66"/> comes, sine anni tamen editione, factus esse perhibetur<anchor xml:id="n66e"/>. Plura tempus non<del ana="#after">sit</del> sinit. Bene valete uterque in Domino mihi amandissimi patres.</ab>
         <closer>Gemnici 1718 die 22. Januarii.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>