<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">293 Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1713-01-04. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">293</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">600r–601v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1713-01-04">1713-01-04</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">289</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">343</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">288</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">289</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e37500"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 15. Dezember 1712 <ref type="letter">289</ref> hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> am 23. Dezember erhalten. Er ist erfreut, dass das zuletzt von ihm eingesendete Material <ref type="letter">288</ref> auf so wohlwollende Aufnahme gestoßen ist, und bietet <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiterhin seine Hilfe an.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e37508">Mit dem <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs key="index:d10854e19695">Rotelboten</rs> schickt er <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein Exemplar der von dem <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Prior <rs key="index:d14380e16651">Petrus Guetrather</rs> jüngst veröffentlichten Thesen „<rs key="index:d10854e11497">Sexti decretalium Bonifacii VIII. liber secundus</rs>“, dessen „<rs key="index:d10854e11459">Appendix Martyrologii Romani</rs>“, ferner ein <rs key="index:d10854e15407">Verzeichnis der Studenten</rs> am <rs key="index:d10854e15391">Kommunstudium</rs> der <rs key="index:d14380e22316"><rs key="index:d14380e4170">Bayerischen</rs> Benediktinerkongregation</rs>. Für <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> schickt <rs type="person" role="sender">AH</rs> ein weiteres gebundenes Exemplar derselben Thesen, für <rs key="index:d14380e16887">Martin Hager</rs> das gleichfalls von <rs key="index:d14380e16651">Guetrather</rs> auf Geheiß des <rs key="index:d14380e22332">Generalkapitels der Kongregation</rs> herausgegebene „<rs key="index:d10854e11466"><rs key="index:d10854e15357">Directorium officii divini</rs></rs>“. <rs type="person" role="sender">AH</rs> empfiehlt sich als <rs key="index:d10854e21970">österreichischer</rs> Landsmann (ex corde Austriaco) und wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs>, <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs>, <rs key="index:d14380e39695">Koloman Scherb</rs> und <rs key="index:d14380e16887">Hager</rs> ein gutes Neues Jahr sowie <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Fürsprache der <rs key="index:d14380e10821">Muttergottes von Egern</rs> für den Erfolg seines Vorhabens („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“).</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez exempti ac celeberrimi monasterii Mellicensis ordinis sancti patris nostri Benedicti capitulari dignissimo, bibliothecario meritissimo, amicorum optimo, patri ac patrono colendissimo. Klosster Mölckh in Österreich.</hi> Vermerk von anderer Hand: <hi rend="italic">Tugurii.</hi> Siegel.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">11</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37538">Datas ad me 18. Calendas 10. Calendas Januarii accepi. Certe mihi ipsi gratulor, quod transmissum meum nuperrimum fasciculum tam benevolum animum oculosque gratiosos patroni mei colendissimi invenerit. Indignissimus sum caeteroquin ex omni parte tanta gratiarum actione: feci, quae potui, et utinam adhuc plura ac maiora amico meo integerrimo servitia et sincerissimi affectus animique mei obsequia praestare possem! Minime gravabor, si quae adhuc notificanda occurrerent, data occasione transmittere ac fidelissime patrono meo ac patri meo amandissimo communicare. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37540">Offero hic per <seg type="lemma" corresp="#d4618e37566">rotularium vestrum</seg> <pb n="1v"/> inprimis dilectissimo meo in Christo patri Bernardo <seg type="lemma" corresp="#d4618e37573">theses canonisticas</seg> a venerabili ac clarissimo nostro patre priore editas una cum promissa <seg type="lemma" corresp="#d4618e37578">Appendice</seg> etc. ab eodem priore nostro etiam typis data, cui adiunxi<note place="foot" xml:id="d4618e37544">	Korrigiert aus <hi rend="italic">adiung</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d4618e37583">Catalogum convictorum</seg> nostrorum communis inclyti studii nostri Benedictino-Bavarici in dies maiora Deo dante incrementa sumentis, et id ad aliorum invidiam. Exemplar thesium compactum clarissimo domino Anselmo vestro amico ac patrono meo antiquo ac sincerissimo offero; nec non<note place="foot" xml:id="d4618e37550">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">et</hi>.</note> dilectissimo meo patri Martino in antiquam amicitiae nostrae tesseram <seg type="lemma" corresp="#d4618e37593">Directorium</seg> etiam a patre priore nostro iussu reverendissimi capituli nostri generalis editum. His, vir clarissime, nihil <pb n="2r"/> aliud intendo, nisi ut ostendam, quo devinctissimo amore vos, charissima pectora, prosequar perpetuamque vestri memoriam iugiter in corde meo sincerissimo circumferam. Hisce me Bernardo meo meique memoriam in reciprocos fraterni amoris affectus ex corde intimo ac Austriaco commendo eidemque nec non et reliquis colendissimis patribus ac patronis meis <seg type="lemma" corresp="#d4618e37588">Anselmo, Colomano, Martino</seg> felicissimum novi anni auspicium animitus apprecor, et specialiter <seg type="lemma" corresp="#d4618e37598">mellifluo ac dilectissimo Bernardo</seg> meo a Deo ter optimo intercedente thaumaturga virginea Matre mea felicissimum sui nobilissimi operis futuri succe[ssum]<note place="foot" xml:id="d4618e37558">	Textverlust durch Loch im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note> exopto. Vale, vir clarissime, charorum charissime.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Tegurii ex cella mea dilecta pridie Nonas Januarii 1713.</p>
            <p xml:space="preserve">Servorum minimus pater Alphonsus.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e37566">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>rotularium vestrum</label>
               <p>Der Melker Konventuale Cölestin Ramer, ehemals Chorregent und Novizenmeister, seit 1683 Pfarrer in Weikendorf, war dortselbst am 22. November 1712 verstorben: PE 5 88. Der Rotelbote („funifer“) mit seiner Rotel war am 29. November von Melk abgegangen: PE 5 89.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37573">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>theses canonisticas</label>
               <p>In der StiB Melk vorhanden sind beide Teile von Guetrathers Thesen über den Liber
                  sextus, zu einem Band zusammengebunden: StiB Melk 25697. Vgl. <ref type="letter"
                     >255</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37578">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Appendice</label>
               <p>Das Werk ist in Melk nicht feststellbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37583">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Catalogum convictorum</label>
               <p>Zu erhaltenen Beständen solcher Verzeichnisse vgl. die Übersicht bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:19054">Reichhold, 300 Jahre</rs> 670. In Melk ist kein
                  Exemplar feststellbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37588">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Anselmo ... Martino</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">255</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">288</ref>
                  &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37593">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Directorium</label>
               <p>Die Führung eines „Direktoriums“, d. h. eines Kalenders der Feste der
                  Kongregation, wurde auf dem 9. Generalkapitel von 1708 beschlossen und Guetrather
                  mit seiner Herausgabe beauftragt: <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner,
                     Familia S. Quirini</rs> Ergh. 59; <rs type="bibl" key="bibl:19054">Reichhold,
                     300 Jahre</rs> 545, 547. Die erste Ausgabe erschien 1709 aus der Tegernseer
                  Stiftsdruckerei: <rs type="bibl" key="bibl:14882">Amann, Buchdruckerei</rs> 182.
                  Das Direktorium erschien fortan jährlich. Vgl. auch <rs type="bibl"
                     key="bibl:16214">Fink, Beiträge </rs>104; <rs type="bibl" key="bibl:16730"
                     >Haering, Bayerische Benediktinerkongregation</rs> 627. In der StiB Melk ist
                  nur ein Exemplar des Direktoriums für 1718 vorhanden: StiB Melk 23413.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37598">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>mellifluo ... Bernardo</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt II.1.2.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
