<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">168 Placidus Haiden an Bernhard Pez. 1711-06-01. Niederaltaich.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">168</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 22
                     (Katschthaler bezieht fälschlich PHs Versprechen, die maurinische Enzyklik in
                     Bayern zu verbreiten, auf 163)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">41r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Haiden</persName>
               <date when="1711-06-01">1711-06-01</date>
               <placeName>Niederaltaich</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">167</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">181</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">167</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e21499"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> schmeichelhaftes Antwortschreiben <ref type="letter">167</ref> hat <rs type="person" key="">PH</rs> in Verlegenheit gebracht. Er dankt dafür und entschuldigt sich für seine späte Antwort, die durch Geschäfte bedingt war, welche ihn von seinem Kloster entfernten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e21504">Bei einer gründlichen Suche in der <rs key="index:d10854e21273">Bibliothek</rs> hat er nur einen Band der „<rs key="index:d14380e7499">Antiquae lectiones</rs>“ des <rs key="index:d14380e7493">Heinrich Canisius</rs> finden können, zusätzlich zu jenem, den er kürzlich von einem <rs key="index:d10854e11681">Freund</rs> erhalten hat. <rs type="person" key="">PH</rs> hat jedoch selbst gelesen und in der <rs key="index:d10854e13493">Universitätsbibliothek</rs> <rs key="index:d14380e19712">Ingolstadt</rs> auch gesehen, dass es von diesem <rs key="index:d14380e7499">Werk</rs> sechs Bände gibt. Die beiden Bände, über die <rs type="person" key="">PH</rs> verfügt, sendet er nun mit dem<rs key="index:d10854e21230"> Niederaltaicher</rs> <rs key="index:d10854e21305">Rotelboten</rs>. Nachdem <rs type="person" role="sender">BP</rs> sie benützt hat, soll er sie an die <rs key="index:d10854e21230">Niederaltaicher</rs> Patres in <rs key="index:d10854e29509">Spitz</rs> zurückerstatten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e21506"><rs type="person" key="">PH</rs> verspricht, unter seinen <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Bekannten<?oxy_custom_end?> weiter die Sache <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und <rs key="index:d14380e26993">Massuets</rs> zu betreiben, und erklärt sich auch zu sonstigen Diensten bereit.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e21508">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" key="">PH</rs>, seine durch die baldige Abreise des Boten bedingte Eile zu entschuldigen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater, domine ac patrone plurimum observande et colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21527">Rubore me perfundit clarissima sua paternitas, quando conditionis meae immemor honorificis adeo responsoriis ad me utitur; pro quibus humanissimas refero grates et, quod supra me est, in authorem et patronum meum prorsus singularem refundo. Illud vehementer doleo etiamnum, quod ob emergentes tum occupationes, propter quas etiam me domo abesse oportuit, tardior hisce occurram, neque impraesentiarum mihi liceat plurimum reverendae suae paternitati ad amussim obsequi. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21529">Lustrata siquidem non obiter bibliotheca nostra <seg type="lemma" corresp="#d4618e21543">praeter hunc, quem novissime ab amico accepi, unicus duntaxat Henrici Canisii tomus</seg> repertus est; cum tamen sex eiusmodi extare et legerim et, nisi oppido fallar, viderim ipsos <seg type="lemma" corresp="#d4618e21555">in universitate Ingolstadiana</seg>. Hos proinde ad devinctissimi animi contestationem <seg type="lemma" corresp="#d4618e21560">lugubri hac occasione</seg> per nuntium nostrum ordinarium transmitto, quos clarissima sua paternitas pro opportunitate et beneplacito suo inspicere et post decursum <seg type="lemma" corresp="#d4618e21565">patribus nostris in Spiz</seg> consignare velit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21531">Caetera neque in proprio plurimum reverendae suae paternitatis argumento neque in clarissimi patris Massuet proposito desinam apud notos meos <pb n="1v"/> utriusque consilia communicare; et si porro servitia mea alio forte negotii genere grata forent, ecce me! Honori mihi ducam in qualemcunque obsequii partem venisse.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosae et clarissimae paternitatis servus humillimus et paratissimus pater Placidus Benedictinus Altahensis sacrae theologiae doctor.</p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Nidernaltahae die 1. Junii 1711.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21540">P.S. Parcat clarissima sua paternitas properanti, quia nuntius urget.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e21543">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>praeter hunc ... Canisii tomus</label>
               <p>Aufgrund der Angaben in <ref type="letter">183</ref> ist es wahrscheinlich, dass
                  es sich hier um die ersten beiden Bände handelte. Vgl. auch <ref type="letter"
                     >195</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21550">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ab amico</label>
               <p>Auf die Identität dieser Person gibt es keinen Hinweis, auch nicht in den späteren Briefen PHs.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21555">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>in universitate Ingolstadiana</label>
               <p>PH hatte zunächst ab 1700 in Salzburg studiert (<rs type="bibl" key="bibl:19032"
                     >Redlich, Matrikel Salzburg</rs> 241), dann aber seine Studien bis zum Doktorat
                  in Ingolstadt fortgeführt (<rs type="bibl" key="bibl:36804">Pölnitz, Matrikel
                     Ingolstadt 1/3/1</rs> col. 36f.).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21560">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>lugubri hac occasione</label>
               <p>Gemeint ist sicherlich die Versendung einer Totenrotel. Der einzige Todesfall
                  eines Niederaltaicher Konventualen im Jahre 1711 war jener des Korbinian Pusch,
                  Pfarrers in Königstetten: <rs type="bibl" key="bibl:36512">Lackner, Memoriale</rs>
                  161. <rs type="bibl" key="bibl:36486">Krick, Ehemalige stabile Klöster</rs> 153,
                  führt ihn jedoch zu 1710.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21565">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>patribus ... in Spiz</label>
               <p>Spitz an der Donau in Niederösterreich, wenig stromabwärts von Melk, war seit 830
                  Niederaltaicher Besitz, seit 1649 Propstei: <rs type="bibl" key="bibl:36486"
                     >Krick, Ehemalige stabile Klöster</rs> 102; <rs type="bibl" key="bibl:37042"
                     >Stadtmüller–Pfister, Niederaltaich</rs> 82, 104, 176, 181.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
