<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1001" xml:id="pez-1001">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1718-10-15. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1001</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 69–72.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, 28r–v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1718-10-15">1718-10-15</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:999"/>
               <ptr type="next" target="letter:1010"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:994"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:999"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e10733">Edlinger, Joachim ; *Werk über richtige Aussprache</rs>
            <rs ref="index:d14380e11852">Evangelische allgemein</rs>
            <rs ref="index:d14380e11916">Evangelische allgemein ; Lutheraner</rs>
            <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>
            <rs ref="index:d14380e16100">Göttweig ; *Proprium Gotvicense. Krems 1683</rs>
            <rs ref="index:d14380e16577">Grössing, Theophil</rs>
            <rs ref="index:d14380e16887">Hager, Martin</rs>
            <rs ref="index:d14380e19689">Index librorum prohibitorum</rs>
            <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d10854e15231">Kolberer, Kajetan</rs>
            <rs ref="index:d14380e23156">Krems</rs>
            <rs ref="index:d14380e25561">Lyrtzer, Anselm</rs>
            <rs ref="index:d14380e25981">Maimbourg, Louis</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28582">Melk ; Poststation</rs>
            <rs ref="index:d14380e32226">Pallestrazzi, Augustin von</rs>
            <rs ref="index:d14380e32235">Pallestrazzi, Franz Karl von</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e34429">Pez, Bernhard ; Konflikt mit dem Abt im Sommer 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</rs>
            <rs ref="index:d14380e39253">*Sandner, NN</rs>
            <rs ref="index:d14380e40507">Seitenstetten ; *Drei Seitenstettener, die sich 1718 in Wien aufhalten</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
            <rs ref="index:d14380e46141">Wien ; Schwarzspanierkloster</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Bereits einmal <ref type="letter" target="letter:999">999</ref> hat JE um die Sendung von zwei Exemplaren des <rs ref="index:d14380e16018" fullterm="Göttweig">Göttweig</rs>er Propriums durch den <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Kustos (Sakristan <rs ref="index:d14380e16887" fullterm="Hager, Martin">Martin Hager</rs>) gebeten. Er erneuert die Bitte und weist zugleich auf eine günstige Gelegenheit zur Beförderung hin, die sich am 21. oder 22. Oktober bei der Rückkehr von drei Seitenstettenern aus <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> ergeben wird, wenn diese in <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs> die Pferde wechseln. Den Preis will JE rasch durch die örtlichen Kaufleute begleichen. Ihm wäre lieber, HP in dieser Sache keine Unannehmlichkeiten zu bereiten, doch ist weder in <rs ref="index:d14380e23156" fullterm="Krems">Krems</rs> noch in <rs ref="index:d14380e16018" fullterm="Göttweig">Göttweig</rs> ein Exemplar des Propriums zu bekommen, und JE benötigt es unbedingt.</p>
            <p>Mit dem Verhalten der gegenwärtig in Seitenstetten lebenden <rs ref="index:d14380e16018" fullterm="Göttweig">Göttweig</rs>er (<rs ref="index:d14380e25561" fullterm="Lyrtzer, Anselm">Anselm Lyrtzer</rs> und <rs ref="index:d14380e16577" fullterm="Grössing, Theophil">Theophil Grössing</rs>) sind alle sehr zufrieden; auch sie selbst scheinen gegen ihre Behandlung keine Klagen zu haben. HP und BP haben ausreichend Kenntnis von <rs ref="index:d14380e25561" fullterm="Lyrtzer, Anselm">Anselm Lyrtzer</rs>: Er hört nicht auf, sich selbst zu verherrlichen, seine Reden sind aber oft schlecht begründet, vor allem wenn es um Literargeschichte (histoire literaire) geht. So behauptet er, dass <rs ref="index:d14380e25981" fullterm="Maimbourg, Louis">Louis Maimbourg</rs> nie Jesuit oder auch nur Katholik, sondern stets Häretiker gewesen sei, und dass dessen Werke zur ersten Klasse der verbotenen Bücher gehören.</p>
            <p>Bevor er von dem Briefverkehr erfahren hat, den JE mit HP und BP unterhält, hat Lyrtzer kritisiert, dass es BP trotz aller Gelehrsamkeit an Umsicht mangele. Deswegen wird die Unterhaltung mit ihm höchst ärgerlich, zumal er auch über nichts anderes als Bücher sprechen kann. Er hat auch behauptet, dass die lutherischen Gelehrten, die sich mit der Kritik von Büchern befassen, BPs Werke zu dessen Nachteil beurteilt haben, weil sie genauere historische Kenntnisse vermissen. Daraus wird sich HP einen Reim auf die Gelehrtenwissenschaft (science litteraire) und den Charakter dieses Mannes machen; er möge BP aber mit solchen Possen nicht belasten, zumal sie BPs Ansehen ohnehin nicht schmälern können. HP hingegen wird von Lyrtzer sehr geschätzt, weil bei ihm Umsicht mit Wissenschaft (sapientia) einhergeht; auch an BP hat er allerdings dessen Einsatz für den Ruhm des <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>ordens gelobt.</p>
            <p>Der Gast aus dem <rs ref="index:d14380e46141" fullterm="Wien ; Schwarzspanierkloster">Schwarzspanierkloster</rs>, von dem JE kürzlich geschrieben hat <ref type="letter" target="letter:994">994</ref>, dass er Pallestrazzi heiße, trägt vielmehr den Namen Sandner. Er ist der Schwager des Herrn (Augustin? Franz Karl?) Pallestrazzi, nicht, wie JE angenommen hatte, dessen Bruder.</p>
            <p>HP, dem Richter und Leitgestirn seiner Studien, will JE nicht verheimlichen, dass er in naher Zukunft mehr Muße genießen wird, wenn er die Aufgaben erledigt hat, die bislang sein Vorhaben (<rs ref="index:" fullterm="">Werk über richtige Aussprache</rs>) aufgehalten haben. Die Freude darüber wird dadurch gesteigert, dass sich die beschafften Bücher als sehr geeignet erwiesen haben. HP kann noch weiter zu JEs guter Stimmung beitragen, wenn er berichtet, dass die unangenehme Situation, in der sich BP befunden hat, bereinigt ist. JE schließt mit Grüßen an HP und BP als hellste Sterne des Ordens und des Vaterlandes (patria).</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>trias quaedam nostrorum</mentioned>
            <p>Die Identität dieser Personen konnte nicht ermittelt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> veredos ... mutabit</mentioned>
            <p>Zur Melker Poststation vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16034">Effenberger, Beiträge</rs> 22; <rs type="bibl" ref="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 26. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Maimbourg</mentioned>
            <p>Louis Maimbourg hatte von 1626 bis 1681 der Gesellschaft
                  Jesu angehört und den größten Teil seiner Werke während dieser Zeit verfasst. Weit
                  entfernt, Protestant zu sein, lieferte er sich vielmehr heftige Kontroversen mit
                  calvinistischen Gelehrten. Wegen der starken gallikanischen Tendenz einiger Werke
                  und der harten Kritik am Verhalten einzelner Päpste wurde ihm in hohem Alter von
                  Innozenz XI. der Austritt aus der Gesellschaft befohlen: <rs type="bibl" ref="bibl:15226">Beylard, Maimbourg</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:15552">Carreyre, Maimbourg</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19624">Sommervogel,
                     Bibliothèque</rs> 5 col. 343–356; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18966">Quantin, Croisades</rs> 625f. Mehrere der kirchengeschichtlichen Werke
                  Maimbourgs wurden indiziert, aber keineswegs alle: <rs type="bibl" ref="bibl:18172">Martínez de Bujanda–Richter, Index 11</rs> 571f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19080">Reusch, Index</rs> 2 583–585. Lyrtzers Irrtum
                  beruhte möglicherweise auf einer Verwechslung mit Louis Maimbourgs Cousin, dem
                  Mehrfachkonvertiten Théodore Maimbourg.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>savans Lutheriens</mentioned>
            <p>Zu den Reaktionen auf BPs Werke in den
                  protestantischen Rezensionszeitschriften des deutschsprachigen Raumes vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18772">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</rs> 11,
                  13f., 18f., 22–25; sowie Einleitung, Abschnitt I.5; Anhang III.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Celui de Montserrat</mentioned>
            <p>Zu dieser Person konnte weiter nichts ermittelt
                  werden. Nach JEs früherer Angabe wurde der Gast als Beichtiger auf dem Sonntagberg
                  eingesetzt: vgl. <ref type="letter" target="letter:994">994</ref> <ref target="letter:994#seg3">3</ref>. Demzufolge muss es sich
                  um einen Priester gehandelt haben. Die Formulierung hier erweckt den Anschein,
                  dass Sandner aus dem Konvent des Wiener Schwarzspanierklosters gekommen wäre. Die
                  Reste aus dem Archiv dieses Klosters, die heute im Stiftsarchiv des Wiener
                  Schottenklosters verwahrt werden, bieten jedoch keinerlei Angaben zu ihm; für
                  diese Auskunft sei Maximilian Trofaier (Wien) gedankt. Ebenso wenig findet sich
                  eine Erwähnung bei <rs type="bibl" ref="bibl:14860">Albareda,
                  Congregació</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> monsieur Palestrazzi</mentioned>
            <p>Augustin Pallestrazzi, seit 1726 Edler von
                  Pallestrazzi, ist seit 1713 bis 1756, Franz Karl von Pallestrazzi seit 1725 bis
                  1760 am Wiener Hof nachweisbar; beide bekleideten das Amt eines Kammerdieners: <rs type="bibl" ref="bibl:17724">Kubiska-Scharl–Pölzl, Karrieren</rs> 659. Es ist
                  wahrscheinlich, dass einer dieser beiden Männer hier gemeint ist. Warum JE
                  anscheinend voraussetzte, dass diese Familie BP bekannt sei, bleibt unklar.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>facheuse affaire</mentioned>
            <p> Zur Auseinandersetzung zwischen BP und Abt Dietmayr im Sommer 1718 vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl>Rabl, Briefe 330</bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi etc. penitus suo etc. pater <choice><sic>Bened</sic><corr>Joachimus</corr></choice> Edlinger Benedictinus Seitenstettensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Rogavi nuper, amicorum meorum primipile, ut duo, si potes, exemplaria proprii missalis Gottvicensis a domino custode vestro mihi impetres. Has preces iam repeto iuxtaque commoditatem, qua eadem ad me perferenda curare poteris, indigito. Offeret se ista 21. forte vel probabilius 22. huius, cum <anchor xml:id="n1"/>trias quaedam nostrorum<anchor xml:id="n1e"/> Viennam abhinc biduo profecta redux<anchor xml:id="n2"/> veredos in vestro oppido mutabit<anchor xml:id="n2e"/>; eorum pretium per caupones nostros brevi exsolvam. Optarem quidem, ut absque tuo incommodo hac in re mihi consuli posset; verum cum certum habeam nec Crembsii nec Gotvici exemplar ullum huius proprii, quo summe tamen indigeo, superesse, haud indignanter te laturum confido meam hanc praesumtionem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Touchant les hommes de monastere tout-maintenant nommé, nous sommes assez satisfaits de leur conduite, comme ainsi ils le semblent de la nôtre. De le pere Anshelm vous avez tous deux une suffisante connoissance; il ne cesse point de se glorifier, mais ses discours sont parfois fort mal-fondés, specialement quand il se méle en l’histoire literaire. Ainsi il<del ana="#after">a</del> soûtient avec opiniatreté, que le pere <anchor xml:id="n3"/>Maimbourg<anchor xml:id="n3e"/> n’a jamais été ni Jesuite, ni catholique, mais toûjours heretique, et les oeuvres de lui sont entre les defendûs de la premiere classe. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Avant qu’il a été averti du commerce des lettres, qui j’ai l’honneur <choice><sic>et</sic><corr>d’entretenir</corr></choice> avec vous, et<del ana="#before">il</del> le quel je dissimulois<del ana="#after">avec</del> soigneusement, il a blamé le monsieur vôtre frere en disant, qu’il manque souvent, quelque savant qu’il soit, de prudence; pour ce la conversation de lui devient fort facheuse, attendû qu’il ne sait rien discourir si non des livres. Il ajoûta, que les <anchor xml:id="n4"/>savans Lutheriens<anchor xml:id="n4e"/>, qui font profession de la censure des livres, ont jugé des oeuvres du sudit pere au desavantage de l’auteur, desirans en lui une plus exacte notice des histoires. Vous ferez en, monsieur reverend pere, <pb n="1v"/> le <sic>conte</sic> de la science literaire et universellement du caractere de cet homme-là; mais prenez garde, je vous prie, de chagriner le reverend pere Bernard par cettes badineries, qui ne sont pas capables d’obscurcir la renommée, qui il s’a acqueri par tout. Quant à vous, il fait <choice><sic>grandes</sic><corr>grande</corr></choice> estime de votre personne, disant que vous accompagnez la prudence à la sagesse; nouvellement il loua encore le soin, qui votre frere prend par la gloire du saint ordre. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n5"/>Celui de Montserrat<anchor xml:id="n5e"/>, lequel je dernierement ecrivis etre surnommé Palestrazzi, s’appelle Sandner, étant seulement beau-frere de<anchor xml:id="n6"/> monsieur Palestrazzi<anchor xml:id="n6e"/>, dont je le pensois d’étre frere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Ceterum celare te, vir eruditissime studiorumque meorum arbiter ac cynosura, haud possum, quod confectis pene omnibus, quae propositum meum tamdiu suspenderunt, iucundo intra paucos dies otio sim fruiturus, id quod tanto maiori me laetitia imbuit, quanto magis ad prosequenda cepta idonei videntur libri recens obtenti. Tu momentum huic voluptati addes haud contemnendum, ubi certum me feceris, que le monsieur votre frere s’est demélé de la <anchor xml:id="n7"/>facheuse affaire<anchor xml:id="n7e"/>, dont il a été accablé. Denique me utrique vestrum vosque mecum benignissimo Numini commendo, quod valere vos, clarissima qua sacri ordinis qua patriae sidera, iuxta votum meum diu recteque faciet.</ab>
         <closer>Scribebam Seitenstadii Idibus Octobris MDCCXVIII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>