<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[790] Johann Burkhard Mencke an Bernhard Pez. &lt; 1717-06-01.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">790</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No direct source, inferred letter.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Burkhard Mencke</persName>
               <date notAfter="1717-06-01">&lt; 1717-06-01</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">792</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Bei Pez, Dissertatio apologetico-litteraria 10, wird von der Einrückung des „Conspectus Codicis Udalrici“ in die „Acta eruditorum“ berichtet. Hinsichtlich der Einsendung an die Herausgeber spricht BP von diesen ohne Nennung von Namen und lässt auch den Weg und die Form der Übermittlung unerwähnt, weshalb ein Brief hier nicht angesetzt wird. In einer Anmerkung auf derselben Seite bezieht er sich allerdings auf ein Schreiben, das BM als Reaktion auf den „Conspectus“ an ihn gerichtet habe: <hi rend="italic" xml:space="preserve">Ille enim lecto primum Conspectu meo a me petiit Bambergensia diplomata omnia, vix petiturus, si iam, ut sunt, a Gretsero edita fuisse scivisset. </hi>Hieraus ist eine präzise zeitliche Ansetzung nicht abzuleiten; auch wird nicht explizit gesagt, ob BM den „Conspectus“ vor dem Druck oder in seiner publizierten Form gelesen hatte, wobei aber angesichts seiner Position als leitender Herausgeber der „Acta eruditorum“ von Ersterem auszugehen ist. Es wäre demzufolge zu vermuten, dass das Schreiben vor oder nicht lange nach der Veröffentlichung in den „Acta eruditorum“ des Monats Januar 1717 erging. Als sicherer Terminus ante quem kann aber lediglich der Datumsansatz von 792 herangezogen werden: Die bekannten Inhalte von 792 setzen den vorhergegangenen Erhalt von 790 voraus, da BP von Arbeiten über Bamberger Quellen im Umfeld BMs wusste.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <ab>
            <gap reason="inferred letter"/>
         </ab>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
