<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">47 Kilian Düring an Bernhard Pez. 1710-03-02. Banz.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">47</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 13</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">238r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Kilian Düring</persName>
               <date when="1710-03-02">1710-03-02</date>
               <placeName>Banz</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">46</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">46</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e5432"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">46</ref> ist zwar schon früher in <rs key="index:d10854e2054">Banz</rs> angekommen, <rs type="person" role="sender">KD</rs> konnte jedoch aufgrund von Geschäften für sein Kloster in <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs> nicht eher antworten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e5437">Auch kann er nicht viel zur „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ beitragen, weil sein allzu nahe am <rs key="index:d14380e11852">protestantischen</rs> <rs key="index:d14380e38504">Sachsen</rs> gelegenes Kloster zur Zeit des <rs key="index:d10854e6755">Dreißigjährigen Krieges</rs> (bellum Suecicum) zerstört, zahlreiche Mönche getötet und die Bibliothek sowie die Glocken geraubt wurden. Deshalb ist über die früheren Mönche und ihre Handschriften oder Druckwerke nichts bekannt.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e5439">Was an Kenntnissen über die <rs key="index:d10854e2054">Banzer</rs> Professen noch vorhanden sein mag, ist so unsicher, dass es <rs type="person" role="sender">KD</rs> lieber übergeht. <rs type="person" role="sender">KD</rs> dankt <rs type="person" role="sender">BP</rs> für das Bemühen um den guten Ruf von <rs key="index:d10854e2054">Banz</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo ac doctissimo patri patri Bernardo Pez ordinis sancti patris Benedicti amplissimi et exempti monasterii Mellicensis professo et bibliothecario ad fraternas manus et proprias. Viennae</hi>. Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 152r.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et doctissime domine pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5458">Humanissimas admodum reverendae <seg type="lemma" corresp="#d4618e5483">paternitatis vestrae literas</seg> iam pridem recte quidem delatas Banthum fuisse non abnego; doleo autem, quod propter absentiam meam, dum Herbipoli in mei monasterii negotiis aeque diutius detentus fui ac impeditus, magis<note place="foot" xml:id="d4618e5460">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">quo</hi>.</note> prompte respondere non potuerim, quapropter excusatum me benigne habeat </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5466">ac tuto credat me quam libentissime quidem pro sacri ordinis decore ac bono velle communicare, quae<note place="foot" xml:id="d4618e5468">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">ea</hi>.</note> specifice desideravit Bibliothecae suae Benedictinae iam pridem inchoatae inserere: verum cum non entis nullae sint qualitates aut quantitates, eo quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e5490">monasterium meum tempore belli Suecici ultra 30 annos continuati, utpote Saxonibus acatholicis nimis quam vicinum, ex toto eversum</seg>, destructum, et excellens bibliotheca ablata, religiosi occisi, campanae ad partes heterodoxas translatae, atque nobis successoribus nil aliud remanserit quam ruinae ac desolationes, sic summopere <pb n="1v"/> contristor, quod nullam de antecessoribus nostris eorumque manuscriptis aut etiam typo evulgatis habere valeam notitiam. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5476">Eae autem, quae forte superesse possent professorum huius loci notitiae aut qualitates, cum certa fide non constare valeant, tutius silentio praetereunda censeo; atque pro optima, qua monasterio meo admodum reverenda dominatio vestra intendebat consulere, bona fama immortales refero gratias; dum sum et maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et religiosissimae paternitatis vestrae obligatissimus in Christo servus Chilianus abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Banth 2. Martii 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e5483">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>paternitatis vestrae literas</label>
               <p>Wie aus einem Brief des Michelsberger Priors Candidus Klitsch (I, 451r–452v;
                  Näheres dazu: vgl. <ref type="letter">76</ref>) hervorgeht, hatte dieser die
                  Enzyklik erhalten und an KD weitergeleitet, der sie später wieder an Klitsch
                  zurücksendete.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5490">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>monasterium ... eversum</label>
               <p>Banz wurde 1633 von schwedischen Truppen besetzt, wobei u. a. die Bücher der
                  Bibliothek als Kriegsbeute ins Coburgische verschleppt und verkauft wurden: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 58; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36350">Hotz, Banz</rs> 27; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36850">Raggenbass, Reformprogramm</rs> 197; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36928">Schemmel, Bibliothek</rs> 206.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
