<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="967" xml:id="pez-0967">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1718-07-23.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">967</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Eine Angabe des Absendeortes in Verbindung mit dem Datum fehlt; als solcher kann jedoch Wien vermutet werden.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 345r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1718-07-23">1718-07-23</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:966"/>
               <ptr type="next" target="letter:977"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:965"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:966"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CB hat durch Gerhard Cornelius van den Driesch nicht nur zwei Briefe von BP (965, 966) erhalten, sondern auch den Entwurf einer österreichischen Kongregation (congregatio Austriaca). Dass er bisher nicht geantwortet hat, liegt daran, dass er den Plan BPs erst (dem Geheimen Konferenzrat) Gundacker Thomas Grafen Starhemberg unterbreiten und dessen Antwort abwarten musste. Die Arbeit BPs hat Starhemberg gefallen, aber er wünscht dennoch einige Änderungen, unter anderem, damit nicht am Stil der Autor erkannt wird, wenn der Plan an die Öffentlichkeit kommt, zumal die Beteiligung BPs diesem zum Vorwurf gemacht werden könnte. Starhemberg hat CB mit dieser Überarbeitung beauftragt, welcher sie demnächst in Angriff nehmen wird. Dies teilt CB in knappen Worten mit, damit BP sich nicht unnötig sorgt; eine ausführlichere Antwort auf BPs Briefe will CB bald folgen lassen. Er bittet, die Verzögerung einem so stark beschäftigten Mann wie ihm nicht zu verübeln, und schließt mit Grüßen von Johann Julius Surland an BP sowie mit eigenen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Drieschio internuntio</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:943">943</ref>
                  <ref target="letter:943#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> instituendae aliquando congregationis Austriacae</mentioned>
            <p> Zu den nicht
                  erhaltenen Entwürfen BPs für eine benediktinische Gelehrtenkongregation vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.5; sowie <rs type="bibl" ref="bibl:16508">Glassner,
                     Académie</rs> 493f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Stahremberg</mentioned>
            <p>Zur Verbindung CBs zu ihm vgl. <ref type="letter" target="letter:555">555</ref> <ref target="letter:555#seg8">8</ref>; zu seiner Person sowie seiner Rolle für die Akademiepläne
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16508">Glassner, Académie</rs> 493. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>novum schema</mentioned>
            <p>Auch ein solcher überarbeiteter Plan ist nicht bekannt; ob ihn CB je erstellte, muss angesichts der Ereignisse der folgenden Monate fraglich bleiben: vgl. 977. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Surlandus</mentioned>
            <p>Surland war ein Verwandter und Freund Konrad Widows aus
                  Hamburg; gemeinsam mit diesem sowie Barthold Heinrich Brockes, Johann Albert
                  Fabricius, Johann Klefeker und Johann Julius Anckelmann gehörte er später der 1723
                  gegründeten „Hamburger patriotischen Gesellschaft“ an, welche von 1724 bis 1726
                  die vielgelesene moralische Wochenschrift „Der Patriot“ herausgab: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17696">Krieger, Patriotismus</rs> 66–73, 86f., 109–117,
                  133–146; <rs type="bibl" ref="bibl:18152">Martens, Patriot 4</rs> 490, 493; <rs type="bibl" ref="bibl:19310">Scheibe, Patriot</rs> 25–43, 50–59. Eine
                  Bekanntschaft Surlands mit BP wird auch bei einer Erwähnung des Ersteren in einem
                  Schreiben Widows an BP vom 8. Juli 1719 angedeutet: II, 312r–v. Sonstige Belege
                  für einen Wienaufenthalt Surlands, wie ihn der von CB ausgerichtete Gruß zu
                  implizieren scheint, oder für Kontakte zu BP konnten nicht gefunden
               werden.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XXI</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16508">
            <title type="short">Glassner, Académie</title>
            <biblScope>494</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16516">
            <title type="short">Glassner, Nachlaß</title>
            <biblScope>238</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>41</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>287</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domno Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Non binas modo literas, quas Drieschio internuntio ad me exarasti, sed et instituendae aliquando congregationis Austriacae schema rite accepi. Cur autem hactenus nihil ad ista omnia reposuerim, facile ipse conicies. Erat enim schema istud excellentissimo domino comiti de Stahremberg <choice><sic>pr</sic><corr>ante</corr></choice> omnia communicandum, inde responsum ab eodem tum demum petendum, ubi lectione ipsum defunctum credi poterat. Arrisit et ipsum institutum et tuus inprimis, vir admodum reverende, labor excellentissimo maecenati, qui tamen nonnihil in eo mutandum censuit, id intendens, ut tecta via ad eum, <pb n="1v"/> quem nobis propositum habemus, scopum collimemus, tum etiam subveritus, ne cognito ex scriptionis modo <add place="above">stilove</add> authore ipsi res<del ana="#after">vit</del> in publicum emanans vitio verti possit. Mihi ergo id negotii dedit, ut novum schema adornarem, cui labori propediem manum admovebo. Haec raptim eum tandem in finem ad te scibo, ut ne inanibus curis discrucieris. Plura addere prorsus iam non vacat, sed mox singula literarum tuarum capita et prolixe et accurate expediam. Tu moram homini occupato non in deteriorem partem ut interpreteris, rogo, ac me, ut facis, amare perge. Surlandus te et ego eruditissimum fratrem tuum ex intimo cordis affectu multum salvere iubeo.</ab>
         <closer>Scribebam die 23. Julii 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>