<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">270 Johann Martin Esslinger an Bernhard Pez. 1712-08-27. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">270</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel</rs>
                     80</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>I, 456a r–v, 457r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Martin Esslinger</persName>
               <date when="1712-08-27">1712-08-27</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e34057"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> berichtet, dass der Katalog von <rs key="index:d14380e11399">englischen</rs> Handschriften (<rs key="index:d10854e3220">Bernard, „Catalogi librorum“</rs>?) bei ihm angekommen und bereits bezahlt ist; doch weiß er nicht, von wem. Das Buch ist noch bei ihm, er wird aber für die Versendung sorgen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e34059">Weiters sind gegenwärtig <rs key="index:d10854e32895">Whartons „Anglia Sacra“</rs> und die Bände <rs key="index:d10854e8677">2</rs> und <rs key="index:d10854e8692">3 der „Rerum Anglicarum scriptores“</rs> (von Thomas Gale) bei <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> zu haben. Beide Werke wurden ihm als Rara angepriesen, die in <rs key="index:d14380e11399">England</rs> bereits vergriffen sind.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e34061"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> fragt, ob hinsichtlich der <rs key="index:d10854e5514">„Concilia omnia generalia in 37 Bänden“</rs> eine Entscheidung gefallen ist. Jüngst hat ihm ein anderer Interessent die Hälfte des Preises in Geld, die andere Hälfte in Büchern geboten, was für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> aber nicht sehr attraktiv ist, weil er die meisten der angebotenen Bücher bereits besitzt. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> kein Interesse hat, wird <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> diesen Handel eingehen. Sollte <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Werk aber um den Preis von 330 Gulden erwerben wollen, so ist <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> bereit, eine Anzahlung zu akzeptieren und für den Restbetrag bis zu einem Jahr Kredit zu gewähren. Auf die Vorzüge der Edition geht <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> nicht weiter ein, weist allerdings darauf hin, dass auf absehbare Zeit nicht mit dem Erscheinen von Vergleichbarem zu rechnen ist und der Preis daher nur weiter steigen kann. Er ersucht <rs type="person" role="sender">BP</rs> um eine kurze Benachrichtigung.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e34063">Vor dem Schließen des Briefs ist <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> vorstellig geworden, dem <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> das bezahlte Buch für <rs type="person" role="sender">BP</rs> übergibt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e34065">Auch wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> nur die Hälfte anzahlen kann, will <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?> die Konziliensammlung kreditieren. {</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e34067"><rs type="person" role="sender">BP</rs> notiert: <rs key="index:d10854e13724">Ittig, Schediasma</rs>, bei <rs key="index:d10854e30196">Tarnows</rs> Erben in <rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs> 1711; <rs key="index:d10854e10059">„Chronicon Gandersheimense“</rs>, Seite 314; das <rs key="index:d10854e10552">„Giornale de’ letterati d’Italia“</rs> für die Jahre 1709 und 1710; <rs key="index:d10854e3848">Böhmer, Dissertationes</rs>, bei <rs key="index:d10854e10619">Gleditsch</rs> in <rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs> 1711; <rs key="index:d10854e12732">Heumann, De libris anonymis</rs>, bei <rs key="index:d10854e3637">Bielcke</rs> in <rs key="index:d14380e20089">Jena</rs> 1711; Band vier und fünf sowie das Supplement (eines ungenannten Werks); die <rs key="index:d14380e40783">„Opera“ des Servatus Lupus</rs> (in der Ausgabe von <rs key="index:d14380e3697">Baluze</rs>), bei <rs key="index:d10854e10619">Gleditsch</rs> in Leipzig 1710; <rs key="index:d10854e34156">Wolff, Elementa matheseos</rs>, nach einer Erwähnung in den <rs key="index:d14380e228">„Acta eruditorum“</rs> von 1711}.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>An der oberen rechten Ecke des ersten Blattes ein größerer Ausriss; Textverlust
                  entsteht nur in der Anrede. Auf 2v befinden sich unter einigen teils
                  durchgestrichenen Wörtern unklaren Inhalts Notizen BPs (Buchtitel), die vielleicht
                  im Zusammenhang mit einer Bestellung bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ME<?oxy_custom_end?>
                  zu sehen sind. Sie sind in Text und Regest in geschwungenen Klammern
                  wiedergegeben. Der Nachsatz
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>MEs<?oxy_custom_end?>
                  (&lt;5&gt;) steht zwischen dem ersten und dem zweiten Absatz dieser Notizen, wird
                  aber in der Edition vor sie gereiht, da er sichtlich früher geschrieben wurde: BP
                  weicht ihm bei der Niederschrift der Notizen aus.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Wohl ehrwürdiger [...]<note place="foot" xml:id="d4618e34080">	Textverlust in nicht näher zu bestimmendem Ausmaß durch Ausriss.</note></p>
            <p xml:space="preserve">hochgeehrter herr. <seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34084">Sonderzweiffel wird ihnen schon berichtet seyn, daß der <seg type="lemma" corresp="#d4618e34120">Catalogus manuscriptorum Angliae</seg> ankommen und auch schon bezahlet seye, auß welchem beutel, ist mir nicht eigentlich bewußt. Zwar daß buch liget noch bey mir, es wird aber jemand auch umm die übersändung sorgen. Dises schreibe ich nur zufälliger weise. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34086">Die vornehmste ursach meines brieffs ist, um zu melden, daß nun auch bey mir zu haben Anglia Sacra und Historiae Britanicae et Anglicanae scriptores viginti folio, jedes werck in zweyen tomis bestehend. Beyde seind mir, und sonderlich daß erste, vor etwaß gar rares gesändet, alß ob darvon in Engelland selber keine exemplaria zu bekommen, sondern solche in andern ländern auffgesucht und <pb n="1v"/> widerum zuruck in ihr vatterland geführet werden. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34090">Hiernechst habe mit der erlaubnuß anfragen wollen, waß wegen der <seg type="lemma" corresp="#d4618e34127">Concilia regia 37 voluminibus vor resolution fallen möchte. Es ereignet sich noch ein liebhaber, der mir darvor halb geldt, halb andere bücher geben will. Nun were zwar solcher tausch an und vor sich selber genug vortheilhafftig, ich binn aber mit denen meisten angebottnen büchern selber wohl versehen. Wenn aber euer wohlehrwürden zu dem werck kein belieben haben solten, so schlüge ich doch ein bey jenem, zu mahlen bey disen schlechten zeiten zwar vill liebhaber, aber gar wenig kauffer zu dergleichen großen wercken sich finden. Ist ihnen aber daß buch anständig um die fl. 330</seg>, so will davon an geldt nehmen, <pb n="2r"/> waß sie mir vor jezt geben können, und mit dem rest ein ganzes jahr wartten, oder auch so, waß Ihnen in zwischen darzu eingehen möchte, auff abschlag empfangen. Waß selbiges vor ein werck, ja schaz seye, ist ihnen genugsamm bewußt, also unnothig, vill darvon zu schreiben. Nur will daß versichern, daß selbiges auff dise gewiß majestätische art nimmermehr zu truck kommen, folglich durch die zeiten noch kostbahrer gemachet wird. Dero gedancken hierüber werden ein paar zeilen zu meiner nachricht und beehrung entecken.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Wohlehrwürden schuldigster diener Johann Martin Esslinger.</p>
            <p xml:space="preserve">Wien den 27. August 1712.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34099">Gleich bey schliesung diser meldet sich herr pater <sic>Anshellm</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], deme daß bezahlte buch, wohl eingepakt, behändigen werde.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2v"/> <seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34107">Ob auch daß jezt angebende geldt beylaüffig nur die helffte were, so bin ich zu friden, auch wohl daß werck völlig zu creditiren.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">{<seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e34111">N.B. Thomae Itigii Schediasma de authoribus, qui de scriptoribus ecclesiasticis egerunt. Lipsiae apud <seg type="lemma" corresp="#d4618e34134">haeredes Tarnovianos</seg> 1711 octavo. <seg type="lemma" corresp="#d4618e34141">Chronicon Gandershemense</seg> pagina 314. Giornale di letterati d’Italia de anno 9 aut 10 in duodecimo. Iusti Henningi Böhmeri Dissertationes iuris ecclesiastici antiqui ad Plinium Secundum etc. Lipsiae apud Joannem Fridericum <seg type="lemma" corresp="#d4618e34146">Gledisch</seg> 1711 octavo. Christophori<note place="foot" xml:id="d4618e34113">	Davor (in einer eigenen Zeile) durchgestrichen <hi rend="italic">August</hi>.</note> Heumanni De libris anonymis et spicilegium ad Placcium. Jenae apud <seg type="lemma" corresp="#d4618e34151">Joannem Bielkium</seg> 1711 in octavo. <seg type="lemma" corresp="#d4618e34156">Tomus quartus</seg>, supplementum et quintus, si iam est absolutus. Lupi opera Lipsiae apud <seg type="lemma" corresp="#d4618e34146">Gledisch</seg> anno 1710 octavo. Wolfii Elementa matheseos, <seg type="lemma" corresp="#d4618e34161">de quo Acta</seg> pagina 279 anno 1711.}</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e34120">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Catalogus manuscriptorum Angliae</label>
               <p>Im 17. Jh. erschienen zahlreiche Handschriftenkataloge englischer Bibliotheken, etwa der Bodleiana, Dugdaliana, Norfolkiana, Tensoniana, jener von James Ware und der Universitäten von Cambridge und Oxford. Aufgrund der Ähnlichkeit des Titels mit der Nennung im Text kommt das relativ rezente Werk von Bernard hier in Frage; in der StiB Melk ist allerdings heute kein Exemplar nachzuweisen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34127">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Concilia regia ... um die fl. 330</label>
               <p>Der Preis ist angesichts des Umfangs und der Seltenheit des Werks nicht unerhört,
                  aber eine sehr bedeutende Summe. Die Prioratsephemeriden vermerken zum 24.
                  November 1712, dass der eben verstorbene Melker Konventuale Cölestin Ramer der
                  Bibliothek mit der Erlaubnis des Abtes 330 fl. zum Ankauf der Konzilssammlung
                  sowie der „Anglia sacra“ gestiftet hatte (PE 5 88). Vgl. <ref type="letter"
                     >346</ref> &lt;6&gt;, wonach BP für Maurinerwerke einschließlich etwa 20 Bänden
                  der Kirchenvätereditionen innerhalb eines Jahres rund 300 fl. ausgegeben hatte;
                  dass sein Ankaufsetat nicht unbegrenzt war, zeigt seine Klage in demselben
                  Brief.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34134">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>haeredes Tarnovianos</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 261.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34141">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Chronicon Gandershemense</label>
               <p>Es ist unklar, um welches Werk es sich handeln könnte. Die Chronik Gandersheims
                  von Heinrich Bodo weist in keiner damals verfügbaren Edition (vgl. <ref
                     type="letter">299</ref> &lt;4&gt;) eine Seite 314 auf; bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Leuckfeld,
                  Antiquitates Gandersheimenses<?oxy_custom_end?> 314, geht es um einen
                  protestantischen Superintendenten des späten 16. Jh. Denkbar ist auch, dass BP auf
                  der Seite 314 eines anderen, ungenannten Werks auf die Erwähnung eines „Chronicon
                  Gandershemense“ gestoßen war; vgl. <ref type="letter">299</ref>, wonach Petrus
                  Friderici auf eine Anfrage BPs hin ein Exemplar von Leuckfelds „Antiquitates“
                  aufgespürt hatte. Ob der Bericht Fridericis über die Konversion der Gandersheimer
                  Äbtissin (<ref type="letter">268</ref> &lt;3&gt;) mit dem Interesse BPs an
                  Gandersheim zu tun hatte, muss dahingestellt bleiben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34146">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Gledisch</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 78.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34151">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Joannem Bielkium</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 17.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34156">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Tomus quartus</label>
               <p>Auf welches Werk BP hier anspielt, ist gänzlich unklar. Das zuvor genannte Buch von Heumann kann nicht gemeint sein, da es nur einen Band hat; auch stehen die beiden Notizen im Original jeweils in einer eigenen Zeile.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e34161">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>de quo Acta</label>
               <p>Die von BP zitierte Stelle in den „Acta eruditorum“ von Juni 1711 enthält lediglich einen Verweis auf eine längere Rezension der „Elementa matheseos“, die in derselben Zeitschrift im Vorjahr erschienen war.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
