<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">530 Johann a Sancto Felice an Bernhard Pez. 1716-03-11. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">530</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">229r–230v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann a Sancto Felice</persName>
               <date when="1716-03-11">1716-03-11</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">529</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">529</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e5380">Unter Freunden scheint jede Zeitspanne zu lang, die ohne Kontakt durch Wort oder Schrift verstreicht, so auch zwischen <rs type="person" role="sender">BP</rs> und JF; die Erinnerung lindert jedoch die Trennung. Frohes und Trauriges bringt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">529</ref>. Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> veröffentlichte „<rs key="index:d14380e33384">Bibliotheca Benedictino-Mauriana</rs>“ lobt JF als einen Schatz an Kenntnissen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e5385">Dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu dem (darin gedruckten) Traktat <rs key="index:d14380e33455">„De scriptoribus ecclesiasticis“ des „Anonymus Mellicensis“</rs> aus dem 12. Jahrhundert die Meinung von <rs key="index:d14380e10344">Jean Baptiste Du Sollier</rs> über Freunde nicht einholen konnte, kommentiert <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> mit dem Sprichwort, dass abgestandene Wohltaten mit der Zeit einschlafen. Er selbst hat mit <rs key="index:d14380e10344">Du Sollier</rs> mehrfach zu tun gehabt und bezeichnet ihn als so umgänglich wie gelehrt.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e5387">Bitter zu beklagen haben alle Gelehrten das Ableben von <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs>, dem Editor der <rs key="index:d14380e19786">Werke</rs> des <rs key="index:d14380e19780">Irenäus von Lyon</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e5389"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33468">Bibliotheca Mellicensis</rs>“ wird der Gelehrtenwelt großen Nutzen bringen, da in ihr publiziert werden soll, was über Jahrhunderte in den Winkeln der Bibliotheken verborgen war. <rs type="person" role="sender">BP</rs> wird so für andere Forscher die Schale zerschlagen, damit sie sich an dem süßen Kern laben können.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e5391"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> fragt, ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> etwas über einen <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> „<rs key="index:d14380e16164">Grabellinus</rs>“ untergekommen ist, von welchem es ein handschriftliches Werk „<rs key="index:d14380e16172">De vitis anachoretarum Galliae</rs>“ geben soll, das in den <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Geschichten<?oxy_custom_end?> der <rs key="index:d14380e43366">Trinitarier</rs> oft erwähnt wird.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e5393"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Kauf der <rs key="index:d14380e17201">„Acta conciliorum“ von Jean Hardouin</rs> um 140 Gulden hält <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> für ein gutes Geschäft; er selbst muss sich mit Kleinerem begnügen. Er berichtet von den jüngsten Anschaffungen für die <rs key="index:d14380e46150">Bibliothek des Wiener Trinitarierklosters</rs>: <rs key="index:d14380e2822">Antoninus von Florenz, „Chronicon“</rs>; <rs key="index:d14380e8309">Claudius Ptolemaeus, „Geographia“</rs>; <rs key="index:d14380e16926">(Pseudo-)Haimo von Halberstadt, „Homiliae“</rs>; den <rs key="index:d14380e40783">„Opera“ des Servatus Lupus in der Ausgabe von Étienne Baluze</rs>; Werken des <rs key="index:d14380e42764">Thomas von Cantimpré</rs> und des <rs key="index:d14380e13002">Battista Fregoso</rs>; <rs key="index:d14380e10896">Georg Joseph von Eggs, „Purpura docta“</rs>; dem <rs key="index:d14380e20012">„Pentateuchus“</rs> und <rs key="index:d14380e20017">„Tetrateuchus“</rs> von <rs key="index:d14380e20002">Cornelis Jansen</rs>, Bischof von <rs key="index:d14380e46886">Ypern</rs>, der nicht identisch ist mit dem gleichnamigen Autor der „<rs key="index:d14380e19997">Concordia evangelica</rs>“ – in diesen Büchern findet sich nur gesunde und solide Doktrin, fernab der verurteilten Propositionen. Schließlich hat <rs key="index:d14380e10344">Du Sollier</rs> den <rs key="index:d14380e6128">sechsten Juni-Band der „Acta sanctorum“</rs> geschickt; dessen Preis beträgt 10 Gulden. Weiters wurden philosophische und theologische Werke für das Hausstudium erworben. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> schließt mit Grüßen an HP, der wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum Wohl der Allgemeinheit (bonum publicum) geboren ist, und ermahnt BP, auf seine Gesundheit zu achten, auch wenn er sich wieder genesen fühlt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo eximio ac doctissimo domino patri Bernardo Pez sacrae theologiae baccalaureo, celeberrimi et antiquissimi Mellicensis monasterii ordinis sancti Benedicti professo ac ibidem bibliothecario, amico singularissimo. Mellicium.</hi>
               </ab>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">23</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo eximio ac clarissimo domino patri Bernardo Pez Benedictino Mellicensi, amico optimo, humilis Trinitarius frater Joannes a Sancto Felice salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e5415">Evidens ea amicorum est conditio, ut tempus quodcunque eis longius esse videatur, quo verbo aut epistola, verbi fida ministra, ad invicem sese non alloquuntur. Hoc et nobis utrisque, Bernarde amicorum suavissime, usu venire experimur; dulcis tamen et iucunda recordatio, quae et remotissima in mente facit praesentissima, quodammodo absentiam lenit. Iocunda simul ac moesta, quae mihi fert tua epistola, quibus me vis esse participem. Non possum inde<note place="foot" xml:id="d3e5417">	Korrigiert aus <hi rend="italic">in</hi>.</note> tibi vehementer non affici; et praesertim Bibliotheca Benedictino-Mauriana, plurimarum scientiarum θησαυρός, desiderium simul in gaudium vertit, et inde magis, quod labore tuo ac studio in lucem prodeat. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e5423">Quod de anonymo illo <seg type="lemma" corresp="#d3e5473">De scriptoribus ecclesiasticis</seg> manuscripto, qui saeculum XII. prae se fert, reverendi patris Sollerii alias viri eruditissimi iuxtaque humanissimi, cum quo mihi non semel tractatus erat, iudicium adhuc per amicos elicere non valueris, notum est tibi tritum illud: <seg type="lemma" corresp="#d3e5479">Ἕωλοι εὐεργεσίαι εὕδουσι</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e5425">Luctuosissimum domini patris <seg type="lemma" corresp="#d3e5483">Massueti obitum</seg> scientiae et omnes scientiarum cultores amare plangunt. Heu quantum virum<note place="foot" xml:id="d3e5427">	Über der Zeile eingefügt.</note> nostra amisit aetas! Irenaei editorem! <seg type="lemma" corresp="#d3e5489">Χαλεπώτερον δὲ πάντων</seg>! Dum sors nobis eum ultra invidit, cui<note place="foot" xml:id="d3e5430">	Korrigiert aus <hi rend="italic">qui</hi>.</note> saecula retroacta similem non videre. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e5436">Bibliothecam Mellicensem [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e5441">	Die beiden Worte müssten im Nominativ stehen.</note>, quam luci publicae paras, magnum <pb n="1v"/> feret reipublicae literariae commodum ac emolumentum, dum ibi apparebunt, quae saeculis etiam in bibliothecarum angulis latuerant. Gratiam ideo tibi debebunt omnes eruditi, quibus ita corticem frangis, ut dulci nucleo frui possint. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e5446">Te autem et ego consulere volui, qui tibi hac in re uberrimam comparasti scientiam, an non<note place="foot" xml:id="d3e5448">	Nachträglich eingefügt.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e5493">Grabellini</seg> monachi ordinis sancti Benedicti occurrerit memoria, cuius extare dicitur liber manuscriptus De vitis anachoretarum Galliae; huius enim frequens in nostris historiis est memoria. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e5451"><seg type="lemma" corresp="#d3e5499">Harduini Conciliorum editio</seg> 140 fl. a te comparata licitatio certe est fortunata, tantumne de pretio decessere? Ego vero ad ea adhuc aspirare nequeo; minoribus interim, necessariis tamen, pro facultatum exiguitate intentus fueram, auxique recenter<seg type="lemma" corresp="#d3e5505"> nostram bibliothecam</seg> <seg type="lemma" corresp="#d3e5509">Chronico sancti Antonini</seg> archiepiscopi Florentini tribus tomis in folio; Ptolomaei Alexandrini Geographia; Haymonis archiepiscopii [<hi rend="italic">sic</hi>] Halberstadensis Homiliis; Beati <seg type="lemma" corresp="#d3e5517">Servatii Lupi abbatis Ferrariensis ordinis sancti Benedicti Operibus</seg> cum notis Baluzii; <seg type="lemma" corresp="#d3e5521">Thomae Cantipratani</seg> et <seg type="lemma" corresp="#d3e5526">Baptistae Fulgosi</seg> libris; item tribus tomis in folio Josephi Eggs: <seg type="lemma" corresp="#d3e5530">Purpura docta</seg> sive Sacrae Romanae ecclesiae cardinales, qui scriptis inclaruere; Cornelii Jansenii episcopi Iprensis tomis in Vetus et Novum Testamentum, qui <seg type="lemma" corresp="#d3e5534">distinctus est ab eo, qui in Concordiam Evangelicam scripsit: omnia ibi sanae solidaeque doctrinae et procul ab eis profligatis propositionibus</seg><note place="foot" xml:id="d3e5456">	Korrigiert aus <hi rend="italic">se</hi>.</note>; et tandem tomo VI. Junii ad Acta Bollandiana a reverendo patre Sollerio misso, cuius pretium 10 fl. sunt. Praeterea <pb n="2r"/> accessere nonnulla opera dum philosophica, dum theologica in usum <seg type="lemma" corresp="#d3e5538">nostrorum scholasticorum</seg>. Haec sunt, mi Bernarde, pauca licet, quae ad obsequium etiam tuum nostris accessere voluminibus, quae ideo commemorare volui, quia in huiusmodi mirum<note place="foot" xml:id="d3e5464">	Korrigiert aus <hi rend="italic">mira</hi>.</note> animi oblectamentum te capere novi. Vale cum fratre tuo domino Hieronymo, uterque bono publico natus, diu sospes et incolumis et valetudinem tuam, quam licet confirmari sentias, quam diligentissime cura.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Viennae die Martii 11. anno 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e5473">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>De scriptoribus ecclesiasticis</label><p>Vgl. <ref type="letter">485</ref>
                  &lt;4&gt;, <ref type="letter">490</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">509</ref>
                  &lt;3&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e5479">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Ἕωλοι ... εὕδουσι</label><p> In diesem Wortlaut als Sprichwort nicht zu
                  belegen; eine gewisse Nähe besteht immerhin zu Sentenzen wie „Beneficia senescunt,
                  virent iniuriae“: <rs type="bibl" key="bibl:20228">Walther–Schmidt, Proverbia</rs>
                  7 282 Nr. 35180; ähnlich auch ebd. 281 Nr. 35175c und 35175e. Es wäre denkbar,
                  dass JF einen zweiten Teil des vorgebrachten Spruches als bekannt voraussetzte,
                  wonach ein einziger Fehltritt frühere Wohltaten vergessen mache. Im Kontext des
                  Konflikts um die „Cura salutis“ wäre der Fehltritt auf BPs „Epistolae
                  apologeticae“ zu beziehen, die Wohltaten auf frühere Kontakte der Bollandisten zu
                  Melk, etwa anlässlich der Reise von Conrad Janning und François Baert nach
                  Österreich im Jahr 1688 oder der späteren Zusendung des „Chronicon Mellicense“ an
                  Janning durch Anselm Schramb: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16240">Fiska,
                     Schramb</rs> 211, 240–245; <rs type="bibl" key="bibl:17350">Joassart, Voyage
                     littéraire</rs> 126. Zur Kontroverse vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20210"
                     >Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 14. </p></note>
            <note xml:id="d3e5483">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Massueti obitum</label><p>Zu Krankheit und Tod René Massuets vgl. <ref
                     type="letter">500</ref> &lt;7&gt;, <ref type="letter">509</ref> &lt;2&gt;, <ref
                     type="letter">527</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">581</ref> &lt;4&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e5489">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Χαλεπώτερον δὲ πάντων</label><p>Dieser Ausdruck findet sich als Vers in einem
                  der unter dem Namen des Anakreon überlieferten Gedichte: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20324">West, Carmina</rs> 22. Ein Zitat kann hier intendiert sein,
                  angesichts der Banalität der Worte muss dies aber nicht zwingend angenommen
                  werden. </p></note>
            <note xml:id="d3e5493">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Grabellini</label><p> Ein solcher Autor scheint erstmals in einem spanischen
                  Werk des 17. Jh. zum Leben der Ordensgründer der Trinitarier, Johannes von Matha
                  und Felix von Valois, als Verfasser der hier von JF angeführten Schrift genannt zu
                  werden: <rs type="bibl" key="bibl:14676">Andrade, Vidas</rs> 6. Nach den dort
                  gemachten Angaben soll er um die Mitte des 13. Jh. Benediktinermönch in St.-Victor
                  zu Marseille gewesen sein. Anderweitig, und insbesondere aus den Quellen des
                  genannten Klosters, sind weder der Schriftsteller noch sein angebliches Werk
                  nachzuweisen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18538">Nebbiai, Bibliothèque</rs>
                  19f. Somit ist zwar nicht auszuschließen, dass es sich um eine verlorene Quelle
                  handeln könnte, jedoch mindestens ebenso wahrscheinlich, dass Autor und Werk
                  Mystifikationen sind. Zu Alonso de Andrade und seinen zahlreichen hagiographischen
                  Werken vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14932">Aragüés Aldaz, Santoral</rs> 362f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16546">Gmelin, Litteratur </rs>101; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18174">Martínez de la Escalera, Andrade</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 1 col. 317–328.</p></note>
            <note xml:id="d3e5499">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Harduini Conciliorum editio</label><p>Vgl. <ref type="letter">610</ref>
                  &lt;5&gt;, wonach BP einen etwas höheren als den hier genannten Preis bezahlt
                  hätte.</p></note>
            <note xml:id="d3e5505">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> nostram bibliothecam</label><p>Eine Bibliothek war im Wiener
                  Trinitarierkloster erst 1705 eingerichtet worden: <rs type="bibl" key="bibl:16548"
                     >Gmelin, Trinitarier</rs> 365; <rs type="bibl" key="bibl:17646">Kralik,
                     Trinitarierorden</rs> 65. </p></note>
            <note xml:id="d3e5509">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Chronico ... Antonini</label><p> Die Ausgabe ist nicht zu bestimmen, da von den bis 1587 erschienenen mehr als zehn Drucken dieses Werkes die meisten in jeweils drei Bänden erfolgt waren. Die Form, in der JF Titel und Verfasserangabe zitiert, würde gut zu den beiden letzten Lyoner Ausgaben 1586 und 1587 passen. Auch für die weiteren von JF angeführten Bücher sind seine Angaben, so nicht ausdrücklich anders vermerkt, zur Identifikation der jeweiligen Ausgaben nicht ausreichend. </p></note>
            <note xml:id="d3e5513">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Haymonis ... Homiliis</label><p>Seit Johannes Trithemius wurden dem Bischof
                  Haimo von Halberstadt diverse exegetische Werke und Predigten zugeschrieben, nach
                  heutigem Kenntnisstand allerdings zu Unrecht. Teile des angeblichen Werkskatalogs
                  sind Haimo von Auxerre zuzuordnen, bei anderen ist die Verfasserschaft noch
                  ungeklärt: <rs type="bibl" key="bibl:15458">Brunhölzl, Literatur </rs>1 340f.,
                  480f., 556f.; <rs type="bibl" key="bibl:20438">Worstbrock, Heimo</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e5517">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Servatii Lupi ... Operibus</label><p>Von der Edition durch Baluze käme neben der Erstausgabe Paris 1664 auch die verbesserte neue Auflage bei Johann Friedrich Gleditsch von 1710 in Frage. </p></note>
            <note xml:id="d3e5521">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Thomae Cantipratani</label><p>Vermutlich eine der mehreren Ausgaben des „Bonum universale de apibus“. </p></note>
            <note xml:id="d3e5526">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Baptistae Fulgosi</label><p>Wohl eine der zahlreichen Ausgaben von „De dictis factisque memorabilibus“, der bei weitem verbreitetsten Schrift Fregosos. </p></note>
            <note xml:id="d3e5530">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Purpura docta</label><p>In Frage kommen die Ausgaben Frankfurt am Main 1710 oder München 1714. </p></note>
            <note xml:id="d3e5534">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>distinctus ... propositionibus</label><p> Tatsächlich sind zwei Bischöfe und
                  Theologen mit dem Namen Cornelis Jansen voneinander zu unterscheiden. Zu Cornelis
                  Jansen dem Älteren, Bischof von Gent, und seiner Evangelienkonkordie vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20472">Wünsch, Evangelienharmonien</rs> 209–230. Der von
                  JF hergestellte Zusammenhang zwischen dieser Unterscheidung und seiner
                  Verteidigung der beiden von ihm erworbenen Bücher Cornelis Jansens des Jüngeren
                  ist jedoch nicht nachvollziehbar. </p></note>
            <note xml:id="d3e5538">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>nostrorum scholasticorum</label><p>Zum Unterricht an den ordenseigenen
                  Kollegien der Trinitarier, deren eines offenbar bereits zu dieser Zeit in ihrem
                  Wiener Kloster bestand, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18724">Pauli,
                     Befreiung</rs>
                  <ref type="letter">359</ref>; <rs type="bibl" key="bibl:18726">Pauli, Orden</rs>
                  142f., 146.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>