<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="369" xml:id="pez-0369">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann a Sancto Felice an Bernhard Pez. 1714-10-14. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">369</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Es handelt sich sichtlich nicht um den Beginn der Kontakte zwischen BP und JF, die einander vielmehr bereits kennen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 214r–215v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann a Sancto Felice</persName>
               <date when="1714-10-14">1714-10-14</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:368"/>
               <ptr type="next" target="letter:423"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">JF teilt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Ansicht, dass die <rs ref="index:d14380e32292">Pariser</rs> <rs ref="index:d14380e20436">Edition</rs> der Werke des <rs ref="index:d14380e20430">Johannes Chrysostomus</rs> (durch <rs ref="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs>) von herausragender Qualität sein wird. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Bände einer <rs ref="index:d10854e13981"><rs ref="index:d10854e13986">älteren Edition</rs></rs> verkaufen will, so soll er JF mitteilen, welchen Preis er dafür haben will; ein Käufer wird sich gewiss finden, denn die Pariser Edition wird so teuer sein, dass sie nicht jeder ankaufen wollen oder können wird.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Ratschlag hinsichtlich der <rs ref="index:d10854e14154">Schriften</rs> des <rs ref="index:d10854e14146">Hl. Johannes von Matha</rs>, des Gründers der <rs ref="index:d14380e43366">Trinitarier</rs>, scheint JF ausgezeichnet, vor allem dann, wenn sich die Hoffnung auf einen dauerhaften Frieden zwischen den christlichen Fürsten einstellt.</p>
            <p corresp="#seg3">Von höchst vertrauenswürdigen Personen hat JF erfahren, dass <rs ref="index:d10854e2144">Barcelona</rs> nach fünfzehnmonatiger <rs ref="index:d10854e2154">Belagerung</rs> entsetzt worden ist; die Gerüchte über den Fall der Stadt sind falsch (recte: siehe Kommentar).</p>
            <p corresp="#seg4">Der <rs ref="index:d14380e41684">Straßburger</rs> <rs ref="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> war JF bislang unbekannt, doch wird er nach <rs type="person" role="sender">BPs</rs> glühender Empfehlung von dessen <rs ref="index:d14380e16473">griechischer</rs> wie<rs ref="index:d14380e23973"> lateinischer</rs> Bildung trachten, seine Freundschaft zu gewinnen.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat nach einigen Dingen gefragt, die JF kürzlich in der <rs ref="index:d14380e46150">Bibliothek</rs> seines Klosters <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Ordensbrüdern gezeigt hat. Sollte <rs type="person" role="sender">BP</rs> diese noch nicht haben, wünscht ihm JF, dass er sie bald bekommen möge. Er sendet eine Liste mit.</p>
            <p corresp="#seg6">Hinsichtlich dessen, was <rs type="person" role="sender">BP</rs> über <rs ref="index:d10854e12280">Heinrich von Gent</rs> berichtet, hat JF auch selbst mit eigenen Augen gesehen, dass es sich so verhält, wie es ihm die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> studierenden Fratres berichtet haben: Tatsächlich bemühen sich die <rs ref="index:d10854e28821">Serviten</rs>, zu belegen, der „Doctor solemnis“ sei Angehöriger ihres Ordens gewesen, und haben auch dahingehende Thesen in Großfolio veröffentlicht. Wie lächerlich jener im <rs ref="index:d10854e28821">servitischen</rs> Ordensgewand dasteht, muss selbst jenen ersichtlich sein, die von Geschichte nur oberflächlich etwas verstehen. Angesichts der erhitzten Gemüter will JF aber lieber die <rs ref="index:d10854e28821">Serviten</rs> sich auf Erden als Sieger feiern lassen, als ihnen in dieser Sache entgegenzutreten, sowohl um nicht seine Mühe mit solchen Nichtigkeiten zu verschwenden, als auch um nicht in ein <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d763e2709">Wespennest</rs> zu stechen. Im Übrigen finden sich auch unter den <rs ref="index:d10854e28821">Serviten</rs> einige klügere Männer (nonnulli magis emunctae naris), die derartige Obskuritäten geringschätzen und sich nicht damit abgeben wollen. JF schließt mit dem Wunsch, <rs type="person" role="sender">BP</rs> möge aus seiner gelehrten Betätigung Vergnügen beziehen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Chrysostomi Parisiensis editionis opera</mentioned>
            <p>Gemeint ist zweifellos die Edition Montfaucons, mit deren baldigem Erscheinen man
                  rechnete (vgl. <ref type="letter" target="letter:359">359</ref> <ref target="letter:359#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:365">365</ref> <ref target="letter:365#seg13">13</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>veteris editionis ... alienare</mentioned>
            <p>Es existierten verschiedene ältere Editionen. Nicht besessen zu haben scheint Melk
                  jene von Fronton Du Duc, die Kaspar Altlechner bei Esslinger fand (vgl. <ref type="letter" target="letter:391">391</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Joannis de Matha opera</mentioned>
            <p>Die heutige Forschung kennt außer der Trinitarierregel selbst keine authentischen Werke des Johannes von Matha; in der frühneuzeitlichen Hagiographie waren ihm freilich etliche Texte zugeschrieben worden, jedoch durchwegs ohne ausreichende Begründung; vgl. <ref target="#seg5">5</ref>. Welchen Rat BP diesbezüglich gegeben hatte, ist unbekannt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Barcinonem ... liberatam</mentioned>
            <p>Nach dem Abzug der kaiserlichen Truppen im Juli 1713 wurde Katalonien unter der
                  Leitung einer pro-habsburgischen Junta weiterhin gegen die Armeen des
                  bourbonischen Königs Philipp V. verteidigt. Diese hatten Barcelona am 31. Juni
                  1713 eingekreist. Für die Zeit nach dem Abschluss des Friedens von Baden plante
                  Karl VI. in der Tat eine Entsendung von Truppen aus Sizilien zum Entsatz der
                  Stadt, doch kam es dazu nicht, weil sie schon am 11. September 1714 von den
                  bourbonischen Verbänden eingenommen worden war: <rs type="bibl" ref="bibl:36580">Machalicky, Feldzug 1713</rs> 384–393; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17084">Hochedlinger, Wars of Emergence</rs> 186; <rs type="bibl" ref="bibl:36398">Kamen, War of Succession</rs> 24. Die von JF wiedergegebenen Informationen
                  sind also unrichtig, das Gegenteil war der Fall.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Bartenstein Argentoratensis</mentioned>
            <p>Vermutlich aufgrund dieser Stelle erwähnt <rs type="bibl" ref="bibl:18232">Mayer,
                     Bartenstein</rs> 17, neben Blasius Bender einen „gelehrten Prior der Brüder von
                  der Erlösung“ als Geistlichen, der Bartenstein von BP empfohlen worden sei. Mit
                  „Erlösung“ meint Mayer jene „von Christensclaven aus den Kerkern und Galeeren der
                  Ungläubigen“, weshalb trotz der ungenauen Bezeichnung an die Trinitarier zu denken
                  ist; die von Mayer hergestellte Verbindung mit Bartensteins Suche nach einem
                  Kopisten für den „Origenes“-Codex der Hofbibliothek (vgl. <ref type="letter" target="letter:353">353</ref> <ref target="letter:353#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:359">359 </ref><ref target="letter:359 #seg2">2</ref>) ist allerdings
                  unbegründet und aus zeitlichen Gründen kaum plausibel.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>tui ordinis sodalibus</mentioned>
            <p>Diese sind vermutlich identisch mit den in <ref target="#seg6">6</ref> genannten „fratres theologi“. Zu den in Wien studierenden Melker Fratres als Sendboten BPs an seine dortigen Korrespondenten vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie 398, 423, 434 und insb. 466, wo von einem vergleichbaren Besuch mehrerer Fratres in der Hofbibliothek die Rede ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>catalogum</mentioned>
            <p>Möglicherweise zu identifizieren mit einer in I, 219r–223v, erhaltenen
                  Zusammenstellung von Abschriften einiger dem Johannes von Matha zugeschriebenen
                  Texte sowie der Angaben zu seinen (vermeintlichen) Werken aus <rs type="bibl" ref="bibl:35848">Baron, Annales ordinis Trinitatis</rs> (223r–v). Die Beilage
                  ist sichtlich von JF geschrieben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Henrico Gandavensi</mentioned>
            <p>Der Servitenorden betrachtete Heinrich von Gent seit dem Beginn des 17. Jh. irrig
                  als sein Mitglied, hatte sogar auf seinem Generalkapitel von 1609 einen
                  entsprechenden Beschluss gefasst, und orientierte sich in der Folge auch
                  theologisch in besonderem Maße an ihm; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36022">Delehaye, Henri de Gand</rs> 60 337–352, 61 81–84; <rs type="bibl" ref="bibl:36814">Porro, Historiographical Image</rs> 373–375. Das Interesse JFs
                  an der Frage mag nicht zuletzt darin begründet gewesen sein, dass auch die
                  Trinitarier im 16. Jh. versucht hatten, Heinrich von Gent als einen der ihren zu
                  reklamieren (<rs type="bibl" ref="bibl:36022">Delehaye, Henri de Gand</rs> 61 84);
                  JF spricht dies freilich nicht an.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>thesibus</mentioned>
            <p>Die hier erwähnten Thesen konnten bislang nicht ausfindig gemacht werden. Unter
                  den bei <rs type="bibl" ref="bibl:16282">Foster, Theology</rs> 115f.,
                  verzeichneten theologischen Schulschriften der Deutschen Observanz der Serviten
                  aus dem fraglichen Zeitraum findet sich nichts Entsprechendes; es mag sich
                  freilich ebenso gut um philosophische Thesen gehandelt haben. Dass sich Thesen aus
                  den servitischen Ordensstudien zumindest im Titel auf Heinrich von Gent beriefen,
                  kam durchaus regelmäßig vor: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35936">Branchesi,
                     Edizioni</rs> 58f., 89, 99f., 142, 174, 183, 196–198, 217–219.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>17</biblScope>
            <note>nennt den Brief
                     nicht, bezieht sich aber auf Informationen daraus</note>
         </bibl>
         <bibl>vgl. Kommentar)</bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo ac doctissimo patri Bernardo Pez celeberrimi Mellicensis monasterii ordinis sancti patris Benedicti professo ac ibidem bibliothecario, amico singularissimo. Mellicii.</p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac doctissimo viro patri Bernardo Pez amico ornatissimo τηί αντίστροφηι ἀγάπηι.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ea erunt divi <anchor xml:id="n1"/>Chrysostomi Parisiensis editionis opera<anchor xml:id="n1e"/>, ut mecum bene sentis, mi doctissime Bernarde, ut celeberrimae bibliothecae his apprime ornari, imo et coronari possint. Quod si tu <anchor xml:id="n2"/>veteris editionis eiusdem sancti volumina pretio alienare<anchor xml:id="n2e"/> cupis, quanti ea cedere velis, mihi significa; nullus dubito, quin emptores reperientur. Erit nimirum nova Parisiensis editio eo pretio, ut eam multi sibi nec comparare velint nec valeant, contenti sequioribus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Consilium, quod abs te <sic>coepi</sic> , amice optime et optatissime, circa sancti nostri fundatoris <anchor xml:id="n3"/>Joannis de Matha opera<anchor xml:id="n3e"/>, medius Fidius mihi videtur quam consultissimum, praesertim si spes diuturnioris pacis affulgeat principes inter Christianos. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n4"/>Barcinonem 15 mensium arcta obsidione pressam, laudes Deo, nunc audio ex fide dignissimis liberatam<anchor xml:id="n4e"/>, et vanum omnino fuisse rumorem, qui de capta civitate animos multorum turbaverat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Nobilis dominus de <anchor xml:id="n5"/>Bartenstein Argentoratensis<anchor xml:id="n5e"/> hactenus mihi fuerat penitus ignotus; quem dum mihi tum Graeca cum Latina eruditione eximium commendasti, simul animo meo eum impressisti sic, ut, quam primum mihi sit integrum, amicitiam eiusdem ambiam sancteque colam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Quaeris, quid sit rei? quod nuper <anchor xml:id="n6"/>tui ordinis sodalibus<anchor xml:id="n6e"/> inter caetera nostra in bibliotheca exhibui; quod si eisdem cares, profecto ea tibi quam cupidissime opto atque desidero. Eorundem <pb n="1v"/> <sic><anchor xml:id="n7"/>catalogum<anchor xml:id="n7e"/> his inclusis</sic> <note type="annotation" xml:id="d4618e47718">Wohl für <orig>inclusum</orig>.</note> habes. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Caeterum, quae narras de <anchor xml:id="n8"/>Henrico Gandavensi<anchor xml:id="n8e"/>, revera non aliter esse hisce egomet oculis vidi, ac tui fratres theologi retulere; contra omnium eruditorum opinionem illi nimirum statuminare contendunt solemnem doctorem sui ordinis fuisse hominem, publice propositis etiam in amplissimo folio <anchor xml:id="n9"/>thesibus<anchor xml:id="n9e"/>. Ah precor! in veste Servitarum quam ridicule solemnis doctor risui exponitur etiam iis, qui vel primis labris historiam attigerunt; res tamen ita est in fermento, ut illi citra pulverem sibi (si Superis placet) victoriam canant, ego sane mihi penitus a bile abstinendum iudicavi, tum ne mihi res frivola facesseret <sic>negocium</sic> , tum ne crabrones (quod aiunt) irritarem. Insuper sunt nonnulli inter ipsosmet magis emunctae naris, qui huiusmodi ἀφάνειας nec pili faciant aversenturque. Verum de his satis. Vale, mi suavissime Bernarde, et ex studiis tuis voluptatem cape.</ab>
         <closer><sic>Vindebonae</sic>  pridie Idus Octobris MDCCXIV.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>