<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">437 Johann a Sancto Felice an Bernhard Pez. 1715-08-24. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">437</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">228r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann a Sancto Felice</persName>
               <date when="1715-08-24">1715-08-24</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">436</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">473</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e55630"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> entschuldigt sich für seine späte Antwort und dankt für die Zusendung von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e55632">Der Grund seines Schweigens war ein mehrtägiger Aufenthalt in <rs key="index:d10854e18979">Matzen</rs> auf dem Schloss des <rs key="index:d14380e6032">böhmischen</rs> <rs key="index:d14380e45736">Hofkanzlers</rs> <rs key="index:d10854e14891">Franz Ferdinand Grafen Kinsky</rs>. Dort wurde viel über die „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ gesprochen; vor allem hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> einen <rs key="index:d14380e20126"><rs key="index:d10854e5479">Jesuiten</rs></rs> der <rs key="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Ordensprovinz darauf angesprochen, welcher als Begleiter des <rs key="index:d14380e25928">mährischen</rs> Landeshauptmannes und nunmehrigen Gesandten in <rs key="index:d14380e35438">Polen</rs>, <rs key="index:d10854e5471">Hieronymus Grafen Colloredo</rs>, anwesend war. Der <rs key="index:d10854e5479"><rs key="index:d14380e20126">Jesuit</rs></rs> hat sich über die Affäre um die „<rs key="index:d14380e18286">Cura salutis</rs>“ und die „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ sehr verwundert gezeigt, weil es nicht im Sinne der <rs key="index:d14380e20126">Gesellschaft Jesu</rs> sei, andere monastische Orden in Wort oder Schrift zu beleidigen, und die ordensinterne Zensur vor jeder Drucklegung derartige Publikationen verhindern sollte. Er wolle sich nach seiner Ankunft in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> damit genauer befassen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e55634">Am Fest des Pestheiligen <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1945">Rochus</rs> (16. August) sind mehrere Pfarrer mit ihren Gemeinden in dessen <rs key="index:d10854e29869">Kapelle</rs> bei <rs key="index:d10854e29863">Stillfried</rs> zusammengekommen. Unter diesen hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> die ihm schon länger bekannten <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs key="index:d10854e29732">Matthäus Steinhauser</rs> und <rs key="index:d10854e27757">Odilo Schenn</rs> getroffen. Anschließend hat er im Schloss <rs key="index:d10854e783">Angern</rs> vor allem mit Letzterem über die „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ gesprochen. <rs key="index:d10854e27757">Schenn</rs> wünscht sich dringend ein Exemplar; <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll ihm eines zukommen lassen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e55636">Was <rs type="person" role="sender">BP</rs> über eine <rs key="index:d10854e23906">zweite erweiterte Auflage der „Epistolae“</rs> mitgeteilt hat, ist für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> sehr erfreulich. Er weist dazu darauf hin, dass das Buch „<rs key="index:d10854e4985">Catena temporum</rs>“ kein neues Werk der <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs key="index:d10854e33284"><rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs></rs> ist; ein Freund hat ihm jüngst ein Exemplar einer <rs key="index:d10854e4985"><rs key="index:d10854e34226">Würzburger</rs> Ausgabe</rs> vom Ende des 17. Jahrhunderts gezeigt, gegenüber der die <rs key="index:d10854e775"><rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> Ausgabe</rs> nur wenig vermehrt ist.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e55638"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>JF<?oxy_custom_end?> dankt dafür, dass ihn <rs type="person" role="sender">BP</rs> nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> eingeladen hat, um die gelehrten Schriften der <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> anzusehen; er hofft, der Einladung irgendwann nachkommen zu können. Er schließt mit Grüßen an <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo eximio ac doctissimo domino patri Bernardo Pez Mellicensi humilis frater Joannes a Sancto Felice Trinitarius salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55650">Mi Bernarde, amicorum singularissime, dabis veniam serius respondenti; iteratas millies gratias refero pro Apologia et misso ad eandem titulo. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55652">Morae causa: aliquot diebus nimirum cum excellentissimo domino regni Bohemiae cancellario comite Kinskio ab urbe in Mazen, quod est eiusdem praedium, quatuor solum passuum millibus abhinc discesseram, ubi multa de tua egregia Apologia cum diversis disserui. Inter caeteros plane ad rem aderat cum excellentissimo domino supremo Moraviae capitaneo comite <seg type="lemma" corresp="#d4618e55689">Coloredo, nunc denominato legato</seg> in Poloniam, <seg type="lemma" corresp="#d4618e55696">quidam pater Jesuita</seg> provinciae Bohemiae, cui quaedam de illius anonymi libello et tua fortissima Apologia recitavi; hic ad factum vehementer cohorruit, mentem inquiens Societatis nequaquam esse alios religiosos ordines verbo aut scripto sugillare plurimumque sese mirari ideo, cum semper libri quicunque imprimendi a tribus gravioribus Societatis doctoribus revideantur et examinentur, quid simile a patribus Austriacis, quod scandalum pareret, in lucem fuisse editum; velle se rem in suo primo in Viennam ingressu penitius examinare. Denique sic, opinor, omnes sentient boni et probi. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55654">Accidit etiam altera die in festo <seg type="lemma" corresp="#d4618e55701">sancti Rochi in lue epidemica</seg> <sic>patrono</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] et <sic>sospitatore</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], ubi non procul a Stillfrit ad eiusdem sancti tempellum eundem venerandi gratia <pb n="1v"/> plurimi ex diversis paroeciis convenerant cum suis ovibus sacerdotes, inter quos etiam aderant reverendi domini <seg type="lemma" corresp="#d4618e55708">Matthaeus et Odilo</seg> ambo dudum mihi in amicitiis noti charique Mellicenses, omnes iunxit <seg type="lemma" corresp="#d4618e55713">castrum Anger</seg>; cum reverendus dominus pater Odilo mecum de praesenti dissereret materia, gratulati sunt multi inclytum statum <sic>Petrum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e55667">	Wohl für <hi rend="italic">Petrinum</hi>.</note> adversus calumnias anonymi abs te fuisse egregie tutatum. At heus reverendus dominus pater Odilo plurimum desiderat Apologiam; vide, ut desiderio eius satisfacias, meretur id vir optimus et <seg type="lemma" corresp="#d4618e55718">tui studiosissimus</seg>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55673">De <seg type="lemma" corresp="#d4618e55723">secunda editione</seg> et supplemento eiusdem Apologiae mihi perquam gratum nuncias; notare etiam, si libuerit, poteris libellum illum <seg type="lemma" corresp="#d4618e55730">Catena temporum</seg>, opus alias certe laboriosum, non fuisse a Viennensibus concinnatum noviter. A paucis diebus quidam amicus mihi aliud simile exemplar exhibuit Herbipoli circa finem saeculi praeteriti impressum, ubi in hac novissima editione admodum pauca sunt addita<note place="foot" xml:id="d4618e55675">	Korrigiert aus <hi rend="italic">additis</hi>.</note>. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55681">Invitas me etiam humanissime Mellicium, ut lustrem tuas in eruditionibus raritates, quas a patribus tuis congregationis sancti Mauri Parisiis obtinuisti; sic me Deus amet, ut tandem tuum meumque, imo nostrum desiderium eluat; interim tamen tibi fratrique tuo Mellicii totus corde adhaereo. Valeamus.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">24. Augusti 1715. <sic>Vindebonae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>].</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e55689">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Coloredo ... legato</label>
               <p>Die Gesandtschaft scheint nicht realisiert worden zu sein; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:35826">Arneth, Prinz Eugen</rs> 3 304; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15256">Bittner–Groß, Repertorium 1</rs> 160.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55696">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>quidam ... Jesuita</label>
               <p>Seine Identität konnte nicht ermittelt werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55701">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>sancti Rochi in lue epidemica</label>
               <p>Die Epidemie von 1713 (vgl. <ref type="letter">318</ref>, <ref type="letter"
                     >322</ref>) war sicherlich noch in lebhafter Erinnerung. Die erwähnte Kapelle
                  ist jene von Wutzelburg bei Mannersdorf an der March: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36240">Gugitz, Gnadenstätten</rs> 2 86.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55708">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Matthaeus et Odilo</label>
               <p>Matthäus Steinhauser war 1715 Pfarrvikar in Oberweiden, Odilo Schenn in Weikendorf: PE 5 130; vgl. StiB Melk, Cod. 493, 68v und 75v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55713">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>castrum Anger</label>
               <p>Schloss Angern gehörte Hans Ernst von Fünfkirchen, dem Schwiegervater Kinskys: <rs
                     type="bibl" key="bibl:35972">Büttner, Burgen 13</rs> 35.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55718">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>tui studiosissimus</label>
               <p>Odilo Schenn war mit BP gleichaltrig und wie dieser aus Ybbs. Sie waren Schul- und
                  Studienkollegen gewesen und hatten gemeinsam die Primiz gefeiert; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs> 34, 112,
                  115, 136, 139.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55723">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>secunda editione</label>
               <p>Zu einer solchen kam es nicht. Zu den „Epistolae apologeticae“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55730">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Catena temporum</label>
               <p>Das Buch erschien mit der Verfasserangabe „oblata a dominis theologis
                  Viennensibus“. Als wahrscheinlicher Bearbeiter der Ausgabe gilt (<rs type="bibl"
                     key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 1 col. 366) Karl Andrian SJ,
                  später erster Professor der Geschichte an der Grazer Universität und Autor
                  zahlreicher historischer Werke: <rs type="bibl" key="bibl:17104">Höflechner, Fach
                     Geschichte</rs> 9, 101–107; <rs type="bibl" key="bibl:36494">Krones,
                     Universität Graz</rs> 57, 384; <rs type="bibl" key="bibl:18084">Lukács,
                     Catalogus</rs> 1 27; <rs type="bibl" key="bibl:36798">Platzgummer,
                  Andrian</rs>.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
