<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="700" xml:id="pez-0700">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>François Le Texier an Bernhard Pez. 1716-12-06. Paris.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">700</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Auf 2v oberhalb der Adresse Vermerk von einer Hand des 18. Jh.: <orig>Epistolae quorundam patrum Maurianorum ad patrem Bernardum Petz</orig>. – An der oberen rechten Ecke des zweiten Blattes Ausriss mit Textverlust. Die angebotenen Ergänzungsvorschläge sind Konjekturen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 600r–601v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>François Le Texier</persName>
               <date when="1716-12-06">1716-12-06</date>
               <placeName>Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:698"/>
               <ptr type="next" target="letter:764"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:669"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:670"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:671"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:686"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:697"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:698"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:702"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:719"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:719"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Kaum hatte FL seinen letzten Brief <ref type="letter" target="letter:698">698</ref> dem Boten übergeben, hat er bereits ein Schreiben von <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter" target="letter:697">697</ref> erhalten, demzufolge der Schriftstellerkatalog von St.-Germain zu Auxerre <ref type="letter" target="letter:671">671</ref> sicher in Melk eingetroffen ist. FL ist erfreut, dass nun bis auf einen alle seine Briefe angekommen sind und <rs type="person" role="sender">BP</rs> daraus ersehen kann, dass FL keiner ist, der erst mit Gewalt zum Schreiben zu bringen wäre.</p>
            <p corresp="#seg2">In jenem Brief, welcher nach der Mitteilung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> verloren gegangen ist (669 oder 670), hatte FL mitgeteilt, dass bei ihm die Texte sowohl der (angeblichen) Gründungsurkunde des Wiener Schottenklosters als auch des Urteils des Domdekans (Konrad) und des Passauer Domkapitels von 1230 über die Rechte des Regensburger Schottenabtes bei der Abtwahl im Wiener Schottenkloster vorhanden sind. FL vermutet, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst oder ein anderer Korrespondent diese an Jean Mabillon oder an René Massuet eingesendet hat. Sollte also <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine Sendung noch nicht der Post übergeben haben, brauchen diese Stücke nicht darin enthalten zu sein. Viel hat FL an Kollektaneen über St. Emmeram (zu Regensburg) vorgefunden, wenig oder fast nichts über Ettal, Rott am Inn und die Äbte von Garsten. Er bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> daher, die einschlägigen Materialien sorgsam aufzubewahren. Mit der Versendung eilt es jedoch nicht; FL sucht noch nach einem Vertrauensmann in Strassburg, über den der Austausch von Sendungen abgewickelt werden kann.</p>
            <p corresp="#seg3">Eine neue Enzyklik zu schreiben und an die Klöster Deutschlands zu verschicken, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> vorgeschlagen hat, hatte FL zuvor bereits erwogen. Doch einerseits ist es nicht sinnvoll, sich zur Fortsetzung der „Annales OSB“ anzuschicken, bevor die noch ausstehenden Teile der „Acta sanctorum OSB“ veröffentlicht sind. Andererseits will FL abwarten, bis ihm die Entscheidung über eine Reise <rs type="person" role="sender">BPs</rs> nach Frankreich gemeldet wird. Er dankt für die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> angebotene Unterstützung.</p>
            <p corresp="#seg4">Mit der Kongregation von St.-Vanne hat FL wenig Kontakt, nahezu keinen mit den Cluniazensern. Dennoch hat er nicht unterlassen, beide zur Mitarbeit (an seinen Arbeiten und an <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Bibliotheca Benedictina“) im Interesse des Benediktinerordens aufzufordern. Sie haben goldene Berge versprochen; wie zuverlässig sie ihre Versprechen halten, wird sich weisen. Allerdings hat FL gehört, dass Bearbeiter für eine Neufassung der „Bibliotheca Cluniacensis“ (von André Duchesne und Martin Marrier) designiert worden sind.</p>
            <p corresp="#seg5">Den Brief Edmond Martènes <ref type="letter" target="letter:686">686</ref> wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> entweder zusammen mit jenem FLs bereits erhalten haben, oder er müsste demnächst bei ihm ankommen. Für die Weiterleitung seines Schreibens an Felix Egger bedankt sich FL. Über Denis de Sainte-Marthe und dessen „Gallia Christiana“ hat Jean-Évangéliste Thiroux ausführlich an <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschrieben <ref type="letter" target="letter:702">702</ref>. FL lobt den Charakter von Thiroux, der durch die Feindseligkeit der Jesuiten sechs Jahre und vier Monate Kerker sowie weitere sechs Jahre Exil erduldet hat. Diese Information bittet er jedoch BP, vertraulich zu behandeln.</p>
            <p corresp="#seg6">Das Werben um Subskriptionen erscheint FL, im Gegensatz zur Meinung der Deutschen, nicht ganz abzulehnen. Die Art, wie dies in England praktiziert wird, bringt freilich viele Nachteile. Diese werden jedoch bei der Publikation von Bernard de Montfaucons „Antiquité expliquée“ vermieden. Nach Meinung FLs gibt es gute Gründe, weshalb eine Subskription für jene interessant sein kann, die das Werk zu erwerben wünschen. Diese Gründe hat Montfaucon auch selbst in seinem „Prospectus“ auseinandergesetzt. Unter den Franzosen, Engländern und Spaniern ist der Andrang nach den Subskriptionen für die „Antiquité expliquée“ so groß, dass von vielen danach gerufen wird, auch andere Werke auf diesem Weg zu vertreiben. Dies könnte freilich, wie auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschrieben hat, für die Gelehrsamkeit (res litteraria) ernste Nachteile mit sich bringen.</p>
            <p corresp="#seg7">FL bittet BP, ihn über den Fortgang seiner Auseinandersetzung mit den Jesuiten zu unterrichten, und fragt, ob seine Hilfe in irgendeiner Sache nützlich sein kann. Er lässt HP grüßen und übermittelt selbst Grüße von Sainte-Marthe, Montfaucon und Martène.</p>
            <p corresp="#seg8">In einem Nachsatz bemerkt FL, dass er eilig antwortet, weil er gerade von dem Gutshof in Antony zurückgekehrt ist, wo er in Geschäften einige Tage verbringen musste.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Vix meas ... significabas</mentioned>
            <p> Der von FL erhaltene Brief 697 kann von BP frühestens nach dem Eintreffen von 671 und dessen Beilage, dem Schriftstellerkatalog von St.-Germain zu Auxerre, geschrieben worden sein. Es wäre gleichwohl möglich, die Worte FLs an dieser Stelle so aufzufassen, dass von ein und demselben Brief (671) die Rede sei, sofern „vix“ als hyperbolisch gedeutet würde. Dafür, einen weiteren, verlorenen Brief FLs anzusetzen, spricht hingegen die Erwähnung eines solchen in <ref target="#seg5">5</ref>, zu dessen Erhalt durch BP noch spekuliert wird. Dieses Schreiben wurde anscheinend gleichzeitig mit 686 an BP abgeschickt. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Quam ... amissam</mentioned>
            <p> Anhand der Angaben hier und in <ref type="letter" target="letter:671">671</ref> <ref target="letter:671#seg1">1</ref> ist nicht zu entscheiden, ob es sich hierbei um 669 oder
                  um 670 handelte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> litteras fundationis</mentioned>
            <p>Der Urkundentext war von BP im Juli 1711 an
                  Massuet eingesendet worden; dazu, zur Unterscheidung der mehreren diesbezüglichen
                  Urkunden im Namen Herzog Heinrichs II. und zu deren Echtheit vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16246">Flachenecker, Schottenklöster</rs> 215–217, 219, 226–230;
                  sowie <ref type="letter" target="letter:177">177 </ref><ref target="letter:177 #seg9">9</ref>. Ob bei derselben Gelegenheit auch
                  die von FL erwähnte Sentenz von 1230 übermittelt wurde, ist nicht zu bestimmen. Zu
                  dieser vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16246">Flachenecker, Schottenklöster</rs>
                  302–304; <rs type="bibl" ref="bibl:16880">Hauswirth, Abriß</rs> 8; zum Domdekan
                  Konrad: <rs type="bibl" ref="bibl:20176">Wagner, Prosopographie</rs> 39. Der von
                  FL erwähnte Druck der Sentenz dürfte mit jenem identisch sein, den <rs type="bibl" ref="bibl:16246">Flachenecker, Schottenklöster</rs> 302, aufgrund einer
                  einzigen archivalischen Überlieferung anführt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Multa ... spectantia</mentioned>
            <p> Einiges von diesem Material rührte wohl von
                  Mabillons Besuch auf seiner Reise im Jahr 1683 her; dazu vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15048">Bauckner, Mabillons Reise</rs> 22–45. Zu weiteren Beziehungen
                  des Klosters mit den Maurinern vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16082">Endres,
                     Korrespondenz</rs> 5f., 9–30, 41–95. Zu Materialien bei BP vgl. <ref type="letter" target="letter:634">634</ref> <ref target="letter:634#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Ethalensi Rottensique</mentioned>
            <p> Zu Materialien aus Ettal vgl. <ref type="letter" target="letter:506">506</ref> <ref target="letter:506#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:540">540</ref> <ref target="letter:540#seg1">1</ref>; zu
                  Rott am Inn vgl. <ref type="letter" target="letter:501">501</ref> <ref target="letter:501#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Garstensibus</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:88">88</ref> <ref target="letter:88#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Hominem quaero ... Strasburgi</mentioned>
            <p> Die Dienste Johann Philipp
                  Bartensteins konnten anscheinend bereits zu dieser Zeit nicht mehr in Anspruch
                  genommen werden: vgl. <ref type="letter" target="letter:756">756</ref> <ref target="letter:756#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Acta sanctorum ... prodierint</mentioned>
            <p> Zur Tätigkeit FLs als Nachfolger
                  Massuets und zu seiner vordringlichen Hinwendung zu den „Acta sanctorum OSB“ vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 274f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>operam ... conferrent</mentioned>
            <p> FL scheint hier auf eine Frage BPs zu reagieren, welche die Weitergabe von dessen Enzyklik betraf, während er sich im Vorigen offenbar auf die eigene Sammlungstätigkeit bezogen hatte. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>designatos ... adornent</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:683">683</ref>
                  <ref target="letter:683#seg3">3</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Carcerem ... perpessus est</mentioned>
            <p>Thiroux war 1703 nach der Verhaftung
                  Pasquier Quesnels als Korrespondent desselben gleichfalls festgenommen und in der
                  Bastille inhaftiert worden. Anfang 1710 war er freigelassen und in das Kloster
                  Bonneval ins Exil geschickt worden, von wo er erst nach dem Tod Ludwigs XIV.
                  zurückkehren konnte: <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1
                  107–110.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Subscriptionum usum</mentioned>
            <p>Mit der Finanzierung der überaus kostspieligen
                  Drucklegung der „Antiquité expliquée“ durch Subskriptionen wurde dieses aus
                  England kommende Verfahren erstmals in Frankreich angewendet: <rs type="bibl" ref="bibl:18166">Martin, Bénédictins, libraires et pouvoir</rs> 284–286; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17222">Hurel, Montfaucon</rs> 69f. Zum Erfolg der
                  „Antiquité expliquée“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18694">Pailler,
                     Archéologue</rs> 239. Zum „Prospectus“ Montfaucons vgl. <ref type="letter" target="letter:561">561</ref> <ref target="letter:561#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:682">682</ref> <ref target="letter:682#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:690">690</ref> <ref target="letter:690#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:868">868</ref> <ref target="letter:868#seg5">5</ref>;
                  sowie <rs type="bibl" ref="bibl:18776">Peper–Wallnig, Ex nihilo</rs>
               180.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>tuo cum Jesuitis dissidio</mentioned>
            <p>FL bezieht sich wohl auf die Angelegenheit
                  der „Epistolae apologeticae“, die ihm BP übermittelt hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:671">671</ref> <ref target="letter:671#seg1">1</ref>. Wahrscheinlich hatte BP auch über die damit
                  zusammenhängenden Versuche, bei Kaiser Karl VI. gegen ihn zu intervenieren,
                  berichtet: vgl. <ref type="letter" target="letter:476">476</ref> <ref target="letter:476#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Anthoniana villa</mentioned>
            <p>Die Herrschaft Antony und Verrières-le-Buisson
                  südlich von Paris zählte zum ältesten Besitz von St.-Germain-des-Prés: <rs type="bibl" ref="bibl:14904">Anger, Dépendances</rs> 2 253–281; 3 166, 177,
                  183, 195–197, 211–214; <rs type="bibl" ref="bibl:17278">Jacquart, Crise
                     rurale</rs> 173, 420f., 440, 714f., 729; <rs type="bibl" ref="bibl:17802">La
                     Motte-Collas, Possessions</rs> 65f., 75f.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19780">
            <title type="short">Stockinger, Klosterbibliothekar</title>
            <biblScope>211</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Allemagne. Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez [] Mellicensis monasterii presbytero et bibliothecario, amico summo. Viennae in Austria. Mölk in Österreich. Á Vienne en Autriche. Par Strasbourg.<note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez pater Franciscus Le Texier salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1"><anchor xml:id="n1"/>Vix meas ad te litteras cursori publico commiseram, reverendissime et amantissime mi pater, cum ecce alias abs te accepi, quibus scriptores S. Germani Autisiodorensis sanos salvosque pervenisse Mellicium significabas<anchor xml:id="n1e"/>. Quod quidem eo me maxime recreavit, quod meas tibi omnes praeter unam litteras redditas fuisse iam certus sim, spesque inde affulgeat fore tandem, ut mea tibi diligentia <add place="above">probetur</add> atque me non eum esse perspicias, qui motis undique conversisque machinis ad scribendum compellendus fuerim et ad firmandum tecum amicitiam vi et violentia adigendus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n2"/>Quam veredariorum negligentia amissam<note type="annotation" xml:id="d3e23434">Die letzten drei Buchstaben korrigiert aus unleserlicher Streichung im Ausmaß von ca. 4–5 Buchstaben.</note><anchor xml:id="n2e"/> scribis, haec ad te perferebat penes me esse<anchor xml:id="n3"/> litteras fundationis<anchor xml:id="n3e"/> monasterii beatae Mariae ad Scottos, quod Viennae est; necnon definitivam sententiam decani et capituli Pataviensis super iure abbatis Ratisponensis in electione abbatis Scottorum Viennae anno 1230, quod utrumque instrumentum typis non ita pridem editum vel abs te ipso, mi pater, vel ab aliquo ex vestris ad Mabillonium Massuetumve transmissum fuisse suspicatus eram. Ergo si necdum tuus veredario fasciculus commissus est, iis ne adaugeatur.<anchor xml:id="n4"/> Multa me praeterea reperisse significabam ad monasterium S. Emeramni spectantia<anchor xml:id="n4e"/>; pauca et prope nihil de <anchor xml:id="n5"/>Ethalensi Rottensique<anchor xml:id="n5e"/> monasterio et abbatibus<anchor xml:id="n6"/> Garstensibus<anchor xml:id="n6e"/>. Ea igitur omnia, maxime quae Garstenses spectant, quaeso, cura diligenter. Haec tamen ut ad me transmittas, nihil est, quod festines.<anchor xml:id="n7"/> Hominem quaero, qui nostra Strasburgi<anchor xml:id="n7e"/> negotia curet et, quae ultro citroque transmittenda erunt, data oportunitate deferri provideat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quod suades, ut novam encyclicam adornem et ad Germaniae monasteria dirigam, id equidem antea cogitavi. Sed praeterquam, quod ad Annales continuandos animum appellere non ante expedit, quam, quae supersunt, <anchor xml:id="n8"/>Acta sanctorum in lucem prodierint<anchor xml:id="n8e"/>, quid praeterea de tuo in Gallias nostras itinere statutum habeas, prius ut significes, expecto. <pb n="1v"/> Gratias ago nihilominus tibi maximas, quod sic studiose diligenterque mea cures et tuam ultro operam, tuas opes <sic>offerras</sic> et pollicearis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Haud familiaris mihi cum nostris Sanvitonensibus usus est, nullus fere cum Cluniacensibus. Utrosque tamen data occasione adhortari non omisi, suam ut <anchor xml:id="n9"/>operam ad res ordinis nostri illustrandas non ultimi conferrent<anchor xml:id="n9e"/>. Montes promisere aureos. Fidem eventus probabit. Attamen <anchor xml:id="n10"/>designatos esse nonnullos audivi, qui novam Cluniacensem Bibliothecam adornent<anchor xml:id="n10e"/>. At quando haec erunt? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Martenii litteras measque simul aut accepisti iam, aut propediem habebis. Quod meas ad patrem Eggerum curaveris, gratiam habeo. De reverendissimo Sammarthano<del ana="#after">multa</del> eiusque Galliae Christianae opere multa ad te noster Tirossius. Is est, quem si noveris, maxime diligas. <anchor xml:id="n11"/>Carcerem sex annos et quatuor menses, sex annos alteros exilium Jesuitarum malitia perpessus est<anchor xml:id="n11e"/> (haec inter nos). </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6"><anchor xml:id="n12"/>Subscriptionum usum<anchor xml:id="n12e"/> non improbandum in universum<note place="foot" xml:id="d3e23456"><hi rend="italic">	in</hi> am Ende einer Zeile, <hi rend="italic">universum</hi> über dem Beginn der nächsten eingefügt.</note> cum Germanis vestris arbitror. Qui apud Anglos est, non pauca habet incommoda. At non eadem in Monfalconii opere occurrunt subscriptionum ope vulgando. Multa e contrario inesse arbitror, quae ad subscribendum inducant, qui illud sibi opus comparare in animo habent. Ea ipse sua in encyclica seu, ut dicunt, prospectu sic exponit, eius ut lectione satis pateant. Hanc subscriptionum conditionem sic avide arripuerunt pro isto Antiquitatum opere comparando Galli nostri, Angli et Hispani, sic multi approbant, ut eandem in aliis edendis operibus adhibendam esse non pauci conclament. Id sane, ut ipse scribis, non modicum rei litterariae detrimentum <pb n="2r"/> pareret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">De <anchor xml:id="n13"/>tuo cum Jesuitis dissidio<anchor xml:id="n13e"/> certiorem me, quae[so, facias,]<note type="annotation" xml:id="d3e23468">Textverlust im Ausmaß von 1–2 Wörtern.</note> significesque simul, si qua in <add place="above">re</add> meam tibi operam utilem f[ore]<note type="annotation" xml:id="d3e23474">Textverlust im Ausmaß von ca. 1 Wort.</note> existimes. Eruditissimo et reverendissimo patri germano [tuo]<note type="annotation" xml:id="d3e23477">Textverlust im Ausmaß von ca. 1 Wort.</note> plurimam salutem meo nomine dices. Valere te iubent reverendissimus Sammarthanus, Montfalconius et Martenius. Fac igitur, rogo te, ut valeas meque mutuo diligas.</ab>
         <closer>Parisiis VIII. Idus Decembris 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg8">Festinantius rescripsi, revertor enim ex <anchor xml:id="n14"/>Anthoniana villa<anchor xml:id="n14e"/>, ubi per aliquot dies negotiorum urgentium causa sum commoratus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>