<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="973" xml:id="pez-0973">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-08-03.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">973</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Wie LW am Ende des Briefes erklärt, begann er irrtümlich auf der Innenseite des Bogens, also auf 1v, zu schreiben; die Seite 1r blieb leer. Ebenso irrte LW bei der Datierung, indem er <orig>1717</orig> statt richtig <orig>1718</orig> angab; dem folgt Glassner, Verzeichnis 238. Die zweifelsfreie Richtigstellung ergibt sich einerseits aus der Anwesenheit von Jakob Mayr in Gaming, die sich aus den Melker Prioratsephemeriden für 1718 bestätigen lässt: PE 5 186. Andererseits fügt sich die Rücksendung mehrerer Codices nach erfolgter Abschrift in die Korrespondenz des Jahres 1718 ein; die fraglichen Handschriften und Werke waren in früheren Briefen mehrfach erwähnt worden. – Als Absendeort ist Gaming anzunehmen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 31r–32v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-08-03">1718-08-03</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:954"/>
               <ptr type="next" target="letter:996"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:936"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e2141">Anonyme Werke ; Chronicon Ratisbonense. Ms. Regensburg, St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e2151">Anonyme Werke ; Chronicon Ratisbonense. Ms. Regensburg, St. Emmeram ; Abschrift von Leopold Wydemann</rs>
            <rs ref="index:d14380e13921 d14380e28279">Gaming ; Bibliothek Melk ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e14091">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14202">Gaming ; Bibliothek ; Hymnologische Handschriften, u.a. mit Dichtungen des Konrad von Haimburg ; Signatur Nr. 81</rs>
            <rs ref="index:d14380e14366">Gaming ; Bibliothek ; Robert Grosseteste, Visio Fulberti. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14408">Gaming ; Bibliothek ; Neubau 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e15228">Gerhoch von Reichersberg ; De gloria et honore Filii hominis ; Ms. Salzburg, St. Peter</rs>
            <rs ref="index:d14380e15240 d14380e44617">Gerhoch von Reichersberg ; De gloria et honore Filii hominis ; Ms. Salzburg, St. Peter ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms Vinzenz von Aggsbach ; Briefe. Ms. Melk ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e18655">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e19462">Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Ecce mundus moritur</rs>
            <rs ref="index:d14380e19485">Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Jesu dulcis memoria</rs>
            <rs ref="index:d14380e19526">Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Omni die dic Mariae</rs>
            <rs ref="index:d14380e19578">Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Salve mundi salutare</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e21501">Kartäuser ; *Oberer, an den Wydemann 1718 schreiben muss</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e23254">Kristelli, Joseph</rs>
            <rs ref="index:d14380e27341">Mayr, Jakob</rs>
            <rs ref="index:d14380e27422">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e13921 d14380e28279">Gaming ; Bibliothek Melk ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e28493">Melk ; Bibliothek ; Vinzenz von Aggsbach, Briefe. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e30905">Notker Balbulus ; Liber hymnorum ; Ms. Regensburg, St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e30917">Notker Balbulus ; Liber hymnorum ; Ms. Regensburg, St. Emmeram ; Abschrift von Sebastian Treger. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e33745">Pez, Bernhard ; Katalog der Melker Handschriften</rs>
            <rs ref="index:d14380e33910">Pez, Bernhard ; Bd. 1 ; Darin: Gerhoch von Reichersberg, Werke ; De gloria et honore Filii hominis</rs>
            <rs ref="index:d14380e34088">Pez, Bernhard ; Bd. 6 ; -Darin: Vinzenz von Aggsbach, Epistolae</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e36772">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Chronicon Ratisbonense. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e36809">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Notker Balbulus, Liber hymnorum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e37573">Robert Grosseteste ; [unsichere Zuschreibung] Visio Fulberti. Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e39172">Salzburg ; St. Peter ; Bibliothek ; Gerhoch von Reichersberg, De gloria et honore Filii hominis. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e43274">Treger, Sebastian</rs>
            <rs ref="index:d14380e44603">Vinzenz von Aggsbach ; Briefe. Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e15240 d14380e44617">Gerhoch von Reichersberg ; De gloria et honore Filii hominis ; Ms. Salzburg, St. Peter ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms Vinzenz von Aggsbach ; Briefe. Ms. Melk ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e46760">Wydemann, Leopold ; Neuer Bibliothekskatalog von Gaming 1718. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e46767">Wydemann, Leopold ; *Sammelabschrift von Hymnen und Gedichten. Ms</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">An demselben Tag ist LW von dem <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Mönch Jakob Mayr besucht worden, der ihm berichtet hat, dass BP und HP bei guter Gesundheit sind. LW wünscht deren lange Erhaltung zum Wohl der katholischen Kirche und zu ihrem eigenen Heil in diesem wie im künftigen Leben. Wegen der Verpflichtung zur Abfassung eines Briefes an einen Oberen seines Ordens hat LW wenig Zeit und teilt BP nur mit, welche Materialien er durch Mayr an BP gesendet hat. Das erste Stück ist die Handschrift mit einem Werk des Propstes Gerhoch von Reichersberg („De gloria et honore Filii Hominis“?) samt der Abschrift desselben. BP wird diese wohl noch durchsehen und gliedern sowie die darin vorkommenden Zitate verschiedener Autoren mit ihren Vorlagen kollationieren müssen.</p>
            <p corresp="#seg2">Ein weiterer Codex enthält die Sequenzen des Notker Balbulus (aus dem „Liber hymnorum“), die ebenfalls schon abgeschrieben worden sind; LW bezweifelt aber, dass dies mit ausreichender Genauigkeit geschehen ist. BP wird sie durchsehen und noch die Vorrede ergänzen, die der Abschreiber (Sebastian Treger) ausgelassen hat.</p>
            <p corresp="#seg3">Drittens hat LW den Codex mit den Briefen des Vinzenz von Aggsbach geschickt. Der Großteil derselben liegt BP in der Abschrift LWs vor; ein kleinerer Teil hingegen ist noch nicht abgeschrieben, weil einige Briefe zu fehlen scheinen. LW ersucht BP eindringlich – wie er dies auch gegenüber HP getan hat <ref type="letter" target="letter:936">936</ref> – bei einer Edition dieser Briefe nicht zu erwähnen, dass sie von LW abgeschrieben wurden, sondern nur anzuführen, dass sie aus der <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Bibliothek stammen.</p>
            <p corresp="#seg4">LW behält noch die Handschrift mit dem „Chronicon Ratisbonense“ zurück, ebenso das Verzeichnis der Handschriften der <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Stiftsbibliothek, die er beide wegen Zeitknappheit weder abschreiben noch vollständig durchsehen konnte; bis Ende des Monats möchte er dies tun. Viel Zeit kosten ihn die Renovierung der Bibliothek und die Anlage eines neuen Bibliothekskatalogs, welchen der Gaminger Prior Joseph Kristelli fordert; dies wird LW jedoch nicht davon abhalten, das „Chronicon“ abzuschreiben und einige Anmerkungen zum Handschriftenkatalog zu machen.</p>
            <p corresp="#seg5">LW hofft, dass BP Gelegenheit finden wird, die ihm zugeschickten Hymnen ausführlicher zu kommentieren. BP soll diese und die zwei Gaminger Codices mit den Signaturen Nr. 52 und Nr. 81 bald zurückerstatten. Die Hymnen benötigt LW für seine private Andacht; auch will er sie in eine bessere Reihenfolge bringen und ihnen weitere hinzufügen.</p>
            <p corresp="#seg6">Wie alt der Hymnus „<rs ref="index:d14380e19526" fullterm="Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Omni die dic Mariae">Omni die dic Mariae</rs>“ ist, hat BP selbst in der Handschrift (Nr. 81) gesehen. Dass die beiden Hymnen „Jesu mundi salutare“ (recte: „<rs ref="index:d14380e19578" fullterm="Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Salve mundi salutare">Salve mundi salutare</rs>“) und „<rs ref="index:d14380e19485" fullterm="Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Jesu dulcis memoria">Jesu dulcis memoria</rs>“ älter als jener sind, glaubt LW mit Hilfe der Schrift eines anderen Codex zeigen zu können. Dort finden sich die beiden Hymnen zusammen mit einem Gedicht „Lis corporis et animae“, das manche ebenfalls Bernhard von Clairvaux zuschreiben („Visio Fulberti“, vielleicht von Robert Grosseteste) und das hier mit „<rs ref="index:d14380e19462" fullterm="Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Ecce mundus moritur">Ecce mundus moritur</rs>“ beginnt, während andere dessen Initium mit „Noctis sub silentio“ angeben. Alle drei sind von derselben Hand geschrieben und folgen unmittelbar aufeinander, sodass jeweils eines auf derselben Seite einsetzt, auf der das vorige aufhört. Der Codex stammt sicher aus dem 14. Jahrhundert. LW schließt mit der Aufforderung an BP, auf seine Gesundheit zu achten.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>pater Jacobus</mentioned>
            <p>Zu Mayr, der seit 1704 als Vikar der Melker
                  Stadtpfarre wirkte, vgl. StiB Melk, Cod. 493, 74r. Die Melker Prioratsephemeriden
                  vermerken zum 1. August 1718, dass er in Begleitung von Kaspar Altlechner als
                  Prediger nach Scheibbs ausgeschickt wurde: PE 5 186; der Anlass war das
                  Portiuncula-Fest am 2. August. Der Markt Scheibbs, etwa acht Kilometer von der
                  Kartause Gaming entfernt, unterstand der weltlichen Herrschaft derselben schon
                  seit ihrer ersten Bestiftung durch Albrecht II.: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16108">Erdinger, Beiträge</rs> 10, 13; <rs type="bibl" ref="bibl:16166">Feigl, Kartause</rs> 30; <rs type="bibl" ref="bibl:19330">Scheutz, Öffentlichkeit</rs> 382–386; <rs type="bibl" ref="bibl:19332">Scheutz, Rebellion</rs> 79. Dass Melker Patres dort zum Portiuncula-Fest
                  predigten, lässt sich erstmals für 1717 nachweisen; bei dieser Gelegenheit war
                  aber Mayr nicht beteiligt: PE 5 162. In der Folge wiederholte sich dieser Vorgang
                  jährlich. Zum 4. August 1719 ist in den Prioratsephemeriden der Besuch der
                  Prediger in Gaming ausdrücklich erwähnt: PE 5 203. Auch in diesem Jahr wurde LW
                  von ihnen aufgesucht, wie er BP in einem Brief vom 26. August 1719 berichtete:
                  III, 74r–75v. 1720 ergriff schließlich BP selbst die Gelegenheit, aus diesem
                  Anlass nach Gaming zu reisen: PE 5 222. Zu den Predigtreisen der Melker Mönche im
                  Allgemeinen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19786">Stockinger, Stabilitas loci</rs>
                  259. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>epistolae ad superiorem</mentioned>
            <p>Hierzu konnte nichts Näheres ermittelt
                  werden. In einem Schreiben an Anton Steyerer vom 13. August 1718 erwähnt LW
                  ebenfalls seine Verhinderung, jedoch ohne weitere Erläuterung: HHStA Wien, Hs. Rot
                  8/2, 409–412.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> opus Gerochi</mentioned>
            <p>Zu den BP bekannt gewordenen Werken Gerhochs vgl. <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg7">7</ref>. In den an Edmond Martène und Johann Georg
                  Eckhart versendeten „Syllabi“ nannte BP jeweils dieselben vier Texte, die ihm
                  bereits zur Verfügung standen, nämlich den „Dialogus inter clericum saecularem et
                  regularem“, „De gloria et honore Filii Hominis“, „Utrum Christus homo sit Filius
                  Dei“ sowie „De aedificio Dei“. Von diesen kann der „Dialogus“ hier nicht gemeint
                  sein, da BP diesen im Februar 1718 aus Rott am Inn erhalten, selbst abgeschrieben
                  und umgehend zurückerstattet hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:902">902</ref> <ref target="letter:902#seg1">1</ref>.
                  Auch „De aedificio Dei“ scheidet aus, da die Benediktbeurer Handschrift erst 1719
                  endlich an BP versendet wurde, wie aus einem Brief Karl Meichelbecks vom 30. Juli
                  1719 zu ersehen ist: II, 712r–713v. Zur vorangegangenen Weigerung der
                  Benediktbeurer, sie zur Verfügung zu stellen, vgl. <ref type="letter" target="letter:924">924</ref>
                  <ref target="letter:924#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:1024">1024</ref> <ref target="letter:1024#seg2">2</ref>. Die Abschrift erfolgte durch
                  LW: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2 xxvi–xxviii, 2/2 col.
                  223–436. Nicht ganz auszuschließen ist dagegen, dass LW eine jener Handschriften
                  vorlag, die BP aus Reichersberg angefordert hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg7">7</ref>. Den Terminus ante quem für deren Verfügbarkeit liefert
                  die Erwähnung der von Felix Wirtenberger nach einer dieser Handschriften
                  bearbeiteten Druckvorlage für den „Liber adversus duas haereses“ in <ref type="letter" target="letter:1020">1020</ref> <ref target="letter:1020#seg3">3</ref> vom 1. Dezember. Das Eintreffen der Codices
                  in Melk muss zu jenem Zeitpunkt zumindest Wochen, wenn nicht einige Monate
                  zurückgelegen haben. LW selbst kam mit ihnen etwas später unzweifelhaft in
                  Berührung. In einem Brief vom 21. Januar 1719 erwähnt er drei Schriften, die ihm
                  zur Transkription vorlagen, und zwar „De laude fidei“, „De ordine donorum Sancti
                  Spiritus“ und „De quarta vigilia noctis“: III, 288r–289v. Demzufolge muss ihm jene
                  Reichersberger Handschrift übermittelt worden sein, in der diese drei Werke
                  Gerhochs jeweils ausschließlich überliefert sind: StiB Reichersberg, Cod. 8; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15644">Classen, Gerhoch</rs> 412, 421, 426. Die
                  diesem Brief beigelegte Abschrift ist hingegen am ehesten für jene des Traktats
                  „De gloria et honore Filii Hominis“ zu halten. Dieser erschien im ersten Band des
                  „Thesaurus“ unter Angabe LWs als Bearbeiter: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/2 col. 163–280. Am 1. Dezember 1718 erwähnte BP gegenüber
                  Johann Georg Eckhart, dass dieser Text schon in den Druck gegeben worden war: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:1020">1020</ref> <ref target="letter:1020#seg3">3</ref>. Somit dürfte „De gloria et honore
                  Filii Hominis“ jenes Werk sein, von welchem LW hier und in zwei früheren Briefen
                  ohne nähere Angaben gesprochen hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:944">944</ref> <ref target="letter:944#seg4">4</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:954">954</ref> <ref target="letter:954#seg12">12</ref>. Als Vorlage ist eine Salzburger
                  Handschrift anzunehmen, die dieses und das vierte in den „Syllabi“ erwähnte Werk,
                  „Utrum Christus homo sit Filius Dei“, zusammen enthält: heute StiB St. Peter, Cod.
                  A VI 33; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15644">Classen, Gerhoch</rs> 425f. Eine
                  Drucklegung von „Utrum Christus homo sit Filius Dei“ fand nicht statt, auch eine
                  Abschrift ist nicht überliefert. Auf den Zeitpunkt der Übermittlung der Salzburger
                  Handschrift nach Melk fehlt jeder nähere Hinweis; von ihr wusste BP spätestens
                  seit seiner Bibliotheksreise im Sommer 1717: StiB Melk, Cod. 1850, 246r. Er hatte
                  auch schon damals gegenüber Valentin Larson die Absicht zur Edition geäußert: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:798">798</ref> <ref target="letter:798#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> variorum sententiae in opere</mentioned>
            <p>Gerhoch pflegte intensiv mit
                  biblischen, kanonistischen und patristischen Zitaten zu arbeiten, die er in die
                  Margen seiner Texte setzte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15644">Classen,
                     Gerhoch</rs> 40, 260. BP unterließ offenbar den von LW empfohlenen
                  Arbeitsschritt einer Nachprüfung dieser Zitate und setzte vielfach nur
                  Autorennamen wie „Hilarius“ oder „Bernardus“ in die Ränder seiner
               Edition.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Notkeri sequentias</mentioned>
            <p> Die Edition erfolgte bei <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 15–42. Ihre Vorlage ist eine
                  Handschrift aus St. Emmeram zu Regensburg: heute BStB München, clm 14322, 15r–44r;
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:673">673</ref> <ref target="letter:673#seg4">4</ref>. Allerdings wies BP nicht Treger,
                  sondern sich selbst als Bearbeiter aus; auch ist in Melk eine von BP eigenhändig
                  angefertigte Druckvorlage erhalten: StiB Melk, Cod. 758, 368r–392v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 100. Die Abschrift
                  Tregers scheint dagegen nicht überliefert zu sein. Diese Befunde könnten mit der
                  Wahrnehmung LWs in Verbindung zu setzen sein, dass Tregers Arbeit vielleicht
                  unbefriedigend erscheinen werde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Vincentii Aggsbacensis epistolae</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:904">904</ref>
                  <ref target="letter:904#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:929">929</ref> <ref target="letter:929#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:936">936</ref>
                  <ref target="letter:936#seg4">4</ref>. Bei dem Codex handelte es sich um StiB Melk, Cod. 1767. Gedruckt wurden
                  diese Briefe erst später: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 6/3
                  327–357. Den Wunsch LWs, nicht als Bearbeiter aufzuscheinen, erfüllte BP nur
                  unvollkommen, indem er an einer Stelle eine Anmerkung LWs über die Abfolge der
                  Schriften im Streit um die „docta ignorantia“ unter Nennung des Urhebers
                  einrückte: ebd. 342.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Chronico Ratisbonensi</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:944">944</ref>
                  <ref target="letter:944#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> indicem manuscriptorum</mentioned>
            <p> Zu BPs Melker Handschriftenkatalog vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:559">559</ref> <ref target="letter:559#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg6">6</ref>.
                  Zu seiner Entlehnung an LW vgl. <ref type="letter" target="letter:944">944</ref> <ref target="letter:944#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:997">997</ref> <ref target="letter:997#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> bibliothecae nostrae renovatio</mentioned>
            <p> Die von Joseph Kristelli
                  veranlasste Errichtung einer neuen Bibliothek in Gaming wurde 1723 abgeschlossen:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16232">Fischer, Bibliotheksprogramm</rs> 44; <rs type="bibl" ref="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs> 238f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19238">Saliger, Baugeschichte</rs> 49. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>novusque eiusdem ... catalogus</mentioned>
            <p> Schon Ende 1717 hatte LW einen
                  Handschriftenkatalog an BP gesendet: vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg1">1</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:849">849</ref> <ref target="letter:849#seg1">1</ref>. Hier scheint es sich dagegen um eine
                  Neukatalogisierung des gesamten Buchbestandes zu handeln. In einem Brief an BP vom
                  16. Dezember 1719 berichtete LW, dass Sebastian Treger mit der Reinschrift dieses
                  Katalogs beim Buchstaben „O“ angelangt sei und mit einer Fertigstellung in der
                  Fastenzeit des folgenden Jahres gerechnet werden könne: III, 68r–69v. Auch dieser
                  Katalog scheint nicht erhalten zu sein: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17094">Hoffmann, Aufhebung</rs> 47.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>rhythmos ... missos</mentioned>
            <p> Gemeint ist wohl die von LW aus Gaminger
                  Codices kompilierte Hymnensammlung: vgl. <ref type="letter" target="letter:948">948</ref>
                  <ref target="letter:948#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> numeris 52 et 81</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg1">1</ref> und
                  <ref target="letter:948#seg23">23</ref>. Es ist davon auszugehen, dass die beiden dort erwähnten Handschriften
                  gemeint sind, auch wenn in dem früheren Brief die Signatur Nr. 52 nicht explizit
                  erwähnt wird. Diese gehörte demnach zu dem Codex mit der Gaminger Überlieferung
                  des Dialogs „De esu volatilium“ von Honorius Augustodunensis.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Omni die</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:904">904</ref> <ref target="letter:904#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg1">1</ref>, <ref target="letter:948#seg15">15</ref> und <ref target="letter:948#seg21">21</ref>, <ref type="letter" target="letter:953">953</ref>. Mit der Handschrift, die BP eingesehen hatte, ist der
                  Gaminger Codex Nr. 81 gemeint. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Jesu mundi salutare</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:888">888</ref> <ref target="letter:888#seg3">3</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:904">904</ref> <ref target="letter:904#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:948">948</ref>
                  <ref target="letter:948#seg20">20</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Jesu dulcis memoria</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:888">888</ref> <ref target="letter:888#seg3">3</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:904">904</ref> <ref target="letter:904#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg17">17</ref>
                  und <ref target="letter:948#seg18">18</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> alio codice</mentioned>
            <p> Diese Handschrift konnte nicht identifiziert werden. Aus den Worten LWs ist auch nicht mit Sicherheit zu entnehmen, ob sie mit einer derjenigen Hymnenhandschriften identisch ist, die er in 948 diskutiert hatte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Lis corporis et animae</mentioned>
            <p>Das im Mittelalter sehr weit verbreitete
                  Gedicht wird heute meist „Visio Fulberti“ genannt; als Verfasser wird mitunter
                  Robert Grosseteste vermutet: <rs type="bibl" ref="bibl:18704">Palmer, Visio
                     Philiberti</rs> col. 413; <rs type="bibl" ref="bibl:20226">Walther,
                     Streitgedicht</rs> 63–74; <rs type="bibl" ref="bibl:20506">Zatočil, Visio
                     Fulberti</rs> 23–25. Eine Überlieferung mit Gaminger Provenienz konnte nicht
                  ermittelt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Ecce mundus moritur</mentioned>
            <p>Dieses auch separat vorkommende Gedicht ist in
                  Teilen der Überlieferung mit der „Visio Fulberti“ verbunden: <rs type="bibl" ref="bibl:20226">Walther, Streitgedicht</rs> 74; <rs type="bibl" ref="bibl:20506">Zatočil, Visio Fulberti</rs> 25.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>238</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo in Christo patri domino Bernardo Petzio monasterii Mellicensis professo et bibliothecario, amico singulari. Kemmelbach. Melck.<note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1v"/> Admodum reverendo ac clarissimo patri Bernardo Pezio frater Leopoldus Gemnicensis etc. salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Hodie apud me fuit vester admodum reverendus <anchor xml:id="n1"/>pater <choice><sic>Antonius</sic><corr>Jacobus</corr></choice><anchor xml:id="n1e"/> et te cum fratre recte valere affirmavit. Augeat, cuius est augere, Deus sanitatem vestram ad ecclesiae catholicae augmentum et salutis vestrae tum huius tum futuri saeculi incrementum. Impeditus occasione <anchor xml:id="n2"/>epistolae ad superiorem<anchor xml:id="n2e"/> quendam ex nostris scribendae paucis insinuo me per memoratum patrem Jacobum ad te remisisse primo codicem, in quo<anchor xml:id="n3"/> opus Gerochi<anchor xml:id="n3e"/> praepositi Reichensbergensis continetur, una cum operis huius copia. Erit haec tibi adhuc revidenda, dividenda et<anchor xml:id="n4"/> variorum sententiae in opere<anchor xml:id="n4e"/> citatae cum suis authoribus collationandae, ut opus evadat in publicum cum pleniori claritate. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Secundo codicem, qui <anchor xml:id="n5"/>Notkeri sequentias<anchor xml:id="n5e"/> refert, etiam descriptas; sed nescio, an satis accurate. Revidebis eas et addes praefationem, quam descriptor omisit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Tertio codicem, in quo <anchor xml:id="n6"/>Vincentii Aggsbacensis epistolae<anchor xml:id="n6e"/>. Harum partem maiorem habes a me <choice><sic>descriptas</sic><corr>descriptam</corr></choice>; pars minor restat ideo non descripta, quia videntur deesse quaedam partim priores quam intermediae epistolae. Verum, pater mi, in his Vincentii epistolis, si has edere volueris, a te (uti et nuper fratri tuo insinuavi) omnino peto, ne ullam mei facias mentionem, quod eas descripserim. Sufficiat addidisse, quod e vestra bibliotheca sint erutae. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Adhuc retineo codicem unum de <anchor xml:id="n7"/>Chronico Ratisbonensi<anchor xml:id="n7e"/> etc. itemque<anchor xml:id="n8"/> indicem manuscriptorum<anchor xml:id="n8e"/> codicum bibliothecae vestrae; quos ob temporis angustias nec descripsi nec totos revidi. Spero tamen circa finem huius mensis me et hos <choice><sic>descripturos</sic><corr>descripturum</corr></choice> quoad describenda <add place="above">et</add> remissurum, si occasio non defuerit. Multum <pb n="2r"/> me impedit<anchor xml:id="n9"/> bibliothecae nostrae renovatio<anchor xml:id="n9e"/> <anchor xml:id="n10"/>novusque eiusdem librorum conficiendus catalogus<anchor xml:id="n10e"/>, quem reverendissimus noster urget; non tamen impediet a descriptione Chronici et ab annotationibus quibusdam in catalogum vestrum hoc mense, uti praemisi, perficiendis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Interim tibi, mi pater Bernarde, opto otium non deesse et adesse occasionem, ut mihi uberiorem insinues declarationem circa <anchor xml:id="n11"/>rhythmos ad te nuper missos<anchor xml:id="n11e"/>, quos etiam ad me remittes, et una cum his duos codices nostros in quarto sub<anchor xml:id="n12"/> numeris 52 et 81<anchor xml:id="n12e"/>. Remissionem rhythmorum ideo peto, quia et ego illis nonnunquam pro privata devotione indigeo, et in meliorem ordinem redigendi aliique illis sunt adiungendi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Hymnus <anchor xml:id="n13"/>Omni die<anchor xml:id="n13e"/> dic Mariae quam antiquus sit, ipse in codice vidisti. Antiquiores illo esse hymnos <anchor xml:id="n14"/>Jesu mundi salutare<anchor xml:id="n14e"/> <add place="above">et</add><anchor xml:id="n15"/> Jesu dulcis memoria<anchor xml:id="n15e"/> quoad scripturam (si aliquis coniecturae locus est) ex<anchor xml:id="n16"/> alio <choice><sic>codices</sic><corr>codice</corr></choice><anchor xml:id="n16e"/> demonstrare possum, in quo hi duo et cum illis<anchor xml:id="n17"/> Lis corporis et animae<anchor xml:id="n17e"/> (etiam sancto Bernardo a nonnullis attributa), cuius initium est<anchor xml:id="n18"/> Ecce mundus moritur<anchor xml:id="n18e"/> vitiis sepultus vel, ut quidam volunt, Noctis sub silentio tempore brumali, ab unius manu descripti leguntur simulque coniuncti, ita ut in pagina, in qua unus finitur, alter incipiatur. Codex illos et alia continens saeculo XIV. certo est scriptus. Vale et valetudinem tuam cura.</ab>
         <closer>Raptim (ut vel ipsa epistola probat inverso modo scribendi inchoata ex errore) die 3. Augusti 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>