<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1003 Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-10-20. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1003</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>HStA Hannover, Hann. 93 177, 42r–44v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-10-20">1718-10-20</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">981</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">1018</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">955</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">972</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">981</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1020</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1032</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e66235"><rs type="person" role="sender">BP</rs> dankt für die Übermittlung von Paschasius Radbertus’ Schrift „De fide, spe et charitate“, die er vor kurzem durch den Sohn (Johann Gottlieb Gleditsch) des Johann Friedrich Gleditsch erhalten hat und nun für den Druck vorbereitet. Der Text ist in höchstem Maße würdig, zum Wohl der Kirche so rasch wie möglich veröffentlicht zu werden. Bei dieser Gelegenheit wird sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch bei Johann Wilhelm Göbel, Johann Friedrich Hodann und bei GE in angemessener Weise bedanken. Das Werk wird den zweiten Teil des ersten Bandes von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Thesaurus anecdotorum novissimus“, der den theologischen Schriften der Alten vorbehalten ist, vollenden, ja sogar an dessen Beginn stehen; der erste Teil enthält exegetische Schriftsteller, der dritte Teil rein historische. Diese Einteilung will <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch bei den folgenden Bänden beibehalten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e66237">Damit GE nicht glaubt, dass sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht um seine Anliegen kümmert, teilt dieser mit, dass er ein altdeutsches Glossar zu den meisten Büchern des Alten und Neuen Testaments (aus der Mondseer Glossenhandschrift) in den ersten Teil des Bandes aufgenommen hat. Diesem Glossar lässt er noch seine „Miscellanea Theodisca“ in zwei Teilen folgen. Alles dieses Material hätte er GEs Urteil gerne vorher noch unterworfen, wenn nicht die räumliche Distanz und die Zudringlichkeit des Druckers (Martin Veith? Johann Veith?) entgegengestanden wären. Wenn GE diese Zeilen liest, wird der erste Teil bereits zu Augsburg gedruckt, und <rs type="person" role="sender">BP</rs> zweifelt nicht daran, dass er in acht Wochen fertig an GE versendet werden kann.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e66239"><rs type="person" role="sender">BP</rs> nennt die Inhalte des ersten Teils: des Notker Balbulus „Notatio de viris illustribus“ und „Liber hymnorum“, die beide von Johannes Trithemius („De scriptoribus ecclesiasticis“) erwähnt werden; den „Commentarius in Genesin“ des Angelomus (von Luxeuil), den bereits Peter Lambeck (siehe Kommentar) und Daniel Nessel („Sciagraphia“) zu edieren versprochen haben; des Priesters Candidus, eines Schülers Alkuins, „Opusculum de passione Domini“, das Jean Mabillon, der es in Regensburg gesehen hat, in seinem „Iter Germanicum“ anführt; desselben Candidus Traktat „Num Christus corporeis oculis Deum videre potuerit?“; das bereits erwähnte Glossar sowie die „Miscellanea Theodisca“ aus mehreren Handschriften. Die „Vita sanctae Hathumodae“ (des Agius), um die GE jüngst gebeten hat <ref type="letter">955</ref>, wird im dritten Teil des ersten Bandes zu finden sein, der voraussichtlich um Ostern des Folgejahres aus dem Druck kommen wird; <rs type="person" role="sender">BP</rs> sieht deshalb keinen Anlass, sie in Abschrift zu übermitteln, sofern GE dies nicht trotzdem verlangt. Dies ist der Plan des gesamten Werkes, den BP, wenn GE ihn gutheißt, weiter verfolgen will.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e66244">Die von GE gesendeten Kupferstiche von Altertümern (aus Eckhart, „Dissertatio de imaginibus“; Leibniz, „Collectanea etymologica“) sind von großem Interesse und würdig, dass GE seine Gelehrsamkeit an ihnen erprobt. Unter dem Mindener Material gibt es einiges, das wohl niemand außer GE bearbeiten kann. <rs type="person" role="sender">BP</rs> fordert ihn daher auf, diese Rätsel in seiner „Dissertatio de imaginibus“ zu lösen; er selbst ist aus Mangel an Hilfsmitteln eher ein Bewunderer als ein Deuter solcher Denkmäler.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e66246"><rs type="person" role="sender">BP</rs> kann sich die Feindseligkeit der Osnabrücker Kanoniker gegen GE wegen der Widerlegung der Fabel (um die angebliche Urkunde Karls des Großen für Osnabrück) gut vorstellen. Manchen Menschen ist es um den Verlust eines Irrtums mehr leid als um die Wahrheit, was auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> erfahren hat. Doch GE soll sie gewähren lassen: Mögen sie sich an Fabeln erfreuen, solange sie keinen Verstand haben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> will ihnen nichts Übles wünschen, denn ohnehin kann dem Menschen nichts Schlimmeres geschehen, als sich bei hellstem Licht der Wahrheit den Sinn mit Schatten, Torheiten und Märchen zerstreuen zu wollen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e66248"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat niemals an GEs Wohlwollen für den Benediktinerorden gezweifelt; GEs Tadel hat er als Akt der Freundschaft aufgefasst. Das Übergehen von Fehlern hingegen hält <rs type="person" role="sender">BP</rs> für eine Unausstehlichkeit. GE bewegt sich jedoch mit seiner Kritik auf sichererem Boden als BP, der, als er jüngst einen Rat zur Errichtung einer benediktinischen Kongregation in Österreich nach dem Vorbild jener des hl. Maurus äußerte, fast um Kopf und Kragen gekommen wäre. Mehr zu schreiben, wäre unklug; <rs type="person" role="sender">BP</rs> fügt nur noch an, dass der gegen ihn entstandene Sturm beinahe seine Studien verunmöglicht hat. Durch Gottes Gnade ist jedoch die Aufregung nun bereits abgeklungen, die halkyonischen Tage kehren zurück.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e66250"><rs type="person" role="sender">BP</rs> fragt nach der Meinung GEs zu den von HP (mit 972) an ihn gesendeten Materialien. Dieser wartet ungeduldig auf den (in 981) angekündigten Brief. In einem solchen kann GE, um Schreibarbeit zu sparen, auch Nachrichten an <rs type="person" role="sender">BP</rs> unterbringen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e66252">Was GEs Reise nach Bayern und Tirol betrifft, wagt <rs type="person" role="sender">BP</rs> keinen Entschluss, weil seine Gesundheit noch sehr schwankend ist. Wenn GE nicht in Begleitung von <rs type="person" role="sender">BP</rs> oder HP reist, wird ihm vieles Interessante verborgen bleiben. Kleinmütige und frömmlerische Mönche hüten ihren Besitz beharrlich und zeigen ihre Arcana nicht den – wie sie sagen – Laien, vor allem nicht den Gelehrten. <rs type="person" role="sender">BP</rs> grüßt GE als Zierde Deutschlands, von dessen Gelehrsamkeit das Vaterland (patria) noch lange profitieren soll.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e66254">In einem Nachsatz verspricht BP, seine bisherigen Veröffentlichungen zu sammeln und an GE zu senden, nicht weil er glaubt, damit die von jenem geleitete Bibliothek (zu Hannover) zu schmücken, sondern um der Anweisung GEs zu folgen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Unterstreichungen wohl von der Hand des hannoverschen Beamten, der die 1723 konfiszierte Korrespondenz GEs auf Belege für Handschriftenversendungen durchsah; auf 2r und 2v beruhen die Anstreichungen offensichtlich auf einem Missverständnis.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Clarissimo et eruditissimo viro domino Joanni Georgio Ekardo pater Bernardus Pez salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e66269">Immortales iterum tibi gratias debeo pro Paschasii Ratberti libris tribus De fide, spe et charitate, quos his diebus curante Gledischio, Joannis Friderici filio, recte acceptos nunc praelo apto. Sunt hi libri sane peregregii dignissimique, qui quamprimum ecclesiae commodo in lucem publicam proferantur. Porro tum Joannis Wilhelmi Goebelii, tum Friderici<seg type="lemma" corresp="#d3e66321"> Hodanni</seg>, tum denique tui, vir summe, memoriam accurate hoc nomine celebrabo faciamque, ut neminem impensi favoris benevolentiaeve profecto non vulgaris poeniteat. Efficiet, imo <seg type="lemma" corresp="#d3e66315">auspicabitur</seg> hoc Ratberti opus tomi Anecdotorum meorum primi partem alteram, scriptis veterum theologicis destinatam; cum pars prima plerosque scriptores exegeticos, postrema seu tertia meros historicos complectitur, quam rerum partitionem ac ordinem in sequentibus quoque tomis servabo. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e66271">Interim ne nihil omnino in rem tuam a me hic actum existimes, te certiorem facio me integrum Glossarium Theodiscum in plerosque Veteris et Novi Testamenti libros scriptum primae parti primi tomi inseruisse. <pb n="1v"/><seg type="lemma" corresp="#d3e66331"> Glossario addidi Miscellaneorum meorum Theodiscorum partes duas</seg>, nullius magis hominum quam tui gratia, cuius censurae, antequam typis commendarentur, libenter omnia subiecissem, nisi maximum terrarum, quo disiungimur, intervallum et<seg type="lemma" corresp="#d3e66335"> typographi</seg> pensum acrius urgentis importunitas obstitissent. Dum hanc epistolam legis, prima pars iam sudat sub prelo Augustano; nec dubito, quin ea typis excusa intra octo hebdomadum spatium tibi<note place="foot" xml:id="d3e66275">	Über der Zeile eingefügt.</note> transmitti a me potuerit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e66278">Continet universim haec prima pars sequentia: Primo Notkeri Balbuli librum <seg type="lemma" corresp="#d3e66339">De expositoribus</seg> Sacrae Scripturae. Secundo eiusdem <seg type="lemma" corresp="#d3e66345">Librum sequentiarum</seg>. Utriusque <seg type="lemma" corresp="#d3e66349">Trithemius meminit</seg>. Tertio <seg type="lemma" corresp="#d3e66353">Angelomi monachi Commentarium</seg> integrum in Genesim, cuius edendi olim spem fecerant<seg type="lemma" corresp="#d3e66357"> Lambecius et Nesselius</seg>. Quarto<seg type="lemma" corresp="#d3e66361"> Candidi presbyteri, Alcuini discipuli, Expositionem</seg><note place="foot" xml:id="d3e66280">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Pa</hi>.</note> historiae passionis domini nostri Jesu Christi, quam <seg type="lemma" corresp="#d3e66366">Mabillonius</seg> Ratisbonae visam in Itinere Germanico laudat. Quinto eiusdem scriptum,<seg type="lemma" corresp="#d3e66370"> Utrum Christus</seg> corporeis oculis Deum videre potuerit? Sexto Glossarium Theodiscum supra memoratum. Septimo Miscellanea Theodisca ex <pb n="2r"/> diversis codicibus exscripta. Iam vero<seg type="lemma" corresp="#d3e66374"> Acta sanctae Hatmuodae</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>] nuper etiam a me petita habebis in huius eiusdem tomi parte tertia, haud dubie circa instantis anni Pascha e prelo eluctatura, ut adeo, nisi aliud iusseris, necessarium minime visum fuerit ea manu descripta nunc tecum communicare. Habes hic, vir clarissime, totius operis ideam et studiorum meorum rationem, quam si probaveris, coeptis alacriter insistam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e66291">Quae veteris aevi monumenta aeri incisa mihi misisti, maximi momenti dignissimaque videntur, in quibus vastissimam eruditionem tuam exerceas. In Mindensibus quaedam insunt, quae vix ullius praeter te mortalium industria explicari posse putem. Ergo age et luculenter pro more tuo Dissertatione nobis, qui maiores huiusmodi monumentorum admiratores quam interpretes ob apparatus inopiam esse cogimur, isthaec aenigmata evolve. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e66293">Canonicos Osnaburgenses [<hi rend="italic">sic</hi>] explosae nuper fabulae nomine tibi perinfensos esse, facile, ut credam, inducor. Est enim quoddam hominum genus, quod amissas fabulas vehementius dolet quam veritatem. Expertus <pb n="2v"/> isthaec scribo et ingemisco. Sed sine hos homines suo ingenio indulgere. Pascantur fabulis, dum insaniant. Nec atrocius eis quidquam imprecor, semper ratus nihil infelicius homini obvenire posse, quam umbra, nugis fabellisque animum oblectare velle, dum veritas tota meridie in oculos incidit. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e66300">Amare te nostrum ordinem nunquam dubitavi, quin contra tum maximo in eum amore ferri credidi, cum vitia quorundam sodalium meorum reprehendisti. Ultimum quippe odium esse existimo vitiorum dissimulationem. Tu vero, mi amicissime Ekarde, in castigandis horum hominum erratis longe tutius versaris quam ego, qui cum nuper de <seg type="lemma" corresp="#d3e66378">erigenda in Austria nostrorum congregatione</seg> ad S.-Maurianae imitationem quaedam consilia dedissem, incitante Tartaro prope de capite<seg type="lemma" corresp="#d3e66384"> periclitatus</seg> sum. Clarius plura scribere consultum non est. Id unum addo, tantam iis consiliis tempestatem in me inopinantem exortam esse, ut studia isthaec nostra tantum non disiecta sint. Sed Deo dante deferbuit malum et iam Alcyonia redeunt. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e66302">Obsecro, quid de patris Hieronymi collectaneis ad te missis existimas? Is litteras tuas, quarum <pb n="3r"/> eidem desiderium excitasti, quotidie exspectat. In iis, ne labor scribendi cumuletur, addes, si quid ad me voles. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e66306">De itinere tuo in Boiariam, Tirolim etc. suscipiendo nihil adhuc ausim statuere, cum <seg type="lemma" corresp="#d3e66388">valetudo peranceps</seg> sit. Ea confirmata omnem meam operam tibi addicam. <seg type="lemma" corresp="#d3e66394">Omnino, nisi quidam nostrum te comitatus fuerit, plurima egregia te latebunt</seg>. Rerum suarum tenaces et religiosiusculi monachi sunt, nec arcaniora sua monumenta laicis, quos vocant, doctis praesertim ac eruditis, ostendunt. Sed de his alias plura et explicatiora. Te vero, o decus Germaniae, servet Deus faxitque, ut tua eruditione patria quam diutissime perfruatur. Vale a me ac fratre tui amantissimo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 20. Octobris 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e66312">Opuscula mea colligam oblataque occasione ad te mittam, non quo <seg type="lemma" corresp="#d3e66398">tuam iis bibliothecam</seg> ornari posse putem, sed ut tuis mandatis satisfaciam.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e66315">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>auspicabitur</label><p><rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs>
                  1/2 col. 1–130.</p></note>
            <note xml:id="d3e66321">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Hodanni</label><p>Eine Danksagung an Hodann unterblieb, möglicherweise auf
                  Wunsch GEs, während dieser und Göbel erwähnt wurden: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 lxvii; vgl. <ref type="letter">981</ref>
                  &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e66325">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>glossarium Theodiscum</label><p><rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/1 col. 317–370. Es handelt sich um das später so genannte
                  „Mondseer Bibelglossar“. Vorlage war die heute Wiener Handschrift ÖNB, Cod. 2723;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15180">Bergmann et al., Glossenhandschriften</rs> 4
                  1797–1801; <rs type="bibl" key="bibl:16914">Heilingsetzer, Mondsee</rs> 905; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18282">Meineke, Mondseer Bibelglossar</rs> 619f., 624,
                  628; <rs type="bibl" key="bibl:19058">Reiffenstein, Mondseer
                     Glossenhandschriften</rs> 1444f. Ein Notat zur Einsichtnahme in den Codex in
                  Mondsee findet sich in StiB Melk, Cod. 1850, 483v; vgl. <ref type="letter"
                     >912</ref> &lt;10&gt;, <ref type="letter">946</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e66331">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Glossario addidi ... partes duas</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 371–426. Die
                  Zusammenstellung umfasst weitere Glossen teils aus derselben Mondseer Handschrift,
                  teils aus einer von St. Emmeram zu Regensburg: heute BStB München, clm 14747; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15180">Bergmann et al., Glossenhandschriften</rs> 3
                  1169–1173. Hinzu kommen kleinere Sprachdenkmäler aus verschiedenen Quellen,
                  zunächst das Melker Marienlied: vgl. <ref type="letter">961</ref> &lt;8&gt;. Es
                  folgen althochdeutsche geographische Namen und das sogenannte „Wessobrunner Gebet“
                  aus der ehemals Wessobrunner Handschrift BStB München, clm 22053; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15180">Bergmann et al., Glossenhandschriften</rs> 3
                  1283–1286; <rs type="bibl" key="bibl:15248">Bischoff, Schreibschulen 1</rs> 20f;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19712">Steinhoff, Wessobrunner Gebet</rs> col. 962;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19804">Stolz, Text als Spur</rs>. Den Abschluss
                  bilden das deutsche und das lateinische Prosagebet des Otloh von St. Emmeram aus
                  einem weiteren Codex von St. Emmeram: heute BStB München, clm 14490; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20140">Vollmann, Otloh</rs> col. 1125f., 1144f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20352">Wilhelm, Denkmäler</rs> B/1 1–13. Zum Stellenwert
                  der Veröffentlichung dieser Quellen durch BP vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16522"
                     >Glassner, Thesaurus</rs> 362.</p></note>
            <note xml:id="d3e66335">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> typographi</label><p> Sicherlich einer der Brüder Veith, die gemeinsam als
                  Verleger des „Thesaurus“ firmierten; hier dürfte wohl entweder Martin oder Johann
                  Veith gemeint sein, welche zu dieser Zeit vor allem im Augsburger Geschäft
                  wirkten, während ihr Bruder Philipp Jakob vorwiegend in Graz aktiv war: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel</rs> 86f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17756">Künast, Dokumentation</rs> 1266f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 269.</p></note>
            <note xml:id="d3e66339">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>De expositoribus</label><p>BP druckte den Text unter dem Titel „Liber de
                  interpretibus divinarum Scripturarum“: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/1 col. 1–14. Seine Vorlage war die Handschrift StiB Zwettl,
                  Cod. 328; vgl. <ref type="letter">679</ref> &lt;7&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e66345">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Librum sequentiarum</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 15–42. Als Vorlage
                  diente hier eine St. Emmeramer Handschrift: BStB München, clm 14322; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16728">Haefele, Notker</rs> col. 1189; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16958">Helmer–Hauke–Wunderle, Catalogus 4/2/3</rs> 195–201; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20148">Von den Steinen, Notker</rs> 2 211f. Zur
                  Bearbeitung durch Sebastian Treger in Gaming, von der jedoch unklar ist, ob sie
                  letztlich für den Druck verwendet wurde, vgl. <ref type="letter">944</ref>
                  &lt;4&gt;, <ref type="letter">973</ref> &lt;2&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e66349">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Trithemius meminit</label><p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16008">Dümmler,
                     Formelbuch</rs> XXXIII f. In der Vorrede zu seinem Druck beruft sich BP auf
                  Trithemius’ „De scriptoribus ecclesiasticis“ mit der Stellenangabe „c. 279“: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 lvii. Da diese Zählung der
                  Einträge in keiner früheren Ausgabe zu finden ist, verwendete er zu diesem
                  Zeitpunkt anscheinend den Nachdruck bei <rs type="bibl" key="bibl:14708"
                     >Fabricius, Bibliotheca ecclesiastica</rs>. Die Angaben sind nicht substantiell
                  verändert gegenüber der ersten Ausgabe: Trithemius, De scriptoribus ecclesiasticis
                  45r. </p></note>
            <note xml:id="d3e66353">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Angelomi monachi Commentarium</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 43–238; vgl. <ref
                     type="letter">679</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e66357">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Lambecius et Nesselius</label><p> Nessel, Sciagraphia 1. Unter den geplanten
                  Inhalten des von Lambeck angekündigten „Syntagma rerum Germanicarum“ findet sich
                  das Werk des Angelomus dagegen nicht: Lambeck, Catalogus librorum 45–65. BP mag
                  dies aufgrund der Wiederaufnahme von Lambecks Projekt durch Nessel irrig vermutet
                  haben. Zu beiden Ankündigungen vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15150">Benz, Wiener
                     Hofbibliothek</rs> 52f.; <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen
                     Tradition und Kritik</rs> 380.</p></note>
            <note xml:id="d3e66361">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Candidi ... Expositionem</label><p><rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/1 col. 239–306. Die Verfasserschaft dieses wie auch des
                  folgenden Werkes war in der neueren Forschung lange umstritten, da neben dem von
                  BP angenommenen Schüler Alkuins, Candidus Wizo, auch der Mönch von Fulda Candidus
                  Bruun in Frage kommt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15458">Brunhölzl,
                     Literatur</rs> 1 287f., 341–343, 549, 557; <rs type="bibl" key="bibl:18130"
                     >Manitius, Literatur</rs> 1 663. Die rezentesten Ergebnisse sprechen
                  überwiegend für Candidus Wizo: <rs type="bibl" key="bibl:17264">Ineichen-Eder,
                     Künstlerische und literarische Tätigkeit</rs> 205–209; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17360">Jones, Sermons</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17374">Jullien
                     et al., Clavis des auteurs 1</rs> 264f. Das Werk war von BP und HP in zwei
                  Überlieferungen in der Bibliothek von St. Emmeram gefunden worden: StiB Melk, Cod.
                  1850, 349v. Die beiden fraglichen Handschriften sind jetzt BStB München, clm 14614
                  und clm 14740. </p></note>
            <note xml:id="d3e66366">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Mabillonius</label><p> Mabillon, Vetera analecta 4 58f. Welche der beiden St. Emmeramer Überlieferungen gemeint ist, lässt sich nicht bestimmen.</p></note>
            <note xml:id="d3e66370">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Utrum Christus</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 307–316. Als Vorlage
                  kommt für diesen Text nur in Frage: BStB München, clm 14614, 8r–15v. Derselbe
                  Codex dürfte demnach auch die Grundlage der Edition des anderen Candidus-Textes
                  bilden.</p></note>
            <note xml:id="d3e66374">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Acta ... Hatmuodae</label><p> Zum Interesse GEs an diesem Text vgl. <ref
                     type="letter">955</ref> &lt;14&gt;, <ref type="letter">961</ref> &lt;9&gt;. BP
                  übermittelte ihn entgegen seiner hier geäußerten Absicht letztlich doch vor dem
                  Erscheinen der ersten „Thesaurus“-Bände an GE, der ihn selbst vorab druckte und
                  dabei ausgiebig annotierte: <rs type="bibl" key="bibl:14706">Eckhart, Veterum
                     monumentorum quaternio</rs> 1–44. Die typographische Gestaltung der beiden
                  Editionen ist so ähnlich, dass von einer Versendung bereits gedruckter Bögen durch
                  BP auszugehen ist. </p></note>
            <note xml:id="d3e66378">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>erigenda ... congregatione</label><p> Zu den Plänen BPs zur Gründung einer Kongregation vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Das maurinische Vorbild dafür wird hier in besonders expliziter Weise angesprochen.</p></note>
            <note xml:id="d3e66384">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> periclitatus</label><p>Zu dem Konflikt zwischen BP und Abt Dietmayr, der sich
                  freilich nicht ausschließlich an dem Kongregationsplan entzündet hatte, vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.1. Zu den genaueren Umständen der hier berichteten
                  Beruhigung ist nichts bekannt. Noch wenige Wochen zuvor hatte HP offenbar Joachim
                  Edlinger mitgeteilt, dass keine Verbesserung eingetreten war: vgl. <ref
                     type="letter">999</ref> &lt;1&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e66388">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>valetudo peranceps</label><p> Zu BPs Krankheit im Frühjahr 1718 vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref type="letter">929</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">938</ref> &lt;1&gt;. Entweder zeigte sie noch spürbare
                  Nachwirkungen, oder BP wollte mit dieser Erklärung den Umstand bemänteln, dass er
                  befürchten musste, keine äbtliche Erlaubnis zu weiteren Reisen zu erhalten.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e66394">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Omnino ... latebunt</label><p>Die Überlegung erinnert an BPs wiederholte
                  Vergleiche zwischen Mabillons süddeutscher Reise und der eigenen, bei der ihm und
                  HP weit mehr Quellen zugänglich gemacht worden seien als jenem: vgl. <ref
                     type="letter">804</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">828</ref> &lt;1&gt;,<ref
                     type="letter"> 836</ref> &lt;4&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e66398">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>tuam ... bibliothecam</label><p> GE hatte die Absicht geäußert, BPs Werke der
                  Bibliothek zu Hannover einzuverleiben: vgl. <ref type="letter">981</ref>
                  &lt;10&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>