<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">127 Ansgar Grass an Bernhard Pez. 1710-12-01. Corvey.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">127</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 15f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:36574">Löffler, Klosterbibliotheken</rs>
                     154</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">98r–99v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Ansgar Grass</persName>
               <date when="1710-12-01">1710-12-01</date>
               <placeName>Corvey</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">23</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">133</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">23</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">134</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e15531"><rs type="person" role="sender">AG</rs> hat aus <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Enzyklik <ref type="letter">23</ref> vom Dezember 1709, die ihn erst spät erreicht hat, von dessen Vorhaben einer „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ erfahren, kann sich aber nicht sicher sein, ob das Werk nicht schon fertig gestellt ist. <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> hat einige berühmte Autoren vorzuweisen, die aber schon bei <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> und <rs key="index:d14380e6885">Bucelin</rs>, in den „<rs key="index:d14380e6100">Acta sanctorum</rs>“ der<rs key="index:d14380e6075"> Bollandisten</rs>, in der „<rs key="index:d10854e6077">Maxima bibliotheca patrum</rs>“ (von <rs key="index:d10854e6071">Despont</rs>) sowie bei <rs key="index:d14380e16869">Haeften</rs> („<rs key="index:d14380e16875">Benedictus illustratus</rs>“) verzeichnet sind.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e15536">Daneben gibt es in <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> noch einen Traktat „<rs key="index:d14380e32519"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170809T122838+0200" comment="Doppeltagging: hier unter Pasch. Radbertus" mid="1"?>De fide, spe et charitate<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?></rs>“, den der <rs key="index:d14380e32511">Hl. Paschasius Radbertus</rs>, später Abt von <rs key="index:d14380e8579">Corbie</rs> in<rs key="index:d14380e12712"> Frankreich</rs>, in seiner Zeit als Lektor in <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> 843 verfasste. Die <rs key="index:d14380e8775"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170809T122952+0200" comment="Zum Ms. unter Corvey Bibliothek Pasch. Radbertus getaggt" mid="3"?>Handschrift<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?></rs> im Quartformat umfasst 40 Folia; wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Werk edieren will, kann ihm <rs type="person" role="sender">AG</rs> eine Abschrift übermitteln. Der Text wurde noch nie gedruckt, obgleich andere Werke des<rs key="index:d14380e32511"> Paschasius Radbertus</rs> in der „<rs key="index:d10854e6077">Maxima bibliotheca patrum</rs>“ enthalten sind.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e15538">Weiters besitzt die <rs key="index:d14380e8771">Bibliothek</rs> einen ebenfalls ungedruckten anonymen <rs key="index:d10854e5649">Kommentar zur Regel des Hl. Benedikt</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e15540">Im vergangenen Jahr ist (durch die <rs key="index:d10854e15460">Bursfelder Kongregation</rs>) das „<rs key="index:d10854e5464">Collectarium Benedictino-monasticum</rs>“, ein liturgisches Handbuch für benediktinische Chorpriester, herausgegeben worden. In <rs key="index:d14380e22282"><rs key="index:d14380e22194"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170809T123605+0200" comment="Doppelgetaggt: Köln/St. Pantahleon" mid="5"?>Köln<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="5"?></rs></rs> lagern übrige Exemplare, von denen einige, sofern daran Interesse besteht, nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> geschickt werden können. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll auch die umliegenden Klöster davon in Kenntnis setzen. <rs type="person" role="sender">AG</rs> endet mit Grüßen an Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs>.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e15542">In einem Nachsatz vermerkt AG, dass das „<rs key="index:d10854e5464">Collectarium</rs>“ alle in Deutschland üblichen Feste, auch die neu eingeführten, enthält.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo ac religioso domino domino patri Bernardo Pez celeberrimae ordinis sancti Benedicti abbatiae Mellicensis vulgo Mölkh ad Danubium in Austria Inferiori professo</hi>. <hi rend="italic">[</hi>In StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 21v, folgt: <hi rend="italic">necnon confratri meo plurimum colendo.] Viennam.</hi> Postalische Vermerke von mehreren Händen: <hi rend="italic">In dem Mölcker-hoff abzulegen. Franco Nürenberg.Corbey in Saxen.</hi> Siegel.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">37</hi>.</p>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Neben dem Ordnungsvermerk der weitere Vermerk
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">1710 Nr. 4. </hi>Auf 2v bei der Adresse
                  Eingangsvermerk BPs: <hi rend="italic">accepi circa 8. Decembris 1710, respondi
                     17. eiusdem</hi>. Die Ansetzung von <ref type="letter">23</ref> als
                  vorangegangenes Schreiben ergibt sich aus dessen Datierung.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende ac religiose domine, domine confrater plurimum colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15583">Ex litteris reverentiae vestrae ad hasce partes missis et <seg type="lemma" corresp="#d4618e15621">mihi serius communicatis</seg> intellexi, quod intendat edere quandam Bibliothecam Benedictinam atque in eum finem desideret brevem quendam catalogum<note place="foot" xml:id="d4618e15585">	Korrigiert aus <hi rend="italic">cath</hi>.</note> nostrorum Corbeiensium scriptorum, quem cum tam<note place="foot" xml:id="d4618e15591">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">cl</hi>.</note> celeriter colligere nequeam, et advertam litteras reverentiae vestrae esse datas in Decembri praecedentis anni 1709, ac forte interim librum praefatum esse typis mandatum, volui prius notificare nos hic habere quasdam praeclaros scriptores, qui tamen in Trithemio, Bucelino, Bollando, Bibliotheca patrum, Hafteno aliisque scriptoribus memorantur. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15597">Habemus praeter ibidem memoratos adhuc unum praeclarum <seg type="lemma" corresp="#d4618e15628">tractatum De fide, spe et charitate</seg>, authore sancto Paschasio Radberto, qui postea fuit abbas in Corbeia Aurea Galliae. Ille hunc tractatum scripsit, dum hic esset lector anno 843. Hic tractatus hic asservatur in antiquo manuscripto in quarto in <pb n="1v"/> 40 foliis; si placuerit illum tractatum in suo libro edere, eiusdem copiam transmittam. Nunquam fuit typis editus, licet alia huius authoris opera contineantur in Bibliotheca patrum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15601">Habemus praeterea unum antiquum manuscriptum <seg type="lemma" corresp="#d4618e15635">Commentarium doctissimum in Regulam sanctissimi patris nostri Benedicti</seg> in folio nunquam etiam typis mandatum; non constat tamen nobis, quis sit author illius. Hisce si possim inservire, ero paratus. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15603">Edidimus hic praecedenti anno Collectarium Benedictinum pro hebdomadario sacerdote ordinis nostri in choro utilissimum in quarto magnis characteribus editum<note place="foot" xml:id="d4618e15605">	Korrigiert aus <hi rend="italic">im</hi>.</note>, in quo continentur collectae et capitula omniaque hebdomadarium sacerdotem concernentia, uti et variae benedictiones per annum adhiberi solitae etc. Si reverentia vestra pro suo monasterio aliqua exemplaria desideret, poterit ea habere; iacent exemplaria, quae restant, Coloniae Agrippinae. Dignabitur quoque ea notificare <pb n="2r"/> vicinis monasteriis et mihi desuper scribere, qui praevia humanissima salute ad vestrum reverendissimum perenno</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Reverentiae vestrae paratissimus servitor pater Anscharius de Grass imperialis abbatiae Corbeiensis capitularis ac subprior indignus.</p>
            <p xml:space="preserve">Corbeiae in Inferiori Saxonia ad Visurgim (prope Huxariam vulgo Höxter) 1. Decembris 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15618">Praedictum Collectarium continet omnia etiam novissima festa per Germaniam servari solita.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e15621">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>mihi ... communicatis</label>
               <p>Nach ihrer Überlieferung in ehemals Corveyer Beständen zu schließen, gelangten
                  zwei der Enzykliken BPs an AG, nämlich die hier angesprochene an St. Pantaleon zu
                  Köln gerichtete (<ref type="letter">23</ref>) sowie eine weitere, die BP an das
                  Kloster Abdinghof bei Paderborn gesendet hatte (<ref type="letter">44</ref>). Die
                  letztere mag allerdings erst später nach Corvey gekommen sein. Vgl. auch <ref
                     type="letter">134</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15628">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>tractatum De fide, spe et charitate</label>
               <p>Heute StB Berlin, Ms. theol. lat. qu. 212; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18728"
                     >Paulus, Einleitung</rs> IX. Die Edition durch BP in Band 1 seines „Thesaurus“
                  erfolgte letztlich nicht aufgrund einer Übermittlung durch AG.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15635">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Commentarium ... in Regulam ... Benedicti</label>
               <p>Aufgrund dieser Angaben nicht sicher zu bestimmen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
