<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">754 Louis Pisant an Bernhard Pez. 1717-02-28. Corbie.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">754</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">629r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Louis Pisant</persName>
               <date when="1717-02-28">1717-02-28</date>
               <placeName>Corbie</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">750</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e31341">Die Angaben, die <rs type="person" role="sender">LP</rs> zu Autoren aus der Maurinerkongregation sammeln konnte, übermittelt er in der Beilage.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e31343"><rs type="person" role="sender">LP</rs> lobt das Vorhaben einiger Äbte, in Deutschland (in partibus Germanicis) eine Kongregation zu errichten, durch welche die klösterliche Observanz gestärkt, die Frömmigkeit genährt und die Studien (litterae) zum Blühen gebracht werden sollen. Der Kaiser (Karl VI.) wird diese Absicht sicherlich gerne mit Wohlwollen und Macht unterstützen. Das Haus Österreich war zu allen Zeiten den Benediktinern gewogen, zumal es genauso wie der hl. Benedikt von der „gens Anicia“ abstammt; jedenfalls wird das behauptet (siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e31345">Die Mönche würden schon Großes leisten, wenn sie sich den Konstitutionen unterwerfen, welche die Päpste für den Orden erlassen haben; diese finden sich unter den Titeln (des Liber extra) „De statu monachorum“ und „De religiosis domibus“ sowie in den Clementinen. Sie geben den Verzicht auf Besitz, das Zusammenleben mit den Brüdern und regelmäßige geistliche als Ziele vor und regeln die Kapitel und Visitationen. Wenn diese Elemente vorhanden sind, wird nicht viel zu Wünschen bleiben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e31347">Aus den Generalstaaten (ex partibus Batavorum) sind gelehrte Nachrichten (litteraria nuncia) von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Konflikt mit den Wiener Jesuiten (um die „Epistolae apologeticae“) eingelangt: Es wäre erstaunlich, wenn die Jesuiten die Benediktiner irgendwo in Ruhe ließen. <rs type="person" role="sender">LP</rs> wünscht die Werke <rs type="person" role="sender">BPs</rs> für sich und seine Mitbrüder. Er schließt mit Segenswünschen für <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">Ad numerum 207</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Im Datum fehlt eine Jahresangabe; der Brief ist allerdings in das Jahr 1717 zu setzen, da in der Beilage ein Bezug auf die früher übermittelten Angaben zu Louis-Gabriel Bugnot vorkommt (II, 629v), und weil LP nur bis zum maurinischen Generalkapitel von 1717 Prior von Corbie blieb; dieses versetzte ihn nach St.-Ouen zu Rouen und ernannte Étienne Badier für Corbie: Charvin, Contribution 47 121; 48 273; Chaussy, Bénédictins 2 41, 43. – Der Brief ist von einem Sekretär geschrieben, nur die Unterschrift und das Datum von LP.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissimo ac doctissimo patri domno Bernardo Pez Mellicensi bibliothecario eruditissimo sanctum Pascha cum gaudio Sancti Spiritus expectanti salutem optat perfectam frater Ludovicus Pisant humilis prior Corbeiae Veteris.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e31367">Quam de fratribus, qui aliqua scripserunt, habere potui notitiam, <seg type="lemma" corresp="#d3e31385">hanc ad vos diligenter transmitto</seg>. Utinam et eorum opera vobis probentur et mea sedulitas non displiceat. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e31369">Magnopere congratulor circa consilium initum aut ineundum ab illustrissimis abbatibus de <seg type="lemma" corresp="#d3e31391">formanda in partibus Germanicis monasteriorum congregatione</seg>, qua et firmetur observantia claustralis, pietas nutriatur et reflorescant litterae. Caesarea maiestas, non dubium, sancto proposito lubens benevolentia et potentia aderit. Familia etenim Austriaca Benedictinis favit ubique et semper favebit, utpote quae sit et ipsa ex propagine <seg type="lemma" corresp="#d3e31397">Aniciorum, unde sanctus pater noster Benedictus, oriunda: saltem quidam id demonstrant</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e31371">Rem magnam praestarent monachi, si primum ex animo summorum pontificum constitutionibus totis sane ad ordinem nostrum datis et editis subicerentur: illae in <pb n="1v"/> titulis <seg type="lemma" corresp="#d3e31401">De statu monachorum</seg>, De domibus religiosis et <seg type="lemma" corresp="#d3e31411">Clementinis</seg> habentur. Ibi abdicatio proprietatis cum fratrum conventu ad exercitia regularia commendantur, capitula et visitationes indicantur. Haec si adsint, pauca desiderabuntur. <seg type="lemma" corresp="#d3e31415">Qui coepit opus, perficiet</seg>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e31375">Ex partibus Batavorum ad nos per litteraria nuncia cum Jesuistis [<hi rend="italic">sic</hi>] Viennensibus vos rem habere cognoscimus: mirum, si Benedictinos alicubi sinant quiescere. Gratum nostris fratribus foret, si vestra haec ad nos usque advenire possent opera. Interea vos incolumes cum reverendo patre domno Hyeronimo, quem ambabus ulnis amplector, Deus omnipotens custodiat, apud quem vos maiestatem eius, quaeso, pro me deprecantes habeam.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Frater Ludovicus Pisant prior.</p>
            <p xml:space="preserve">28. Februarii.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e31385">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>hanc ... transmitto</label><p> Die Beilage ist im unmittelbaren Anschluss an
                  den Brief überliefert: II, 629v–633v. Sie trägt den Ordnungsvermerk „207“: ebd.
                  633v. Behandelt werden darin Philippe Bastide, Louis-Gabriel Bugnot, Jean Garet,
                  Robert Quatremaire, Claude Chantelou, Placide Porcheron, Louis-Gabriel Brosse,
                  François-Anselme Thévart und Antoine-Joseph Mège. Zu Bugnot vgl. <ref
                     type="letter">749</ref> &lt;17&gt;. Die Übrigen schildert <rs type="bibl"
                     key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 62–65, 72–80, 103, 125–127,
                  132–140, 155f., 158f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 2 11, 16, 18, 20, 22, 47; <rs type="bibl" key="bibl:15604"
                     >Chaussy, Matricula</rs> 10, 17, 20, 23, 26, 59; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> LIX, 20f., 28f., 47–49, 53f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 28, 84,
                  105–108, 236; <rs type="bibl" key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément
                     2</rs> 83–86, 162f., 170–172, 234f.</p></note>
            <note xml:id="d3e31391">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>formanda ... congregatione</label><p> Zum Plan der Errichtung einer benediktinischen Gelehrtenakademie vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p></note>
            <note xml:id="d3e31397">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Aniciorum ... demonstrant</label><p> Diese Version der Legenden um eine
                  Abkunft der Habsburger aus dem altrömischen Adel hatte unter anderen Arnold Wion
                  in seinem „Lignum vitae“ vorgebracht: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17984"
                     >Lhotsky, Apis Colonna</rs> 198f. Ebenso legendenhaft ist die im Mittelalter
                  aufgekommene Überlieferung, wonach Benedikt von Nursia aus der „gens Anicia“
                  stamme: <rs type="bibl" key="bibl:17746">Kuhn-Forte, Handbuch 4</rs> 255f.; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16218">Fink, Hl. Benedikt</rs> 24; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19690">Steidle, Homo Dei Antonius</rs> 195.</p></note>
            <note xml:id="d3e31401">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>De statu monachorum</label><p> X.3.35. </p></note>
            <note xml:id="d3e31407">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>De religiosis domibus</label><p> X.3.36. </p></note>
            <note xml:id="d3e31411">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Clementinis</label><p> Clem.III.9–11. </p></note>
            <note xml:id="d3e31415">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Qui ... perficiet</label><p> Nach Phil 1,6.</p></note>
            <note xml:id="d3e31419">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> litteraria nuncia</label><p> Die Quelle der Information LPs konnte nicht ermittelt werden. Seine Formulierung lässt an eine Zeitschrift denken, könnte aber auch auf eine briefliche Mitteilung bezogen werden. Zum Konflikt um die „Cura salutis“ und „Epistolae apologeticae“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>