<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="954" xml:id="pez-0954">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-06-22. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">954</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 53r–54v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-06-22">1718-06-22</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:953"/>
               <ptr type="next" target="letter:973"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:929"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:935"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:936"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:953"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e228">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732</rs>
            <rs ref="index:d14380e278">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732 ; Anzeige von Gentilotti, Epistola ad
         Menkenium</rs>
            <rs ref="index:d14380e3690">Balduin von Luxemburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e7176">Bursfelde</rs>
            <rs ref="index:d14380e11852">Evangelische allgemein</rs>
            <rs ref="index:d14380e14091">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e14897">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; -Edition des Codex Udalrici</rs>
            <rs ref="index:d14380e15240">Gerhoch von Reichersberg ; De gloria et honore Filii hominis ; Ms. Salzburg, St. Peter
         ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>
            <rs ref="index:d14380e16072">Göttweig ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e16109">Göttweig ; Stiftsbrand 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e16940">Hainburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e16986">Hamburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e18639">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium</rs>
            <rs ref="index:d14380e18655">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e18682">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Göttweig</rs>
            <rs ref="index:d14380e18691">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e19958">Jakob von Paradies</rs>
            <rs ref="index:d14380e19968">Jakob von Paradies ; Mehrere Werke. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e20652">Johannes Rode von Prag</rs>
            <rs ref="index:d14380e20660">Johannes Rode von Prag ; Viridarium clericorum. Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e20667">Johannes Rode von Trier</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e22351">Kongregationen des Benediktinerordens ; Bursfelder Kongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e22870">Konrad von Haimburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e23599">Lambeck, Peter</rs>
            <rs ref="index:d14380e23617">Lambeck, Peter ; Catalogus librorum, quos Petrus Lambecius Hamburgensis, iuris
         utriusque doctor, sacrae caesareae maiestatis consiliarius, historiographus ac
         bibliothecarius, composuit et in lucem edidit ab anno aetatis decimo nono usque ad
         quadragesimum quintum. Wien 1673</rs>
            <rs ref="index:d14380e26766">Martin von Senging</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28279">Melk ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e28420">Melk ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e28438">Melk ; Bibliothek ; Jakob von Paradies, Mehrere Werke. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e28446">Melk ; Bibliothek ; Johannes Rode von Prag, Viridarium clericorum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e28538">Melk ; Erste Melker Reform</rs>
            <rs ref="index:d14380e29741">Morozzo, Carlo Giuseppe ; Theatrum chronologicum sacri Cartusiensis ordinis. Turin
         1681</rs>
            <rs ref="index:d14380e30345">Nessel, Daniel</rs>
            <rs ref="index:d14380e30357">Nessel, Daniel ; Sciagraphia sive Prima delineatio et brevis notitia Magni corporis
         historici hactenus inediti, brevi tamen Deo volente edendi. Wien 1692</rs>
            <rs ref="index:d14380e30917">Notker Balbulus ; Liber hymnorum ; Ms. Regensburg, St. Emmeram ; Abschrift von
         Sebastian Treger. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e33485">Pez, Bernhard ; Conspectus insignis Codicis diplomatico-historico-epistularis Udalrici
         Babenbergensis. In: Acta eruditorum</rs>
            <rs ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e35789">Prag</rs>
            <rs ref="index:d14380e35851">Prag ; Kloster OCart</rs>
            <rs ref="index:d14380e38504">Sachsen</rs>
            <rs ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</rs>
            <rs ref="index:d14380e43274">Treger, Sebastian</rs>
            <rs ref="index:d14380e43343">Trier</rs>
            <rs ref="index:d14380e43352">Trier ; Kloster OCart</rs>
            <rs ref="index:d14380e43357">Trier ; St. Matthias</rs>
            <rs ref="index:d14380e43400">Trithemius, Johannes ; De scriptoribus ecclesiasticis. Basel 1494 ; [Ausgabe unter dem
         Titel:] Catalogus scriptorum ecclesiasticorum sive illustrium virorum cum appendice eorum,
         qui nostro etiam seculo claruere. Köln 1531</rs>
            <rs ref="index:d14380e43552">Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici</rs>
            <rs ref="index:d14380e43598">Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici ; Ms. Zwettl</rs>
            <rs ref="index:d14380e46776">Wydemann, Leopold ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs>
            <rs ref="index:d14380e47124">Zwettl ; Bibliothek ; Udalrich von Bamberg, Codex Udalrici. Ms</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Dass <rs ref="index:d14380e22870">Konrad von Haimburg</rs> nicht der Verfasser des Dialogs „<rs
                  ref="index:d14380e18639">De esu volatilium</rs>“ (von Honorius Augustodunensis) ist, hat BP mit einem
               so schlagkräftigen Argument aus dem <rs ref="index:d14380e16072">Göttweiger Codex</rs> bewiesen, dass
               selbst zehn Handschriften des 14. Jahrhunderts aus <rs ref="index:d14380e31465">Österreich</rs> oder von
               anderswo, in welchen in eindeutiger Weise Konrad als Autor ausgewiesen wäre, davor weichen müssten. Umso
               mehr gilt dasselbe für LWs <rs ref="index:d14380e14091">Gaminger Codex</rs>, der nur einen unklaren
               Hinweis auf den Namen des Autors bietet. LW hätte ihn auch gar nicht ins Spiel gebracht, wenn nicht BPs
               Formulierung „ungefähr aus dem 13. Jahrhundert“ (in <ref type="letter" target="letter:935">935</ref>) die
               Möglichkeit dazu offengelassen hätte; BP hat auch auf die Nachfrage LWs <ref type="letter"
                  target="letter:936">936</ref>, der glaubte, dies könne auf einen Zeitraum bis 1320 bezogen werden,
               nicht präzisiert, was er meinte.</p>
            <p>In seinem jüngsten Brief <ref type="letter" target="letter:953">953</ref> schreibt BP nun, dass der <rs
                  ref="index:d14380e16072">Göttweiger Codex</rs> spätestens aus dem 13. Jahrhundert stammt, eher noch
               aus dem 12. Jahrhundert. Wenn dem so ist, kann „<rs ref="index:d14380e18639">De esu volatilium</rs>“
               nicht von einem österreichischen <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs> sein, weil es im 12. und 13.
               Jahrhundert noch keine Kartausen in Österreich gab. Daraus ergibt sich auch, dass BP die Argumente LWs
               für eine Verfasserschaft Konrads vergeblich anführen würde, worauf LW nicht bestehen will. Er regt jedoch
               an, den Göttweiger Codex noch einmal einzusehen und zu prüfen, ob er wirklich so alt ist, wie ihn BP
               zunächst eingeschätzt hat. Freilich kann dieser Vorschlag unausführbar sein, denn LW hat mit Kummer
               vernommen, dass das Stift <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs> vor kurzem einem <rs
                  ref="index:d14380e16109">Brand</rs> zum Opfer gefallen ist. Er wünscht, dass dies ein haltloses
               Gerücht wäre.</p>
            <p>Das von LW aus der Überlieferung in österreichischen Bibliotheken bezogene Argument zugunsten <rs
                  ref="index:d14380e22870">Konrads von Haimburg</rs> fällt nach Meinung BPs in sich zusammen wegen jener
               Handschrift, die der <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs ref="index:d14380e26766">Martin von
                  Senging</rs> 1458 in <rs ref="index:d14380e7176">Bursfelde</rs> abgeschrieben hat. Dieser Ansicht BPs
               würde LW, wenn nicht das Alter des <rs ref="index:d14380e16072">Göttweiger Codex</rs> entgegenstünde, aus
               mehreren Gründen widersprechen. Erstens vergingen von 1320, der von LW vermuteten Entstehungszeit der
               Göttweiger Handschrift, bis 1458 nahezu eineinhalb Jahrhunderte, in denen beispielsweise von irgendeiner
               Kartause in <rs ref="index:d14380e31465">Österreich</rs> ein Exemplar des Dialogs nach Bursfelde
               geschickt werden konnte, wo es dann von Martin abgeschrieben wurde. Zweitens folgt der Dialog in der <rs
                  ref="index:d14380e28420">Melker Handschrift</rs> mit der Signatur O 30 auf <rs
                  ref="index:d14380e28438">zahlreiche Schriften</rs> des <rs ref="index:d14380e21396">Kartäusers</rs>
               <rs ref="index:d14380e19958">Jakob von Paradies</rs>, der 1458 noch lebte und jenen Text gemeinsam mit
               seinen Werken nach Bursfelde gesendet haben könnte. Drittens war der Initiator der Bursfelder
               Kongregation <rs ref="index:d14380e20652 index:d14380e20667">Johannes Rode</rs>, der erst Kartäuser war
               und dann <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerabt</rs> wurde. Konnte er nicht den Dialog „De esu
               volatilium“ als für die Reform geeignet aus einer Kartause erhalten und nach Bursfelde vermittelt
               haben?</p>
            <p>Hier erhebt sich eine weitere Schwierigkeit, nämlich ob es nur einen oder zwei <rs
                  ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs> namens <rs ref="index:d14380e20652 index:d14380e20667"
                  >Johannes Rode</rs> gab. Die Namen stimmen überein, ebenso die Profess als Kartäuser und das
               Jahrhundert, und beide werden unter den Schriftstellern aufgeführt. Unterschiede bestehen darin, dass <rs
                  ref="index:d14380e20652">der eine</rs> als <rs ref="index:d14380e35789">Prager</rs>, <rs
                  ref="index:d14380e20667">der andere</rs> als <rs ref="index:d14380e43343">Trierer</rs> Kartäuser
               bezeichnet wird, wobei der Prager 1403 lebte, der Trierer als Abt 1439 starb. Von dem Prager Johannes
               Rode existiert in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> das „<rs ref="index:d14380e28446">Viridarium
                  clericorum</rs>“ in dem Codex mit der Signatur G 18. Den Trierer führt Trithemius im „<rs
                  ref="index:d14380e43400">Catalogus scriptorum ecclesiasticorum</rs>“ an. Während dort der Prager nicht
               erwähnt wird, berichten von ihm Abt Carlo Giuseppe Morozzo (im „<rs ref="index:d14380e29741">Theatrum
                  chronologicum sacri Cartusiensis ordinis</rs>“) sowie der genannte Melker Codex.</p>
            <p>Dass der eine als <rs ref="index:d14380e35789">Prager</rs> <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
               bezeichnet wird, der andere als <rs ref="index:d14380e43343">Trierer</rs>, ist kein zwingender Grund,
               zwei Autoren desselben Namens anzunehmen, zumal Morozzo von beiden Kartausen versichert, dass sie auf
               Erzbischof <rs ref="index:d14380e3690">Balduin von Trier</rs> zurückgehen – jene zu Trier als seine
               Stiftung, jene zu Prag durch sein Vorbild. Rode könnte um das Jahr 1406, wo erstmals von der Vertreibung
               der Prager Kartäuser die Rede ist (siehe Kommentar), nach Trier gegangen sein, eine neue Profess abgelegt
               haben, Prior geworden und schließlich zum Abt (des <rs ref="index:d14380e43357">Benediktinerklosters St.
                  Matthias</rs>) berufen worden sein.</p>
            <p>Stärkere Bedenken verursachen LW die von Trithemius mitgeteilten Stellungen, die Johannes innehatte, als
               er noch kein <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs> war. Diese passen kaum zu jemandem, der 1403
               bereits als <rs ref="index:d14380e35851">Kartäuser zu Prag</rs> bezeugt ist, sofern nicht Johannes Rode
               1439 im Alter von achtzig Jahren starb; in diesem Fall hätte er etwa bis zum vierzigsten Lebensjahr als
               Weltgeistlicher Berühmtheit erlangen, dann um 1400 Kartäuser in Prag werden, von da in die <rs
                  ref="index:d14380e43352">Kartause Trier</rs> geschickt und schließlich zum Abt berufen werden können.
               Ob es aber nun einen oder zwei Johannes Rode gab, in jedem Fall konnte einer von diesen den Dialog „<rs
                  ref="index:d14380e18639">De esu volatilium</rs>“ aus der Prager Kartause, in welcher auch <rs
                  ref="index:d14380e22870">Konrad von Haimburg</rs> einige Zeit gelebt hatte, erhalten und ihn nach <rs
                  ref="index:d14380e7176">Bursfelde</rs> übermittelt haben. Vorausgesetzt, dass es zwei Johannes Rode
               gab, waren sie wahrscheinlich miteinander verwandt.</p>
            <p>Über <rs ref="index:d14380e20652">Johannes Rode von Prag</rs> schreibt BP, er wäre aus „Hainberch“;
               Morozzo bezeichnet ihn einmal als von „Hainburch“ (recte: „Hamburch“), an anderer Stelle jedoch als aus
               <rs ref="index:d14380e16986">Hamburg</rs> gebürtig. In ähnlicher Weise wird über den Gaminger <rs
                  ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs> Konrad manchmal geschrieben, dass er aus „Haimburg“ gekommen
               sei, aber manchmal auch „aus Hamburg“. Die Unklarheiten rühren nach Meinung LWs daher, dass den
               Schreibern die berühmte Stadt Hamburg in <rs ref="index:d14380e38504">Sachsen</rs> besser bekannt war als
               <rs ref="index:d14380e16940">Hainburg</rs> in Österreich. In jedem Fall scheinen Konrad und Johannes Rode
               von Prag Landsleute (patriotae) gewesen zu sein. All dieses ist freilich gegenstandslos, wenn der <rs
                  ref="index:d14380e16072">Göttweiger Codex</rs> tatsächlich im 13. Jahrhundert geschrieben wurde, und
               es dient nur zu einer hypothetischen Erklärung der Möglichkeit, wie der Dialog aus einer Kartause nach
               <rs ref="index:d14380e7176">Bursfelde</rs> hätte gelangen können.</p>
            <p>Als sicher gelten soll vorerst, dass der Autor des Dialogs irgendwann <rs ref="index:d14380e4919"
                  >Benediktiner</rs> war, wie LW neulich geschrieben hat (<ref type="letter" target="letter:929"
                  >929</ref>, <ref type="letter" target="letter:936">936</ref>). Dass jener unter dem Namen <rs
                  ref="index:d14380e22870">Konrad von Haimburg</rs> zu den <rs ref="index:d14380e21396">Kartäusern</rs>
               übergetreten sei, hat LW nur vermutet, nicht bewiesen, und er bekennt seinen Irrtum, wenn es für BP
               sicher feststeht, dass der Codex im 13. Jahrhundert geschrieben wurde. Wenn dies aber nicht eindeutig
               sein sollte, schlägt LW vor, seine Überlegungen zugunsten Konrads wieder aufzugreifen, zumal seine
               Einschätzung nicht allzu weit vom 13. Jahrhundert entfernt liegt und Irrtümer bei der zeitlichen
               Einordnung undatierter Handschriften leicht unterlaufen können.</p>
            <p>BP möchte von LW wissen, was dieser von der neulich übermittelten „<rs ref="index:d14380e33532"
                  >Dissertatio apologetico-litteraria</rs>“ hält. Wenn LW schriebe, dass sie mit derselben Gelehrsamkeit
               und Deutlichkeit verfasst ist, die BPs Arbeiten für gewöhnlich aufweisen, würde dies wohl nicht der Bitte
               gerecht werden. LW glaubt, dass er nicht gefragt wurde, was er über die Methode der Abhandlung, sondern
               was er über die ganze Angelegenheit der <rs ref="index:d14380e47124">Zwettler Handschrift</rs> des „<rs
                  ref="index:d14380e43552">Codex Udalrici</rs>“ denkt. Er gibt BP daher zu verstehen, dass er in seiner
               <rs ref="index:d14380e46776">Abgeschiedenheit</rs> bisher gar nichts über den Streit BPs mit „Angelus
               Fonteius“ (<rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs>) erfahren hat; dasselbe gilt auch
               für den Codex selbst.</p>
            <p>Was LW weiß, hat er aus BPs „<rs ref="index:d14380e33532">Dissertatio</rs>“ und aus den „<rs
                  ref="index:d14380e278">Acta eruditorum</rs>“ des Jahres 1717 entnommen, welche er erst vor drei,
               allenfalls vier Wochen erhalten hat. Er hat noch keine Zeit gehabt, die vielen Einzelfragen zu prüfen,
               und kann sich daher nur sehr knapp äußern. Ihm scheint, dass es „Fonteius“ missfallen hat, dass BP die
               Publikation einer Quelle angekündigt hat, die bereits dessen Vorgänger (<rs ref="index:d14380e23599"
                  >Peter Lambeck</rs>, <rs ref="index:d14380e30345">Daniel Nessel</rs>) zu publizieren gedachten und er
               nun wahrscheinlich <rs ref="index:d14380e14897">selbst herausbringen</rs> wollte. Ohne Zweifel wird darin
               manches enthalten sein, das die Protestanten (heterodoxi) aufgreifen werden, ohne die Anmerkungen BPs zu
               beachten. Da es sich aber um alte Sachen handelt, können sie wenig schaden, weshalb LW nicht meint, dass
               von der Edition Abstand zu nehmen ist, vor allem dann nicht, wenn auch gegenteilige Standpunkte zugleich
               veröffentlicht werden.</p>
            <p>Zu befürchten ist zudem, dass sich nach der mühevollen Herausgabe des Codex einige Stücke daraus als
               bereits an anderer Stelle ediert erweisen werden, wovon BP jetzt nicht weiß und worüber er nach der
               Veröffentlichung von Kritikern erfahren könnte. So groß ist allenthalben die Menge der existierenden
               Bücher, dass es niemand gibt, der sie alle kennt. Dabei kann es aber ein Trost für BP sein, dass er
               Stücke gesammelt ediert, die anderswo zerstreut publiziert sind. Mehr kann LW in dieser Sache noch nicht
               schreiben.</p>
            <p><rs ref="index:d14380e43274">Sebastian Treger</rs> schreibt für BP die <rs ref="index:d14380e30917"
                  >Sequenzen des Notker Balbulus ab</rs>, LW selbst <rs ref="index:d14380e15240">ein Werk des Gerhoch
                  von Reichersberg</rs> („De gloria et honore Filii Hominis“?), wenngleich er in den letzten Tagen wenig
               zum Arbeiten gekommen ist. Er schließt mit Grüßen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ex Gottwicensi codice</mentioned>
            <p>Heute StiB Göttweig, Cod. 99: vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref> <ref target="letter:873#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:936">936</ref> <ref target="letter:936#seg2">2</ref>. Die
                  Handschrift wird heute sogar ins 12. Jh. datiert: <rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De esu</rs> 93.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> codex meus</mentioned>
            <p> Zu dieser verschollenen Gaminger Handschrift und
                  insbesondere zu den Indizien, die LW aus ihr zugunsten einer Verfasserschaft
                  Konrads von Haimburg ableiten wollte, vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref> <ref target="letter:873#seg4">4</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:944">944</ref> <ref target="letter:944#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:948">948</ref>
                  <ref target="letter:948#seg23">23</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>totali incendio</mentioned>
            <p>Zum Stiftsbrand von Göttweig am 17. Juni 1718 vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17864">Lechner, Göttweig</rs> 783; <rs type="bibl" ref="bibl:19992">Tropper, Stift</rs> 296. An den Beständen der Bibliothek
                  traten dabei keine signifikanten Verluste ein: <rs type="bibl" ref="bibl:19118">Ritter, Bessel als Bauherr</rs> 94; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17864">Lechner, Göttweig</rs> 797–800; <rs type="bibl" ref="bibl:19704">Steiner,
                     Bibliothek</rs> 105f. Weiters vgl. <ref type="letter" target="letter:982">982</ref> <ref target="letter:982#seg9">9</ref>, <ref type="letter" target="letter:994">994</ref> <ref target="letter:994#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>ex Austriae bibliothecis</mentioned>
            <p>LW hatte darauf hingewiesen, dass „De esu
                  volatilium“ ausschließlich in österreichischen Bibliotheken überliefert sei: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:936">936</ref> <ref target="letter:936#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>quem vester ... Bursfeldiae</mentioned>
            <p>Heute StiB Melk, Cod. 990; vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref> <ref target="letter:873#seg4">4</ref>. Martin von Senging hielt sich von 1456 bis
                  1458 in Bursfelde auf, wo er mehrere Traktate des Jakob von Paradies abschrieb,
                  zwei davon mit einer Datierung auf den 26. Mai 1458: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18276">Meier, Werke</rs> 18, 23, 25, 30, 36, 48, 60; <rs type="bibl" ref="bibl:18572">Niederkorn-Bruck, Melker Reform</rs> 63f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18574">Niederkorn-Bruck, Profeßbuch</rs> 123f., 126. Derselbe Codex
                  enthält als letztes Stück den Dialog „De esu volatilium“: StiB Melk, Cod. 990,
                  109r–115v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De esu</rs>
               92.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>duo an unus</mentioned>
            <p> Dass es sich um zwei verschiedene Personen handelt, hat
                  als gesichert zu gelten. Zu Johannes Rode von Trier vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15100">Becker, Johannes Rode</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:15102">Becker, Reformprogramm</rs> 1–32; <rs type="bibl" ref="bibl:15104">Becker, St.
                     Eucharius</rs> 265–269, 616–621; <rs type="bibl" ref="bibl:15190">Berlière,
                     Jean de Rode</rs>;<rs type="bibl" ref="bibl:19028">Redlich, Bibliotheks- und
                     Geistesgeschichte</rs> 456–458; <rs type="bibl" ref="bibl:19030">Redlich,
                     Johann Rode</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19222">Rüthing, Kartäuser</rs> 54.
                  Zu Johannes Rode von Prag vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18634">Ohlbaum, Johann
                     Rode</rs> 29–89; <rs type="bibl" ref="bibl:19356">Schlegel, Johann Rode</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19358">Schlegel, Rezeption</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Mellicii Viridarium clericorum</mentioned>
            <p>StiB Melk, Cod. 620, 1r–26v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18634">Ohlbaum, Johann Rode</rs> 48f., 76f.,
               91.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> scribit Trithemius</mentioned>
            <p> Trithemius, Catalogus scriptorum (Köln 1531)
                  144r–v. Zur Verwendung dieser Ausgabe durch LW vgl. <ref type="letter" target="letter:1026">1026</ref>
                  <ref target="letter:1026#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>abbas Morotius</mentioned>
            <p> Zu dem Werk des Bernardiners Morozzo über den
                  Kartäuserorden vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16506">Giuliani, Formazione</rs> 17;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17118">Hogg, Historiographie</rs> 18f. Unter den
                  Schriftstellern werden beide Johannes Rode angeführt: Morozzo, Theatrum 75, 80.
                  Hier entnahm LW anscheinend auch die Daten 1403 respektive 1439. Zur Person des
                  Verfassers vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18132">Manning, Morozzo</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19122">Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 122,
                  341. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>cum de utraque ... Morotius</mentioned>
            <p>Morozzo, Theatrum 260. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>condidit Balduinus</mentioned>
            <p>Die Kartause zu Trier wurde von Erzbischof
                  Balduin von Luxemburg gestiftet, die zu Prag aber von seinem Neffen König Johann
                  von Böhmen: <rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 321,
                  328; <rs type="bibl" ref="bibl:18638">Oldenburg, Kartause</rs> 14–20, 28–38; <rs type="bibl" ref="bibl:18640">Oldenburg, Trier</rs> 571, 574; <rs type="bibl" ref="bibl:20406">Witkowski, Kartäuserkloster</rs> 1–8.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> anno circiter 1406</mentioned>
            <p> LW übernimmt diese Angabe augenscheinlich
                  weiterhin von Morozzo, der eine erste Vertreibung der Prager Kartäuser durch die
                  Hussiten bereits 1406, eine zweite nach einem vorübergehenden Wiederaufbau 1410
                  stattfinden lässt: Morozzo, Theatrum 260. Beides ist unrichtig; die Plünderung und
                  Zerstörung des Klosters fiel erst in das Jahr 1419, knapp nach dem Ableben des
                  Königs Wenzel: <rs type="bibl" ref="bibl:20406">Witkowski, Kartäuserkloster</rs>
                  19–21. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>officia ... referuntur</mentioned>
            <p>Trithemius bezeichnet Johannes Rode von Trier
                  als Bakkalaureus der Theologie und Lizentiaten des Kirchenrechts an der
                  Universität Heidelberg, Kanoniker des Domkapitels zu Metz, Dekan des Stiftes St.
                  Simeon zu Trier sowie als Offizial des Trierer Erzbistums: Trithemius, Catalogus
                  scriptorum (Köln 1531) 144r. Alle diese Angaben lassen sich aus anderen Quellen
                  bestätigen: <rs type="bibl" ref="bibl:15100">Becker, Johannes Rode</rs> 128; <rs type="bibl" ref="bibl:15102">Becker, Reformprogramm</rs> 2–4. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Morotius habet ... Hainburch</mentioned>
            <p>LW kann sich nur beziehen auf Morozzo,
                  Theatrum 75. Dort steht in der Wiedergabe des Incipit eines Briefes des Johannes
                  Rode allerdings nicht „Hainburch“, sondern „Hamburch“. Johannes Rode von Prag
                  stammte aus einer wohlhabenden Hamburger Bürgerfamilie: <rs type="bibl" ref="bibl:18634">Ohlbaum, Johann Rode</rs> 29–32.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>nuper scripsi</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:929">929</ref> <ref target="letter:929#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:936">936</ref> <ref target="letter:936#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Dissertatione</mentioned>
            <p> Zu BPs Streit mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>codicis Zwethalensis</mentioned>
            <p>Heute StiB Zwettl, Cod. 283; vgl. <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>ex Actis eruditorum</mentioned>
            <p>Wenn LW, wie seine Worte andeuten, den ganzen
                  Jahrgang 1717 in einer Lieferung erhalten hatte, so lagen ihm damit an relevanten
                  Beiträgen der im Januar 1717 erschienene „Conspectus Codicis Udalrici“, die im
                  August publizierte Besprechung der „Epistola ad Menkenium“ und die im September
                  folgende Korrektur, dass nicht Giusto Fontanini, sondern Gentilotti der Verfasser
                  derselben war, vor: Acta eruditorum (1717) 30–48, 315–317, 432; vgl. Anhang III.1.
                  Offenbar stellte BP die Streitschriften Gentilottis bald LW zur Verfügung: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:997">997</ref> <ref target="letter:997#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned> edendi spem fecerant</mentioned>
            <p> Sowohl Peter Lambeck als auch Daniel Nessel hatten den „Codex Udalrici“ unter jenen Quellen genannt, die sie in den nie ausgeführten Sammlungen „Syntagma rerum Germanicarum“ respektive „Magnum corpus historicum“ zu edieren gedachten: Lambeck, Catalogus librorum 48f.; Nessel, Sciagraphia 10. Gentilotti verwies auf diese Ankündigungen, ohne eine eigene Publikationsabsicht zu erwähnen: Gentilotti, Epistola ad Menkenium 5. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>quae heterodoxi ... capient</mentioned>
            <p>Vgl. Gentilotti, Epistola ad Menkenium
                  42; sowie <ref type="letter" target="letter:817">817</ref> <ref target="letter:817#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:885">885</ref>
                  <ref target="letter:885#seg2">2</ref>. BP hatte den kurzen Absatz Gentilottis sehr eingehend beantwortet: Pez,
                  Dissertatio apologetico-litteraria 57–67. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Pater Sebastianus ... Notgeri sequentiis</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:673">673</ref> <ref target="letter:673#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:944">944</ref> <ref target="letter:944#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:973">973</ref> <ref target="letter:973#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:1003">1003</ref> <ref target="letter:1003#seg3">3</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>describendo Gerochum</mentioned>
            <p> Gemeint ist vermutlich die Schrift „De gloria
                  et honore Filii Hominis“: vgl. <ref type="letter" target="letter:944">944</ref> <ref target="letter:944#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:973">973</ref> <ref target="letter:973#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>233, 235</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18228">
            <title type="short">Mayer, Pez im Umgang</title>
            <biblScope>184f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo etc. patri Bernardo frater Leopoldus salutem dicit plurimam.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Conradum de Hainburga non esse authorem dialogi De esu volatilium, mi pater Bernarde, tam efficaci probas ratione, ut, si decem in Austria vel alibi extarent codices saeculo XIV. scripti et singuli non confuso, sed clarissimo charactere Conradum de Hainburga Cartusianum faterentur authorem, tua ratio <anchor xml:id="n1"/>ex Gottwicensi codice<anchor xml:id="n1e"/> petita omnes cogeret cedere. Quanto amplius cedere cogeretur<anchor xml:id="n2"/> codex meus<anchor xml:id="n2e"/>, qui non nisi obscure et intricate nomen profert authoris? Et quem nec ego produxissem, nisi et tu per particulam circiter XIII. saeculo occasionem praebuisses et insuper, quid per circiter XIII. saeculo intelligeres, a me (qui ad annum 1320 illud circiter posse extendi credebam) requisitus reticuisses. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Nunc in postremis ad me scribis codicem Gottwicensem, si non saeculo XII., certe saeculo XIII. scriptum esse, et magis ad saeculum XII. quam XIII. inclinas. Si ita, uti sentis, est, a Cartusiano in Austria edi non potuit dialogus iste, quia nec saeculo XII. nec XIII. in Austria fuit Cartusia et a consequenti nec Cartusianus. Unde et altera sequetur consequentia, frustra a te meas pro Conrado fore adducendas rationes, nisi aliud iussero. Absit, mi pater, ut iubeam, quod ultronee fateor esse non posse, si ita est, uti scribis. Quin potius suadeo, ut codicem Gottwicensem iterato revideas et discernas, an tantae sit antiquitatis, quantae esse ab initio putabas. At hoc forsitan sine fructu suadeo. Audio enim non sine gemitu coenobium Gottwicense his diebus <anchor xml:id="n3"/>totali incendio<anchor xml:id="n3e"/> consumptum. Utinam rumor sine veritate esset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Argumentum meum <anchor xml:id="n4"/>ex Austriae bibliothecis<anchor xml:id="n4e"/> pro Conrado petitum totum credis corruere occasione codicis, <anchor xml:id="n5"/>quem vester Martinus de Senging anno 1458 Bursfeldiae<anchor xml:id="n5e"/> scripsit. Ast ego hac de causa non corruere (modo non obesset antiquitas codicis Gottwicensis) ex sequentibus colligerem: <add place="above">Primo</add>. Ab anno 1320 (ad quem codicem Gottwicensem extendebam) usque ad annum 1458 integrum saeculum cum fere dimidio effluxit, spatium utique superabundans, intra quod ab aliqua verbi gratia Cartusia exemplar unum ex Austria Bursfeldiam mitti poterat, et ibidem a vestro Martino describi. Secundo. Dialogus iste extat in codice Mellicensi in quarto litera O, numero 30, post multa opuscula Jacobi de Erfordia Cartusiani. Vivebat hic Jacobus adhuc anno 1458. Quid, si Bursfeldiam misisset una cum suis opusculis etiam dialogum, de quo loquimur? Tertio. Bursfeldensis congregationis <pb n="1v"/> author sive reformator fuit Joannes Rode ex Cartusiano abbas Benedictinus. An non et hic dialogum De esu volatilium pro reformatione idoneum ex Cartusia acceptum potuit Bursfeldiam mittere? <hi rend="italic">&lt;4</hi>&gt; Alia se hoc loco ingerit difficultas, duo an unus fuerit Cartusianus Joannes Rode vocatus. Nomen et cognomen idem est, professio Cartusiano in ordine eadem est et saeculum, quo Joannes Rode vixit, idem est, et uterque sive unus inter scriptores numeratur. Differentia in his consistit, quod unus Pragensis dicatur monachus Cartusianus, alter vero monachus Cartusiae Trevirensis; et iterum, quod Pragensis vixerit anno 1403 et Trevirensis (alias abbas) obierit anno 1439. De Pragensi Joanne Rode extat Mellicii Viridarium clericorum in quarto litera G, numero 18, et de Trevirensi scribit Trithemius in Catalogo scriptorum ecclesiasticorum; et licet Trithemius non meminerit Pragensis, meminit tamen illius abbas Morotius et vester iam citatus codex. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Quod unus ex his dicatur Pragensis et alter Trevirensis Cartusianus, non me movet, ut dicere compellar duos fuisse huius nominis, <anchor xml:id="n6"/>cum de utraque Cartusia Trevirensi et Pragensi affirmet praedictus Morotius<anchor xml:id="n6e"/>: Utramque <anchor xml:id="n7"/>condidit Balduinus<anchor xml:id="n7e"/> archiepiscopus Trevirensis, illam quidem (Trevirensem) suis expensis, hanc vero (Pragensem) suae munificentiae exemplo. Potuit enim Joannes Rode ex Cartusia Pragensi se ad Trevirensem<anchor xml:id="n8"/> anno circiter 1406<anchor xml:id="n8e"/> (quo prima vice expulsi dicuntur monachi ibidem) transferre, ibi iterum (more illius saeculi) profiteri, prior fieri et ex priore in abbatem assumi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Magis me movent <anchor xml:id="n9"/>officia, quae adhuc nondum Cartusianus gessit et a Trithemio referuntur<anchor xml:id="n9e"/>. Vix ea Pragensi ad annum 1403 iam Cartusiano conveniunt, nisi forsan abbas Joannes Rode anno 1439 obierit octuagenarius, quo in casu potuisset in saeculari statu per annos aetatis quadraginta celebrari, circa annum 1400 Cartusianus Pragae fieri, <choice><sic>illuc</sic><corr>illinc</corr></choice> mitti Treviros primum ad Cartusiam et dein ad abbatiam assumi. Sed sive unus sive duo fuerint Joannes Rode, poterat facile per unum ex eis ex Cartusia Pragensi (in qua et noster Conradus aliquamdiu vixit) dialogus accipi et Bursfeldiam mitti. Dato etiam fuisse duos Joannes Rode verosimile valde videtur eos inter se fuisse consanguineos et vel ideo potuisse dialogum hunc alteri ab altero communicari. <pb n="2r"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">De Joanne Pragensi scribis, mi Bernarde, quod fuerit de <choice><sic>Heinberch</sic><corr>Hainberch</corr></choice>, et abbas <anchor xml:id="n10"/>Morotius habet de Hainburch<anchor xml:id="n10e"/> et insuper vocat patria Hamburgensem. In simili noster Conradus nunc de Haimburga, nunc de Hamburga scribitur fuisse. Occasionem forte dedit huic diversitati, quod scriptoribus notior fuerit civitas illa celeberrima in Saxonia (nisi fallor) Hamburg quam nostra in his partibus. Sed de hoc quidquid sit, Conradus et Joannes videntur fuisse patriotae. Verum haec omnia gratis scribo, si codex ille Gottvicensis saeculo XIII. scriptus fuit; nec ad aliud valent, quam ut coniecturaliter ostendatur, qualiter a Cartusia quadam ad Bursfeldiam venire potuerit dialogus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Interim certum sit authorem dialogi fuisse aliquando Benedictinum, uti et <anchor xml:id="n11"/>nuper scripsi<anchor xml:id="n11e"/>. Hunc ipsum ad Cartusianos transiisse sub nomine Conradi de Hainburga duntaxat credidi, non probavi; in hoc me erravisse ultro confiteor, si tamen tibi evidenter constet codicem<del ana="#after">a</del> saeculo XIII. fuisse scriptum. Quod si evidenter non constet (maxime dum et ego non longe a saeculo XIII. recedo et in codicibus manuscriptis iudicandis, quibus annus deest, facile erratur) meas reassumendas propono pro Conrado coniecturas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Obiter a me postulas, vir clarissime, quid de tua sentiam <anchor xml:id="n12"/>Dissertatione<anchor xml:id="n12e"/> mihi nuper gratiose communicata? Si scripsero eam erudita et clara (sicut tua esse solent) methodo esse perfectam, vix tuae satisfaciam petitioni. Reor etenim te non de methodo Dissertationis, sed de toto <anchor xml:id="n13"/>codicis Zwethalensis<anchor xml:id="n13e"/> seu Udalrici <choice><sic>Bambergensis</sic><corr>Bambebergensis</corr></choice>  negotio requirere, quid sentiam. Et hinc te scire velim prorsus<del ana="#after">hactenus</del> nihil ad me in solitudine degentem de hac tua, quam cum Angelo Fonteio habes, lite pervenisse; et nunc nescire, in quibus terminis lis illa consistat. Quod de lite hac scripsi, idem de codice Udalrici intellige. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Totum, quod scio, ex tua Dissertatione et <anchor xml:id="n14"/>ex Actis eruditorum<anchor xml:id="n14e"/> ad annum 1717 (quae tribus abhinc aut ad summum quatuor hebdomadibus accepi) cognovi. Unde nec mihi vitio vertes, si attenta temporis brevitate, sub qua tam multa examinare non licuit, parcior cogor esse, quam optarem. Videtur mihi Angelo Fonteio displicuisse, quod opus, cuius<anchor xml:id="n15"/> edendi spem fecerant<anchor xml:id="n15e"/> eius antecessores, et ipse forsitan edere cogitavit, tu nunc te editurum<del ana="#after">p</del> promiseris. Absque dubio in eo erunt quaedam, <anchor xml:id="n16"/>quae heterodoxi auribus et manibus capient<anchor xml:id="n16e"/> neglectis notis, quas adicies. Sed haec, quia antiqua sunt, <pb n="2v"/> parum nocebunt, ut proinde ab edendis eis vix cessandum existimem, praesertim si contraria illis simul edantur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Est et aliud, quod metuas. Labore enim multo ubi descriptum codicem publicae luci exposueris, plura forsitan occurrent vel hic vel alibi edita, quorum nunc editionem ignoras et post editionem a criticis, qui omnia explorant, disces. In tanta enim ubicunque <choice><sic>locorum</sic><corr>librorum</corr></choice> copia nemo est, qui omnia novit. At in hoc passu tibi aliquo poterit esse solatio, quod coniunctim edas, quae alibi sparsim habentur. Plura non habeo pro nunc, quae in hac causa scribam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12"><anchor xml:id="n17"/>Pater Sebastianus occupat se in describendis Notgeri sequentiis<anchor xml:id="n17e"/>, ego in <anchor xml:id="n18"/>describendo Gerochum<anchor xml:id="n18e"/>, licet ob alia negotia utcunque his diebus pauca descripserim. Vive optime diuque vale cum germano tuo.</ab>
         <closer>Gemnici 1718 die 22. Junii.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>