<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="994" xml:id="pez-0994">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1718-09-15. Seitenstetten.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">994</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 61–64.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, 25r–v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1718-09-15">1718-09-15</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:993"/>
               <ptr type="next" target="letter:998"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:993"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:999"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:1001"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term ref="index:d14380e5549">Bessel, Gottfried</term>
               <term ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</term>
               <term ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</term>
               <term ref="index:d14380e16018">Göttweig</term>
               <term ref="index:d14380e16053">Göttweig ; Bibliothek</term>
               <term ref="index:d14380e16109">Göttweig ; Stiftsbrand 1718</term>
               <term ref="index:d14380e16577">Grössing, Theophil</term>
               <term ref="index:d14380e25561">Lyrtzer, Anselm</term>
               <term ref="index:d14380e32226">Pallestrazzi, Augustin von</term>
               <term ref="index:d14380e32235">Pallestrazzi, Franz Karl von</term>
               <term ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</term>
               <term ref="index:d14380e34429">Pez, Bernhard ; Konflikt mit dem Abt im Sommer 1718</term>
               <term ref="index:d14380e37680">Rom, Römer</term>
               <term ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</term>
               <term ref="index:d14380e39253">*Sandner, NN</term>
               <term ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</term>
               <term ref="index:d14380e41193">Sonntagberg</term>
               <term ref="index:d14380e45099">Wein</term>
               <term ref="index:d14380e45571">Wien</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Um einer Aufforderung HPs <ref type="letter" target="letter:993">993</ref> nachzukommen, schreibt JE in
               <rs ref="index:d14380e12712">französischer Sprache</rs>, obwohl er diesbezüglich an seinen eigenen
               Fähigkeiten zweifelt. Lieber begeht JE jedoch grammatikalische Fehler, als dass er HP ungehorsam ist.</p>
            <p corresp="#seg2">JE ist über die <rs ref="index:d14380e34429">unersprießlichen Umstände</rs>, in denen sich <rs ref="index:d14380e33148">BP</rs> befindet,
               sehr bestürzt, sodass sich all die Freude, die HPs Briefe stets ausgelöst haben, sofort in große
               Traurigkeit verwandelt hat. Für gewöhnlich enden Streitigkeiten mit derartigen Personen nur selten
               zugunsten der Untergebenen. Das hat JE den Anlass gegeben, innigst für die Fraktion des Freundes zu
               beten. Indes ist JE zuversichtlich und bittet HP, ihn vom Ausgang der Angelegenheit zu informieren.</p>
            <p corresp="#seg3">Was nun die Gäste in <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs> betrifft, nach denen sich HP
               erkundigt hat, kann JE versichern, dass jener aus <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>, <rs ref="index:d14380e32235">Franz von Pallestrazzi</rs> (recte: <rs ref="index:d14380e39253">Sandner</rs>; siehe Kommentar), selbst in Wien geboren, ein rechtschaffener Mensch von so feinem
               Geiste ist, dass er verdient, von allen geliebt zu werden. Seit seiner Ankunft ist er als Beichtvater auf
               dem <rs ref="index:d14380e41193">Sonntagberg</rs> tätig.</p>
            <p corresp="#seg4">Auf die weitere Frage, ob auch die Neuankömmlinge dasselbe Lob erlangen, kann JE nur sagen, dass sie so
               untergebracht sind, dass sie sich nicht beschweren können. Sie genießen trotz ihres jugendlichen Alters
               an der Mensa wie auch beim Chorgebet den Vorrang vor fast allen <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstettenern</rs>; zur Teilnahme am Chorgebet wurden sie von ihrem Abt (<rs ref="index:d14380e5549">Gottfried Bessel</rs> von <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>)
               verpflichtet. Der <rs ref="index:d14380e45099">Wein</rs> und das Essen sind in Seitenstetten von
               derselben, wenn nicht besserer, Qualität als in ihrem Heimatkloster. Einer der beiden heißt <rs ref="index:d14380e16577">Theophil Grössing</rs>, der andere <rs ref="index:d14380e25561">Anselm
                  Lyrtzer</rs>. Beide bieten sich für jede mögliche Arbeit an, zu welcher sie befähigt sind. JE hält
               ihre Ernsthaftigkeit und Höflichkeit für bemerkenswert. Ersterer zeigt zudem eine ansprechende
               Aufrichtigkeit, Letzterer hingegen rühmt sich selbst zu viel, besonders hinsichtlich der zahlreichen
               Aufträge, die ihm sein Prälat anvertraut hat. Großen Lärm macht er auch um seinen Dienst als
               Bibliothekar, wegen dessen er dazu ermächtigt ist, verbotene Bücher zu lesen. Sein Abt selbst hat ihm
               dazu aus <rs ref="index:d14380e37680">Rom</rs> die Erlaubnis beschafft. Am vergangenen Sonntag hat
               Lyrtzer versucht, JE zu beweisen, dass diese Erlaubnis für einen guten Bibliothekar unabdingbar ist. JE
               hingegen meint, dass jener sich nur aufspielt. Er hat etwas Wunderliches an sich – <rs ref="index:d14380e9395">Deutsche</rs> wie JE und HP möchten sagen, er habe einen Hieb (coup). Mehr
               kann JE zu den Neuankömmlingen nicht sagen, weil sie bisher wie Gäste behandelt worden sind und erst
               gestern das erste Mal mit den Seitenstettenern an der Mensa gesessen sind.</p>
            <p corresp="#seg5">JE verspricht, HP über alles, was weiter eintritt, zu informieren, bittet ihn aber gleichzeitig, mit
               niemandem außer BP darüber zu sprechen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>une lettre françoise</mentioned>
            <p>Die Bitte HPs hatte wohl den Zweck, einen etwas
                  offeneren Austausch über die sensiblen Gegenstände dieses Briefes möglich zu
                  machen: vgl. <ref type="letter" target="letter:992">992</ref>
               <ref target="letter:992#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>malheur</mentioned>
            <p>Zu dem Konflikt im Sommer 1718 vgl. Einleitung, Abschnitt
                  I.1; sowie <ref type="letter" target="letter:977">977</ref>, <ref type="letter" target="letter:978">978</ref>, <ref type="letter" target="letter:979">979</ref>, <ref type="letter" target="letter:992">992</ref>
               <ref target="letter:992#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Palestrazzi</mentioned>
            <p>JE stellte den Namen dieses Gastes später richtig und
                  machte weitere Angaben zu ihm: vgl. <ref type="letter" target="letter:1001">1001</ref>
               <ref target="letter:1001#seg4">4</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Theophile ... Anshelm</mentioned>
            <p>Dass es sich um Gäste aus Göttweig handelte,
                  ergibt sich aus <ref type="letter" target="letter:1001">1001</ref>
               <ref target="letter:1001#seg4">4</ref>. Zu Grössing und Lyrtzer
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17830">Lashofer, Profeßbuch Göttweig</rs> 201f.
                  Anlass ihres Aufenthaltes in Seitenstetten war der Göttweiger Stiftsbrand im Juni
                  1718: vgl. <ref type="letter" target="letter:954">954</ref>
               <ref target="letter:954#seg2">2</ref>. Die Frage HPs nach ihrem
                  Betragen mag damit zu tun haben, dass auch in Melk zwei Göttweiger untergekommen
                  waren, Maurus Höppel und Franz Spindler, wobei sich auch hier die Frage nach ihrem
                  Rang gegenüber den Konventualen von Melk gestellt hatte: PE 5 190f.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Monsieur, mon ami tres-honoré etc.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Suivant l’ordre, la quelle j’ai l’honneur de vous recevoir, j’entreprends quelque chose, de la quelle je me sçai tout à fait inhabile, c’est à dire, d’ecrire <anchor xml:id="n1"/>une lettre françoise<anchor xml:id="n1e"/>. Mais quoi qu’il en soit, j’aime mieux commettre beaucoup de fautes contre les regles de la grammaire, que le moindre contre celles de l’obeïssance à vous il y a long tems jurée. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Je vous avise donc, que le <anchor xml:id="n2"/>malheur<anchor xml:id="n2e"/>, dont vôtre frere se trouve enveloppé, m’a touché si sensiblement, que toute la rejouissance, de la quelle à l’accoutumée m’ont rempli vos lettres, s’est changée soudainement en la derniere tristesse; attendû que les demélés avec des gens de telle extraction rarement se terminent en faveur des sûjets. Et c’est ce, que m’a fait <sic>inceessamment</sic> prier le ciel de favoriser le parti de nôtre ami: j’ai sûjét de l’esperer; le quel s’etant fait, vous aurez la bonté, monsieur, de m’en avertir, parce que la joye, qui j’en recevrai, ne sera pas moindre que la vôtre méme. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Pour ce qui est de nos hôtes, de la conduite des quels vous me demandez, je vous jure, que celui de Vienne, qui<del ana="#after">se</del> s’appelle François de <anchor xml:id="n3"/>Palestrazzi<anchor xml:id="n3e"/>, méme né à Vienne, est un homme tout de bien et d’une humeur si obligeante, qu’il merite d’étre aimé de tout le monde. Il demeure depuis son arrivement en nôtre S. Montagne en confesseur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Les nouveau-venûs reporteront-ils la méme louange? Plût il à Dieu; ils au moins sont <choice>
               <sic>accommodés</sic>
               <corr>accommodéz</corr>
            </choice> chez nous de telle sorte, qu’ils auront tort de s’en plaindre; car quelques jeunes, qu’ils soient, ils ont le rang presque sur tous les <pb n="1v"/> nôtres si bien à la table que dans le choeur, aux du quel fonctions ils sont obligés par ordre de son abbé. Le vin et toute la nourriture chez nous<del ana="#after">du</del> sont du moins de <choice>
               <sic>si</sic>
               <corr>méme</corr>
            </choice>, sinon meilleure qualité qu’en son monastere; en fait ils semblent d’être contents. Ils portent les noms l’un de <anchor xml:id="n4"/>Theophile et l’autre d’Anshelm<anchor xml:id="n4e"/>, et s’offrent à tous les services, de les quels ils seront capables. On remarque en ces gens-la une certaine gravité accompagnée de courtoisie, aux quelles le premier joint quelque sincerité assez attirante, l’autre au contraire <choice>
               <sic>beaucoup</sic>
               <corr>trop</corr>
            </choice> de ceremonies. Certes je ne sçai que dire de celui; il se vante de beaucoup de choses, principalment de grand nombre des commissions, de les queles il a été chargé de son prelat. Ordinairement il a eu la charge de bibliotecaire, dont il fait un grand état, à cause qu’il a permission de lire les livres defendûs procurée pour soy par son abbé de Rome méme; la quelle permission il voulût la dimanche passée prouver contre moy d’étre absolûment <sic>necesser</sic> pour bien s’acquiter de cette charge. Enfin il mette tout en oeuvre pour faire le grand homme, de telle sorte, qu’il semble d’avoir quelque je ne sçai que de merveilleux, dont nous Allemands avons la coutûme de le nommer un coup. Et c’est ce, que<del ana="#after">je.</del> j’ay pû remarquer en ce peu de tems, qu’ils nous accompagnent, étant hier la premiere fois, qu’ils dînerent à nôtre commune table, car ils jusqu’à present furent traités en hôtes. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Je me donnerai l’honneur, s’il vous plait, monsieur, de vous avertir de tout ce, qui passera ci-aprés: ce sera à vous de n’en dire un mot à personne, hormis de vôtre frere, à qui, comme ainsi à vous méme, je me recommende tres-humblement en demeurant, messieurs,</ab>
         <closer>Vôtre serviteur autant obligé qu’affectionné Joachim Edlinger Benedictin de Sytanstetten.</closer>
         <closer>À Sitanstetten le 15 septembre 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
