<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">490 Bernhard Pez an Anton Steyerer. 1716-01-12. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">490</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     435</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 637–640.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1716-01-12">1716-01-12</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Anton Steyerer</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">488</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">491</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">469</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">488</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">489</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">491</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">509</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">489</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e978"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hält sein Wort, denn er schickt die Exzerpte aus dem <rs key="index:d14380e28462">Kleinmariazeller</rs> und aus dem <rs key="index:d14380e28471">Melker Nekrolog</rs>, von denen das erstere im 14., das letztere im 12. Jahrhundert begonnen wurde, bereits jetzt und betet, dass sie <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> nützlich für seine österreichische Geschichte sein mögen. Er befürchtet allerdings, dass die Materialien nur noch größere Fragen für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> aufwerfen werden. So verhält es sich bei fast allen Quellen, die man aus der Entfernung von mehreren Jahrhunderten aufsucht; die Überlieferung der Ereignisse ist verworren, weil die Vorfahren ihr keineswegs genügend Sorgfalt gewidmet haben. Aber welche Dunkelheiten könnte <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASts<?oxy_custom_end?> Geist, der auch – was selten ist – mit großem Fleiß verbunden ist, nicht zerstreuen? <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> soll in seinen Bemühungen fortfahren, damit die vaterländische Geschichte (patria historia) ihm und seinesgleichen einst möglichst viel verdankt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e980">Auf <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASts<?oxy_custom_end?> Frage wegen <rs key="index:d14380e17689">Heinrichs „des Grausamen“</rs> hat <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> bereits die Antwort fertig gestellt; ebenso wird er auf einige andere Fragen, die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> ihm kürzlich vorgelegt hat (<ref type="letter">469</ref>, <ref type="letter">488</ref>), einzugehen versuchen <ref type="letter">491</ref>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e985"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ist erfreut, dass (der <rs key="index:d14380e6075">Bollandist</rs>) <rs key="index:d14380e10344">Jean-Baptiste Du Sollier</rs> seine und HPs Arbeiten nicht ablehnt, und hofft, den ihm aus dessen bisherigen Veröffentlichungen bekannten Gelehrten bald in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> begrüßen zu können. Einer Versendung von Melker Codices nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs>, wie von <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> und Du Sollier gewünscht, stehen sowohl deren Schwere als auch die zugefrorene <rs key="index:d14380e9895">Donau</rs> entgegen. Auch ist noch nicht alles zur Hand; aber an welchen Orten sich Wertvolles verbirgt, kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> andeuten. Dazu gehört etwa eine <rs key="index:d14380e20466">Vita des hl. Nikolaus von Myra</rs>, welche <rs key="index:d14380e20456">Johannes Diaconus</rs> für den <rs key="index:d14380e3139">Bischof Athanasius</rs> (II. von Neapel) geschrieben hat; diese hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> vor kurzem in einem alten <rs key="index:d14380e23592">Pergamentcodex</rs> in der <rs key="index:d14380e23577">Bibliothek des Klosters Lambach</rs> aufgefunden. Er gibt das Incipit des Prologs wieder. Da diese Vita nicht bei <rs key="index:d14380e41899">Laurentius Surius</rs> (in „<rs key="index:d10854e30119">De probatis sanctorum historiis</rs>“) abgedruckt ist und, soviel <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiß, auch bei anderen Autoren nicht erwähnt wird, dürfte sie <rs key="index:d14380e10344">Du Sollier</rs> unbekannt sein. Weiters nennt <rs type="person" role="sender">BP</rs> eine bisher niemals edierte <rs key="index:d14380e2596"><rs key="index:d14380e2604">Vita des sel. Hartmann</rs></rs>, Propstes von <rs key="index:d14380e22058">Klosterneuburg</rs> und später Bischofs von <rs key="index:d14380e6776">Brixen</rs>, die sich bei einem Freund (<rs key="index:d14380e43529">Hieronymus Übelbacher</rs>?) befindet. Darüber kann mehr gesprochen werden, wenn Du Sollier Melk besucht.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e987">Ein weiteres Thema kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> aber nicht aufschieben, weil er dringend eine Erklärung wünscht. In einem Codex der Melker Bibliothek gibt es einen anonymen Text „<rs key="index:d14380e2701">De scriptoribus ecclesiasticis</rs>“ (möglicherweise von <rs key="index:d14380e46546">Wolfger von Prüfening</rs>), der mit <rs key="index:d14380e18321">Hieronymus</rs> („<rs key="index:d14380e18335">De viris illustribus</rs>“), <rs key="index:d14380e14691">Gennadius</rs> („<rs key="index:d14380e14699">De viris illustribus</rs>“), <rs key="index:d14380e18623">Honorius</rs> (Augustodunensis; „<rs key="index:d14380e18702">De luminaribus ecclesiae</rs>“), <rs key="index:d14380e19800">Isidor</rs> (von Sevilla; „<rs key="index:d14380e19808">De viris illustribus</rs>“) und den weiteren von <rs key="index:d14380e24482">Aubert Le Mire</rs> in der „<rs key="index:d14380e24492">Bibliotheca ecclesiastica</rs>“ herausgegebenen Autoren zu diesem Thema nichts gemeinsam hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> zitiert das Incipit des Werkes und beschreibt dessen Aufbau: Zunächst gibt der Verfasser jene Päpste an, welche etwas am Messkanon festgelegt haben. Danach nennt er ungefähr einhundert Schriftsteller von <rs key="index:d14380e1239">Ambrosius von Mailand</rs> bis zu <rs key="index:d14380e38454">Rupert von Deutz</rs>. Viele Namen scheinen bisher völlig unbekannt; beispielsweise rühmt er <rs key="index:d14380e11008">Ekkebert von Hersfeld</rs>, einen Priester aus <rs key="index:d10854e28377">Schwaben</rs>, der eine <rs key="index:d14380e11016">Vita des „hl. Nemoradus“</rs> (recte: des hl. Heimerad) schrieb, welcher zur Zeit <rs key="index:d14380e22741">Kaiser Konrads</rs> (II.) gelebt hatte, sowie <rs key="index:d14380e32703">Paulus Judaeus</rs>, einen Mönch von <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs>, Autor einer „<rs key="index:d14380e32718">Vita sancti Erhardi</rs>“ sowie einer Sequenz „<rs key="index:d14380e32711">De conversione Pauli apostoli</rs>“ (siehe Kommentar). <rs type="person" role="sender">BP</rs> ersucht <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?>, diese Proben des Anonymus, welcher ohne Zweifel etwa im 12. Jahrhundert gelebt hat, <rs key="index:d14380e10344">Du Sollier</rs> vorzulegen und diesen nach seiner Meinung darüber zu befragen; insbesondere aber danach, wer jener „Nemoradus“, „Nomoradus“ oder – wie von anderer Hand dazu vermerkt worden ist – „Jermedadus“ war, sowie ob Du Sollier einen ähnlichen Autor von irgendwoher kennt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> beabsichtigt nämlich, dieses edle Denkmal des Altertums (nobile antiquitatis monumentum) in der nächsten Zeit zusammen mit einer Schrift, welche er über die <rs key="index:d10854e15615">Benediktiner der Kongregation des hl. Maurus</rs> in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> angefertigt hat („<rs key="index:d14380e33384">Bibliotheca Benedictino-Mauriana</rs>“), in den Druck zu geben und dabei vielleicht mit Anmerkungen zu versehen. Wenn diese Ansinnen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> beschwerlich sind, soll dieser jedoch ihre Erfüllung unterlassen; er erweist <rs type="person" role="sender">BP</rs> und <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> genug Wohltaten allein durch seine Freundschaft.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e989">In einem Postskriptum sichert <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu, dass Du Sollier seinen „<rs key="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ wie auch HPs „<rs key="index:d14380e34725">Acta sancti Colomanni</rs>“ erhalten wird, wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> diese auch kaum seiner Augen für würdig hält.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e991">Als Kuriosität fügt <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein Exemplar seiner <rs key="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> <ref type="letter">489</ref> bei und bittet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?>, es <rs key="index:d14380e10344">Du Sollier</rs> weiterzugeben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Die Datierung lautet auf 12. Januar 1717, aufgrund der Bezüge auf die Reise Jean-Baptiste Du Solliers nach Wien sowie auf die in 470 erwähnten Nekrologien ist der Brief jedoch mit Sicherheit in den Januar 1716 zu setzen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">[<hi rend="italic">1</hi>] Admodum reverendo ac clarissimo patri Antonio Steyrer amico singulari pater Bernardus Pez monachus Mellicensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e1013">En, ut verbis meis stem! Excerpta ex <seg type="lemma" corresp="#d3e1049">necrologiis Mariaecellensi et Mellicensi</seg>, quorum illud a saeculo XIV., hoc a duodecimo scribi coeptum fuit, iam nunc tibi, amice clarissime, offero precorque ex animo, ut usui sint lucemque, quam egregiis tuis consiliis historiae Austriacae conciliare satagis, perquam copiosam accendant. Quamvis vehementer verear, ne ea, quae mitto, in ampliores perplexitates te coniciant. Ita omnia fere sunt, quae ex plurium saeculorum intervallo petuntur, rerum nempe perturbata memoria, cui maiorum nostrorum diligentia haudquaquam satis consuluit. At enim quae illa tenebrae sint, quas felicissimum tuum ingenium tanto, quod rarius est, labori coniunctum non dispellat explicetque? Ergo, ut coepisti, strenuus perge efficeque, ut patria historia tibi olim tuique similibus quam plurimum debeat. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e1015">Ad id, quod nuper de Henrico, si recte commemini, Crudeli quaesiisti, pater Hieronymus<note place="foot" xml:id="d3e1017">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">nuper.</hi></note> respondit, qui proxime aliis quoque, quae dissolvenda novissime proposuisti, facere satis conabitur. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e1022">Admodum reverendum patrem <seg type="lemma" corresp="#d3e1055">Solerum</seg> nostra studia non omnino abiecisse laetor optoque, ut virum eruditissimum ex iis, quae adhuc edidit, mihi sat notum Mellicii brevi complecti liceat. Quominus autem codices nostros Vindobonam, ut voluistis, mittam, et horum vastitas et Danubius glacie constrictus obstant. Deinde adhuc omnia ad manum non sunt, sed quibus in locis egregia quaedam delitescant, innuere possum. Horum<note place="foot" xml:id="d3e1024">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">non.</hi></note> non postremum est<seg type="lemma" corresp="#d3e1061"> Vita quaedam sancti Nicolai</seg> episcopi Myrensis a quodam Johanne diacono ad Athanasium episcopum N. scripta, quam veteri membraneo codice comprehensam in monasterio Lambacensi nuper reperi. Incipit prologus: Sicut omnis [<hi rend="italic">2</hi>] materies, si ab imperito artifice etc. Haec vita cum apud Surium non extet nec ab ullo, quod sciam, alio biographo memoretur, vix nota erit clarissimo Solero. Alia est <seg type="lemma" corresp="#d3e1065">Vita beati Hartmanni</seg> ex praeposito primo Claustroneoburgensi episcopi Brixiensis nunquam adhuc edita, quam penes amicum esse scio. Sed de his pluscula confabulabimur, si Mellicium salutare saltem non dedignabitur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e1032">Unum hic praeterire non possum propterea, quod eius explicatiorem rationem vehementer desiderem. Id tale est. In bibliotheca nostra manuscriptorum extat insignis codex in eoque vetus <seg type="lemma" corresp="#d3e1069">anonymus De scriptoribus ecclesiasticis</seg> cum Hieronymo, Genadio, Honorio, Isidoro etc. a Miraeo in Bibliotheca ecclesiastica editis bibliothecographis nihil commune habens. Opus sic incipit: Scriptorum illorum, qui virorum illustrium conscripsere catalogum, pro posse sequentes exemplum etc. Primum refert illos pontifices, qui quaedam in missa dicenda constituerint. Deinde recenset scriptores numero fere centum, ita ut ab Ambrosio Mediolanensi auspicetur et desinat in Ruperto Tuitiensi. Multa hic nomina hactenus penitus ignota reperiuntur. Inter haec quendam Egebertum sic celebrat:<seg type="lemma" corresp="#d3e1075"> Egebertus Heresfeldensis</seg> natione Suevigena officio presbyter inter alia scribit Vitam sancti Nemoradi confessoris, qui et claruit temporibus Cunradi imperatoris. Alibi ita scribit:<seg type="lemma" corresp="#d3e1079"> Paulus Judeus</seg> Fuldensis monachus Vitam sancti Erhardi Ratisbonensis episcopi, sed et<seg type="lemma" corresp="#d3e1083"> De conversione sancti Pauli</seg> apostoli composuit prosam, quam vulgo dicunt sequentiam, cuius hoc est exordium: [<hi rend="italic">3</hi>] Dixit Dominus ex Basan etc. Haec ideo ad te pluribus scribo, primum ut ea ceu specimen huius anonymi, qui haud dubie saeculo circiter XII. floruit, clarissimo Solero exhibeas eiusque hoc de autore sententiam perquiras. Deinde ut, quis ille<seg type="lemma" corresp="#d3e1087"> Nemoradus seu Nomoradus seu Jermedadus</seg> (ut alia manus adleverat) sit, eundem roges responsumque ad me proxime mittere ne dedigneris. Postremo ut, num de simili quodam autore is aliunde nihil cognoverit, indages. Ego hoc nobile antiquitatis monumentum his diebus<seg type="lemma" corresp="#d3e1091"> ad praelum dare</seg> unacum meo opere, quod de vitis et scriptis patrum Benedictinorum e congregatione sancti Mauri in Francia perfeci, cogito, forte notis illustratum. Ast quibus hic te rebus onero, amice? Quare parce inurbanitati meae et, si quidem haec molestiora accidant, penitus mitte. Mihi sat favorum impenderis, si me germanumque tibi admodum devotum ex animo amare perges. Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii pridie Idus Januarii MDCXVII [<hi rend="italic">sic</hi>].</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e1044">P.S. Acta Wilburgis et sancti Colomanni clarissimus pater Solerus a me certo habebit; tametsi vix eius oculis digna existimem. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e1046">Encyclicam meam curiositatis causa addidi, quam ut cum eodem Solero communices, rogo.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e1049">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>necrologiis Mariaecellensi et Mellicensi</label><p> Zum Kleinmariazeller
                  Nekrolog (heute StiB Melk, Cod. 836) vgl. <ref type="letter">470</ref>. Der Codex
                  befand sich bereits seit dem späten 16. Jh. in Melk: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16054">Eigner, Mariazell</rs> 363f.; <rs type="bibl" key="bibl:19686"
                     >Staufer, Todtenbuch</rs> 1/2 106. Zum älteren Melker Nekrolog, das gemeinsam
                  mit den Melker Annalen in der Handschrift StiB Melk, Cod. 391, 1v–13r, erhalten
                  ist, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16354">Fuchs, Totenbücher</rs> 749f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16526">Glassner–Haidinger, Inventar Melk 1/1 </rs>183;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18568">Niederkorn-Bruck, Codex</rs> 33–35; sowie <ref
                     type="letter">1031</ref> &lt;4&gt;. Die von BP angefertigten Exzerpte sind in
                  den nachgelassenen Papieren ASts erhalten: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2,
               641–644.</p></note>
            <note xml:id="d3e1055">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Solerum</label><p>Zu Du Solliers Reise nach Wien vgl. 470.</p></note>
            <note xml:id="d3e1061">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Vita ... Nicolai</label><p>Die ehemals Lambacher Handschrift ist heute StB
                  Berlin, Ms. theol. lat. qu. 140. Sie enthält neben der Nikolausvita des Johannes
                  Diaconus (ebd. 3r–19r) und mehreren anderen Heiligenleben auch Werke Hugos von
                  St.-Victor sowie den Hoheliedkommentar Willirams von Ebersberg: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19168">Rose, Verzeichniss 2/2</rs> 842–845; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15686">Corsi, Vita di san Nicola</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17154">Holter, Handschriften</rs> 245f. Im Hinblick auf Williram
                  hatte BP sie auch an anderer Stelle erwähnt: vgl. <ref type="letter">434</ref>
                  &lt;2&gt;. Notizen BPs über diesen Band inklusive Angaben zur Nikolausvita, die
                  mit dem hier Mitgeteilten weitgehend übereinstimmen, finden sich in StiB Melk,
                  Cod. 1850, 383r–v. Publiziert wurde die Entdeckung bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:36780">Pez, Nachricht</rs> 191; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19788"
                     >Stockinger, Stift Lambach</rs> 279. Entgegen der Annahme BPs war allerdings
                  die um 880 von Johannes Diaconus für den Bischof Athanasius II. von Neapel aus
                  griechischen Quellen bearbeitete lateinische Vita bereits zweimal gedruckt worden:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14916">Anrich, Hagios Nikolaos</rs> 2 26f., 84,
                  178f. Zu Johannes Diaconus vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18130">Manitius,
                     Literatur</rs> 1 711; <rs type="bibl" key="bibl:18284">Meisen,
                     Nikolauskult</rs> 60f. Von der Beschäftigung BPs mit diesem Text rühren wohl
                  auch einige von ihm auf einem sachlich nicht verwandten späteren Brief angebrachte
                  Notizen her: vgl. Bemerkungen zu 650. </p></note>
            <note xml:id="d3e1065">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Vita ... Hartmanni</label><p>Gemeint ist sicherlich die Dürnsteiner
                  Handschrift, aus der HP den Text später edierte: Pez, Scriptores rerum
                  Austriacarum 1 col. 495–518. Dieser Codex ist heute verloren: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19634">Sparber, Einleitung</rs> 14f. Mit dem ungenannten Freund ist
                  vermutlich der Dürnsteiner Propst Hieronymus Übelbacher angesprochen, den BP im
                  Vorjahr um die Entlehnung der Handschrift ersucht hatte: vgl. <ref type="letter"
                     >399</ref> &lt;3&gt;. Wann diese erfolgte, ist nicht festzustellen; die
                  Transkription wurde durch zwei Melker Mitbrüder HPs bewerkstelligt, was jedenfalls
                  bedeuten müsste, dass die Vorlage dorthin gekommen war.</p></note>
            <note xml:id="d3e1069">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>anonymus De scriptoribus ecclesiasticis</label><p>Die Melker Überlieferung
                  dieses Schriftstellerkatalogs findet sich in StiB Melk, Cod. 638, 71v–97v; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16126">Ettlinger, Anonymus Mellicensis</rs> 31; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17156">Holzer, Geschichtliche Handschriften</rs> 44; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 225. Der von BP als
                  „Anonymus Mellicensis“ bezeichnete Autor wurde später von Heinrich Fichtenau mit
                  Wolfger von Prüfening identifiziert: <rs type="bibl" key="bibl:16196">Fichtenau,
                     Wolfger</rs> 341–344. Dies hat jedoch heute als zweifelhaft zu gelten, ebenso
                  wie die Datierung der Schrift – auf kurz nach 1130 oder nach 1165 – weiter
                  umstritten bleibt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16356">Fuchs, Anonymus
                     Mellicensis</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:16436">Garrigues, Wolfger</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19450">Schmitz, Prüfening</rs> 236–238; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20460">Worstbrock, Wolfger</rs> col. 1355–1358.</p></note>
            <note xml:id="d3e1075">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Egebertus Heresfeldensis</label><p>Dieser Ekkebert ist nur als Verfasser der
                  während der Prälatur des Hersfelder Abtes Hartwig (1072–1090) entstandenen „Vita
                  sancti Heimeradi“ bekannt; über seine Person weiß man weiter nichts: <rs
                     type="bibl" key="bibl:20436">Worstbrock, Ekkebert</rs> col. 441f. Zum Werk vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17458">Keller, Ekkeberts Vita
               Haimeradi</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e1079">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Paulus Judeus</label><p> Die Existenz dieses Fuldaer Mönchs wird durch die
                  Memorialüberlieferung bestätigt: <rs type="bibl" key="bibl:19424">Schmid et al.,
                     Kommentiertes Parallelregister</rs> 153, 308; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16314">Freise, Grundformen</rs> 472. Als Verfasser der „Vita Erhardi“
                  wird er nur im Katalog des „Anonymus Mellicensis“ genannt: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16126">Ettlinger, Anonymus Mellicensis</rs> 77; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20452">Worstbrock, Paulus Iudaeus</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e1083">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> De conversione sancti Pauli</label><p>Nach anderer Überlieferung ist die
                  Sequenz „Dixit Dominus ex Basan“ ein Werk des Gottschalk von Aachen; mangels
                  weiteren Vergleichsmaterials ist die Frage nicht zu klären: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20452">Worstbrock, Paulus Iudaeus</rs> col. 390.</p></note>
            <note xml:id="d3e1087">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Nemoradus ... Jermedadus</label><p> Der Schreibfehler und auch die ebenso
                  irrige Korrektur dazu sind mehreren Überlieferungen des „Anonymus Mellicensis“
                  gemeinsam: <rs type="bibl" key="bibl:16126">Ettlinger, Anonymus Mellicensis</rs>
                  31, 34f., 78.</p></note>
            <note xml:id="d3e1091">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> ad praelum dare</label><p>Vgl. <ref type="letter">485</ref> &lt;4&gt;, <ref
                     type="letter">509</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>