<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="999" xml:id="pez-0999">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1718-10-06. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">999</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 65–69.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 26r–27v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1718-10-06">1718-10-06</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:998"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:994"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:998"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:1001"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:1010"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e7681">Caussin, Nicolas ; La cour sainte. Paris 1624</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e10764">Edlinger, Joachim ; *Salzburger Studienkollege JEs aus Kremsmünster und dessen Französischlehrer</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e16100">Göttweig ; *Proprium Gotvicense. Krems 1683</rs>
            <rs ref="index:d14380e16473">Griechisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e16499">Griechisch ; Aussprache</rs>
            <rs ref="index:d14380e16887">Hager, Martin</rs>
            <rs ref="index:d14380e23178">Kremsmünster</rs>
            <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e24983">Linz ; Buchmärkte</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e34429">Pez, Bernhard ; Konflikt mit dem Abt im Sommer 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</rs>
            <rs ref="index:d14380e39054">Salzburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e39203">Salzburg ; Universität</rs>
            <rs ref="index:d14380e46566">Wolfsbach</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">JE ist beim Erhalt von HPs Brief <ref type="letter" target="letter:998">998</ref> vor Freude gesprungen, weil er darin das zu lesen hoffte, was er sich unter vielen Seufzern zum Himmel innigst gewünscht hatte. Er musste dann aber erkennen, dass seine Gebete, in denen er nicht nur Gott und die Himmlischen, sondern auch die Seelen im Fegefeuer angerufen hatte, vergeblich geblieben waren. Er will sie nun verdoppeln.</p>
            <p corresp="#seg2">JEs Versuch eines französischen Briefes <ref type="letter" target="letter:994">994</ref> hat nur aufgrund von HPs Wunsch stattgefunden, und JE weiß selbst, dass ihm dabei zahlreiche Fehler unterlaufen sind.</p>
            <p corresp="#seg3">JEs geringe praktische Kenntnis jener Sprache ist nicht verwunderlich, zumal er auch nicht eine Stunde für das gründliche Erlernen derselben aufgewendet hat. Seine wenigen Kenntnisse hat er einst nebenher beim Essen erworben – so hat er sich die Fähigkeit des Leseverständnisses angeeignet. Lediglich die <rs ref="index:d14380e16499" fullterm="Griechisch ; Aussprache">Aussprache</rs> verdankt er der lebenden Stimme eines berühmten Lehrers, welcher einst in <rs ref="index:d14380e39054" fullterm="Salzburg">Salzburg</rs> seinen <rs ref="index:d14380e23178" fullterm="Kremsmünster">Kremsmünster</rs>er Mitbewohner unterrichtete, wobei JE ihm heimlich zuhörte. Weiters bewirkt die tägliche Lektüre in der „Cour sainte“ von Nicolas Caussin, dass seine bescheidenen Kenntnisse noch nicht völlig verschwunden sind.</p>
            <p corresp="#seg4">JE wünscht sich, auch im <rs ref="index:d14380e16473" fullterm="Griechisch">Griechisch</rs>en dasselbe erreichen zu können. Dass ihm dies nicht gelingt, ist nicht der Schwierigkeit des Unterfangens zuzuschreiben, sondern vielmehr der knapp bemessenen Zeit. Es ist schon das dritte Jahr, in dem JE sich mit dieser Sprache befasst. Er hatte sich schon mit ihren Grundbegriffen vertraut gemacht, als ihm der verhasste Dienst in der Pfarre <rs ref="index:d14380e46566" fullterm="Wolfsbach">Wolfsbach</rs> aufgetragen wurde. Er weiß nicht, ob ihm dort mehr die Zeit oder die Lust für diese Tätigkeit gefehlt hat.</p>
            <p corresp="#seg5">Seit seiner Rückkehr hat JE täglich der ersehnten Sendung von Büchern aus <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipzig</rs> geharrt, bis zum Ende des Linzer Marktes jedoch vergeblich. Nun sollen sie am nächsten Tag vom Buchbinder kommen. Während zweier Monate und darüber hinaus durch Briefe in seiner Hoffnung gestützt, hat er sich der Auffrischung seiner Grundkenntnisse zugewendet, wobei er sein früheres Niveau noch nicht wieder erreicht hat.</p>
            <p corresp="#seg6">JE hat auch niemanden, an den er sich mit Fragen wenden kann; vielleicht kann HP ihn als Ariadne aus diesem Labyrinth führen, indem er ihm die Unterschiede in der <rs ref="index:d14380e16499" fullterm="Griechisch ; Aussprache">Aussprache</rs> auseinandersetzt, die zwischen jenen Wörtern bestehen, die aufgrund des Zirkumflexes auf der vorletzten Silbe „Properispomena“ heißen, und denjenigen, die man wegen eines Akuts auf derselben Silbe „Paroxytona“ nennt; ebenso zwischen jenen, die irgendeinen Akzent auf der letzten Silbe tragen. JE wäre sehr froh, wenn HP diese Eigentümlichkeiten des <rs ref="index:d14380e16473" fullterm="Griechisch">Griechisch</rs>en unter Anführung von Beispielen aus der deutschen und französischen Sprache erklären könnte, wo die lateinische nicht ausreicht.</p>
            <p corresp="#seg7">JE bittet um die Überlassung von zumindest einem Proprium des Göttweiger Missales, obgleich ihm zwei lieber wären. Wie JE dieser Tage erfahren hat, sollen davon einige wenige Exemplare bei dem Kustos des <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Kirchenschatzes (Sakristan Martin Hager) vorhanden sein. JE wird den Preis, den HP festsetzt, begleichen, sobald ihm dies möglich ist. Er bricht den Brief ab, weil der Bote gleich abreisen wird, und schließt mit Grüßen an BP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Vous savez ... dire icy</mentioned>
            <p>Zum Konflikt in Melk in den vorangegangenen
                  Monaten vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; weiters <ref type="letter" target="letter:977">977</ref>, <ref type="letter" target="letter:978">978</ref>, <ref type="letter" target="letter:979">979</ref>, <ref type="letter" target="letter:992">992</ref> <ref target="letter:992#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:994">994</ref> <ref target="letter:994#seg2">2</ref>. Zur Verwendung
                  des Französischen als Vorsichtsmaßnahme vgl. <ref type="letter" target="letter:992">992</ref>
                  <ref target="letter:992#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:994">994</ref> <ref target="letter:994#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Cremifanensem quendam</mentioned>
            <p> In Betracht kämen Joseph Franz Puecher und
                  Franz Leopold Plazer, beide aus dem Markt Kremsmünster, die an demselben Tag wie
                  JE – der damals noch nicht dem Seitenstettener Konvent angehörte – als Studenten
                  der Logik in die Salzburger Matrikel eingetragen wurden. Daneben gehörte auch ein
                  Konventuale von Kremsmünster, Georg Reitter, zu diesem Jahrgang: <rs type="bibl" ref="bibl:19032">Redlich, Matrikel Salzburg</rs> 234, 238. Zu Letzterem vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17460">Kellner, Profeßbuch</rs> 261; sowie StiA St.
                  Peter, Cod. A 580, 253ar–253bv. – Zur Person des Französischlehrers konnte nichts
                  ermittelt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Corinthum adeundi</mentioned>
            <p>Angelehnt an Horaz, Epistolae 1,17,36: „non cuivis
                  homini contingit adire Corinthum“. Weiters vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther, Proverbia</rs> 3 236f. Nr. 17421. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Wolfsbacensis parochiae curam</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:775">775</ref>
                  <ref target="letter:775#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:841">841</ref> <ref target="letter:841#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>nundinas Lincenses</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:843">843</ref> <ref target="letter:843#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:987">987</ref> <ref target="letter:987#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>proprii ... Gottvicensis</mentioned>
            <p>Das Stück konnte nicht ermittelt werden. Vergleichbare gedruckte Proprien finden sich in Melk wie in Seitenstetten eingebunden in zahlreiche Missalien des späten 17. und frühen 18. Jh.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> custodem</mentioned>
            <p>Zu Hager vgl. <ref type="letter" target="letter:505">505</ref>
               <ref target="letter:505#seg8">8</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Hieronymo Pez ordinis sanctissimi patris Benedicti in celeberrimo ac exemto monasterio Mellicensi professo etc., domino ac patrono meo in aevum venerando etc. Closter Mölck.<note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi etc. penitus suo pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seitenstettensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Je sautois de joye en recevant vôtre lettre, monsieur, puisque je me flattois d’y trouver ce, qui j’ai desiré cependant avec tant des soûpirs vers le ciel, que je n’ai jamais douté de bon effét. <anchor xml:id="n1"/>Vous savez ce, monsieur, que je veux dire icy<anchor xml:id="n1e"/>. Je me plains de l’inutilité de mes prieres, les quelles, en participant si bien de malheur que de bonheur à vous arrivant, messieurs amis tres-precieuses, je doublerai ci-aprés jusqu’à avoir vaincû par elles le bon <sic>Dieur</sic>. Egi sane non modo apud Deum coelitesque, sed et animas in purgatorio, quae raro alias meas preces tamdiu patiuntur esse irritas, quae non nisi amicissimus quisque solet; spero perbrevi effectum hactenus dilatum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quin ludi a te me suspicer, vir integerrime, ubi tenue meum linguae Gallicae periculum tuo iussu nuper factum boni consulis, amicitia prohibet, cui proprium esse scio errores quoque saltem innocuos amicorum dissimulare, id quod necessarium tibi meas legenti cumprimis fuit. Certe non tam caeco erga mea adfectu feror, quin sciam eiusmodi mihi sphalmata tum excidisse, quae pueri nonnisi ferulis expiarent; quid enim, <choice><sic>qui</sic><corr>quod</corr></choice> vocabulum dimanche femininum fecerim? Particulam si non ad aliam significationem detorserim etc.? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Sed nil mirum tam tenuem esse ac vix superficiariam meam huius linguae peritiam, cum ne horam quidem ei addiscendae unquam ex instituto impenderim atque inter prandendum duntaxat coenandumque, verbo: aliud agendo, absque ullius magistri <pb n="1v"/> adminiculo id saltem consecutus fuerim, ut, quae legenda in illa lingua occurrunt, intelligendo assequi non admodum difficulter valeam; solam pronuntiationem celebris cuiusdam magistri, cui <anchor xml:id="n2"/>Cremifanensem quendam<anchor xml:id="n2e"/> in communi studio Salisburgi penes me habitantem instruenti ex insidiis auscultavi, vivae voci debeo; quotidianae vero lectioni de la Cour sainte de Causin adscribam, oportet, quod tam modica scientia non dudum diffluxerit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Utut tamen ista habeant, optem ego, ut quid maxime, vel eo saltem in idiomate Graeco pertingere; sed tantum non omnem iam spem abicio, non tam rei difficultate quam temporis hanc <anchor xml:id="n3"/>Corinthum adeundi<anchor xml:id="n3e"/> angustiis absterritus. Tertius certe iam currit annus ab eo, quo versare hanc molam cepi, et rudimenta saltem familiaria mihi iam tum quadantenus feceram, cum invisam mihi <anchor xml:id="n4"/>Wolfsbacensis parochiae curam<anchor xml:id="n4e"/> subire iussus fui. Ibi vix scio, an tempus magis animusve defuerit hanc spartam amplius exornandi, profecto et is ipse, omnium tunc fastidio adfectus, quod extra meum elementum mihi positus viderer. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Inde redux libros dudum desideratos in dies Lipsia exspectavi, sed incassum usque ad elapsas <anchor xml:id="n5"/>nundinas Lincenses<anchor xml:id="n5e"/>, imo verius usque ad crastinum diem, quo compactos demum bibliopegus mittet. Spe igitur hos libros indipiscendi<del ana="#after">redin</del> per literas redintegrata bimestri, aut si quid excurrit, abhinc ad rudimenta mea conversus tam peregrina stupebam olim trita, ut necdum eo rursus pervenire in hoc stadio potuerim, ubi tum substiteram. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Auget difficultatem de se haud minimam defectus hominis, ad quem in dubiis recurram; certe nisi te Ariadna labyrinthum huius dubii vix evadam, quid discriminis circa pronuntiationem intersit inter vocabula, quae properispomena ob circumflexum in penultima vocant, et ea, quae paroxytona ob acutum in eadem; quid item inter ea, quae accentum qualemcunque gerunt in ultima. Poteris mihi lumen admovere exemplis e Germanico Gallicoque, ubi Latinum non sufficit, idiomate petitis, quod ut facias, amicorum eruditissime, multum oro. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Cui petitioni amicitiae iure vix non abutens et hanc necto, ut copiam mihi facias unius saltem (si non poteris, ut mallem, duorum) <anchor xml:id="n6"/>proprii missalis Gottvicensis<anchor xml:id="n6e"/>, <pb n="2r"/> cuius pauca quaedam exemplaria apud reverendum dominum<anchor xml:id="n7"/> custodem<anchor xml:id="n7e"/> sacrae <sic>supellictilis</sic> vestrae superesse his diebus didici; pretium, quod assignabis, qua primum licuerit, commoditate transmittam. Plura suppeterent ad te perscribenda, sed tabellarius abiturit, quapropter, donec cetera suppleam, optime cum Bernardo tuo vale.</ab>
         <closer>Dabam Seitenstadii 6. Octobris 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>