<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">383 Augustin Angerer an Bernhard Pez. 1715-01-09. Wien (St. Dorothea).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">383</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">9r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Angerer</persName>
               <date when="1715-01-09">1715-01-09</date>
               <placeName>Wien (St. Dorothea)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">382</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">382</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e49508">Die in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">382</ref> zum Ausdruck kommenden aufrichtigen Gefühle lassen <rs type="person" role="sender">AA</rs> besondere Freude empfinden, <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht bloß als Gast, sondern Freund der <rs key="index:d14380e46093">St. Dorotheer</rs> <rs key="index:d14380e46099">Bibliothek</rs> gewonnen zu haben, der nun obendrein ein <rs key="index:d10854e23921">Bücherverzeichnis</rs> geschickt hat. <rs type="person" role="sender">AA</rs> hat dieses und <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief seinem Propst <rs key="index:d10854e210">Ferdinand Adler</rs> gezeigt, damit dieser daraus Bücher auswählt, die dann im bislang noch nicht mit Kästen ausgestatteten vorderen Teil der Bibliothek aufgestellt werden können. Propst <rs key="index:d10854e210">Adler</rs> wird kaum Einwände gegen den von <rs type="person" role="sender">BP</rs> angeregten Austausch von Doubletten haben, doch fürchtet <rs type="person" role="sender">AA</rs>, dass deren Zahl in <rs key="index:d14380e46093">St. Dorothea</rs> kaum ins Gewicht fällt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e49513">Propst <rs key="index:d10854e210">Adler</rs> lässt <rs type="person" role="sender">BP</rs> Dank sagen und möchte ihn bei seiner nächsten Rückkehr nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> gerne an seiner Tafel speisen lassen. Bisher hat die Häufung anderer Gäste keine Gelegenheit dazu gelassen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e49515">Sollte <rs type="person" role="sender">BP</rs> für sein demnächst erscheinendes Werk („<rs key="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“?) noch irgendwelche literarischen Denkmäler benötigen, so wird ihm die <rs key="index:d14380e46099">St. Dorotheer Bibliothek</rs>, die er ja bereits bis in ihre Eingeweide durchwühlen durfte, auch diese äußeren Glieder nicht verweigern; auch <rs type="person" role="sender">AA</rs> selbst will jede Hilfe anbieten. Er schließt mit Neujahrswünschen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac eximie pater.</p>
            <p xml:space="preserve">Patrone colendissime. <seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49528">Testata per exaratas plurimum reverendae paternitatis vestrae minime fucata sinceritas quemadmodum de eadem successu temporis apertius contestanda me nullatenus dubitare facit, ita de admisso per reverendissimum dominum dominum non tam hospite quam amico bibliothecae Dorotheanae singularius habeo, quod gratuler, qui tantum insuper in se oneris suscipere <seg type="lemma" corresp="#d4618e49562">selectaeque bibliothecae catalogi</seg> simul una transmittendi gravaminis haud est arbitratus, tanta in futurum spondens, ut sufficientes pro iisdem vix sim futurus ferendo gratias. Adiectas una cum catalogo <seg type="lemma" corresp="#d4618e49569">reverendissimo domino</seg> domino meo mox detuli; inspirent Superi! ut cumulum ex eodem seligat, quo anterior bibliothecae pars necdum arcis suis (prout constat) instructa et arcis et codicibus<note place="foot" xml:id="d4618e49530">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 2 Wörtern.</note> brevi instrui valeat. Duplicantes nostros, quorum meminisse placuit, quod attinet, in iisdem permutandis reverendissimum dominum dominum haud credo fore difficilem, si modo permutandorum numerus foret, cum tamen eorum admodum pauci, ut suae paucitatis ergo vix mentione digni. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49535">Pro transmissis iisque omni humanitate plenis reverendissimus meus dominus dominus praesul gratias habet sperans suam secum plurimum reverendam paternitatem vestram proximo Viennam reditu ad tabulam habere, quandoquidem cumulatissimi domini domini hospites omnem hucusque opportunitatem praeripuere. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49537">Quod si plurimum reverenda paternitas vestra ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e49574">opus proxime edendum</seg> hoc illove litterario monumento opus sit habitura, quae intima sua dedit rimari viscera bibliotheca Dorotheana, non dispicio, cur extremos deneget examinare articulos ei, qui ullius vel umbram praeiudicii sacrosancte abiurat. Iubeas ergo, mi suavissime Bernarde, certus dulcissimum tuum, quem <sic>ipsus</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e49542">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ipsi</hi> (?).</note> talem compellare <sic>placuisti</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e49551">	Gemeint wohl <hi rend="italic">quem tibi ipsi talem compellare placuit</hi>.</note>, tua ad obsequia nunquam non futurum paratissimum Augustinum. Tua in memoria eum foveas, ei faveas, qui praeter reciprocam anni terque quaterque beati cum longissima bonorum omnium exoptabilium appendice faustissimam apprecationem manet</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac eximiae paternitatis vestrae servus usque ad aras Augustinus Angerer canoniae regularis ad S. Dorotheam Viennae professus.</p>
            <p xml:space="preserve">Viennae ad S. Dorotheam 9. Januarii 1715.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e49562">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>selectaeque bibliothecae catalogi</label>
               <p>Hierbei könnte es sich um ein Verzeichnis zum Tausch angebotener Doubletten
                  handeln, wie es BP auch bereits bei seiner Bibliotheksreise 1713 seinen Gastgebern
                  vorgelegt hatte (vgl. <ref type="letter">323</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter"
                     >331</ref> &lt;8&gt;). Eine andere mögliche Interpretation der Worte AAs ginge
                  dahin, dass BP eine Abschrift seiner eigenen Aufzeichnungen über die Handschriften
                  der Bibliothek von St. Dorothea (StiB Melk, Cod. 910) geschickt hatte; die durch
                  den Propst zu treffende Auswahl würde sich dann nur auf die erwähnte Aufstellung
                  im vorderen Bibliotheksbereich beziehen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49569">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>reverendissimo domino</label>
               <p>Zu Ferdinand Adler: <rs type="bibl" key="bibl:36136">Fischer, St. Dorothea</rs>
                  117–121; <rs type="bibl" key="bibl:36886">Röhrig, St. Dorothea</rs> 668, 684;
                  sowie StiA Klosterneuburg, Hs. 26/5, Anhang
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Fischer,
                  Catalogus canonicorum<?oxy_custom_end?>), 30.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49574">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>opus proxime edendum</label>
               <p>Aufgrund der Hervorhebung des baldigen Erscheinens und des Bezugs zu den Augustiner-Chorherren ist hier in erster Linie an den „Triumphus castitatis“ zu denken.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
