<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">906 Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1718-02-19. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">906</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     464</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">184r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1718-02-19">1718-02-19</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">897</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">943</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e52881">GD hat Johann Buchels übermittelt, was vereinbart war. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> in irgendeiner Sache weitere Hilfe brauchen kann, soll er nicht zögern, sie in Anspruch zu nehmen; gegenseitige Wohltaten sind nach GDs Meinung in einer Freundschaft nur recht und billig.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e52883">GD hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine Werke („Exercitationes oratoriae“) geschickt, obgleich er sie nicht für würdig hält, <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Lippen als Salat zu dienen; er bittet um Mitteilung etwa gefundener Fehler. Er hofft, dass die Sendung für ihn Nutzen abwerfen wird.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Die eindeutig lesbare Datumsangabe, der auch die Nummerierung entspricht, ist als Fehler GDs einzustufen, vor allem deswegen, weil dieser in 853 &lt;3&gt; angibt, die im Sommer 1717 erschienene „Epistola ad Menkenium“ des „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti) gelesen zu haben, bevor er BP kennenlernte, was die Existenz eines Briefes vom Februar 1717 ausschließt. Aufgrund der Inhalte des Briefes, die an jene von 897 anschließen, ist er in den Februar 1718 zu setzen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">[</hi><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri Bernardo Petzio viro doctissimo Gerardus Cornelius Drieschius salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e52907">Dedi diligenter <seg type="lemma" corresp="#d3e52926">ad Buchelsium</seg>, quas constitutas per nos voluisti<note place="foot" xml:id="d3e52909">	Korrigiert aus <hi rend="italic">voluisse</hi>.</note>. Si qua in re opera nostra egeas, mi amantissime Pezi, cave sis, me praetereas; malam rem tibi accerses, si nimia me humanitate tua irritassis. Bene agier inter amicos et fideliter oportet. Haec mea est opinio de faciundis et colendis amicitiis. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e52915"><seg type="lemma" corresp="#d3e52932">Opera</seg> mea, tametsi minime dignas iudicarim tuis labris lactucas, misi tamen, ut amice abs te monear, si quid peccatum in iis deprehendas. Abeuntibus precatus sum bene: ite, inquiebam, hinc et ex institutione vestra curate, ut fructus aliquis ad me<note place="foot" xml:id="d3e52917">	Korrigiert aus <hi rend="italic">nos</hi>.</note> perveniat. Vale meque, quod facis, ama.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Viennae ad Istrum XI. Kalendas Martias MDCCXVII.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e52926">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ad Buchelsium</label><p> Vgl. <ref type="letter">897</ref> &lt;2&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e52932">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Opera</label>Angekündigt wurde dies in <ref type="letter">839</ref> &lt;3&gt;.
               Höchstwahrscheinlich sind auch hier die „Exercitationes oratoriae“ von 1717 gemeint.
               Die separate Ausgabe der Theaterstücke „Absalon“ und „Filius prodigus“, deren
               Versendung zur Drucklegung erst wenige Wochen zuvor erwähnt wird, kann noch
               schwerlich verfügbar gewesen sein: vgl. <ref type="letter">897</ref> &lt;4&gt;. Eine
               Drucklegung der beiden Stücke scheint bereits 1715 von GD beabsichtigt worden zu
               sein, zu welcher Zeit er auch den in der Ausgabe von 1718 gedruckten Widmungsbrief
               schrieb; in diesem Zusammenhang steht ein Brief GDs an den Leipziger Verleger Johann
               Friedrich Gleditsch vom 11. Juni 1715 aus Paderborn: Van den Driesch, Exercitationes,
               Epistolarum familiarium liber VIII 57f. Für eine Realisierung der Ausgabe fehlt aber
               jeder Beleg. An der Universitätsbibliothek Köln ist unter der Signatur RHSH85 eine
               bereits 1706 in Köln gedruckte Ausgabe einer Komödie „Filius prodigus“ eines anonymen
               Jesuiten katalogisiert, dieses Exemplar wird allerdings als vermisst geführt; es ist
               daher weder festzustellen, ob das Katalogisat zutrifft, noch ob die Komödie mit dem
               gleichnamigen Stück GDs identisch ist. Nach allen sonstigen Informationen verfasste
               GD dieses erst 1712; im Jahr 1706 ist er auch noch nicht als Lehrer am Tricoronatum
               bezeugt: vgl. <ref type="letter">897</ref> &lt;3&gt;. Durchaus plausibel erscheint
               hingegen, dass der Herausgeber einer 1713 zu Köln erschienenen Sammlung von Predigten
               und Reden berühmter Jesuiten unter dem Titel „<ref type="context">Orationes</ref>
               <ref type="context">sacrae</ref> et <ref type="context">miscellae</ref>
               <ref type="context">patrum</ref>
               <ref type="context">Societatis</ref>
               <ref type="context">Jesu</ref>
               <ref type="context">novissimae“</ref><p>, der das Widmungsschreiben an den Lütticher
                  Weihbischof und Generalvikar Louis-François Rossius de Liboy mit den Buchstaben
                  „C. D. S. J.“ unterschrieb, GD gewesen sein könnte – nicht zuletzt, da im letzten
                  Absatz der Widmung explizit der Schutz des Weihbischofs gegen die Anwürfe von
                  Neidern („ab invidorum obtrectationibus“) angerufen wird. – In Melk sind die
                  „Exercitationes oratoriae“ gegenwärtig nicht vorhanden, wohl aber ein Exemplar des
                  „Absalon“ (StiB Melk 38047) sowie zwei weitere Werke GDs aus den 1720er
                  Jahren.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>