<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="229" xml:id="pez-0229">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Albert Krez an Bernhard Pez. 1712-03-20. Ottobeuren.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">229</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 119r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Krez</persName>
               <date when="1712-03-20">1712-03-20</date>
               <placeName>Ottobeuren</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:210"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:210"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">AK hat BPs Brief vom 14. Februar mit dem Schriftstellerkatalog <ref type="letter" target="letter:210">210</ref> erhalten und mit Freude daraus ersehen, mit welchem Eifer BP bestrebt ist, den alten Ruhm des Ordens ans Licht zu bringen und damit dessen gegenwärtige Mitglieder anzuspornen. Selbst kann AK wegen seines Alters und seiner angegriffenen Gesundheit kaum etwas beitragen, will jedoch veranlassen, dass nach Ostern eine Liste historischer Schriftsteller angefertigt wird.</p>
            <p corresp="#seg2">Dem vorgreifend teilt AK jedoch bereits mit, dass er <rs ref="index:d14380e150">d’Acherys „Spicilegium“</rs> niemals unter den Büchern seiner <rs ref="index:d10854e22397">Bibliothek</rs> gesehen hat.</p>
            <p corresp="#seg3">Zu den <rs ref="index:d14380e31859">Ottobeurener</rs> Schriftstellern, die BP in seinem Katalog aufzählt, wäre nach Meinung AKs noch <rs ref="index:d14380e39871">Franz Schmier</rs> hinzuzufügen, der an der <rs ref="index:d14380e39203">Universität Salzburg</rs> Kirchenrecht lehrt und jedes Jahr Schriften zum kanonischen Recht in den Druck gibt, die sich stets einer sehr günstigen Aufnahme durch die Gelehrten erfreuen.</p>
            <p corresp="#seg4">AKs Darstellung der <rs ref="index:d10854e16248">Hausgeschichte</rs> von <rs ref="index:d14380e31859">Ottobeuren</rs> und <rs ref="index:d10854e13570">Irsee</rs> ist zwar schon seit langem abgeschlossen, doch will Abt <rs ref="index:d10854e21104">Rupert Ness</rs> davon eine gekürzte Abschrift bei sich behalten. Da diese noch nicht fertig gestellt ist, kann das Manuskript AKs nicht vor Ostern an die <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> nach <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> abgeschickt werden. AK schließt mit Wünschen zum Osterfest.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>curabo ... historicorum catalogus</mentioned>
            <p>Hierzu scheint es nicht mehr gekommen zu sein. Es dürfte wohl nicht um einen
                  Schriftstellerkatalog von Ottobeuren gehen – einen solchen hatte AK ja bereits
                  geliefert (vgl. <ref type="letter" target="letter:12">12</ref>) –, sondern um die Suche nach in Melk
                  nicht verfügbarer gedruckter Literatur, die BP aus Ottobeuren leihweise hätte
                  beziehen können. Vgl. die von Placidus Haiden in <ref type="letter" target="letter:182">182</ref>
               <ref target="letter:182#seg3">3</ref> übermittelte Liste der historischen Werke in der Niederaltaicher
                  Bibliothek.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>post Pascha</mentioned>
            <p>Der Ostersonntag fiel 1712 auf den 27. März, stand also zum Zeitpunkt dieses Briefs bereits knapp bevor.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Spicilegium Lucae d’Acherii</mentioned>
            <p>BP hatte das Werk aus Ochsenhausen ausgeliehen, doch urgierte Anselm Fischer
                  bereits die Rückgabe: vgl. <ref type="letter" target="letter:107">107</ref>, <ref type="letter" target="letter:191">191</ref>, <ref type="letter" target="letter:219">219</ref>. Vermutlich suchte BP nach einer
                  anderen Quelle, aus der er ein Exemplar erhalten könnte. Auch hatte er aus
                  Ochsenhausen nur die ersten sechs Bände bekommen können.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Franciscum Schmier</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:18">18</ref>
               <ref target="letter:18#seg2">2</ref>. Im Schriftstellerkatalog zu <ref type="letter" target="letter:238">238</ref> folgt BP für Ottobeuren der von AK mit <ref type="letter" target="letter:12">12</ref> übermittelten Liste; Schmier bleibt ebenso
                  unberücksichtigt wie mehrere weitere rezente Autoren, die AK in <ref type="letter" target="letter:18">18</ref> genannt hatte (Abb. 5.3, 5.4).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Ottoburensem et Ursinensem historiam</mentioned>
            <p>Offenbar eine eigens für die Zwecke der „Annales OSB“ angefertigte Ausarbeitung,
                  mit welcher AK sein in <ref type="letter" target="letter:125">125</ref> gegebenes Versprechen
                  einlöste. Zu früheren hausgeschichtlichen Arbeiten AKs vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref>
               <ref target="letter:143#seg14">14</ref>; <rs type="bibl" ref="bibl:18020">Lindner, Album
                     Ottoburanum</rs> 30 137f. Dass er sich mit der Hausgeschichte Irsees befasste,
                  ist sonst nicht bezeugt; zur mangelnden Kooperation dieses Klosters mit den
                  Anliegen BPs vgl. <ref type="letter" target="letter:42">42</ref>. Unbekannt ist auch, ob es zur
                  angekündigten Versendung der Arbeit AKs nach Paris kam.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VI</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime clarissime domine pater, patrone aeterna observantia mihi colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Post initium huius mensis Martii perbrevis quidem, si charta spectetur, ingenti tamen benevolentiae pondere gravis epistola 14. Februarii data ad manus meas una cum catalogo pervenit; mihique non gaudium solum, sed etiam admirationem attulit, quem in eo vidi, admodum reverendae paternitatis vestrae indefessus labor, studium et zelus in lucem protrahendi avitam gloriam et sacri ordinis nostri splendorem pro excitanda aemulatione in eiusdem modernis consortibus; quod sane pientissimum votum ac laudatissimus conatus est. In quo iuvando vel promovendo, si quid virium in me foret, volens et lubens impenderem et superimpenderem. Iam vero in istis circumstantiis senectutis et afflictae valetudinis meae nihil video vel scio, quod reponam, quam bonam ac promptam voluntatem gratificandi, cum exigua tamen facultate eandem ipso contestandi opere. Nihilominus <anchor xml:id="n1"/>curabo, ut post Pascha nonnullus conficiatur historicorum catalogus<anchor xml:id="n1e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">In antecessum <pb n="1v"/> autem significo <anchor xml:id="n2"/>Spicilegium Lucae d’Acherii<anchor xml:id="n2e"/> mihi nec unquam nec usquam inter libros nostros visum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Dein addo, cum <sic>plurimum paternitas vestra</sic>
            <note place="foot" xml:id="d4618e28288">Nach <hi rend="italic">plurimum</hi> sicherlich irrig ausgelassen <hi rend="italic">reverenda</hi>.</note> tam honorifice meminerit plurium Ottenburensium scriptorum in catalogo, videri iisdem etiam annumerari posse nostrum reverendum patrem <anchor xml:id="n3"/>Franciscum Schmier<anchor xml:id="n3e"/> sacrorum canonum Salisburgi professorem, quippe qui singulis annis iuris canonici aliquam partem praelo committit non sine applausu et omnium doctorum approbatione. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Quod nostram <anchor xml:id="n4"/>Ottoburensem et Ursinensem historiam<anchor xml:id="n4e"/> attinet, ea quidem iam pridem a me est conscripta, at quia exemplar eiusdem terse transumptum reverendissimus dominus meus abbas penes se retinere desiderat, idque necdum expeditum est, ante Pascha patribus nostris historicis Gallis transmitti non potest meum manuscriptum. De caetero idem sacrum Pascha admodum reverendae paternitati vestrae quoque felicissimum precor, me amicissime commendo et ad omnia grata obsequia offero.</ab>
         <closer>Plurimum reverendae et religiosissimae paternitatis vestrae servus paratissimus pater Albertus Krez subprior.</closer>
         <closer>Ottoburae 1712 20. Martii.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
