<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="843" xml:id="pez-0843">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1717-10-29. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">843</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 31–36.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 14r–16v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1717-10-29">1717-10-29</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:842"/>
               <ptr type="next" target="letter:868"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:841"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:842"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:868"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e10715">Edlinger, Joachim ; *Medizinisches Werk</rs>
            <rs ref="index:d14380e10723">Edlinger, Joachim ; *Medizinisches Werk ; *Potentieller Verleger</rs>
            <rs ref="index:d14380e11821">Europäische fama, welche den gegenwärtigen zustand der vornehmsten höfe entdecket.
         Leipzig 1702–1735</rs>
            <rs ref="index:d14380e14516">Garsten</rs>
            <rs ref="index:d14380e14549">Garsten ; Direktorium 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e16127">Götz, Veit Daniel</rs>
            <rs ref="index:d14380e16825">Haag</rs>
            <rs ref="index:d14380e16880">Hagen, Johann Martin</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e24970">Linz</rs>
            <rs ref="index:d14380e24983">Linz ; Buchmärkte</rs>
            <rs ref="index:d14380e26892">Maße, Gewichte, Währung ; Gulden</rs>
            <rs ref="index:d14380e27422">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e33384">Pez, Bernhard ; Bibliotheca Benedictino-Mauriana seu De ortu, vitis et scriptis patrum
         Benedictinorum e celeberrima congregatione S. Mauri in Francia. Augsburg–Graz 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e34725">Pez, Hieronymus ; Acta sancti Colomanni regis et martyris divi tutelaris Austriae
         dissertationibus et notis historico-criticis illustrata praeside Adriano Pliemel. Krems
         1713</rs>
            <rs ref="index:d14380e34933">Pez, Hieronymus ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs>
            <rs ref="index:d14380e36631">Regensburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e40502">Seitenstetten ; *Direktorium für 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e40519">Seitenstetten ; *Proprium 1717/18</rs>
            <rs ref="index:d14380e40525">Seitenstetten ; *Proprium 1717/18 ; *Drucker</rs>
            <rs ref="index:d14380e44204">Veith ; Bote/Bedienstete 1717 und 1718</rs></entries>
         <abstract>
            <p>JE bedankt sich überschwänglich bei HP für dessen Brief <ref type="letter" target="letter:842">842</ref>, mit dem er ihn wie Ariadne den Theseus aus dem Labyrinth seiner Ungewissheit herausgeführt hat. Da JE das unüblich lange Schweigen HPs nicht zu deuten wusste, hat er bereits gefürchtet, von Unbekannten gegenüber HP verleumdet worden zu sein oder aber ihn durch ein falsches Wort in seinem letzten Brief (841?) verstimmt zu haben. Er hat bereits weitere Schreiben erwogen, dann aber davon abgesehen, und hält nun endlich glücklich HPs Brief in Händen, wodurch er der aufrechten Freundschaft versichert ist.</p>
            <p>JE findet selbst selten genug Zeit zum Schreiben, auch in den letzten Tagen wurde er von einer schnelleren Antwort abgehalten. JE leidet unter großer Zeitknappheit und wäre noch froh, wenn seelsorgliche Tätigkeit oder andere Aufgaben, die er als seiner würdig erachtet, ihm die wertvolle Zeit rauben würden, was aber nicht der Fall ist. JE hat sich nämlich durch unvorsichtigen Eifer in die Lage gebracht, im Kloster nicht nur die Arbeiten des Schreibers (typographus), sondern auch die des Buchbinders (bibliopegus) zur Gänze übernehmen zu müssen, wenn etwas zu schreiben oder ein Chorbuch oder Missale zu reparieren ist. Unterdessen spielen und schnarchen die anderen.</p>
            <p>JE beklagt sich weniger darüber, dass er das neue Proprium für sein Kloster zusammenstellen musste, das er vor drei Tagen dem <rs ref="index:" fullterm="">Drucker</rs> übergeben hat; ebenso wenig über die noch schwerere Arbeit an einem Direktorium des Folgejahres, die dazu geführt hat, dass JE den bereits versprochenen Abgabetermin seines medizischen Werkes nicht einhalten kann. Er hatte seinem Verleger beim vergangenen (<rs ref="index:d14380e24970" fullterm="Linz">Linz</rs>er Bartholomäus-)Markt in Aussicht gestellt, das Manuskript bis zum folgenden Ostermarkt abzugeben. Obgleich die Übersetzung (versio) bereits während der Fastenzeit fertig geworden ist, hat JE noch keine Zeit für ihre Überarbeitung und das Anbringen von Kommentaren gefunden, was sich auch im nächsten Monat nicht ändern wird, weil JE zuerst das Direktorium fertig stellen muss. Es ist das erste Mal, dass ein eigenes für Seitenstetten angelegt wird, da bisher jenes aus <rs ref="index:d14380e14516" fullterm="Garsten">Garsten</rs> verwendet wurde, welches aber wegen der zahlreichen Fehler nun nicht mehr auf Zustimmung stößt. JE ist frustriert, durch die Schuld anderer nicht das leisten zu können, was er anstrebt; umso mehr gratuliert er dazu, dass dies bei HP anders ist, dem er so innig verbunden ist wie Pylades (dem Orestes).</p>
            <p>Mit großer Freude hat JE die Titel von Werken BPs und HPs in einem Katalog gesehen, der der „Europäischen fama“ beigelegt war. Von BPs Werk („Bibliotheca Benedictino-Mauriana“?) wusste JE bereits von einem Vertreter der Firma Veith (quidam Veithiorum), mit dem er in <rs ref="index:d14380e16825" fullterm="Haag">Haag</rs> zu Abend gegessen hatte und von dem er das Buch erwartet, bisher aber nicht erhalten hat; vielleicht, weil JE den Preis von 22 <rs ref="index:d14380e26892" fullterm="Maße, Gewichte, Währung ; Gulden">Gulden</rs> für die 38 Alphabete des Bandes für zu hoch befunden und 18 <rs ref="index:d14380e26892" fullterm="Maße, Gewichte, Währung ; Gulden">Gulden</rs> angeboten hat. JE hat die Sendung beauftragt und in Aussicht gestellt, dass der Pfarrer von <rs ref="index:d14380e16825" fullterm="Haag">Haag</rs> (<rs ref="index:d14380e16127" fullterm="Götz, Veit Daniel">Veit Daniel Götz</rs>) den noch zu fixierenden Preis an den Händler ausbezahlen wird. Nun ärgert sich JE über die unterbliebene Sendung und will das Werk beim nächsten <rs ref="index:d14380e24970" fullterm="Linz">Linz</rs>er Markt von einem andern Händler kaufen.</p>
            <p>JE bittet um die Zusendung von HPs eigenem Werk („Acta sancti Colomanni“) und verspricht die sofortige Erstattung der Kosten. Obgleich nämlich JE im laufenden Jahr bereits 180 <rs ref="index:d14380e26892" fullterm="Maße, Gewichte, Währung ; Gulden">Gulden</rs> für Bücher ausgegeben hat, segnet Gott seine bescheidene Habe, sodass er weitere rund 40 <rs ref="index:d14380e26892" fullterm="Maße, Gewichte, Währung ; Gulden">Gulden</rs> in sein Depositum einbringen konnte, von denen er den größten Teil allerdings bereits <rs ref="index:d14380e16880" fullterm="Hagen, Johann Martin">Johann Martin Hagen</rs> aus <rs ref="index:d14380e36631" fullterm="Regensburg">Regensburg</rs> schuldig ist.</p>
            <p>HP soll sich der positiven Aufnahme seiner Werke und der seines Bruders bei den Gelehrten sicher sein. Es gibt nämlich nichts Lobenswerteres, als Männer, die sich um Kirche, Vaterland und Gelehrtengemeinschaft verdient gemacht haben, dem Vergessen zu entreißen und ihre Schriften allgemein verfügbar zu machen. BP und HP sollen in diesen Arbeiten fortfahren, und Gott möge ihnen die dazu nötigen Kräfte verleihen. HP soll sich auch nicht um seine Gesundheit sorgen; JE meint, dass die Studien ihr nicht so abträglich sind, wie dies manche behaupten. Freilich ist auch in den Studien Maß zu halten; dessen Überschreitung schreibt JE lieber der Unachtsamkeit als dem Stolz zu, den sich ein Mönch abgewöhnt haben sollte. Er selbst jedenfalls sucht nicht ehrgeizig nach anderen Freundschaften, wenn die mit HP und BP aufrecht ist. Er beendet den Brief, den er zwei Tage zuvor begonnen, dann jedoch unterbrochen hat.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Sat cito ... bene</mentioned>
            <p> Hieronymus, Epistola 66,9.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>proprium ... festorum</mentioned>
            <p>Zur Anlage eines eigenen Seitenstettener
                  Propriums durch JE konnten keine weiteren Belege ermittelt werden. In der
                  Stiftsbibliothek Seitenstetten vorhanden sind heute nur das 1689 zu Passau
                  gedruckte „Proprium sanctorum dioeceseos Passaviensis“ sowie ein 1721 zu Steyr
                  gedrucktes „Proprium dioecesano-Benedictinum seu Officia sanctorum tum dioecesana
                  tum Benedictina ad usum monasterii Cremifanensis“. Dessen Drucker, Joseph
                  Grünenwald, kommt eventuell auch als Hersteller des von JE beschriebenen
                  Seitenstettener Propriums in Frage; zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel</rs> 63. Zu sonstigen in Seitenstetten
                  verwendeten Proprien vgl. <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref> <ref target="letter:1010#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> directorium</mentioned>
            <p>Das früheste in Seitenstetten erhaltene eigene Direktorium wurde im Jahr 1722 von Grünenwald zu Steyr unter dem Titel „Ephemeris ecclesiastica festorum tam mobilium quam immobilium in monasterio Seitenstettensi receptorum sive Directorium perpetuum eiusdem monasterii“ gedruckt: StiA Seitenstetten, Cod. 29 A1. Es wird JE zugeschrieben: StiA Seitenstetten, Riesenhuber–Wagner, Scriptores monasterii Seitenstettensis (ohne Signatur), 29f. Nach diesem sind erst aus der Zeit nach 1749 weitere Direktorien vorhanden. Falls JE also ein Direktorium bereits auf das Jahr 1718 fertig stellen konnte, ist dieses nicht erhalten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> elapsis nundinis</mentioned>
            <p> In Linz, wo JE offenbar den Großteil seiner
                  Buchgeschäfte abwickelte, fand neben dem zweiwöchigen Ostermarkt im August und
                  September der vierwöchige Bartholomäusmarkt statt, auf den sich JE hier wohl
                  beziehen dürfte: <rs type="bibl" ref="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer,
                     Buchhandel</rs> 40, 82; <rs type="bibl" ref="bibl:19248">Sandgruber, Ökonomie
                     und Politik</rs> 97f. – Die Identität des Verlegers konnte nicht bestimmt
                  werden. Zu den Verbindungen JEs zu diversen Buchhandels- und Verlagshäusern vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:513">513</ref> <ref target="letter:513#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:841">841</ref> <ref target="letter:841#seg4">4</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:900">900</ref> <ref target="letter:900#seg9">9</ref>, <ref type="letter" target="letter:974">974</ref> <ref target="letter:974#seg1">1</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref> <ref target="letter:1010#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> mei opusculi medici</mentioned>
            <p> Aufgrund der Angaben JEs ist an eine kommentierte Übersetzung eines medizinischen Traktates zu denken. Sein Interesse für diesen Themenbereich ist auch sonst belegt, er galt als „artis atque scientiae medicae extraordinarius cultor“: StiA Seitenstetten, Professbuch 1701–1800 (ohne Signatur), Nr. 8. Über das Werk selbst ist allerdings nichts weiter bekannt. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>catalogo Famae adnexo</mentioned>
            <p>Regelmäßig zu den Leipziger Messen wurde der
                  „Europäischen fama“ der aktuelle Sortimentskatalog der Firma Gleditsch beigefügt:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14940">Arndt, Herrschaftskontrolle</rs> 116. In
                  jenem zur Leipziger Ostermesse 1718 wird BPs „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“
                  angeführt: Europäische fama (1718), unpag., nach 620. Dies dürfte auch im Herbst
                  1717 der Fall gewesen sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Bernardino</mentioned>
            <p>Es kann kaum ein anderes Werk BPs gemeint sein als die
                  „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“, die in den erhaltenen Briefen JEs um diese
                  Zeit erstmals erwähnt wird: vgl. <ref type="letter" target="letter:841">841</ref> <ref target="letter:841#seg3">3</ref>. Auf sie
                  passt auch JEs Angabe zum Umfang. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>in Haag coenavi</mentioned>
            <p> Zu JEs Kontakt zum Pfarrer von Haag, Veit Daniel
                  Götz, vgl. <ref type="letter" target="letter:513">513</ref> <ref target="letter:513#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:841">841</ref>
                  <ref target="letter:841#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Hagenio Ratisbonensi</mentioned>
            <p>Zum Verleger Johann Martin Hagen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 90.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Viro clarissimo eruditissimo admodum reverendo domino patri Hieronymo Pezio Benedictino Mellicensi amicorum suorum principi salutem plurimam dicit pater<hi rend="Fußnotenzeichen1" xml:space="preserve"> </hi>Joachimus Edlinger Benedictinus Seitenstettensis.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Est omnino, cur ambigam, suavissime Pezi, veriusne suo filo Theseum Ariadne an tu epistola tua me e labyrintho quodam, qui me mirum quantum hactenus exercuerit, eduxeris. Per sat longum etenim tempus, quam in partem silentium tuum solito diuturnius interpretari deberem, assequi non potui. Fuisse, qui viperae ritu niveo denticulo atrum venenum inspiravit, pronum erat suspicari, si occurrisset, in quem vel umbram eiuscemodi suspicionis conicere potuissem: hinc metuere cepi, ne forte ultimas meas exaranti mihimet verbulum exciderit sequius a te acceptum. Eapropter haud simplici vice repetitis te compellare constituebam, sed iam temporis angustiis, iam hac stolida ratiocinatione <choice><sic>absterrere</sic><corr>absterreri</corr></choice> me passus fui: quod si revera tua amicitia excidi, nimis grave mihi futurum sit id ex responsoriis tuis discere; si non, idem fore, ac si exprobrare tibi tuum silentium vellem; satius ergo fore, si<del ana="#after">ad</del> spe et patientia me interea consoler. Non poterant istiusmodi nebulae ullis rationibus dissipari felicius<del ana="#after">dissipari</del> quam tuarum conspectu, quas et eo nomine vel centies adhuc clausas osculatus fui. Quid iam dulcedinis exinde hauserim, cum merissimum illud mel, quod singula pene verba stillant, <pb n="1v"/> et legendo degustare datum, frustra sim, si explicare velim: non potuisset sane quid gratius mihi obtingere. Veniam, quam petis, ea iam ipse opus habeo ob admissum tam inanem et amicitiae tuae constantiae, quam luculenter adeo testatam dedisti, tam iniurium metum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n1"/>Sat cito, amice optime, scripsisti, cum adeo bene<anchor xml:id="n1e"/>: nam et ipsemet tunc, cum maxime vellem ac deberem scribere, raro tempus nanciscor scribendi, quemadmodum et superioribus diebus impeditus fui, quominus has citius exararem. Norunt Superi, quanta parsimonia aut verius avaritia tempus omne pensi habeam; in eo solum infelix, quod in ea, quae vellem, collocare illud non aeque mihi ac tibi liceat! Devorari saltem id taedii posset, si parochialia aliave mea cura digna negotia hunc mihi thesaurum eriperent; sed quod in res nihili eum prodigere cogar, id demum dolet, ut quod maxime. Quidquid enim in toto monasterio paulo concinniori charactere scribendum, quidquid laceri in ullo sive chorali sive missali libro reficiendum, id omne his manibus fiat, oportet; aliis interea iocantibus, ludentibus, stertentibus. Horum causam dudum iam detestatam olim ipse dedi, cum deploranda quadam praecipitantia me ultro his laboribus ingessi, quo brevi factum, ut is labor tamquam debitus a me exigeretur, quem antea non subiisse, declinasse fuisset: nunc ita mecum est comparatum, ut non typographi duntaxat, sed et bibliopegi praeclara mihi munera incumbant. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Minus causor, quod et <anchor xml:id="n2"/>proprium quoddam novissimorum festorum<anchor xml:id="n2e"/> pro nostro <pb n="2r"/> monasterio concinnare debuerim, quod primum triduo abhinc typographo consignavi; minus item, quod et<anchor xml:id="n3"/> directorium<anchor xml:id="n3e"/> sequentis anni, quamvis hoc plus laboris quam illud exigat, et hoc incommodi mihi inde emergat, quod, cum bibliopolae meo<anchor xml:id="n4"/> elapsis nundinis<anchor xml:id="n4e"/> spem certam fecerim fore, ut manuscriptum<anchor xml:id="n5"/> mei opusculi medici<anchor xml:id="n5e"/> futuris nundinis Paschalibus indubitanter habeat, eam nunc dubiam reddere cogar. Quanquam etenim ipsa eius versio iam in Quadragesimae finem sortita sit, ad eius limationem <choice><sic>tantum</sic><corr>tamen</corr></choice> notarumque admodum necessariarum adiectionem me conferre hactenus per mera allotria nondum licuit nec ante mensem <add place="above">licebit</add>, qui adhuc cum directorio, si valde festinem (primum enim est, quod facio, cum hactenus Garstensi usi fuerimus, ob nimios errores nunc<del ana="#after">repr</del> displicente), comburendus. Ita nimirum infeliciter mecum agitur, vir clarissime, ut, quod tam solerter parturio, eniti nequeam, non mea, sed aliena culpa; felicius longe per caeli gratiam tecum, anime mi, cui et eo adfectu eapropter adgratulor, quem Pyladeus erga te amor suggerit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Non credis, mi Hieronyme, quantum gaudii vel soli Pezianorum operum tituli in <anchor xml:id="n6"/>catalogo Famae adnexo<anchor xml:id="n6e"/> primo loco<del ana="#after">obv</del> conspicui mihi attulerint. De<anchor xml:id="n7"/> Bernardino<anchor xml:id="n7e"/> quidem iam ante mihi per quendam Veithiorum, quocum <anchor xml:id="n8"/>in Haag coenavi<anchor xml:id="n8e"/>, constitit, qui et opus ipsum se propediem mihi missurum recepit; sed nildum eius hactenus videre datum, fortean quia pretium 22 florenorum, quod ille operi statuebat, pro 38 alphabetis (totidem quippe illud constare aiebat) paulo nimium more emtoribus solemni dixerim. Octodecim eorum dandi mox in animum induxi; hinc his demum verbis hominem dimisi: <pb n="2v"/> Mittat tantum; iam conventurum mihi cum ipso de pretio a domino parocho sibi in primo reditu numerando. Iam <choice><sic>ab</sic><corr>a</corr></choice> quovis alio potius quam ab ipso futuris nundinis Lincii emam, cum male me habeat, quod non miserit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Tuimet operis (Bernardini enim vix aeque facile poteris) si ipse copiam mihi feceris, haud dubita, quin maximopere me obstricturus sis: eius pretium actutum habebis. Tametsi enim intra vertentem annum necdum elapsum 180 ipsos florenos<del ana="#after">ex</del> in libros expenderim, Deo tamen, cui infinitae grates, reculis meis largiter benedicente iam alios prope 40 ad depositum dedi, potiorem quidem partem iam <anchor xml:id="n9"/>Hagenio Ratisbonensi<anchor xml:id="n9e"/> debitos. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Labores vestros omnem approbationem ab eruditis <sic>reportaturum</sic> certo confide. Quid enim laudabilius, quam<del ana="#after">praecl</del> viros de ecclesia, patria et republica literaria<del ana="#after">clare</del> <choice><sic>prael</sic><corr>praeclare</corr></choice> meritos, perpetuo ceteroquin oblivionis silentio sepeliendos, luci publicae restituere eorumque doctas lucubrationes in communem omnium usum convertere? Tantum pergite, viri consummatissimi, quo cepistis, pede in sacri ordinis patriaeque tutamine, eorumque decora revocare perpes sit lucubrationum vestrarum studiorumque meta. Deus ex alto vires vobis sufficiat, quibus hoc pelagus utrinque sane maximum feliciter emetiri et gloria inde parta in seros frui queatis. Nec est, mi Hieronyme, quod (ceteris paribus) e sedulitate tua valetudini valde metuas; mihi crede, vir optime, uberius olim Deo volente de hac re acturo, non tam infensa illi sunt studia, ac nonnulli autumant, qui nescio quem leonem cum pigro in hac ardua quidem, sed laureis foecunda via sibi fingunt. Est omnino, non diffiteor, et studiis ponendus modus, cum et ipsa habeant suum <pb n="3r"/> sibi notum; ex incuria tamen vel quavis alia causa potius id factum arbitrari malim quam ex ingenito sibi ab ephebis fastu, quem haud dubie religiosus dedidicit. Utut res habeat, non ambitiose venor aliorum amicitias, dum Peziana non excidam. Favete itaque, chara lumina, et valete.</ab>
         <closer>Finiebam, quam nudiustertius inchoatam abrumpere cogebar, IV. Kalendas Novembris MDCCXVII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>