<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">248 Petrus Friderici an Bernhard Pez. 1712-05-19. Erfurt.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">248</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 22</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">376r–377v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Friderici</persName>
               <date when="1712-05-19">1712-05-19</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">247</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">262</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">247</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e30637"><rs type="person" key="">PF</rs> schließt aus <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">247</ref>, dass dieser über das <rs key="index:d10854e5840">Erfurter Gründungsdiplom</rs> <rs key="index:d10854e5824">Dagoberts III.</rs> ähnlich ungünstig denkt wie <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> in seinem „<rs key="index:d10854e31214">Compendium sive Breviarium</rs>“ und in seinem „<rs key="index:d10854e31196">Chronicon monasterii Hirsaugiensis</rs>“, <rs key="index:d10854e31247">das</rs> von <rs key="index:d14380e13009">Freher</rs> (in den „<rs key="index:d10854e31243">Trithemii Opera historica</rs>“) herausgegeben wurde.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e30642"><rs type="person" key="">PF</rs> nennt vier Argumente des Trithemius: Erstens will dieser in den <rs key="index:d10854e12928">Hirsauer</rs> handschriftlichen Quellen zum Leben des seligen Abtes <rs key="index:d14380e46284">Wilhelm</rs> gefunden haben, dass dieser sieben Klöster, darunter das <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> zu <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs>, gegründet habe. Aus der Anschauung der Urkunde fügt <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> drei weitere Argumente hinzu: Zweitens regierte zur Zeit der Urkundenausstellung kein Frankenkönig Dagobert; drittens fehlt an der Urkunde das Siegel; viertens stimmt die angegebene Indiktion nicht mit dem Inkarnationsjahr 706 überein.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e30644">Auf diese Einwände hat <rs type="person" key="">PF</rs> reagiert und seine Ansichten jüngst über <rs key="index:d14380e10826">Felix Egger</rs> an <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs> mitgeteilt, dessen Antwort er nun erwartet. <rs type="person" key="">PF</rs> hat gezeigt, dass das <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> bereits vor der Zeit <rs key="index:d14380e46284">Wilhelms von Hirsau</rs> bestand: durch Urkunden der <rs key="index:d14380e25988">Mainzer</rs> Erzbischöfe; durch den Nachweis einer Reihe von Äbten und Mönchen, die schon lange vor der Zeit <rs key="index:d14380e46284">Wilhelms</rs>, welcher 1070 (recte: 1069) zum Abt von <rs key="index:d10854e12928">Hirsau</rs> gewählt wurde, im Peterskloster gelebt haben, wobei sich der von <rs type="person" role="sender">BP</rs> dargelegte „Ludolf von Erfurt“ (recte: <rs key="index:d10854e17346">Liutolf von Mainz</rs>) als nützlich erwiesen hat; durch Autoren aus der Zeit <rs key="index:d14380e46284">Wilhelms</rs>, welche die Klostergründung dem König Dagobert zuschrieben, besonders <rs key="index:d10854e16452">Lampert von Hersfeld</rs>, der selbst Hirsauer (recte: <rs key="index:d14380e18181">Hersfelder</rs>) war, sowie seine Fortsetzung; <rs type="person" key="">PF</rs> zeigt weiters, dass das <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> bereits zu Zeiten des <rs key="index:d10854e3976">Hl. Bonifatius</rs> existierte, weil nämlich dieser aus den Besitzungen des Klosters das <rs key="index:d10854e8032">Bistum Erfurt</rs>, welches später im <rs key="index:d14380e25988">Mainzer</rs> Erzbistum aufging, begründete. In der <rs key="index:d10854e8190">Kirche</rs> des Petersklosters selbst existiert eine steinerne <rs key="index:d10854e5855">Statue Dagoberts</rs> in altfränkischem Gewand, die 1103 bei der Errichtung der neuen Kirche aufgestellt wurde. <rs type="person" key="">PF</rs> erklärt den Irrtum der <rs key="index:d10854e12928">Hirsauer</rs> Quellen betreffs der Gründung durch <rs key="index:d14380e46284">Wilhelm</rs> mit schlechter Information aufgrund der Distanz von über 30 Meilen; so konnten die <rs key="index:d10854e12928">Hirsauer</rs> wenig darüber wissen, was <rs key="index:d14380e46284">Wilhelm</rs> in <rs key="index:d14380e42842">Thüringen</rs> tat. Wahr ist jedoch, dass <rs key="index:d14380e46284">Wilhelm</rs> auf Bitte des Landgrafen (recte: Grafen) <rs key="index:d10854e17562">Ludwigs des Springers</rs> zwölf Mönche mit dem Abt <rs key="index:d10854e10559">Giselbert</rs> aus <rs key="index:d10854e12928">Hirsau</rs> in das von <rs key="index:d10854e17562">Ludwig</rs> neugegründete Kloster <rs key="index:d10854e25808">Reinhardsbrunn </rs>entsendete; als der Erfurter Abt <rs key="index:d10854e26717">Ruthard</rs> zum Erzbischof von <rs key="index:d14380e25988">Mainz</rs> gekürt wurde, folgte ihm <rs key="index:d10854e10559">Giselbert</rs> im <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> nach. Hieraus kann man nicht ableiten, dass <rs key="index:d14380e46284">Wilhelm</rs> das <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> gegründet habe, doch kann davon die Verwirrung der <rs key="index:d10854e12928">Hirsauer</rs> rühren. <rs key="index:d10854e25808">Reinhardsbrunn</rs> liegt drei Meilen von <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs>; es fiel 1525 im <rs key="index:d10854e2480">Bauernkrieg</rs> an die <rs key="index:d14380e11916">Lutheraner</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e30646">Des Weiteren lebte 706 sehr wohl ein <rs key="index:d10854e5824">Dagobert</rs> II. (recte: III.), Sohn des <rs key="index:d14380e12643">Frankenkönigs</rs> <rs key="index:d14380e8010">Childebert</rs> (III.). Dies bestätigen <rs key="index:d10854e18574">Marianus Scottus</rs>, <rs key="index:d10854e12479">Hermann von Reichenau</rs>, <rs key="index:d10854e12425">Henskens</rs> (in den „<rs key="index:d10854e3914">Acta sanctorum</rs>“) und viele andere. Die Meinungen der Historiker zu Namen und Reihenfolge der Frankenkönige gehen auseinander.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e30648"><rs key="index:d10854e21395">Nikolaus von Siegen</rs> schreibt in seinem „<rs key="index:d10854e21401">Chronicon</rs>“, dass <rs key="index:d10854e5824">Dagobert</rs> 711 aus <rs key="index:d14380e42842">Thüringen</rs> nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> (Gallia) zurückkehrte, um seinem Vater <rs key="index:d14380e8010">Childebert</rs> im ganzen Reich nachzufolgen, nachdem er zuvor unter diesem über <rs key="index:d10854e1761">Austrasien</rs> und <rs key="index:d14380e42842">Thüringen</rs> geherrscht hatte. Darüber hat der <rs key="index:d10854e8213">Erfurter Rat</rs> 1648 eine Verteidigungsschrift („<rs key="index:d10854e21758">Ohnvermeidliche vorantwort</rs>“) gegen die <rs key="index:d14380e25988">Mainzer</rs> Rechtsansprüche herausgegeben und bei den <rs key="index:d10854e21932">Osnabrücker Friedensverhandlungen</rs> vorgelegt. Darin wird die Gründung des <rs key="index:d10854e8069">Petersklosters</rs> mit vielen Belegen <rs key="index:d10854e5824">Dagobert</rs> zugeschrieben.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e30650">Dass das Siegel herausgefallen ist, kann aus unglücklichen Zeitläuften erklärt werden. Es reicht aus, dass sichtlich einstmals eines vorhanden war und dass authentische Kopien in alten Handschriften vorliegen. Bei der Indiktion dagegen kommen häufig Abweichungen vor. <rs type="person" key="">PF</rs> bittet auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> um eine Stellungnahme.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e30652">Von den Vorhaben <rs type="person" role="sender">BPs</rs> („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) und <rs key="index:d14380e10826">Felix Eggers</rs> („<rs key="index:d10854e7334">Idea ordinis hierarchico-Benedictini</rs>“) wissen wohl die meisten Klöster, doch findet sich kaum jemand, der die Sache richtig betreiben könnte oder wollte. <rs type="person" key="">PF</rs> hat bereits <rs key="index:d14380e44243">Florentius von dem Velde</rs>, den Abt von <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> und Präses der<rs key="index:d14380e22351"> Bursfelder Kongregation</rs>, zur aktiven Mitarbeit angeregt, doch nur ein wohlwollendes Antwortschreiben erhalten, obwohl dieser ihm herzlich zugetan ist, zumal <rs type="person" key="">PF</rs> unter ihm zwölf Jahre lang in <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> die jungen Adeligen unterrichtet hat. <rs type="person" key="">PFs</rs> Fürsprecher ist sein ehemaliger Schüler <rs key="index:d10854e10956">Ansgar Grass</rs>, der in <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> derzeit Subprior und <rs type="person" role="sender">BP</rs> ja bekannt ist.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e30654"><rs type="person" key="">PF</rs> fragt BP, aus welcher Zeit die <rs key="index:d10854e16487">Fortsetzung</rs> zu <rs key="index:d10854e16452">Lampert von Hersfeld</rs> durch einen <rs key="index:d10854e8069">Erfurter</rs> Anonymus stammen könnte. <rs type="person" key="">PF</rs> bemüht sich, das Werk anzukaufen, da der Autor ein Petrenser war. Ob <rs key="index:d10854e16452">Lampert</rs> selbst <rs key="index:d10854e12928">Hirsauer</rs> oder <rs key="index:d14380e18181">Hersfelder</rs> war, ist <rs type="person" key="">PF</rs> unklar, da <rs key="index:d10854e21395">Nikolaus von Siegen</rs> ihn als <rs key="index:d14380e18181">Hersfelder</rs> bezeichnet, der sich in <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs> aufhielt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VII</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">68</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Erffort 19. Maii 1712.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende atque colende domine confrater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30680">Ut video, reverentia vestra de diplomate nostro Dagobertino aeque sinistre ac Trithemius sentit. Legi id poterit <seg type="lemma" corresp="#d4618e30760">in Trithemii Breviario</seg> voluminis primi Historiae de origine regum et gentis Francorum, ubi severe contra agit. In <seg type="lemma" corresp="#d4618e30767">Chronica autem Hirsaugiensi editore Frehero pagina 65</seg> initium subvertendae fundationis nostrae sumpsit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30682">Quattuor Trithemii adversum nos argumenta brevibus adducam, ne opus sit reverentiam vestram in perquirendo laborare. Primo dicit se in manuscriptis Hirsaugiensibus ad vitam beati Wilhelmi abbatis ibidem duodecimi invenisse, quod ipse septem monasteria ordinis nostri fundasset, quae inter Erffurtense S. Petri recenseatur. Inspecto postea occasionaliter nostro diplomate tria insuper argumenta inde eruit: primum, quod tempore diplomatis consignati Dagobertus nullus rex Francorum fuerit. Secundum, quod diploma sigillo careat. Tertium, quod inserta indictio anno 706 conscripto non conveniat. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30684">Ecce validissima Trithemiana tela; alia adversum expedivi iamque ad limam eximii patris Massuet per reverendum patrem Egger destinavi, responsum desuper indies praestolans. Demonstravi monasterium nostrum ante<note place="foot" xml:id="d4618e30686">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">cet</hi>.</note> memorati beati Wilhelmi aevum extitisse: ex authenticis litteris privilegiorum nobis ab archiepiscopis Moguntinis communicatis; ex serie abbatum quorundam ac religiosorum, qui integris saeculis ante Wilhelmum, prius anno 1070 Hirsaugiae abbatem creatum, in monasterio nostro vixerint, ubi mihi usui fuit Ludulphus Erffordiensis a reverentia sua<note place="foot" xml:id="d4618e30692">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">mihi communicatus</hi>.</note> manifestatus; <pb n="1v"/> ex<note place="foot" xml:id="d4618e30700">	Am linken Blattrand durchgestrichen <hi rend="italic">Insuper</hi>.</note> authoribus, qui temporibus beati Wilhelmi vixerunt et nihilominus fundationem nostram Dagoberto Francorum regi transcripserunt, quorum plurimum probat Lambertus Schafnaburgensis et ipsemet monachus Hirsaugiensis<note place="foot" xml:id="d4618e30706">	Hierzu am linken Blattrand mit Verweiszeichen eingefügt und später durchgestrichen ein unleserliches Wort im Ausmaß von ca. 6–8 Buchstaben.</note>, item author additionum ad Lambertum. Commonstro item tempore sancti Bonifacii monasterium nostrum floruisse, cum ille sanctus ex bonis ac possessionibus eiusdem episcopatum Erffordiensem postea Moguntino unitum fundaverit; quod diversis allegatis authoritatibus confirmo. Exstat insuper hodiedum in ecclesia nostra manifesta proba, statua lapidea videlicet Dagoberti regis in paludamento vetusto Francico, illic collocata anno 1103, quo moderna basilica nostra ex meris quadris lapidibus exsurrexit. Pluribus aliis Trithemius erroris in assignando beato Wilhelmo pro fundatore Erffurtensi convinci potest. Quod in manuscripta Hirsaugiensia hic error irrepserit, ignorantiae scribentis attribuendum est; cum enim Hirsaugia Erffurto plus 30 milliaribus distet, monachi Hirsaugienses parum scire poterant de his, quae in Thuringia per suum Wilhelmum gesta fuissent. Verum autem est, quod saepefatus beatus Wilhelmus ad petitionem Ludovici cognomine Saltatoris landtgravii Turingiae duodecim religiosos cum Giselberto abbate ex suis ad monasterium Reinhartzbornense, tunc noviter a Ludovico nominato excitatum, in hasce partes transmiserit, quodque Giselbertus ille<note place="foot" xml:id="d4618e30710">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">an</hi>.</note> anno 1084, quando noster abbas Ruthardus in archiepiscopum Moguntinum postulabatur, ei in praelatura Erffurtensi relicta Reinhartzborna iussu beati Wilhelmi et rogatu Ruthardi nostri successerit; ast <pb n="2r"/> inde neutiquam Wilhelmus probari fundator noster, bene autem confusio ista apud Hirsaugienses oriri potuit, eo quod negotium aut ignorarint aut affectu in Wilhelmum suum praevalente plura consignarint, quam rite cognoscere ex loco dissito potuerint. Nota: Mox detectum monasterium Reinhartzborn tribus milliaribus Erffurto elongatum anno 1525 Lutheranis cessit rusticorum rebellione. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30718">Caeterum Dagobertum secundum, filium Chil- seu Hildeberti Francorum regis, quem fundatorem appellamus, anno 706 vixisse nominatissimorum historicorum authoritatibus sustineo; huius namque sententiae est <seg type="lemma" corresp="#d4618e30840">Marianus Scotus</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d4618e30847">Hermannus Contractus</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d4618e30852">Godefridus Hensenii</seg> aliique complures, cum historici in serie<note place="foot" xml:id="d4618e30720">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">re</hi>.</note> et nominibus regum Francorum diversificent. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30726">Noster pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e30857">Nicolaus de Siegen in suis annalibus</seg> scripsit Dagobertum ex Thuringia in Galliam discessisse anno 711, ut Hildeberti patris sui tunc defuncti regimen totius Franciae adiret, cum prius parentis permissu solam Austrasiam atque Thuringiam gubernasset, qua super re <seg type="lemma" corresp="#d4618e30864">senatus Erffordiensis defensorium contra praetensa iura Moguntinensium anno 1648 edidit</seg> ac Osnaburgi in pacis tractatibus praesentavit ad antiqua iura sua, a Franciae regibus olim dominis suis accepta, manutenenda; inibi fundatio nostra Dagoberto multis attribuitur etc. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30728"><seg type="lemma" corresp="#d4618e30869">Quod sigillum diplomati in pergameno affixum exciderit</seg>, id ex variis eius iactationibus casibusque infortunatis evenit; sufficit, quod adfuisse clare appareat, et authentice vidimatas copias in antiquis membranis exhibeamus. Quantum ad inconvenientem appositam indictionem, id perpauci aestimant dicentes in his <pb n="2v"/> non raro evenisse mutationes, nec defectum esse invalidantem. <sic>Iuditio</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] reverentiae vestrae cuncta submittens occasionaliter responsi aliquid desuper exspecto. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30735">De operibus tam reverentiae vestrae quam reverendi <seg type="lemma" corresp="#d4618e30876">patris Egger</seg> pleraque monasteria nostra sufficientem habent notitiam, quod autem desideratis usquequaque non respondeant, alia obsunt; quotusquisque hodiedum aut abbatum aut monachorum huiusmodi pro suo valore aestimat curatve? Reperias loca, ubi nihil horum norunt, nec ad horam iis pervestigandis immorari volent. Laboravi iam aliquamdiu scriptis apud celsissimum <seg type="lemma" corresp="#d4618e30883">principem Corbeiensem</seg> congregationis nostrae Bursfeldinae praesidem mihi alias bene affectum (ex eo, quod sub ipso <seg type="lemma" corresp="#d4618e30889">ad annos duodecim instructorem nobilium iuniorum dominorum Corbeiae egerim</seg>), ut mediis congruis monasteria sibi subdita istuc adigeret, quo piae intentioni utriusque scriptoris satisfieret; indeque<note place="foot" xml:id="d4618e30737">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">ideq</hi>.</note> hactenus benevolens responsum retuli, adeoque continuaturus, donec effectus sequatur. Cooperatorem ea in re habeo praenobilem dominum Anscharium de Grass, quondam meum <sic>disciplum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], pro tempore Corbeiae suppriorem, virum egregium nec reverentiae vestrae ignotum. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e30746">Quonam tempore putat reverentia vestra illas <seg type="lemma" corresp="#d4618e30894">additiones ad Lambertum</seg> Schafnaburgensem per monachum Erffordiensem factas fuisse? In eo enim emendo etiamnum laboro, cum ex nostris fuerit. De ipso Lamberto Schafnaburgensi <seg type="lemma" corresp="#d4618e30901">dubium mihi moverunt nostri annales</seg>, an Hirsaugiensis an potius Hirsfeldensis monachus dicendus sit, cum<note place="foot" xml:id="d4618e30748">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">in</hi>.</note> quodam loco ipsum Hirsfeldensem et in nostris partibus moratum<note place="foot" xml:id="d4618e30754">	Korrigiert aus einem unleserlich durchgestrichenen Wort im Ausmaß von ca. 12–15 Buchstaben.</note> dicant.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Servus ex ungue notus manu propria.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e30760">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>in Trithemii Breviario</label>
               <p>Trithemius, Compendium sive Breviarium s. p. unter den Ausführungen zu Chlotar IV.
                  („Clodoveus“, 58. Frankenkönig). Trithemius gibt den Text des Diploms wieder und
                  bringt gegen dessen Echtheit in Marginalnotizen die folgenden Argumente vor: Die
                  Regierungsjahre Dagoberts stimmen nicht; Erfurt war zum Zeitpunkt der
                  Urkundenausstellung keine „urbs“; Verlesung „Rigebertus“ für richtig „Rigibertus“,
                  Erzbischof von Mainz; Zweifel an der Macht der Frankenkönige gegenüber jener ihrer
                  Hausmeier, insbesondere Zweifel an ihrer faktischen Herrschaft über Thüringen;
                  Fehlen des Siegels; unrichtige Indiktion. Trithemius spricht sich für eine
                  Gründung durch Wilhelm von Hirsau aus.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30767">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Chronica ... editore Frehero pagina 65</label>
               <p>Die Seitenangabe entspricht der genannten Ausgabe.</p>
               <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><hi rend="">
                  &lt;2&gt;<?oxy_custom_end?> Quattuor Trithemii ... argumenta:</hi>
               <p>Die Vierzahl erinnert an die vier nummerierten Argumente, welche Trithemius,
                  Annales Hirsaugienses 1 226, gegen die dagobertinische Gründung von St. Peter
                  anführt: erstens die noch nicht stattgehabte Christianisierung Thüringens;
                  zweitens die Tatsache, dass Bonifatius, der das Christentum nach Thüringen
                  brachte, nach Dagobert lebte; drittens, dass die Gründung St. Peters durch Wilhelm
                  von Hirsau gut belegbar ist; viertens, dass für eine Gründung durch Dagobert kein
                  einziger Beleg spricht. Allerdings stimmen diese Überlegungen nicht mit den von PF
                  aufgezählten Punkten überein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30776">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>septem monasteria</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Trithemius,
                  Chronicon monasterii Hirsaugiensis<?oxy_custom_end?> (ed. Freher) 2 65, erwähnt
                  sieben von Wilhelm begründete Klöster, führt aber keine handschriftlichen Quellen
                  ausdrücklich an. Bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Trithemius,
                  Annales Hirsaugienses<?oxy_custom_end?> 1 225–227, ist dagegen von acht Klöstern
                  die Rede. Zum hirsauischen Einfluss in der Gründungsphase von St. Peter zu Erfurt:
                     <rs type="bibl" key="bibl:36300">Heinemeyer, Peterskloster</rs>; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:35838">Badstübner, Kirchen</rs> 72.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30781">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Inspecto ... diplomate</label>
               <p>Zur Diplomatik des angeblichen Dagobertinums vgl. die zu <ref type="letter"
                     >150</ref> angeführte Literatur.</p>
               <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><hi rend=""
                  >&lt;3&gt; limam ... Massuet ...</hi>
               <p/>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30789">
               <ref type="context">1</ref>
               <?oxy_custom_end?><label>Egger</label>
               <p>Egger leitete PFs Anliegen in einem Brief an Massuet vom 14. April 1712 weiter: BN
                  FF 19664, 119r–120v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30794">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>litteris privilegiorum</label>
               <p>Die frühesten erzbischöflichen Urkunden für das Peterskloster sind zwei Diplome
                  Erzbischof Ruthards von 1104. Weder aus diesen noch aus weiteren überlieferten
                  Stücken der 1. H. 12. Jh. (<rs type="bibl" key="bibl:35922">Böckner,
                     Peterskloster</rs> 10 6f.; <rs type="bibl" key="bibl:36734">Overmann,
                     Urkundenbuch</rs> 1 5f. Nr. 5, 6–8 Nr. 6, 20f. Nr. 34, 23–25 Nr. 41, 26f. Nr.
                  43, 32f. Nr. 50, 34–36 Nr. 53, 38f. Nr. 61, 40 Nr. 65, 41f. Nr. 67) ist eine
                  Gründung des Petersklosters vor der Zeit Wilhelms von Hirsau (die PF ja mit 1070
                  ansetzt) eindeutig abzuleiten. Am ehesten mag PF auf die Urkunde Erzbischof
                  Heinrichs von 1143 (<rs type="bibl" key="bibl:36734">ebd.</rs> 23–25 Nr. 41)
                  anspielen, in der von der Umwandlung eines Kanonikerstifts in ein
                  Benediktinerkloster durch Erzbischof Siegfried berichtet wird. Natürlich ist auch
                  die Heranziehung von Narrationes aus weit späteren Urkunden PF zuzutrauen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30799">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ex serie abbatum ... ac religiosorum</label>
               <p>Egger berichtet im genannten Brief an Massuet, dass PF zu 861 einen „lector“
                  Ulrich aus Corvey, zu 880 den dortigen Prior „Herbod“ (vgl. <ref type="letter">166
                  </ref>&lt;7&gt;, <ref type="letter">172</ref> &lt;2&gt;) als Abt ins Peterskloster
                  kommen lässt und sich dafür auf Petrenser und Corveyer handschriftliche Quellen
                  beruft.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30804">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Ludulphus Erffordiensis</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">224</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">237</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30809">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Lambertus Schafnaburgensis</label>
               <p>Die Nachricht über die Gründung des Petersklosters zu 706 ist in der Petrenser
                  Überlieferung der Annalen Lamperts um die Mitte des 12. Jh. interpoliert worden;
                  gleichfalls aus dieser Zeit stammt die von PF angeführte Fortsetzung zu den
                  Annalen: <rs type="bibl" key="bibl:37238">Werner, Gründungstradition</rs>
                  14–31.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30814">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ipsemet ... Hirsaugiensis</label>
               <p>Vgl. &lt;8&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30819">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>episcopatum Erffordiensem ... fundaverit</label>
               <p>Es existiert ein Brief des Bonifatius von 742 (<rs type="bibl" key="bibl:35724"
                     >Briefe des Heiligen Bonifatius</rs> 80–86 Nr. 50), in dem er Papst Zacharias
                  Erfurt als Sitz eines Bistums vorschlägt (ebd. 81); zu dessen tatsächlicher
                  Errichtung kam es jedoch nicht. Für die Behauptung, zur Dotation eines solchen
                  Bistums sei Gut des Petersklosters verwendet worden, bieten weder der Brief noch
                  die Nachricht bei Nikolaus von Siegen über den angeblich ersten und einzigen
                  Erfurter Bischof Adelar (<rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum
                     Nicolai de Siegen</rs> 149) eine Handhabe; vgl. auch <rs type="bibl"
                     key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 10 1f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30825">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>statua lapidea ... Dagoberti</label>
               <p>Dazu findet sich nichts in der Rekonstruktion der Kirchenausstattung bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 11 76–102, insb. 87 zu
                  Skulpturen; ebenso wenig bei <rs type="bibl" key="bibl:35864">Becker et al.,
                     Erfurt</rs> 634f. In der Blasius-, später Fronleichnams-Kapelle östlich der
                  Kirche auf dem Friedhof fanden sich Malereien von Wohltätern des Klosters aus der
                  Zeit um 1300, unter denen ein Dagobert-Bild den ersten Rang einnahm: <rs
                     type="bibl" key="bibl:35864">Becker et al., Erfurt</rs> 570; <rs type="bibl"
                     key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 11 129f., 175f. Dieser 1735
                  eingestürzten Kapelle schrieb die Petrenser Tradition ein besonders hohes Alter
                  zu.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30830">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Verum autem est</label>
               <p>Der Bericht über die Gründung von Reinhardsbrunn ist im Wesentlichen zutreffend:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35838">Badstübner, Kirchen</rs> 70; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36906">Ruge, Reinhardsbrunn</rs> 72f. Die Zweifel, die <rs
                     type="bibl" key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 10 39, gegen die
                  Identität des Reinhardsbrunner mit dem Erfurter Abt Giselbert erhebt, konnten von
                  der späteren Forschung ausgeräumt werden; fraglich ist nur die ursprüngliche
                  Hirsauer Herkunft Giselberts: <rs type="bibl" key="bibl:36300">Heinemeyer,
                     Peterskloster</rs> 55f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36382">Jakobs,
                     Hirsauer</rs> 39–44; <rs type="bibl" key="bibl:37014">Semmler, Lampert</rs>
                  269–275.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30835">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>anno 1525 Lutheranis cessit</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36906">Ruge, Reinhardsbrunn</rs> 73.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30840">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Marianus Scotus</label>
               <p>In der Chronik des Marianus Scottus kommt Dagobert III. gar nicht vor (<rs
                     type="bibl" key="bibl:35740">Mariani Scotti Chronicon</rs> 544f.); doch beruht
                  die Angabe PFs gewiss nicht auf dieser, sondern auf der heute unter der
                  Bezeichnung „Annales S. Disibodi“ bekannten Bearbeitung, die unter dem Namen
                  Marians 1559 ediert worden war. Diese Edition wurde von
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pistorius,
                  Illustrium veterum scriptorum<?oxy_custom_end?> 1 266–456, wiederholt; hier wird
                  Dagobert zum Jahr 711 erwähnt (ebd. 432). Angesichts der Aussage PFs, dass er die
                  Fortsetzung zu Lampert von Hersfeld zu erwerben trachtete (vgl. &lt;8&gt;), welche
                  sich im selben Band der Pistorius-Ausgabe findet, war diese offenbar im
                  Peterskloster nicht vorhanden. PF zitiert also entweder nach der Ausgabe Herolds
                  von 1559, oder er hatte jene des Pistorius andernorts (in Corvey?) benutzt und
                  konnte nicht mehr auf sie zugreifen, oder aber – was wohl am wahrscheinlichsten
                  sein dürfte – er zitiert sekundär nach einer Erwähnung in einem von ihm benutzten
                  Werk neuzeitlicher historischer Literatur.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30847">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Hermannus Contractus</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35736">Herimanni Augiensis Chronicon</rs> 97, ad annum
                  710: „Hildebertus rex Francorum, filius Theoderici moritur anno regni 17. Pro quo
                  Dagobertus filius annis 5“. Eine Mitregierung Dagoberts zu Lebzeiten seines Vaters
                  Childebert ist nicht angedeutet.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30852">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Godefridus Hensenii</label>
               <p>Die Frankenkönige Dagobert werden an vielen Stellen der „Acta sanctorum“ erwähnt.
                  Die ausführlichste Auseinandersetzung mit Dagobert III. und seiner Abstammung
                  bringt Henskens in
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AASS Februarii
                  1<?oxy_custom_end?> 225. Erstaunlich ist PFs Beharren auf der falschen
                  Ordnungszahl „II.“ trotz seiner Kenntnis dieser Stellen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30857">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Nicolaus de Siegen ... annalibus</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs>
                  137f., wo allerdings von einer Herrschaft Dagoberts über Thüringen, Franken und
                  Hessen die Rede ist.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30864">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>senatus Erffordiensis defensorium ... edidit</label>
               <p>Wohl die Deduktion unter dem Titel „Ohnvermeidliche vorantwort“, die der Erfurter
                  Rat 1648 herausbrachte. Hauptgegenstand des Streits war die von Erfurt
                  beanspruchte Reichsstandschaft: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37220">Weiß,
                     Erfurt-Frage</rs>, insb. 559.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30869">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Quod sigillum ... exciderit</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35742">MGH DD.Merov.</rs> 1 178: „Das Spurium war nie
                  besiegelt, obwohl rechts unten ein Loch vorbereitet war“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30876">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>patris Egger</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">63</ref>, <ref type="letter">231</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">237</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">281</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30883">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>principem Corbeiensem</label>
               <p>Zu Florentius von dem Velde: <rs type="bibl" key="bibl:15460">Brüning, Anton
                     Ulrich</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19848">Stüwer, Corvey</rs> 267; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19378">Schmalor, Bibliothek Corvey</rs> 264.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30889">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>ad annos duodecim ... Corbeiae egerim</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">166</ref> &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30894">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>additiones ad Lambertum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">180</ref>, <ref type="letter">268</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e30901">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>dubium ... annales</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs>
                  231: „Lampertus [...] sanctum habitum sacre religionis in Hirsfeldia suscepit“. Im
                  Folgenden wird Lampert nochmals als „Hirsfeldensis“ bezeichnet und sein Aufenthalt
                  im Kloster Saalfeld erwähnt (ebd. 234), welch letzteres Faktum PF wohl mit „in
                  nostris partibus moratum“ meint.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
