<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">413 René Massuet an Bernhard Pez. 1715-07-07. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">413</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Schelhorn, Amoenitates 13 297–303 Nr. IV.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16792">Hammermayer, Forschungszentren</rs>
                     166</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 396</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 2 995</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 536 (irrig zu
                     1713)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 407</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No direct source, inferred letter.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>René Massuet</persName>
               <date when="1715-07-07">1715-07-07</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">412</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">449</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">432</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">434</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">411</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">412</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">434</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">450</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e52879"><rs type="person" key="">RM</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">411</ref> <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>wie den Senf nach dem Essen<?oxy_custom_end?> erhalten, wie ein <rs key="index:d14380e12712">französisches</rs> Sprichwort sagt. Zwei Tage vorher hatte er nämlich ein Bücherpaket nach <rs key="index:d14380e41684">Straßburg</rs> abgeschickt und einen Brief an <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> geschrieben <ref type="letter">412</ref>; von <rs type="person" role="sender">BP</rs> wusste er ja nichts und vermutete ihn auf einer Reise durch <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs>. <rs type="person" key="">RM</rs> rügt die Nachlässigkeit <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und will ihm zur Strafe statt des geforderten langen Briefs einen möglichst kurzen schreiben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e52887">Gleich nach dem Erhalt von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief hat <rs type="person" key="">RM</rs> an <rs key="index:d14380e4006">Johann Philipp Bartenstein</rs> geschrieben, damit dieser das Paket nach <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> weiterschickt, wie von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewünscht. Den Inhalt desselben kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus dem Brief an <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> ersehen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e52889"><rs type="person" key="">RM</rs> hat <rs key="index:d10854e20511">Bernard de Montfaucons „Bibliotheca Coisliniana“</rs> an <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> adressiert, ebenso <rs key="index:d10854e5705">Pierre Coustants „Vindiciae“</rs> gegen die törichten Anwürfe des <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> <rs key="index:d14380e15346">Germon</rs>. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll die Bücher und einen Brief <rs type="person" key="">RMs</rs> an <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> weiterleiten. <rs type="person" key="">RM</rs> weiß nicht, ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Gesendete gefallen wird; was <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschickt hat, hat jedenfalls <rs type="person" key="">RM</rs> gut gefallen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e52891"><rs type="person" key="">RM</rs> tadelt <rs type="person" role="sender">BP</rs>, dass er sich geschämt hat, um den <rs key="index:d14380e25749">fünften Band</rs> der „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ zu bitten, wo er doch selbst <rs type="person" key="">RM</rs> mit Geschenken überhäuft und dessen Sache in ganz <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> betreibt. Auch hatte <rs type="person" key="">RM</rs> das Buch selbst aus freien Stücken angeboten und hätte es schon früher geschickt, wenn dies leicht möglich gewesen wäre. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll jederzeit um alles bitten, was <rs type="person" key="">RM</rs> zu geben hat. Hinsichtlich des versendeten Bandes ist <rs type="person" key="">RM</rs> allerdings unsicher, ob dem Exemplar wie vorgesehen zwei separate Kupferstiche beigelegt waren: ein <rs key="index:d10854e17996">Bild von Jean Mabillon</rs> und <rs key="index:d10854e18013">eines der Kirche von Cluny</rs>. Wenn die Stiche fehlen, soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> dies mitteilen und das Buch einstweilen noch nicht binden lassen. Überhaupt bedauert <rs type="person" key="">RM</rs>, dass er keine weiteren Exemplare des <rs key="index:d10854e17996">Mabillon-Bildes</rs> für seine und <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Freunde versendet hat, was jedoch bei Gelegenheit noch geschehen kann.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e52893">Die ihm von <rs type="person" role="sender">BP</rs> empfohlenen Werke will sich <rs type="person" key="">RM</rs> über seine <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Buchhändler<?oxy_custom_end?> oder über <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> besorgen. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> für die zuletzt gesendeten Bücher etwas ausgegeben hat, so will <rs type="person" key="">RM</rs> es ihm über Händler in <rs key="index:d14380e4064">Basel</rs> oder <rs key="index:d14380e41684">Straßburg</rs> refundieren. Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei seinen Archivrecherchen viel Nützliches für <rs type="person" key="">RM</rs> unterkommt, <rs type="person" key="">RM</rs> ihm aber keineswegs zur Last fallen will, soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen bezahlten Kopisten (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>mercenarius<?oxy_custom_end?>) zum Abschreiben anstellen und die Kosten ebenfalls <rs type="person" key="">RM</rs> verrechnen. <rs type="person" key="">RM</rs> ist bewusst, dass er ohne die Hilfe <rs type="person" role="sender">BPs</rs> aus den <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Klöstern nichts Brauchbares bekommen wird. Er hat selbst mehrmals daran gedacht, wie <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> nach <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> zu reisen, auch seitens der <rs key="index:d10854e15801">Maurinersuperioren</rs> wäre kein Widerstand vorhanden gewesen, doch herrscht bei den <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> ein angeborenes Misstrauen gegenüber den <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs>, und die <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Archive stehen nur einem <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> offen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e52895">Überhaupt würde sich <rs type="person" key="">RM</rs> wünschen, in diesen bewegten Zeiten irgendwo in <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> zu leben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat gut daran getan, der Aufforderung des<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?> Bischofs<?oxy_custom_end?> (gegen <rs key="index:d14380e36227">Quesnel</rs> zu schreiben) eine Absage zu erteilen; andere jedoch sprechen in ihrer höchsten Bedrängnis keine Aufforderungen aus, sondern üben Zwang, und Zuwiderhandeln kann mit Freiheitsentzug bestraft werden. <rs type="person" key="">RM</rs> selbst will keineswegs seine Feder gegen seine Überzeugung zur Hand nehmen müssen; er erwägt eine Flucht und bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, ihm bei der Wahl eines möglichen Exilsortes zu helfen. Christus lehrt ja, dass die Flucht legitim ist, wenn das ewige Heil auf dem Spiel steht. <rs type="person" key="">RM</rs> möchte nicht nach <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs>, da dort bestimmte Leute (die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>) großen Einfluss besitzen, lieber in eine freie <rs key="index:d14380e17537">Reichsstadt</rs> wie <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs>. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll dieses Schreiben niemandem zu lesen geben und sich bei seiner Antwort möglichst indirekt ausdrücken. <rs type="person" key="">RM</rs> will sich in die Allmacht Gottes fügen; die Pflicht des Menschen ist es, auch bei Lebensgefahr (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>discrimen vitae<?oxy_custom_end?>) den Glauben zu bewahren. Das beinhaltet zu gegebenem Zeitpunkt auch einen Ortswechsel. <rs type="person" key="">RM</rs> schließt mit der Bitte, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> und die Seinen für ihn beten mögen, sowie mit Grüßen an <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Zur Edition bei Schelhorn vgl. Einleitung, Abschnitt III. – BP gab den Brief an
                  Gentilotti weiter (<ref type="letter">432</ref>, <ref type="letter">434</ref>),
                  obwohl RM ihn ausdrücklich um Geheimhaltung des Inhalts gebeten hatte.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">[<hi rend="italic">297</hi>] Admodum reverendo patri ac domino Bernardo Pez amico singulari frater Renatus Massuet salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52913">Ecce litteras tuas accepi ut sinapi post prandium; sic fert tritum apud nostrates proverbium. Iam enim et <seg type="lemma" corresp="#d4618e52946">sarcinam biduo ante Argentinam miseram</seg> et [<hi rend="italic">298</hi>] litteras scripseram, non ad te, quem viventem nesciebam aut tota Germania vagantem suspicabar, sed ad germanum fratrem reverendum patrem Hieronymum. Siccine tempestivas numquam dabis meque immeritum indiligentiae tuae poenas luere coges? Ut tamen longissimas a me litteras exspectas, immo quam brevissimas habebis, ut te vel haec poena, levior utique pro culpa, diligentiorem deinceps faciat. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52918">Feci tamen, quod voluisti (et quid tibi vel ab irato negari posset?). Scripsi statim ad dominum Bartenstenium patrem, ut sarcinam tuam Ulmam primum mittat pro votis tuis. Quid ea complectatur, ex epistola reverendi patris Hieronymi disces. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52920">Praevolui, quod ipse voluisti, immo <seg type="lemma" corresp="#d4618e52953">quod voluit dominus Gentilotus</seg>: ad eum quippe misi Bibliothecam Coislinianam Montefalconis nostri cum novis Petri nostri Coustant <seg type="lemma" corresp="#d4618e52960">Vindiciis codicum manuscriptorum adversus novas Germonii Jesuitae ineptias</seg>. Curabis profecto, ut tum sarcina eidem clarissimo viro inscripta, tum epistola mea tute perferantur. Haud scio, an ita placitura sint, quae tibi mitto. Admodum placent, <seg type="lemma" corresp="#d4618e52965">quae tu misisti</seg>, et gratias ago, quam maximas possum. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52922">Sed vehementer displicet, quod dicis te prae verecundia et pudore ausum non fuisse [<hi rend="italic">299</hi>] a me petere quintum Annalium tomum. Sic tu mecum agis, amicus cum amico? Me beneficiis cumulas ac muneribus, totique Germaniae mei causa stimulos addis: et tamen librum a me petere pudor est? At tu non petebas; sed rogabam ipse, an haberes, incertus, an tempore belli tibi comparasses necne; si enim mittendi facultas fuisset, ut voluissem, non rogassem, sed ilico misissem. Pone, quaeso, timidum nimium ac praeposterum pudorem, et si me amicum habere vis, eadem libertate mecum utere, qua tecum utor. Pete, sic volo, sic iubeo, quodcumque penes me esse noveris, certus te confestim habiturum. Sed vereor, ne paullo inconsultius quintum hunc tomum miserim, non satis inspectis foliis, ne quid forte deficiat. Praeter caeteras icones aeri incisas et propriis locis affixas duae aliae inesse debent exemtiles: altera Mabillonii, nova et initio praefigenda; altera ecclesiae Cluniacensis circa medium; quae utrum insint, haud satis memini, inesse tamen puto. Si forte deessent, quam cito moneas; interimque librum ad usum tuum consui, non certe compingi iubeas, donec per cursorem aliquem regium miserim, quod defuerit. Sed doleo, quod [<hi rend="italic">300</hi>] plures <seg type="lemma" corresp="#d4618e52970">Mabillonii icones</seg> nec dissimiliter nec ineleganter effictas tibi amicisque tuis ac meis non miserim. Excidit penitus e memoria, sed alia occasione fiet. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52930"><seg type="lemma" corresp="#d4618e52977">Quos libros memoras</seg>, mihi comparabo vel per <seg type="lemma" corresp="#d4618e52984">bibliopolas nostros</seg> vel per dominum Bartenstenium. Si quos tu ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e52989">iis, quos nuper misisti</seg>, emeris, dic, quaeso, ut sumptus refundam. Opera quippe tua libenter utar, at non pecunia. Haud dubium, quin plura tibi cum in archivis, tum in bibliothecis occurrant mihi apprime necessaria; quibus tamen carere malim, quam a te tuisque tanto cum labore et temporis iactura exscribi. Sed si mercenarium quempiam exterum conducere posses, qui, quaecumque describere tibi operae pretium esse videretur, nostris sumptibus exscriberet, quamcumque pecuniam solvisses, omnem ad obolum usque, ut par est, tibi vel per <seg type="lemma" corresp="#d4618e52994">Basileenses</seg> vel per Argentoratenses rependerem, nec sine multiplici gratiarum foenore. Vide, mi Bernarde, quid fieri possit deceatve: rem totam tibi prudentiaeque tuae et committo et permitto. Is sum, qui malim omnibus carere quam cuiquam mortalium oneri esse, multo minus amicis. Satis scio nihil me boni e Germania habere posse [<hi rend="italic">301</hi>] nisi per te: id tamen nolim cum tuo vel levissimo quovis incommodo. Cogitavi ipse plus semel Germaniam adire, ut quondam fecerat Mabillonius, nec repugnarent superiores nostri; at deterrent <seg type="lemma" corresp="#d4618e52999">innatae Germanis in Gallos suspiciones</seg>. Uni Germano patere possunt monasteriorum archiva, Gallo cuivis impervia. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e52935">Vellet tamen, o quam vellet! <seg type="lemma" corresp="#d4618e53004">amicus quispiam tuus</seg> in aliquo Germaniae angulo iis praesertim temporibus delitescere, ubi procul turbis uni Deo et studiis vacare liceret. Quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e53012">hortanti te episcopo</seg> morem gerere renuisti, prudenter omnino fecisti. <seg type="lemma" corresp="#d4618e53017">Sed alii sunt</seg>, qui ad incitas redacti scriptorumque grandine obruti non hortantur modo, sed cogunt, et quisquis renuit, non sine libertatis periculo facit. Calamum insontem ac purum servare sibi amicus ille constituit, nec foedabit umquam. An impune? Deus scit. Quid si eum aliquando genibus tuis provolutum videres, frustulum panis emendicantem vel potius locum secessui aptum rogantem? Operam laboranti non denegares. At Austriam nollet ille, quia maior illic <seg type="lemma" corresp="#d4618e53022">quorundam auctoritas</seg>. Urbem liberam, puta Augustam Vindelicorum vel tutum quempiam locum mallet, in quo [<hi rend="italic">302</hi>] nulli gravis, omnibus commodus viveret. <seg type="lemma" corresp="#d4618e53027">Fuga sibi quandoque consulere docente Christo licet, ubi salutis aeternae discrimen imminet</seg>, modo ne fuga vitae licentioris occasio sit, quod absit. Si quid infausti evenerit, quod Deus avertat! tu de amico illo tuo cogita et vide, prudentissime tamen, quid fieri possit? Sed cave nomen umquam prodas, quod aeternis tenebris mancipari vult; tibique soli scripta sint ista, nec a quoquam alio legantur. Nulla tamen te conficiat aegritudo. Dei nutu reguntur omnia, nec <seg type="lemma" corresp="#d4618e53032">tentari nos umquam sinet supra id, quod possumus</seg>. Nostrum est avitam fidem etiam cum vitae discrimine servare, caetera ad Omnipotentis arbitrium permittere. Si prius aliquo in loco non liceat, quaerendus alter, ubi id liceat, nec de incommodis satagendum, ut saluti consulatur. Quid refert, hic vel illic simus, modo Dei simus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e53037">cuius est terra et plenitudo eius</seg>. Satis intelligis, quo loco res sint: plura alia ne referam, vetat prudentia, praecluditque verba dolor. Tu cum de iis rescripseris, obscurius facias. Vale amicissime mi Bernarde, Deum nobis iratum assiduis tuis tuorumque precibus placare studeas. Plurimam salutem verbis meis [<hi rend="italic">303</hi>] dicas dignissimo germano tuo reverendo patri Hieronymo, cuius percupidus sum.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">E coenobio Parisiensi S. Germani a Pratis Nonas Julii MDCCXV.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e52946">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>sarcinam ... Argentinam miseram</label>
               <p>Über den Inhalt dieses Pakets lässt sich nur aussagen, was aus den Worten RMs in
                  diesem Brief hervorgeht. Vgl. jedoch die Liste für BP bereitgehaltener Materialien
                  in <ref type="letter">384</ref> &lt;7&gt;. Johann Philipp Bartenstein dürfte die
                  Weiterleitung des Pakets noch vor Ende Juli bewerkstelligt haben, wovon sein Sohn
                  am 7. August aus Hamburg zu berichten wusste (vgl. <ref type="letter">429</ref>);
                  am 17. August trafen die von BP an Gentilotti weitergesendeten Bücher bei diesem
                  in Wien ein (vgl. <ref type="letter">434</ref>).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52953">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>quod voluit ... Gentilotus</label>
               <p>Die beiden Bücher für Gentilotti waren ein Gegengeschenk für das von ihm gesendete
                  „Supplementum Bruschianum“; vgl. <ref type="letter">384</ref> &lt;2&gt;, <ref
                     type="letter">396</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52960">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Vindiciis ... Jesuitae ineptias</label>
               <p>Es handelt sich um eine Streitschrift im Zusammenhang mit anhaltender Kritik
                  jesuitischer Autoren an Mabillons „De re diplomatica“; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 2 802–808. Zu Coustant: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 60; <rs type="bibl"
                     key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 417–428; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 127–132; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1 </rs>138–142.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52965">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>quae tu misisti</label>
               <p>Dies könnte sich auf das über Johann Christoph Bartenstein an Montfaucon
                  versendete Paket beziehen, welches, von Johann Philipp Bartenstein im April von
                  Straßburg weitergeleitet, vor dem Zeitpunkt dieses Briefs in Paris eingetroffen
                  sein müsste (vgl. <ref type="letter">360</ref> &lt;7&gt;); auf die Beilage zu 388;
                  oder vielleicht auf eine neue Sendung als Beilage zu <ref type="letter"
                  >411</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52970">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Mabillonii icones</label>
               <p>Für den fünften Band der „Annales OSB“ hatte RM einen neuen Stich von Charles
                  Simonneau anfertigen lassen anstelle desjenigen von Giffart in Ruinarts „Abregé“,
                  über dessen Portraitähnlichkeit die Meinungen derer, die Mabillon bei Lebzeiten
                  gekannt hatten, geteilt waren: <rs type="bibl" key="bibl:17878">Leclercq,
                     Mabillon</rs> col. 692–694; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18310">Menu,
                     Portraits</rs> 64f. Nr. I.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52977">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Quos libros memoras</label>
               <p>Diese bibliographischen Hinweise BPs erfolgten vermutlich im verlorenen Teil von
                     <ref type="letter">411</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52984">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>bibliopolas nostros</label>
               <p>In erster Linie die Familie Anisson; vgl. <ref type="letter">32</ref>
                  &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52989">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>iis, quos nuper misisti</label>
               <p>Wohl Bezug auf die größere Büchersendung BPs, vgl. <ref type="letter">360</ref>
                  &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52994">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Basileenses</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">364</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e52999">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>innatae Germanis ... suspiciones</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">154</ref> &lt;12&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53004">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>amicus quispiam tuus</label>
               <p>RM gebraucht offenbar aus Vorsicht die dritte Person, spricht jedoch zweifellos
                  von sich selbst; so wurden seine Äußerungen auch von BP und Gentilotti ohne
                  Weiteres aufgefasst (vgl. <ref type="letter">434</ref>).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53012">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>hortanti te episcopo</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">411</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53017">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Sed alii sunt</label>
               <p>Gemeint sind die Maurinersuperioren, welche zur Abwendung negativer Folgen für die ganze Kongregation bereits vor diesem Zeitpunkt gegen einige Mitglieder derselben wegen Widerstands gegen die Bulle „Unigenitus“ Repressalien ergriffen hatten; vgl. Einleitung, Abschnitt I.4.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53022">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>quorundam auctoritas</label>
               <p>RM meint wohl vor allem die Jesuiten; vgl. <ref type="letter">379</ref>
                  &lt;10&gt;, <ref type="letter">411</ref> &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53027">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Fuga ... imminet</label>
               <p>Nach Mt 10,23.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53032">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>tentari ... possumus</label>
               <p>Nach 1 Kor 10,13.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53037">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>cuius est ... plenitudo eius</label>
               <p>Nach 1 Kor 10,26.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
