<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">292 Albert Reichart an Bernhard Pez. 1712-12-26. St. Paul im Lavanttal.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">292</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">539r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Reichart</persName>
               <date when="1712-12-26">1712-12-26</date>
               <placeName>St. Paul im Lavanttal</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">151</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">326</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e37375"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ARe<?oxy_custom_end?> äußert sein Bedauern über das ungebührliche Verhalten des in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> weilenden <rs key="index:d10854e27460">St. Pauler</rs> Fraters <rs key="index:d10854e31893">Cölestin Vierengl</rs>, besonders gegen <rs type="person" role="sender">BP</rs> und den Philosophieprofessor (<rs key="index:d14380e35358">Adrian Pliemel</rs>). Da er dem jungen Mann bereits eine ernste briefliche Mahnung erteilt, dieser sich aber nicht gebessert hat, sieht <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ARe<?oxy_custom_end?> keinen anderen Weg mehr, als ihn nach <rs key="index:d10854e27460">St. Paul</rs> zurückzuholen. In Anlehnung an die <rs key="index:d10854e2817">Benediktsregel</rs> erwägt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ARe<?oxy_custom_end?>, dieses kranke <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Schaf aus der Herde<?oxy_custom_end?> zu entfernen. Er will die Rückholung veranlassen, sobald die Wetterverhältnisse die Reise erlauben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e37377">In einem Postskriptum fragt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ARe<?oxy_custom_end?>, ob die <rs key="index:d10854e15794">Statuten</rs> der<rs key="index:d14380e12712"> französischen</rs> <rs key="index:d10854e15615">Maurinerkongregation</rs> gedruckt erhältlich sind. Er lässt sich dem Professor empfehlen und wünscht ein gutes Neues Jahr.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pez ordinis sancti Benedicti libri ac exempti monasterii Mellicensis Inferioris Austriae professo et directori iuniorum religiosorum, domino patri plurimum colendo. Mellicii.</hi> Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 168r.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater director.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37394">Domine plurimum colende. Doleo, quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e37420">distortum membrum Sancti Pauli</seg> immeritas, quas accipit a celeberrimi monasterii<note place="foot" xml:id="d4618e37396">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">dominis</hi>.</note> Mellicensis incolis, gratias ita malis moribus et excessibus rependat, praecipue plurimum reverendae dominationi suae et atque plurimum reverendo domino <seg type="lemma" corresp="#d4618e37425">patri professori</seg>. Scripsi nuper dissoluto iuveni sub comminatione revocationis domum, ibidem commoraturo sine spe suscipiendorum ordinum et studii ulterioris; et alia multa adiunxi. Quibus litteris cum morem gerere nolit, et aliis piis monitis a plurimum reverenda dominatione exhibitis, opus est remedio ultimo abscissionis uti, ne haec <sic>morbida oves</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] coetum sanctum contaminet. <seg type="lemma" corresp="#d4618e37435">Mittam igitur pro eo reducendo</seg>, quam primum per hoc tempus hyemale licuerit. Quibus me sacris precibus et affectui commendo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae et clarissimae dominationis servus obligatissimus Albertus abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37408">P.S. Plurimum reverenda dominatio mihi singularem gratiam exhibebit, si mihi aperuerit, num <seg type="lemma" corresp="#d4618e37440">constitutiones et reformatio sancti Mauri in Gallia typis expressae haberi queant</seg>. Plurimum reverendo domino patri professori me commendo atque ambobus clarissimis dominis felicissimum novi anni auspicium precor.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Sancti Pauli 26. Decembris 1712.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e37413">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>pater director</label>
               <p>Der Brief richtet sich an BP in seiner Funktion als Novizenmeister; vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref type="letter">266</ref> &lt;15&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37420">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>distortum membrum Sancti Pauli</label>
               <p>Seit 1711 befanden sich zwei Fratres aus St. Paul mit den Ordensnamen Joseph und
                  Cölestin zum Studium der Philosophie in Melk: PE 5 68, 75, 92. Zu Ersterem vgl.
                     <ref type="letter">352</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37425">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>patri professori</label>
               <p>Gemeint ist höchstwahrscheinlich der spätere Prior und Abt Adrian Pliemel, der zu
                  dieser Zeit die Stelle des Philosophieprofessors im Stift Melk innehatte: PE 5 68,
                  75, 91. Ihm empfiehlt sich ARe in <ref type="letter">326</ref> auch namentlich. Zu
                  ihm: <rs type="bibl" key="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 976–998; <rs
                     type="bibl" key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 659–677.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37430">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>opus est ... contaminet</label>
               <p>Vgl. RB 28,6.8: „[...] utatur abbas ferro abscissionis [...] ne una ovis morbida omnem gregem contagiet“. Die Rede ist in diesem Kapitel von Mönchen, die trotz mehrmaliger Ermahnung von ihrem Fehlverhalten nicht ablassen wollen („De his, qui saepius correpti emendare noluerint“). Das Motiv der „ovis morbida“ hat Vorbilder u. a. bei Hieronymus (Epistolae 2,1; 16,1; 130,19) und bei Cyprian (Epistola 59,15).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37435">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Mittam ... reducendo</label>
               <p>In PE 5 98 heißt es zum 27. März 1713, ungefähr drei Monate nach diesem Brief:
                  „Frater Coelestinus hospes in secundum annum ex S. Paulo Carinthiae philosophiae
                  studiosus, cum per turbulentos mores suos se in congregatione intolerabilem
                  reddidisset, post excessuum priorum obtentam remissionem recidivus, consilio cum
                  quibusdam sacerdotibus communicato comite patre Basilio in Seittenstetten devectus
                  est“. Ob es sich dabei um eine Rückkehr nach St. Paul handelte, ist nicht
                  eindeutig zu entnehmen. Frater Cölestin ist mit dem späteren St. Pauler Pater
                  Cölestin Vierengl zu identifizieren, der nach <rs type="bibl" key="bibl:36982"
                     >Schroll, Necrologium</rs> 116, 1710 Profess abgelegt hatte, 1716 Primiz
                  feierte und 1740 starb; vgl. Salzburg, StiA St. Peter, Cod. A 577, 214r–v. Er
                  blieb also offenbar Mitglied des St. Pauler Konvents und scheint durch die
                  disziplinarischen Schwierigkeiten auch in seiner Ausbildung nicht entscheidend
                  zurückgeworfen worden zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37440">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>constitutiones ... queant</label>
               <p>Zum Interesse ARes an den Statuten der Mauriner vgl. <ref type="letter">65</ref>.
                  Bereits deutlich vor dem Beginn seiner Kontakte mit BP hatte ARe wiederholt
                  asketische Schriften aus Frankreich über St. Peter zu Salzburg bezogen, wie
                  zahlreiche Briefe an Franz Mezger aus den 1690er Jahren bezeugen: Salzburg, StiA
                  St. Peter, Cod. A 219. Vgl. auch <ref type="letter">326</ref>, <ref type="letter"
                     >339</ref>.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
