<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">16 Bernhard Pez an die Bayerische Benediktinerkongregation. LE 1. 1709-10-23. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">16</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Hammermayer, Maurinismus 422–424.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:36904">Ruf, Aller Studiorum Zweck</rs> 250f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs>
                     9</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20196">Wallnig, Mönch oder Gelehrter</rs>
                     379</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20204">Wallnig, Pez und Mauriner</rs> 159</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 1</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original: HStA München, GR 704/43, R 69, 12 (ohne Foliierung) (A). Abschrift Wolfgang Dullingers aus dem Kloster Rott am Inn: BStB München, clm 1445, 439–441 (B).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1709-10-23">1709-10-23</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>die Bayerische Benediktinerkongregation. LE 1</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">27</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">28</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">164</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e1492"><rs type="person" role="sender">BP</rs> unterbreitet den Prälaten der <rs key="index:d14380e22316">Bayerischen Benediktinerkongregation</rs> sein Vorhaben, ein Schriftstellerlexikon des Benediktinerordens mit dem Namen „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ zu verfassen. Sein Ansinnen, das er nach der Beendigung des theologischen Lehrgangs und dem Erlernen des <rs key="index:d14380e16473">Griechischen</rs> und <rs key="index:d14380e17409">Hebräischen</rs> gefasst hat, entspringt dem Wunsch, den Ruhm des Ordens – nicht den eigenen – zu vermehren. Gegenstand der dreizehn Bücher des Werks sollen alle benediktinischen Schriftsteller sein, die seit der Gründung des Ordens bis in die Gegenwart gewirkt haben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e1494">Im Fortgang der Arbeit ist <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch auf große Schwierigkeiten gestoßen. Aus diesem Grund will er Briefe an möglichst viele Benediktinerklöster schicken, um Informationen über deren Schriftsteller zu erhalten. Mit ebendiesem Anliegen tritt <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun an die <rs key="index:d14380e22316">Bayerische Kongregation</rs> heran und bittet, dass in den einzelnen Klöstern jeweils ein Konventuale mit der Sammlung der hauseigenen Schriftsteller und der Einsendung der Ergebnisse entweder direkt nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> oder in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> beauftragt werden soll.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e1496">An Informationen zu den Schriftstellern wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> Angaben zu Herkunft, Profess, Ausbildung, gedruckten oder ungedruckten Werken, bemerkenswerten Aussprüchen oder Taten sowie zum Todesjahr. Letzteres lässt sich leicht den üblichen Totenroteln entnehmen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> verspricht, die erhoffte Mitarbeit in seinem Werk entsprechend zu würdigen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Ad reverendissimos perillustres ac amplissimos dominos praesules celeberrimae et exemptae congregationis Benedicto-Bavaricae patres patronos meos gratiosissimos</hi>. Siegel.</ab>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Laut der einleitenden Bemerkung der Rotter Abschrift hatte der Generalpräses der Bayerischen Benediktinerkongregation (Abt Quirin Millon von Tegernsee) die Enzyklik nach Rott weiterversendet: <hi rend="italic">Admodum reverendus pater Bernardus Bez [</hi>sic<hi rend="italic">] Mellicii bibliothecarius opus quoddam de omnibus scriptoribus Benedictinis moliri orsus, ut ei uberior scribendi materia suppeteret, sequentem epistolam ad singula nostrae congregationis monasteria direxit, per reverendissimum praesidem nostrum generalem nobis communicatam anno 1709</hi>. Da es sich also um eine in wenigen Details abweichende Abschrift und nicht um eine Neufassung BPs handelt, werden die beiden Texte gemeinsam behandelt. – Die Vorlage von B, das Teil eines deutlich später abgefassten Berichts Dullingers ist, kann kaum das Original A gewesen sein; mindestens eine Zwischenstufe ist anzunehmen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissimi perillustres ac amplissimi domini domini praesules, patroni gratiosissimi<note place="foot" xml:id="d4618e1524">	<hi rend="italic">ac amplissimi ... gratiosissimi: etc.</hi> B.</note>.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1531">Quod per praesentes has literas<note place="foot" xml:id="d4618e1533">	<hi rend="italic">litteras</hi> B.</note> vestris me sistere oculis nequaquam verear, non aliunde quam a gloriae Benedictinae atque adeo communis causae promovendae desiderio proficiscitur, reverendissimi perillustres ac amplissimi<note place="foot" xml:id="d4618e1539">	<hi rend="italic">ac amplissimi: etc.</hi> B.</note> domini domini praesules, patroni gratiosissimi. Atque ut reverendissimis dominis ac patronis meis rem hanc omnem planiorem<note place="foot" xml:id="d4618e1545">	<hi rend="italic">pleniorem</hi> B.</note> reddam probemque, e re mihi fore videtur<note place="foot" xml:id="d4618e1551">	<hi rend="italic">mihi ... videtur: fore videtur mihi</hi> B.</note> paulo uberius eisdem et consilium et institutum meum explicare. Institueram <seg type="lemma" corresp="#d4618e1665">confecto cursu theologico comparataque magna ex parte Graecae Hebraicaeque linguae scientia</seg> Bibliothecam Benedictinam scribere, id est: tredecim fere libris scriptores Benedictinos omnes, quotquot a sacro ordine nostro condito ad hanc usque aetatem ubicunque floruere<note place="foot" xml:id="d4618e1557">	<hi rend="italic">floruerunt</hi> B.</note>, complecti. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1563">Enimvero hoc opus tametsi gloria Benedictina plenum non paucis tamen nec exiguis scatere difficultatibus in processu scriptionis deprehendi. Cui malo ut medellam facerem<note place="foot" xml:id="d4618e1565">	<hi rend="italic">medellam facerem: facerem medelam</hi> B.</note>, statui ad omnia, quo literis<note place="foot" xml:id="d4618e1571">	<hi rend="italic">litteris</hi> B.</note> via et iter impune foret, sacri ordinis nostri monasteria scribere rogareque, ut pro suo quaeque in sacrum ordinem studio auxiliares mihi adiutricesque praebere manus ne graventur. Quo animo et fine et hic reverendissimos perillustres ac amplissimos dominos dominos praesules ac patronos singularissimos etiam atque etiam rogo, ut, quoniam maxima difficultas in comparanda Benedictinorum scriptorum notitia versatur, in suis quique <pb n="1v"/> monasteriis unum aliquem ex suis admodum reverendis patribus ac illustrissimis dominis dominis<note place="foot" xml:id="d4618e1579">	<hi rend="italic">patribus ... dominis: ac doctissimis</hi> B.</note> capitularibus deligere dignentur, qui omnium suorum comprofessorum, quos aliqua scribendi laude floruisse constiterit, nomina et<note place="foot" xml:id="d4618e1585">	Fehlt B.</note> colligat et ad me seu recta Mellicium seu Viennam<note place="foot" xml:id="d4618e1589">	<hi rend="italic">Vienam</hi> B.</note> ad nostram domum, vulgo Mölckher-hoff<note place="foot" xml:id="d4618e1595">	<hi rend="italic">Melckerhoff</hi> B.</note>, demittat. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1601">Caeterum, quae in describendis suorum monasteriorum scriptoribus admodum reverendi ac doctissimi hi<note place="foot" xml:id="d4618e1603">	Fehlt B.</note> collectores singuli observent<note place="foot" xml:id="d4618e1606">	Korrigiert aus <hi rend="italic">observabunt</hi> B.</note>, haec pauca sunt. Primo. Nomen, cognomen, patria scriptoris, qualis et quae? Secundo. Locus professionis <seg type="lemma" corresp="#d4618e1672">a quo fundatus</seg>? Tertio. Ubi studiis operam dederit? Quarto<note place="foot" xml:id="d4618e1612">	Fehlt B.</note>. Catalogus<note place="foot" xml:id="d4618e1615">	<hi rend="italic">Cathalogus</hi> B.</note> operum sive in lucem publicam editorum sive etiam manuscriptorum, tametsi opera illa quoad magnitudinem exilia forent, modo materiam et argumentum grave tractent. Quinto. Locus, tempus et forma editionis quae? Sexto. Dictum vel factum memorabile, pium, doctum etc.<note place="foot" xml:id="d4618e1621">	<hi rend="italic">doctum etc.: doctumque</hi> B.</note> in vita. Septimo. Annus obitus aut certe probabilior de hoc coniectura. Quae postrema facile inveniri in singulis monasteriis poterunt, ubi mortuorum ex more nostro rotulae aut alia eiusmodi elogia conservata sunt. Ego interea nihil <pb n="2r"/> intermittam in hoc opere eorum, quae ad illustranda amplius celeberrimae congregationis Benedictino-Bavaricae monasteria nobilissimaque eorum membra spectabunt. Deus optimus maximus reverendissimos perillustres ac amplissimos dominos dominos<note place="foot" xml:id="d4618e1630">	<hi rend="italic">etc.</hi> B.</note> in totius nostri sacri ordinis<note place="foot" xml:id="d4618e1636">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">nostri ... ordinis: ordinis nostri </hi>B.</note> commodum quam diutissime incolumes florentesque conservet.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Reverendissimarum perillustrium ac amplissimarum dominationum vestrarum<note place="foot" xml:id="d4618e1644">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">perillustrium ... vestrarum: etc. </hi>B.</note> servus et cliens infimus pater Bernardus Pez<note place="foot" xml:id="d4618e1650">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">Bez </hi>B.</note> presbyter<note place="foot" xml:id="d4618e1656">	Davor <hi rend="italic" xml:space="preserve">et </hi>B.</note> professus Mellicensis et pro tempore bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Dedi in exempto nostro monasterio Mellicensi ordinis sancti patris nostri Benedicti 23. Octobris anno 1709.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e1665">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>confecto cursu theologico ... scientia</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs>
                  135–139.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1672">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>a quo fundatus</label>
               <p>Eine solche Frage kommt sonst in den erhaltenen LE 1 nicht vor. Doch enthalten
                  einzelne Antworten bereits in dieser Phase Bezüge zu hausgeschichtlichen Fragen;
                  vgl. etwa <ref type="letter">43</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
