<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="886" xml:id="pez-0886">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-01-20. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">886</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Amtliches Regest am oberen Blattrand von 1r: <orig>Petitio patris Petzii pro communicando Bennone nec non quibusdam aliis de scriptoribus Benedictinis.</orig> Unterstreichungen (bis auf <orig>manuscripta</orig> in Abschnitt &lt;3&gt;) wohl von der Hand des hannoverschen Beamten, der die 1723 konfiszierte Korrespondenz GEs auf Belege für Handschriftenversendungen durchsah.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>HStA Hannover, Hann. 93 177, 50r–51v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-01-20">1718-01-20</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:870"/>
               <ptr type="next" target="letter:891"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:870"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP hat sich über die Maßen über GEs Brief <ref type="letter" target="letter:870">870</ref> gefreut, in dem dieser Interesse an BPs Angebot bekundet hat. So übermittelt BP die Briefe Herzog Welfs VI. (aus der Tegernseer Briefsammlung des 12. Jahrhunderts), welche er aus einer zeitgenössischen Handschrift eigenhändig abgeschrieben hat und nun GE und dem Ruhm des Hauses Braunschweig darbringt. BP erwartet keine andere Gegenleistung als GEs Zuneigung. Obwohl BP weiß und jüngst auf seiner Bibliotheksreise in Bayern feststellen konnte, mit welch großzügigen Anerkennungen Kilian Schrader jede ihm zur Kenntnis gebrachte Erwähnung der Welfen in alten Schriften belohnt hat, gibt er als Mönch, der er diesen Namen doch gar nicht verdient, viel weniger auf solche Dinge als auf das Wohlwollen GEs. Gleichwohl bittet BP, dies nicht als Abschätzigkeit gegenüber GEs König (Georg I. von Großbritannien) zu verstehen, sondern lediglich als Beteuerung, dass ihn nicht die Hoffnung auf königliche Gunst, sondern nur die Verehrung für dessen göttliches Haus (divina gens) zu dieser Arbeit veranlasst hat. Wenn trotzdem zufällig etwas von der königlichen Gnade auf BP herabfallen sollte, so wird dies BPs Gefährten zum Ansporn zu gelehrten Unternehmungen, seinen Superioren zur Gelegenheit weiterer Förderung derselben gereichen. BP will damit nur seine Verehrung für den König ausdrücken – er ist Mönch und benötigt nichts anderes als Bücher.</p>
            <p corresp="#seg2">Überdies wird die Sendung der Werke Bennos von Meißen (recte: Hugo von Bologna, „Rationes dictandi“; Pseudo-Benno, „Expositiones in Evangelia“) BP vollauf entschädigen. Er bittet zugleich um die Mitteilung von Nachrichten über Benediktinerschriftsteller aus den reichen Bibliotheken in GEs Umgebung und verspricht entsprechende Gegenleistungen zugunsten der von GE bearbeiteten Welfengeschichte sowie der in GEs Nebenstunden zum Ruhm des Vaterlandes (patriae gloria) betriebenen (germanistischen) Studien. Vor allem will BP von Sprachdenkmälern des Alt- und Mittelhochdeutschen (lingua Theodisca) berichten.</p>
            <p corresp="#seg3">BP lobt GEs Schrift „Diploma Caroli Magni“; doch ist ihm aufgefallen, dass GE den „Codex Udalrici“ und die darin überlieferten karolingischen Urkunden (Karls III.) als nur handschriftlich überliefert anspricht. Wusste er denn nicht – ebenso wenig wie BP –, dass Letztere schon von Jakob Gretser im Appendix zu den „Divi Bambergenses“ gedruckt worden waren? BP ist mithin nicht der Einzige, der von „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti) in dieser Sache Schläge erhalten hat. Dieser hat gegen BPs in die lateinischen Leipziger „Acta eruditorum“ vom Januar 1717 eingerückten „Conspectus Codicis Udalrici“ eine sonderbare „Epistola ad Menkenium“ verfasst. BP hat darauf mit einer Schrift („Dissertatio apologetico-litteraria“) geantwortet, die er GE bald zukommen lassen will. Gleichfalls in Leipzig will BP im folgenden Sommer die ersten Bände seines „Novum spicilegium“ herausbringen, in die er zahlreiche Inedita aus den Bibliotheken der Donauländer (ad Danubium) einrücken will. BP wünscht sich, dass darin dank GEs Bemühungen auch der „Liber de anima“ des Ratram (von Corbie) und der Traktat „De fide, spe et charitate“ des – für BP fraglichen – Paschasius Radbertus enthalten sein werden, wagt darum aber am Beginn ihrer Freundschaft nicht zu bitten.</p>
            <p corresp="#seg4">BP bestellt Grüße von HP, der Tag und Nacht an seinen „Scriptores rerum Austriacarum“ arbeitet und um die Mitteilung geeigneter Beiträge bittet. Beide Brüder grüßen GE als Zierde Deutschlands (decus Germaniae nostrae), den sie schon allein für die Herausgabe der „Incerti monachi Weissenburgensis Catechesis Theotisca“ lieben.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Postskriptum beteuert BP, die Handschrift mit den (angeblichen) Werken Bennos sorgsam hüten und alsbald zurücksenden zu wollen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>tesseram ... offero</mentioned>
            <p>Bei dem genannten Codex handelt es sich um die
                  Handschrift BStB München, clm 19411; vgl. <ref type="letter" target="letter:862">862</ref> <ref target="letter:862#seg2">2</ref>.
                  In BPs früherer Ankündigung ist von dreizehn Briefen die Rede. In dem auf den
                  Sammlungen von Gottfried Wilhelm Leibniz und GE zur Welfengeschichte fußenden, von
                  Christian Ludwig Scheidt zum Druck gebrachten Werk „Origines Guelficae“ erschienen
                  Jahrzehnte später zwölf auf die hier erwähnte Sendung zurückgehende Briefe: <rs type="bibl" ref="bibl:14738">Leibniz et al., Origines Guelficae</rs> 2 599–608
                  Nr. CXXVI/1–7, 9–13; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18872">Plechl–Bergmann,
                     Tegernseer Briefsammlung</rs> 37–53 Nr. 26–36, 304f. Nr. 274. Scheidt hielt die
                  Tegernseer Herkunft der Stücke, deren Mitteilung an GE durch BP sowie die von BP
                  auf paläographischer Grundlage festgestellte Datierung ins 12. Jh. in einer
                  Vorbemerkung fest: <rs type="bibl" ref="bibl:14738">Leibniz et al., Origines
                     Guelficae</rs> 2 599; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs>
                  3 xxvii. Zusammen mit den zwölf Briefen wurde ein weiterer gedruckt, der nicht aus
                  der Tegernseer Briefsammlung stammt, obwohl er als Teil derselben Gruppe
                  ausgewiesen wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:14738">Leibniz et al., Origines
                     Guelficae</rs> 2 605f. Nr. CXXVI/8. Es handelt sich dabei um ein Mandat
                  Alexanders III. an Welf VI. vom 26. Mai 1177, das im Original im
                  Prämonstratenserstift Steingaden überliefert war: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15380">Brackmann, Germania pontificia 2/1</rs> 77. Dieses Stück
                  dürfte mit einem wenige Tage früher, am 23. Mai 1177, erlassenen Schreiben
                  desselben Papstes an den Abt und Konvent von Steingaden in derselben Angelegenheit
                  verwechselt worden sein, das nur in der Tegernseer Sammlung überliefert ist: <rs type="bibl" ref="bibl:18872">Plechl–Bergmann, Tegernseer Briefsammlung</rs>
                  54f. Nr. 37. Zu diesem Komplex von Papstschreiben vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15382">Brackmann, Kurie</rs> 230–236. Es ist wahrscheinlich, dass BP
                  das letztgenannte Stück zusammen mit den übrigen zwölf Briefen abschriftlich
                  übermittelt hatte und die Verwechslung später einem der Bearbeiter der „Origines
                  Guelficae“ unterlief; dass das Steingadener Stück bereits in der Sendung BPs
                  enthalten gewesen wäre, ist kaum anzunehmen, zumal er keinen nachweisbaren Kontakt
                  mit diesem Kloster hatte und auch auf seiner bayerischen Bibliotheksreise nicht
                  dort gewesen war. Für Leibniz hatte dagegen Kilian Schrader schon 1709 in
                  Steingaden geforscht: vgl. <ref type="letter" target="letter:1024">1024</ref> <ref target="letter:1024#seg2">2</ref>. Da heute weder
                  in Melk noch in Hannover die betreffenden Abschriften erhalten zu sein scheinen,
                  lassen sich die Vorgänge jedoch nicht mit letzter Sicherheit aufklären. –
                  Sicherlich beabsichtigte BP bei der Übermittlung der Briefabschriften an GE,
                  diesem die Texte zur exklusiven Erstedition zu überlassen. Dass er diese Briefe
                  jedoch auch nach der Flucht GEs aus Hannover Ende 1723 unter Zurücklassung der
                  Materialien zur Welfengeschichte nicht selbst publizierte, mag darauf hinweisen,
                  dass er keine Abschriften davon bei sich behalten hatte. Bis zur modernen Edition
                  der gesammten Briefsammlung blieben somit die zwölf Briefe in den „Origines
                  Guelficae“ die einzige Erweiterung des publizierten Materials gegenüber dem
                  „Thesaurus anecdotorum“: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18870">Plechl, Tegernseer
                     Handschrift</rs> 423. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Schraderus</mentioned>
            <p> Zur Forschungsreise Kilian Schraders von 1709, die ihn
                  nach München, Freising und Regensburg führte, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16024">Eckert, Scriptores</rs> 34f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19042">Reese, Historie</rs> 182–185; sowie <ref type="letter" target="letter:12">12</ref> <ref target="letter:12#seg3">3</ref>. Die
                  Bemerkung BPs, eine von diesem vergebene Belohnung selbst gesehen zu haben, könnte
                  sich auf die an Karl Meichelbeck ergangene Medaille beziehen, welche dieser
                  vermutlich bei BPs Aufenthalt in Benediktbeuern gezeigt hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:1024">1024</ref> <ref target="letter:1024#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>subsecivarum horarum</mentioned>
            <p> Aufgrund des unmittelbar folgenden Hinweises
                  auf alt- und mittelhochdeutsche Sprachdenkmäler ist hier an GEs germanistische
                  Studien zu denken, die er im Vorbrief erwähnt hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:870">870</ref> <ref target="letter:870#seg6">6</ref>. Die Ähnlichkeit des verwendeten Ausdrucks zum Titel von
                  GEs erst 1721 zu Braunschweig erschienener Gedichtsammlung „Poetische
                  nebenstunden“ dürfte zufällig sein. Allerdings scheint bereits Leibniz eine
                  Vorliebe für diesen Topos gehabt zu haben: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18146">Marri–Lieber–Weyers, Muratori und Deutschland</rs> 57.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Udalrici ... citas</mentioned>
            <p> GE führt im Zusammenhang mit der Intitulatio des
                  von ihm angezweifelten Osnabrücker Diploms, die nicht zu Karl dem Großen als
                  Aussteller passe, unter anderem an, dass der Titel „imperator augustus“ von Karl
                  dem Dicken in drei Urkunden „codicis manuscripti Udalrici Babebergensis in
                  bibliotheca caesarea Vindobonae extantis“ verwendet werde: Eckhart, Diploma Caroli
                  Magni 9. Damit können nur gemeint sein: <rs type="bibl" ref="bibl:14818">MGH
                     DD.Karl</rs> 119f. Nr. 72, 171f. Nr. 107, 203f. Nr. 127. Eine vierte Urkunde,
                  die auf Karl III. zurückgeht, ist im „Codex Udalrici“ nur als anonymisiertes
                  Formular überliefert: <rs type="bibl" ref="bibl:14818">MGH DD.Karl</rs> 120f. Nr.
                  73. Alle vier Stücke wurden von GE später in seiner Edition des „Codex Udalrici“
                  gedruckt: <rs type="bibl" ref="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs> 2 col.
                  36f. Nr. I/19–21, 103f. Nr. I/115. Seine Vorlage war eine für Leibniz angefertigte
                  Abschrift nach dem Exemplar der Wiener Hofbibliothek: heute ÖNB, Cod. 398. Zur
                  Entstehung dieser Kopie, die heute nicht erhalten zu sein scheint, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 99. Von
                  ihrer Existenz war BP unterrichtet: vgl. <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg3">3</ref>.
                  Für Nachforschungen zum möglichen Verbleib der Abschrift sei Nora Gädeke
                  (Hannover) und Klaus Naß (München) gedankt. – In der Tat war die fragliche Form
                  des Kaisertitels erst seit Ludwig dem Frommen üblich: <rs type="bibl" ref="bibl:20422">Wolfram, Herrschertitel</rs> 81. Zur Intitulatio in den
                  Diplomen Karls III. vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17450">Kehr, Karl III</rs>.
                  XXXI; <rs type="bibl" ref="bibl:20422">Wolfram, Herrschertitel</rs> 84.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> a Gretsero ... edita</mentioned>
            <p>Gretser, Divi Bambergenses 515–517 Nr. II–IV. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Angelo Fonteio</mentioned>
            <p> Zu BPs Kontroverse mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Lipsiae ... Novi spicilegii</mentioned>
            <p>Zu den Veränderungen in der Konzeption des „Thesaurus“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> dubium illum</mentioned>
            <p> BP bezieht sich wohl auf die bis dahin gängige
                  Zuschreibung der Schrift „De fide, spe et charitate“ an einen Autor „Preradbertus“
                  oder „Proradbertus“, die auf einen Abschreibfehler in der Corveyer Überlieferung
                  zurückgeht. Die Nennung dieses Namens war unter anderen von Mabillon beibehalten
                  worden: Mabillon, Annales OSB 3 54. Die Frage war von BP bereits an Ansgar Grass
                  aus Corvey gerichtet worden: vgl. <ref type="letter" target="letter:134">134</ref> <ref target="letter:134#seg5">5</ref>. In der
                  Vorrede seiner Edition berichtete BP, er habe in diesem Punkt bis zum Erhalt der
                  vollständigen Abschrift gezögert, die ihn von der Verfasserschaft des Paschasius
                  Radbertus überzeugte, und bot paläographische Konjekturen zur Aufklärung des
                  Lesefehlers: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 lxvii f. Er
                  anerkannte zugleich, dass schon Leibniz eine ähnliche Korrektur dieses Irrtums
                  vorgeschlagen hatte: vgl. Leibniz, Scriptores rerum Brunsvicensium 2 26f.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Catechesin Theodiscam</mentioned>
            <p>Zu GEs Erstedition des „Weißenburger
                  Katechismus“, welche 1713 erschienen war, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> 58–72. Zu ihrer Quelle vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16862">Haubrichs, Anfänge</rs> 290f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16864">Haubrichs, Textensemble</rs>. Als Vorlage diente die einzige
                  Überlieferung, ein Codex des 9. Jh. aus dem ehemaligen Kloster Weißenburg im
                  Elsass, der sich zu dieser Zeit schon in Wolfenbüttel befand: HAB Wolfenbüttel,
                  Cod. Weiss. 91; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15514">Butzmann, Weissenburger
                     Handschriften</rs> 257–268.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19782">
            <title type="short">Stockinger, Maurinerkongregation</title>
            <biblScope>88</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Celeberrimo ac eruditissimo viro domino Joanni Georgio Eccardo pater Bernardus Pez salutem dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Dici non potest, quantae mihi <choice><sic>voluptatique</sic><corr>voluptati</corr></choice> fuerint tuae litterae, quibus significasti optimam meam erga te voluntatem non tantum tibi pergratam, sed magnorum etiam lucrorum (litterariorum puto) mihi conciliatricem fore. Itaque en ecce! <anchor xml:id="n1"/>tesseram et argumentum sincerissimi erga te immortaliaque studia tua animi mei, epistolas Guelfonis VI., omnium, ut equidem existimo, eius nominis principum maximi, quas ex coaevo codice mea manu accurate transcriptas tibi Brunswicensique gloriae offero<anchor xml:id="n1e"/>. Mercedem aliam non peto quam constantem mei amorem. Etsi enim non ignorem, immo hisce oculis meis nuper in Boiaria viderim, quam largo praemio clarissimus dominus <anchor xml:id="n2"/>Schraderus<anchor xml:id="n2e"/> vel solam nominis Guelfici antiquis litteris exarati lectionem redemerit; ego tamen monachus nempe, nec hoc nomine dignus, isthaec tanti non facio, quanti tui unius erga me benevolentiam. Caeterum ne id in serenissimi et re vera maximi principis tui iniuriam accipias, rogo. Omnia apud me summo loco sunt, quaecunque a tantae prudentiae ac munificentiae monarcha proficiscuntur. Quae scripsi, id duntaxat volunt, ne me <pb n="1v"/> magis spe regii mnemosyni quam divinae gentis illius cultu ad suscipiendam hanc opellam crederes incitatum. Caeterum si quid gratiarum regiarum in sinum meum fortuna attulerit, id crede sodalibus meis praeclarorum ausuum causam ipsisque meis superioribus egregia isthaec studia uberius fovendi occasionem praebiturum. <add place="left-margin"><witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen am linken Blattrand senkrecht</witDetail>Iterum moneo te, vir eruditissime, ne me putes isthaec scribere alio animo, quam ut cultum meum erga summum regem contester. Caeterum monachus sum, nullius nisi librorum indigeo</add>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Porro omnia satis superque compensabunt opuscula Benonis, quae avidissime exspecto. Quod si etiam quaedam de scriptoribus Benedictinis, quorum opuscula manuscripta in opulentissimis vestratibus bibliothecis extant, notatis annis, quibus singuli floruerunt etc., mecum communicaveris, tunc demum totus triumphabo. Non ero segnis in redhibendis hisce favoribus. Omnia, quaecunque aut amplissimae historiae tuae aut <anchor xml:id="n3"/>subsecivarum horarum<anchor xml:id="n3e"/> studiis, quae non sine maxima patriae gloria excolis, accommodata novero, in tua potestate habebis. Habeo quaedam rara in lingua, ut aiunt, Theodisca, de quibus proxime plura. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Crisis diplomatis <sic>Osnaburgensis</sic> exquisita est. Sed heus tu, vir summe! Quid mihi <anchor xml:id="n4"/>Udalrici Babenbergensis Codicem et quidem Carolina ex illo diplomata tanquam manuscripta citas<anchor xml:id="n4e"/>? Ignorasti una mecum ea iam dudum<anchor xml:id="n5"/> a Gretsero in Appendice ad Divos Babenbergenses edita<anchor xml:id="n5e"/> fuisse? Ergo non solus ego nuper vapulavi <anchor xml:id="n6"/>Angelo Fonteio<anchor xml:id="n6e"/>, qui contra huius Codicis Conspectum mensi Januario 1717 Actis Latinis eruditorum Lipsiensibus insertum<note place="foot" xml:id="d3e49758">Mit Verweiszeichen am unteren Blattrand eingefügt.</note> singularem Epistolam edidit. Huic iam opposui responsum ad <pb n="2r"/> te proxime perferendum.<anchor xml:id="n7"/> Lipsiae hac aestate praelo submittam priores tomos Novi spicilegii<anchor xml:id="n7e"/>, cui innumera hactenus inedita monumenta in nostris ad Danubium bibliothecis reperta inseram. O si tua opera<note type="annotation" xml:id="d3e49763">Mit Verweiszeichen am unteren Blattrand von der Hand des hannoverschen Beamten erläutert: <orig>Dieses manuscriptum hat pater Petz den 20. October 1718 erhalten, wie sein eigenhändiger brief, worin besonders vorgenannten Radberto beschreibet, ausweist</orig>.</note> Ratramni libellum De anima et Ratbertum (dubium illum) De fide, spe et charitate nanciscar! Quam egregie illa hoc opus instruent! Sed non sum ego tam inhumanus, ut tanta in ipso amicitiae adytu abs te contendam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Reverendus dominus pater Hieronymus Pez, germanus et contubernalis meus, qui in adornandis Rerum Austriacarum scriptoribus <pb n="2v"/> perdius ac pernox est, te humanissima salute impertit obnixeque rogat, ut, si quae in hoc suum argumentum apta tuae curae commendata habeas, ea sibi indicare ne dedigneris. Vale, decus Germaniae nostrae, ac nos tui cupidissimos et vel ob unam editam <anchor xml:id="n8"/>Catechesin Theodiscam<anchor xml:id="n8e"/> tui amantissimos amare perge.</ab>
         <closer>Mellicii vulgo Mölk in Austria. 20. Januarii 1718.</closer>
         <closer xml:id="seg5">P.S. Codicem Benonianum habebo sanctissimum et intra brevissimum tempus remittam.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>