<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">58 Roman Doll an Bernhard Pez. 1710-04-06. Wiblingen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">58</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">156r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Roman Doll</persName>
               <date when="1710-04-06">1710-04-06</date>
               <placeName>Wiblingen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">51</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">48</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">53</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">48</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">51</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">53</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e7104">In Antwort auf eine Anfrage <rs type="person" role="sender">BPs</rs> in dessen letztem Brief vom 25. März <ref type="letter">51</ref> teilt <rs type="person" key="">RD</rs> mit, dass die in <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> befindlichen Schriftdenkmäler zu <rs key="index:d10854e29810">Bartholomäus Ster</rs> und <rs key="index:d10854e27710">Kolumban Schafhäutle</rs> im <rs key="index:d10854e6755">Dreißigjährigen Krieg</rs>, in welchem <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> zweimal durch Feuer zerstört wurde, ohne Zweifel verbrannt sind. Sonst hätte der Verfasser der <rs key="index:d10854e32902">Wiblinger</rs> Hausgeschichte „<rs key="index:d10854e12708">Templum honoris</rs>“ Genaueres über sie berichtet, wenn ihm als Quellen mehr als nur verstreute Fragmente verfügbar gewesen wären.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e7109">Der Autor des „<rs key="index:d10854e12708">Templum honoris</rs>“ ist <rs key="index:d10854e12688">Meinrad Heuchlinger</rs> aus <rs key="index:d10854e30590">Thannhausen</rs> in <rs key="index:d10854e28377">Schwaben</rs>, ehemals Prior zu <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs>, der dieses Amt freiwillig aufgegeben hat und nun als Gesandter seines Klosters zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> im <rs key="index:d10854e33651">Schottenkloster</rs> wohnt. <rs key="index:d10854e12688">Heuchlinger</rs> ist in der Askese erfahren, in der Theologie bewandert; Philosophie hat er bei den <rs key="index:d10854e33651">Schotten zu Wien</rs>, in <rs key="index:d10854e7617">Elchingen</rs> sowie in <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> selbst mehrfach unterrichtet, dort auch Thesen („<rs key="index:d10854e12703">Crux religiosa</rs>“) veröffentlicht. Er hat auch <rs key="index:d10854e12696">Wiblinger Annalen</rs> in vier Foliobänden verfasst, die bislang ungedruckt sind, aber zu ihrer Zeit erscheinen sollen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e7111">Von seinen weiteren Mitbrüdern hat <rs type="person" key="">RD</rs> nichts zu berichten, obgleich auch einige von ihnen Thesen veröffentlicht haben; sonst hat man in <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> bisher nicht den Brauch gehabt, sich dem Schreiben von Büchern zu widmen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e7113"><rs type="person" key="">RD</rs> legt einen Brief an <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei, den er aus <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> erhalten hat (<ref type="letter">48</ref>, <ref type="letter">53</ref>); mit diesem wurde ihm ein offenes Beiblatt zugestellt, aus dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Absichten des <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Bibliothekars (<rs key="index:d10854e20658">Moritz Müller</rs>) ersehen kann. <rs type="person" key="">RD</rs> verabschiedet sich mit Wünschen zum Osterfest.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e7115">In einem Postskriptum legt <rs type="person" key="">RD</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> nahe, direkt mit <rs key="index:d10854e12688">Heuchlinger</rs> in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> zu korrespondieren, der vielleicht besser in der Lage sein wird, <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Anfragen wunschgemäß zu beantworten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Bei dem weiterversendeten Brief Moritz Müllers kann es sich schon aus
                  chronologischen Gründen kaum um <ref type="letter">57</ref> handeln, der am späten
                  Abend des Vortages geschrieben wurde, sondern um <ref type="letter">53</ref>. Es
                  ist folglich davon auszugehen, dass mit „litteras“ in &lt;4&gt; die beiden Briefe
                     <ref type="letter">48</ref> und <ref type="letter">53</ref> gemeint sind, wobei
                  ersterer in letzterem eingeschlossen gewesen sein dürfte.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine ac patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e7134">Ut morem geram petito dominationis vestrae in ultimis de dato 25. Martii expresso, respondeo praeclara studia et relicta litterarum <seg type="lemma" corresp="#d4618e7182">monumenta Bartholomaei nostri Stellae</seg> et venerabilis <seg type="lemma" corresp="#d4618e7189">Columbani</seg> in bello Suecico, ubi monasterium nostrum <seg type="lemma" corresp="#d4618e7194">bis incendio consumebatur</seg>, haud dubie etiam conflagrasse, alias<note place="foot" xml:id="d4618e7136">	Korrigiert aus <hi rend="italic">aliis</hi>.</note> auctor Templi honoris certo explicatius scripsisset, si praeter fragmenta hinc inde dispersim inventa aliud quid reperire potuisset. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e7142">Est autem auctor huius Templi honoris reverendus pater Meinradus Heichlinger, ex Deinhausen oriundus in Suevia, vir de monasterio nostro Wiblingensi optime meritus et emeritus prior, a quo officio sponte abiit, utpote pro aliis negotiis Viennae, ubi de facto apud Scotos ibidem moratur, in favorem nostrum applicatus; et ut veritati testimonium afferam, et vir in ascesi versatissimus, in theologia doctissimus, in philosophiis professor, <seg type="lemma" corresp="#d4618e7206">cui studio Viennae ante annos bina vice praefuit</seg>, simul Elchingae<note place="foot" xml:id="d4618e7144">	<hi rend="italic">simul Elchingae</hi> mit Verweiszeichen am unteren Blattrand eingefügt; <hi rend="italic">simul</hi> vielleicht Versehen für <hi rend="italic">semel</hi>?</note> et bis hic <seg type="lemma" corresp="#d4618e7211">Wiblingae, ubi per publicas theses impressas</seg> scientiae suae manifestavit monumenta. Nunc autem, ut memini, pro monasterio cum profectu laborat. Scripsit <pb n="1v"/> is<note place="foot" xml:id="d4618e7158">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">is</hi>.</note> ipse <seg type="lemma" corresp="#d4618e7216">Annales monasterii</seg> nostri quattuor foliis comprehensos, nondum tamen luci publicae donatos, suo tempore tamen evulgandos. Sufficiunt ista, ne ruborem eidem auctori causem vere humili et vere religioso. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e7164">De reliquis confratribus meis haud est, quod memorem; quanquam enim unus<note place="foot" xml:id="d4618e7166">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">et</hi>.</note> et alius ut professores tum in theologia, tum philosophia publicas impressas defenderint, aliis libris scribendis sese non applicarunt, qualem observantiam hactenus non habuimus. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e7172">Accludo litteras e S. Gallo obtentas; <seg type="lemma" corresp="#d4618e7221">folium apertum</seg> mihi destinatum fuit, quod dominationi suae placeat legere et intelligere intentionem patris bibliothecarii S. Gallensis. Quibus, cum alia communicanda non occurrant, cum ferventissima mei recommendatione et apprecatione <seg type="lemma" corresp="#d4618e7228">felicis Paschatis</seg> perenno</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Clarissimae dominationis vestrae paratissimus in Christo servus pater Romanus Doll professus Wiblingensis et capituli secretarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Wiblingae 6. Aprilis 1710 raptissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e7179">P.S. Poterit dominatio vestra correspondere etiam cum reverendo patre Meinrado nostro Viennae degenti, qui forte magis ad intentionem in uno et alio respondere paratus erit.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e7182">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>monumenta Bartholomaei nostri Stellae</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36562">Lindner, Album Wiblingense</rs> 19 40,
                  wonach sich im Gegenteil noch bis 1806 Manuskripte von Ster in Wiblingen befunden
                  hätten, wozu aber nichts Näheres ausgeführt wird. Vgl. weiters <rs type="bibl"
                     key="bibl:35934">Braig, Wiblingen</rs> 159f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7189">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Columbani</label>
               <p>Gemeint sein dürfte der Wiblinger Präzeptor Kolumban Schafhäutle, auf den BP wohl
                  durch die Würdigung bei Heuchlinger, Templum honoris 96–100, aufmerksam geworden
                  war. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36562">Lindner, Album Wiblingense</rs> 19 75.
                  – Ein Exemplar des „Templum honoris“, dessen Lektüre BP wohl zu den hier
                  beantworteten Anfragen veranlasst hatte, findet sich heute in Melk (StiB Melk
                  32455).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7194">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>bis incendio consumebatur</label>
               <p>Wiblingen wurde im Dreißigjährigen Krieg zwar zweimal (1633–1634 und 1646) von
                  schwedischen Truppen okkupiert (<rs type="bibl" key="bibl:35934">Braig,
                     Wiblingen</rs> 206–208, 224–226; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37140">Tüchle,
                     Wiblingen</rs> 204f.), doch kam es nur einmal zu einem größeren Brand (am 2.
                  Dezember 1646), bei dem „Archiv und Bibliothek nicht wenig litten“: <rs
                     type="bibl" key="bibl:35934">Braig, Wiblingen</rs> 225.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7199">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Meinradus Heuchlinger</label>
               <p>Das „Templum honoris“ war anonym erschienen, daher die Auskunft zum Autor nötig.
                  Zu ihm: <rs type="bibl" key="bibl:35934">Braig, Wiblingen</rs> 276–278; <rs
                     type="bibl" key="bibl:35948">Breitenbruch, Schule</rs> 193–195; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36562">Lindner, Album Wiblingense</rs> 19 108.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7206">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>cui studio Viennae ... praefuit</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36356">Hübl, Geschichte des Unterrichtes</rs> 90.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7211">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Wiblingae, ubi ... impressas</label>
               <p>Gemeint ist wohl, dass Heuchlinger die Thesen veröffentlichte, als er in Wiblingen lehrte. Gedruckt wurden sie in Augsburg.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7216">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Annales monasterii</label>
               <p>Heute StdB Ulm, Depositum der Kapitelsbibliotheken Ulm und Laupheim, Kt 4898-1/4;
                  darüber vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35948">Breitenbruch, Schule</rs> 194; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36360">Hummel, Bibliotheca Wiblingana</rs> 536f., 568;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36568">Lindner, Schriftsteller Württemberg</rs> 4/2
                  315f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7221">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>folium apertum</label>
               <p>Dieses von RD offenbar mitversendete Schriftstück scheint in Melk nicht erhalten zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7228">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>felicis Paschatis</label>
               <p>Der Ostersonntag fiel 1710 auf den 20. April.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
