<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="662" xml:id="pez-0662">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Korbinian Junghans an Bernhard Pez. 1716-10-04. Weihenstephan.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">662</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 256r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Korbinian Junghans</persName>
               <date when="1716-10-04">1716-10-04</date>
               <placeName>Weihenstephan</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:484"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:484"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Sobald ein Exemplar der bereits <rs ref="index:d14380e33611">dritten Enzyklik</rs> <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter" target="letter:484">484</ref> in <rs ref="index:d14380e45067">Weihenstephan</rs> eingetroffen war, hat Abt <rs ref="index:d14380e18863">Ildephons Huber</rs> <rs type="person" role="sender">KJ</rs> die Aufgabe übertragen, zur Förderung von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Bibliotheca Benedictina“ die Bibliothek von Weihenstephan zu durchforsten. <rs type="person" role="sender">KJ</rs> hat sich größte Mühe gegeben, stieß jedoch vielfach auf die Schwierigkeit, dass nicht nur in handschriftlichen, sondern auch in gedruckten Werken keinerlei Nennung des Verfassers oder des Druckers zu finden ist. Die Ergebnisse seiner Nachforschungen hat er in dem beiliegenden Verzeichnis festgehalten; dass er dieses nicht schon früher an <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschickt hat, lag daran, dass sich keine Gelegenheit bot. Einige Schriften hat er nicht angeführt, weil er entweder begründete Zweifel hegt, ob sie von <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinern</rs> verfasst wurden, oder aber sie als allgemein bekannt annimmt, besonders im Falle der neueren Autoren. <rs type="person" role="sender">KJ</rs> schließt mit guten Wünschen für das Gelingen und den baldigen Abschluss des Vorhabens BPs, das zur größeren Ehre des ganzen <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> gereicht.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>encyclica ... pervenit</mentioned>
            <p> Die Übermittlung erfolgte im Januar 1716
                  durch Karl Meichelbeck: vgl. <ref type="letter" target="letter:486">486</ref> <ref target="letter:486#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> catalogum</mentioned>
            <p>Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 85 Varia 23,
                  Fasz. 1, Nr. 54. Sie trägt den Titel „Catalogus tum eorum, qui scriptis quidquam
                  commiserunt, tum operum quorumdam seu manuscriptorum seu typis a nigris monachis
                  vulgatorum et in Weichenstephanensi bibliotheca nostra existentium“. Sie ist von
                  KJ eigenhändig geschrieben und am Ende mit dem Datum 24. Mai 1716 versehen: ebd.
                  5v. Behandelt werden als Schriftsteller die Äbte <rs ref="index:d14380e22762">Konrad II.</rs>, <rs ref="index:d14380e10412">Eberhard II.</rs>, <rs ref="index:d14380e39795">Christoph Schleicher</rs>, <rs ref="index:d14380e21380">Thomas Karrer</rs>, <rs ref="index:d14380e21882">Benedikt Kiener</rs> und <rs ref="index:d14380e12048">Sixtus Feichtmayr</rs>,
                  Prior <rs ref="index:d14380e27235">Maurus</rs> sowie <rs ref="index:d14380e30195">Aemilian Naisl</rs> und <rs ref="index:d14380e27334">Daniel Mayr</rs> (ebd.
                  1r–3v); als Kopisten von Codices die Prioren <rs ref="index:d14380e20837">Johannes
                     Widmann</rs>, <rs ref="index:d14380e22814">Konrad</rs> (fl. 1438, in der
                  Beilage mit dem ansonsten nicht bezeugten Zunamen „Bullenreitter“ bezeichnet) und
                  Simplician (ebd. 3v–4r); es folgen Notizen zu handschriftlichen und gedruckten
                  Werken anderer benediktinischer Autoren in der Weihenstephaner Bibliothek (ebd.
                  4r–5v). Die biographischen Angaben im Register nach <rs type="bibl" ref="bibl:16474">Gentner, Weihenstephan</rs> 51f., 70–88, 99–102, 111–117,
                  125–139, 211, 213f., 223–226, 228–230. Zu Konrad II., der später Weihbischof von
                  Freising war, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15306">Bögl, Weihbischöfe</rs> 440.
                  Der ihm in der Beilage wie auch öfter in der älteren Literatur zugewiesene Beiname
                  „Gunzelhofer“ ist richtigerweise seinem unmittelbaren Vorgänger Konrad I.
                  zuzuordnen: <rs type="bibl" ref="bibl:20014">Uhl, Urkunden</rs> 33* f. Zu Eberhard
                  II. vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18190">Maß, Bistum Freising</rs> 295; <rs type="bibl" ref="bibl:18572">Niederkorn-Bruck, Melker Reform</rs> 211; zu
                  Schleicher vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17560">Knod, Deutsche Studenten</rs>
                  492f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18104">Maier, Mariazell</rs> 418, 437; <rs type="bibl" ref="bibl:20428">Wonisch, Kunstentwicklung</rs> 122f.; zu
                  Feichtmayr vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17188">Hörger, Benediktinerabteien</rs>
                  26, 109f., 158, 254f. Zu Naisl vgl. <ref type="letter" target="letter:565">565</ref>
               <ref target="letter:565#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> occasio</mentioned>
            <p>Denkbar wäre eine Versendung mit der Rotel für den am 23.
                  August verstorbenen Michael Bartl: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16474">Gentner,
                     Weihenstephan</rs> 241.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ut primum tertia iam clarissimae paternitatis vestrae epistola <anchor xml:id="n1"/>encyclica ad manus meas pervenit<anchor xml:id="n1e"/>, subinde ad promovendum insigne opus Bibliothecae Benedictinae generalis perlustrandae bibliothecae nostrae domesticae provincia a reverendissimo domino domino abbate mihi fuit demandata. Nihil non egi, ut et superiorum iussis et petitis paternitatis vestrae admodum reverendae morem gererem. Sed vel in principiis maiorum in consignandis rebus suis incuriae tantum non indignabar, quod in non paucis, non manuscriptis modo, verum typis etiam excusis, nec authoris nec librarii nomen aut cognomen occurreret. Ea, quae successu temporis sese obtulere, qua potui cura, annotavi ac in hunc, quem transmitto,<anchor xml:id="n2"/> catalogum<anchor xml:id="n2e"/> congessi; quem quin citius suggererem, opportuna defuit<anchor xml:id="n3"/> occasio<anchor xml:id="n3e"/>. Porro pluribus referendis defui consulto, quod vel a monachis nigris probabilius scripta non esse non sine certis argumentis conicerem, vel eorum notitiam, modernorum praecipue, communem alias supponerem. Caetera felicem brevi molimini eximiae paternitatis vestrae, quod pro maiori sacri ordinis nostri gloria domestica tentare placuit, Superi coronidem imponant, animitus foveo; atque hisce me perdemisse commendo.</ab>
         <closer>Weichenstephanii 4. Octobris 1716.</closer>
         <closer>Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae servus humillimus pater Corbinianus Junghans monachus Weichenstephanensis.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>