<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">810 Attilio Vignola an Bernhard Pez. &lt; 1717-08-13.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">810</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 38f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiB Melk, Cod. 35, 1r–2v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Attilio Vignola</persName>
               <date notAfter="1717-08-13">&lt; 1717-08-13</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">809</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">811</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">801</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">811</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e39066"><rs type="person" role="sender">AV</rs> sendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> (in Abschrift) die Handschrift, die Anastasius, dem Bibliothekar Papst Stephans II., zugeschrieben wird (recte: Petrus Diaconus, „Epitome chronicorum Casinensium“). <rs type="person" role="sender">AV</rs> hält den Text für nicht vertrauenswürdig, entspricht aber durch die Zusendung dem dringenden Wunsch, den <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegenüber Giuseppe Maria Sandi, dem Bibliothekar von S. Giustina, geäußert hat <ref type="letter">809</ref>. Der verfälschte (apocryphus) und blasphemische Text hätte verdient, aus der Handschrift und aus der Erinnerung getilgt zu werden, selbst wenn sich darin nachweislich auch wahre Angaben finden. <rs type="person" role="sender">AV</rs> unterstellt dem Autor Lust an der Irreführung und zitiert eine Formulierung des Cesare Baronio, wonach Unkraut unter den Weizen gesät wird, damit es mit diesem geerntet wird und Erlogenes als Wahrheit in die Geschichte eingeht.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e39071">Der Autor beginnt seinen Text gleich mit einer falschen chronologischen Angabe, indem er zum Jahr 568 von der Herrschaft des Kaisers Mauricius Tiberius über das westliche und das östliche römische Reich und von dem Pontifikat des Papstes Pelagius II. spricht. Doch entspricht dieses Jahr richtigerweise dem vierten Herrschaftsjahr von Kaiser Justin II. und dem neunten Pontifikatsjahr von Papst Johannes III. Das erste Regierungsjahr des Kaisers Mauricius fiel hingegen in das Jahr 582 und damit in das fünfte Pontifikatsjahr von Papst Pelagius II., wie in Antoine Pagis „Critica“ zu lesen ist (siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e39073">Der Autor der Chronik führt weiters Schreiben der Päpste Vitalian, Leo (II.) und Konstantin (I.) an, deren Echtheit allerdings zu bezweifeln ist, zumal sie weder in der Sammlung von Philippe Labbe („Conciliorum generalium historica synopsis“) noch im „Spicilegium“ von Jean-Luc d’Achery vorkommen. Des Weiteren werden in ihnen die Papstnamen jenen der fränkischen Herrscher, also Chlodwig (III.), Childebert (III.?) und Chilperich (II.), vorangestellt, wohingegen Jean Mabillon in seinem Werk „De re diplomatica“ schreibt, dass kein Papst nach Leo I. seinen Namen jenem eines Königs vorangestellt zu haben scheint. Dies tat erst wieder Papst Paul I. in einem Schreiben an König Pippin (den Jüngeren), wie aus dem zwölften Stück des „Codex Carolinus“ zu ersehen ist.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e39075"><rs type="person" role="sender">AV</rs> argumentiert weiter mit den in diesen Schreiben zu findenden Schmähungen gegen die Heiligen Aigulfus und Mummolus. Deren Heiligkeit wird sowohl durch die Aufnahme in das „Martyrologium Romanum“ bezeugt als auch durch Laurentius Surius in seinem Werk „De probatis sanctorum historiis“, Baronio in den „Annales ecclesiastici“ sowie Jean Mabillon in den „Acta sanctorum OSB“ und den „Annales OSB“. Selbst Arnold Wion, der die Chronik verteidigt, räumt im „Lignum vitae“ ein, dass die Schreiben des Vitalian wegen jener Anwürfe gegen Aigulfus und Mummolus gefälscht sein müssen und der Publikation nicht würdig sind. Wie könnten die Päpste Männer als Ketzer, Räuber, Gesetzlose und Kinder Satans verunglimpfen, von denen feststeht, dass sie aus Liebe zu Jesus Christus das Martyrium tapfer erlitten haben?</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e39077">Entsprechend hat sich Jean du Bois-Olivier in seiner „Floriacensis vetus bibliotheca Benedictina“ mit Recht negativ über den Verfasser des Codex geäußert, als welcher irrtümlich Anastasius Bibliothecarius angenommen wird; Du Bois-Olivier hat befunden, dass kein guter Christ, der die römische Kirche verehrt, diesen Autor ernst nehmen könne, und dass er auch einer Widerlegung nicht wert sei. Sogar Arnold Wion muss in seinem „Lignum vitae“ gegen seinen Willen einräumen, dass diese Erzählung nicht glaubwürdig ist und entweder gar nicht von Anastasius Bibliothecarius stammt oder im Affekt von diesem niedergeschrieben wurde. Du Bois-Olivier schreibt weiters, wer eine läuternde Durchsicht des Textes vornehmen sollte, nämlich die Kirche selbst, damit der Bericht dann in einer verbesserten Fassung zugelassen werden kann.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e39079"><rs type="person" role="sender">AV</rs> bezweifelt also, dass sich irgendjemand im Hinblick auf die vorliegende Chronik von der Verfasserschaft jenes Anastasius, des Bibliothekars Papst Stephans II., überzeugen lassen könnte. Johann Jakob Hofmann erwähnt in seinem „Lexicon universale“, dass Anastasius nicht eine Zeile geschrieben hat, und Petrus Diaconus, ein Mönch von Monte Cassino, der im 12. Jahrhundert gelebt hat, spricht in seinem „Liber illustrium virorum archisterii Casinensis“ überhaupt nicht von Anastasius. Deshalb meint <rs type="person" role="sender">AV</rs> auch nicht, dass den Angaben über ihn in der „Scriptorum ecclesiasticorum historia literaria“ von William Cave große Bedeutung zugemessen werden muss, da sie sich lediglich auf das Zeugnis Wions stützen, dessen geringe Glaubwürdigkeit in dieser Sache <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun selbst zu ermessen vermag. <rs type="person" role="sender">AV</rs> beteuert, dass er all dieses nicht aus Parteilichkeit (partium studium), sondern nur aus Wahrheitsliebe ausgeführt hat, und unterwirft die Frage dem gelehrten Urteil BPs; diesem will er gerne stattgeben, sollte <rs type="person" role="sender">BP</rs> befinden, dass er von einer richtigen Einschätzung abgekommen ist.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief liegt in Melk in zwei Überlieferungen vor: neben der angegebenen ist noch eine Abschrift vorhanden in I, 322r–323v, gefolgt von einer Abschrift der „Epitome chronicorum Casinensium“ ebd. 323v–339v. Diese Überlieferung wird als Original und jene in StiB Melk, Cod. 35, als Abschrift geführt bei Glassner, Verzeichnis 238. Diese Auffassung wird revidiert bei Glassner, Handschriften 39. Für diese Revision spricht an erster Stelle der paläographische Befund, der im Fall von StiB Melk, Cod. 35, 1r–2v, auf einen italienischen, im Fall von I, 322r–323v, hingegen auf einen österreichischen oder süddeutschen Schreiber hinweist. Weiters finden sich in I, 322r–323v, verschiedene Abschreibfehler, etwa in &lt;1&gt; die fälschliche Auflösung der üblichen Kürzung „p. d.“ für „pater domnus“ als „pater noster“ oder in &lt;2&gt; die sinnlose Verschreibung „Palici“ statt „Pagii“. – Das Schreiben ist nicht datiert; die Datumsansetzung ergibt sich aus dem Bezug zu 811. Als Absendeort ist Padua anzunehmen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Attilius Vignola Bernardo Petz salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e39096"><seg type="lemma" corresp="#d3e39260">Codicem</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e39266"> Anastasio Stephani II. summi pontificis bibliothecario</seg> ascriptum [<hi rend="italic">sic</hi>] ad te mitto, non quod eum fide dignum censeam, sed ut tibi satisfaciam, qui, ut nuper in humanissima tua ad patrem domnum Josephum Mariam Sandium huiusce nostri monasterii bibliothecarium epistola significasti, eius pervidendi desiderio flagras. Nisi enim humanitati tuae parere summopere studuissem, operis praetium [<hi rend="italic">sic</hi>] non erat tot fabulas in unum congestas describere totque commenta scriptis saepius tradere, quae potius curandum erat, ut e manuscripto isto apocrypho et sacrilego atque adeo e memoria hominum delerentur. Quamquam sunt aliqua (ut constat) a veritate non abhorrentia, ut suspicari quis non immerito possit vera falsis fuisse permixta, non veritatis amore, sed decipiendi libidine, ut, quemadmodum zizania (<seg type="lemma" corresp="#d3e39270">Baronii verbis</seg> uti placet)<note place="foot" xml:id="d3e39104">	Am rechten Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Baronius tomo 10 pagina 100</hi>.</note> inter triticum seminata sicut triticum aequa falce metuntur, ita et commentitia abolito nomine falsitatis transeant in historiam sibique veritatis fidem concilient. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e39110">Ab <seg type="lemma" corresp="#d3e39274">anacronismo itaque aggreditur</seg> scriptor ad fabulam suam hunc in modum: Imperante Mauritio in utraque Roma orbis monocratore, anno videlicet ab incarnatione quingentesimo sexagesimo octavo, et paullo inferius: ac ex concessione sancti Pelagii papae secundi et Tiberii Mauritii imperatoris. Annus quippe DLXVIII concurrebat cum anno quarto imperii Justini Iunioris et cum anno nono pontificatus Joannis <pb n="1v"/> III.; annus autem primus imperii Mauritii concurrebat cum anno DLXXXII et cum anno quinto pontificatus Pelagii II<hi rend="Fußnotenzeichen2"><seg rend="baseline" xml:id="d3e39115">.</seg></hi>, ut in<seg type="lemma" corresp="#d3e39280"> Pagii Criticis</seg> videre est<note place="foot" xml:id="d3e39118">	Am linken Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Pagius in Critica ad Annales Baronii tomo 2 paginis 641 et 668</hi>.</note>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e39124">Refert deinde <seg type="lemma" corresp="#d3e39284">Vitaliani, Leonis et Constantini summorum pontificum quasdam epistolas</seg>, quas tamen fictitias esse colligitur, tum quia de eis nec in collectione Labbeana nec in Spicilegio Dacheryano fit mentio, tum quia in eis praeponuntur nomina eorumdem pontificum nominibus Clodovei, Chidelberti [<hi rend="italic">sic</hi>] et Chilperici regum Francorum, ad quos sunt epistolae, quod tamen in usu fuisse illis temporibus visum non est<seg type="lemma" corresp="#d3e39290"> Mabillonio</seg>. Inquit enim<note place="foot" xml:id="d3e39129">	Am linken Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Mabillonius De re diplomatica libro 2 capite 2 numero 3</hi>.</note>: At nemo pontificum Romanorum post Leonem Magnum regibus nomen suum praeposuisse mihi videtur ante ipsummet Paulum, qui Pippino Francorum regi litteras direxit cum hac inscriptione: Paulus episcopus servus servorum Dei praecellentissimo filio Pippino regi Francorum<note place="foot" xml:id="d3e39135">	<hi rend="italic">Paulus ... Francorum</hi> in der Vorlage zusätzlich durch Unterstreichung hervorgehoben.</note>, ut legitur in epistola XII. codicis Carolini. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e39141">Eas demum falsas omnino esse existimo ex contumeliis maledictisve in Aygulphum et Mummulum, quos sanctos esse ac Martyrologio Romano ascriptos [<hi rend="italic">sic</hi>] <seg type="lemma" corresp="#d3e39294">Surius</seg><note place="foot" xml:id="d3e39146">	Mit dem Verweisbuchstaben <hi rend="italic">a</hi> am linken Blattrand ausgewiesen<hi rend="Fußnotenzeichen1"> <seg rend="italic baseline" xml:id="d3e39153">Surius in Vita sancti Aygulphi ad diem 3. Sep</seg><seg rend="italic baseline" xml:id="d3e39155">tembris tomo 5</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e39157">.</seg></hi></note>, <seg type="lemma" corresp="#d3e39300">Baronius</seg><note place="foot" xml:id="d3e39160">	Mit dem Verweisbuchstaben <hi rend="italic">b</hi> am linken Blattrand ausgewiesen<hi rend="Fußnotenzeichen1"> <seg rend="italic baseline" xml:id="d3e39167">Baronius tomo 8 pagina 492</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e39169">.</seg></hi></note>, <seg type="lemma" corresp="#d3e39304">Mabillonius</seg> in Actis sanctorum nostri ordinis ac in suis Annalibus<note place="foot" xml:id="d3e39172">	Mit dem Verweisbuchstaben <hi rend="italic">c</hi> am linken Blattrand ausgewiesen<hi rend="Fußnotenzeichen1"> <seg rend="italic baseline" xml:space="preserve" xml:id="d3e39179">Mabillonius in </seg></hi><hi rend="Emphasis"><hi rend="italic" xml:space="preserve">Actis sanctorum </hi></hi><hi rend="Fußnotenzeichen1"><seg rend="italic baseline" xml:id="d3e39185">sancti Bene</seg><seg rend="italic baseline" xml:id="d3e39187">dicti saeculo 2 paginis 656 et 674; tomo primo Annalium paginis 530 et 546</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e39189">.</seg></hi></note> aliique constantissime asserunt. <seg type="lemma" corresp="#d3e39308">Ipseque Arnoldus Wion</seg><note place="foot" xml:id="d3e39192">	Am linken Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Arnoldus Wion in Ligno vitae parte 2 libro 3 paginis 264 et 289</hi>.</note> huiusce codicis propugnator Vitaliani epistolas fictitias esse fatetur ac propterea indignas, quae in publicum prodeant, ob convicia, quibus referta sunt in sanctos Aygulphum et Mummulum. Quomodo enim sancti pontifices damnassent atque anathemati <pb n="2r"/> devovissent tamquam haereticos, latrones, radices perversitatis, refugas legis filiosque Sathanae viros, quos inter beatos sancta mater ecclesia veneratur et colit? Qua fronte quave impudentia nugax, impius ac male feriatus scriptor sanctum martyrem Aygulphum a viro quoddam [<hi rend="italic">sic</hi>] nobili propter furta et latrocinia minutatim concisum fuisse illumque infernum ebibisse blasphemare ausus est, <seg type="lemma" corresp="#d3e39317">quem propter Jesu Christi amorem martyrium fortiter subiisse constat</seg><note place="foot" xml:id="d3e39204">	Am rechten Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Martyrologium Romanum ad diem 3. Septembris</hi>.</note>? </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e39210">Quare de isto Anastasio, qui perperam huiusce codicis creditur auctor, optime ait Joannes de Bosco<note place="foot" xml:id="d3e39212">	Am rechten Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Joannes de Bosco in Floriacensi vetere bibliotheca Benedictina etc. pagina 384</hi>.</note>: Certe nullius ponderis, quisquis tandem fuerit, esse debet omnibus bonis ac Romanam ecclesiam suspicientibus Christianis is Anastasius, qui maledicta, probra et blasphemias congerit in sanctos Martyrologio Romano adscriptos, unde nec in eo refutando, quem detestor ut blasphemum maledicumve, operam ponere institui, nec enim fidem ipse meretur. Quamobrem Arnoldus Wion<note place="foot" xml:id="d3e39218">	Am rechten Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Arnoldus Wion in Ligno vitae parte 2 paginis 289 et 385.</hi></note> invitus etiam fassus est verba huiusce Anastasii historiam ex se multum suspectam reddere eaque vel non esse Anastasii vel ex animi passione dicta ideoque in eo reperiri multa castigatione digna. At a quibus castigari debeat, admonet Joannes de Bosco, dum ait<note place="foot" xml:id="d3e39223">	Am rechten Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Joannes de Bosco pagina 385</hi>.</note> Anastasium<seg type="lemma" corresp="#d3e39331"> castigari debere a Romanae ecclesiae ministris, et tunc a talibus castigatus admittetur, qui verbis sensuque discolus a suis ipsis respuitur</seg>. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e39229">Quae cum ita sint, neminem sibi persuadere posse existimo codicis istius auctorem <pb n="2v"/> fuisse Anastasium Stephani II. pontificis maximi bibliothecarium, propterea quia Hofmannus in suo Lexicon [<hi rend="italic">sic</hi>] eum recensens ne unum quidem apicem scripsisse refert<note place="foot" xml:id="d3e39236">	Am linken Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Hofmannus in Lexicon [</hi>sic<hi rend="italic">] tomo primo</hi>.</note><seg type="lemma" corresp="#d3e39341"> Petrusque Diaconus</seg><note place="foot" xml:id="d3e39245">	Am linken Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Petrus Diaconus Cassinensis Libro de viris illustribus Cassinensibus</hi>.</note> Cassinensis monachus, qui saeculo XII. floruit, virorum illustrium Cassinensis coenobii texens catalogum nullam de illo mentionem facit. Quare Gulielmi<seg type="lemma" corresp="#d3e39345"> Cave</seg><note place="foot" xml:id="d3e39251">	Am linken Blattrand ausgewiesen <hi rend="italic">Gulielmus Cave saeculo eiconoclastico pagina 415</hi>.</note><hi rend="Fußnotenzeichen2" xml:space="preserve"> </hi>auctoritatem tanti faciendam esse non arbitror. Quidquid enim contra nos asserere videatur, solo Arnoldi Wion testimonio innititur, cui quanta in hac re fides praestanda sit, ipse videris. Interim haec omnia, quae mihi potissimum pro ingenii mei tenuitate hucusque animadvertenda duxi, non partium, sed uno veritatis studio dixisse me profiteor eaque tibi pro eruditione doctrinaque tua singulari cognoscenda subicio, ut, si me a proposita ratione longe abesse compereris, iudicium sententiamque tuam amplectar ac prosequar libentissime. Vale.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e39260">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Codicem</label><p>Die Beilage folgt unmittelbar auf den Text des Briefes: StiB
                  Melk, Cod. 35, 3r–11r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 38f. Als Vorlage gedient hatte wohl ein in S. Giustina
                  verwahrter Codex aus dem 15. Jh.: heute Padova, Biblioteca Universitaria, Ms.
                  1208, 71r–95v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15528">Cantoni Alzati,
                     Biblioteca</rs> 225; <rs type="bibl" key="bibl:18254">Mazzon, Manoscritti</rs>
                  80f. Der bisherigen Forschung zu Petrus Diaconus ist diese Überlieferung unbekannt
                  geblieben: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15220">Bethmann,
                     Geschichtschreibung</rs> 386; <rs type="bibl" key="bibl:15558">Caspar, Petrus
                     Diaconus</rs> 111. Die weiterhin maßgebliche Edition von Lodovico Antonio
                  Muratori beruht auf einer neuzeitlichen Abschrift aus dem Nachlass Costantino
                  Gaetanis, der sich damals in S. Giorgio Maggiore zu Venedig befand: Muratori,
                  Rerum Italicarum scriptores 2/1 345–370.</p></note>
            <note xml:id="d3e39266">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Anastasio Stephani II. ... bibliothecario</label><p> Die Zuweisung der
                  „Epitome chronicorum Casinensium“ an Petrus Diaconus anstelle des behaupteten
                  Verfassers Anastasius findet sich bereits bei Mabillon, Acta sanctorum OSB 2 244.
                  Obwohl ein eindeutiger Beweis dazu bis heute aussteht, folgt die Forschung
                  mehrheitlich dieser Ansicht: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15220">Bethmann,
                     Geschichtschreibung</rs> 385f.; <rs type="bibl" key="bibl:15558">Caspar, Petrus
                     Diaconus</rs> 111f.; <rs type="bibl" key="bibl:17146">Holder-Egger,
                     Translatio</rs> 140. Unter „Anastasius Bibliothecarius“ ist der Schriftsteller,
                  Kanzleischreiber der Päpste Nikolaus I. und Hadrian II. und im Jahr 855
                  kurzzeitige Gegenpapst Anastasius zu verstehen, der 879 verstarb: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18780">Perels, Nikolaus I</rs>. 202–204, 208–230,
                  306–322. </p></note>
            <note xml:id="d3e39270">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Baronii verbis</label><p>Baronio, Annales ecclesiastici 10 110. Da bei dem zweiten Zitat aus den „Annales ecclesiastici“ in &lt;4&gt; die Seitenangabe exakt zur römischen Erstausgabe passt, ist hier von einem Schreibfehler AVs auszugehen. Die Passage bezieht sich auf die Verbreitung der Legende über die „Päpstin Johanna“.</p></note>
            <note xml:id="d3e39274">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>anacronismo itaque aggreditur</label><p> Vgl. Muratori, Rerum Italicarum scriptores 2/1 354. Die erste von AV zitierte Passage weicht jedoch vom Text der Edition beträchtlich ab. Die chronologischen Richtigstellungen AVs treffen zum überwiegenden Teil zu. Allerdings war 582 zwar das erste Regierungsjahr des Kaisers Mauricius, jedoch nicht das fünfte Pontifikatsjahr Pelagius’ II., der 579 Papst wurde.</p></note>
            <note xml:id="d3e39280">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Pagii Criticis</label><p>Die Stellenangaben entsprechen der stark erweiterten zweiten Ausgabe: Pagi, Critica (Antwerpen 1705) 2 641, 668.</p></note>
            <note xml:id="d3e39284">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Vitaliani ... epistolas</label><p> Muratori, Rerum Italicarum scriptores 2/1
                  355f. In den Text der „Epitome chronicorum“ inseriert sind drei angebliche
                  Schreiben der Päpste Vitalian an Chlodwig III., Leo II. an einen für ca. 682 nicht
                  zu ermittelnden König Childebert sowie Konstantin I. an Chilperich II. Diese
                  Briefe sind schon deswegen als Fälschungen nachzuweisen, weil sich die Pontifikate
                  der genannten Päpste nicht mit den Regierungszeiten der fraglichen
                  Merowingerkönige überschneiden, außer im Falle von Vitalian und Chlodwig II., bei
                  denen eine Überlappung von einigen Monaten bestand: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15558">Caspar, Petrus Diaconus</rs> 116.</p></note>
            <note xml:id="d3e39290">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Mabillonio</label><p>Mabillon, De re diplomatica 61.</p></note>
            <note xml:id="d3e39294">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Surius</label><p> Surius, De probatis sanctorum historiis 5 8–13. </p></note>
            <note xml:id="d3e39300">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Baronius</label><p>Baronio, Annales ecclesiastici 8 492. </p></note>
            <note xml:id="d3e39304">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Mabillonius</label><p>Mabillon, Acta sanctorum OSB 2 656, 674–678; Mabillon, Annales OSB 1 530, 546. </p></note>
            <note xml:id="d3e39308">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Ipseque ... Wion</label><p>Wion, Lignum vitae 2 264, 289. Zu beachten ist die fehlerhafte Paginierung; gemeint ist hier die erste von zwei Seiten mit der Zählung „289“. </p></note>
            <note xml:id="d3e39313">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ob convicia ... ebibisse</label><p>Beide zitierten Passagen bei Muratori,
                  Rerum Italicarum scriptores 2/1 355f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15558"
                     >Caspar, Petrus Diaconus</rs> 115. </p></note>
            <note xml:id="d3e39317">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>quem propter ... constat</label><p>Baronio, Martyrologium Romanum 400.</p></note>
            <note xml:id="d3e39321">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Joannes de Bosco ... meretur</label><p>Du Bois-Olivier, Floriacensis vetus bibliotheca 1 384f.</p></note>
            <note xml:id="d3e39327">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Wion ... fassus est</label><p>Wion, Lignum vitae 2 289, 385.</p></note>
            <note xml:id="d3e39331">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> castigari debere ... respuitur</label><p>Du Bois-Olivier, Floriacensis vetus bibliotheca 1 385.</p></note>
            <note xml:id="d3e39335">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Hofmannus ... refert</label><p>Hofmann, Lexicon universale 1 197.</p></note>
            <note xml:id="d3e39341">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Petrusque Diaconus</label><p>Der Schriftstellerkatalog „De viris illustribus
                  monasterii Casinensis“ des Petrus Diaconus lag AV in demselben Codex vor wie die
                  „Epitome chronicorum Casinensium“: Padova, Biblioteca Universitaria, Ms. 1208,
                  97r–114v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15528">Cantoni Alzati, Biblioteca</rs>
                  225. Eine Verfasserschaft Petrus’ an der „Epitome“ zog AV anscheinend nicht in
                  Betracht – im Gegensatz zu Sandi, den wahrscheinlich die Überlieferungslage zu
                  dieser Annahme geführt hatte: vgl. <ref type="letter">811</ref>
               &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e39345">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Cave</label><p>Die Seitenangabe entspricht der zweiten Genfer Ausgabe: Cave, Scriptorum ecclesiasticorum historia literaria (Genf 1705) 1 415.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>