<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="156" xml:id="pez-0156">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hieronymus Pez an Bernhard Pez. 1711-03-28. Wien.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">156</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 742r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
               <date when="1711-03-28">1711-03-28</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:155"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:150"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:150"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:155"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Aus mehreren Gründen zieht HP vor, dass das Geld, das er zur Anschaffung eines Buches von <rs ref="index:d14380e18876">Hübner</rs> für <rs ref="index:d10854e29590">Alphons Stadler</rs> ausgegeben hat, ihm selbst und nicht BP erstattet wird. BP soll dafür sorgen, dass es durch den <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs>
               <rs ref="index:d10854e19676">Kammerdiener</rs> (cubicularius), falls dieser mit Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> reist, oder durch eine andere vertrauenswürdige Person an HP überbracht wird.</p>
            <p corresp="#seg2">Die „<rs ref="index:d10854e21803">Conciones</rs>“ von <rs ref="index:d10854e21797">Giovanni Paolo Oliva</rs> im Quartformat kosten 2 Gulden und 5 Kreuzer.</p>
            <p corresp="#seg3">HP wünscht BP glückliche Ostertage. Er ist erfreut, dass BP besonders eifrig beim Gottesdienst ist, und hofft mit seinen studierenden Mitbrüdern auf dessen Spuren zu wandeln.</p>
            <p corresp="#seg4">Die Beschwerlichkeit des Theologiestudiums und andere in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> zu ertragende Unannehmlichkeiten rechnen sie sich als gute Werke an und trösten sich mit einem Psalmwort.</p>
            <p corresp="#seg5">HP ist erstaunt über den <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs>
               <rs ref="index:d10854e19681">Komödiendichter</rs>, dass ein Mensch allein so viele Aufgaben bewältigen kann. Das von diesem geplante Drama könnte, fürchtet er, wie <rs ref="index:d10854e19762">Menanders</rs> „<rs ref="index:d10854e19770">Andria</rs>“ werden, die von <rs ref="index:d10854e30502">Terenz</rs> für sein Werk ausgegeben wurde.</p>
            <p corresp="#seg6">HP nimmt an, dass BPs Vorhaben („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) gut vorankommt, und fragt, weshalb in BPs Brief <ref type="letter" target="letter:155">155</ref> so wenig die Rede davon ist. Er will dazu beitragen, soviel er kann.</p>
            <p corresp="#seg7">BP soll mitteilen, was hinsichtlich der letzten Bände von <rs ref="index:d14380e10181">Du Pins</rs> „<rs ref="index:d10854e7009">Nova bibliotheca</rs>“ geschehen soll, falls der Buchhändler <rs ref="index:d10854e11952">Hartung</rs> sie auf dem kommenden Pfingstmarkt (<rs ref="index:d10854e33233">Wiener Ascensionis-Markt</rs>) bekommen kann.</p>
            <p corresp="#seg8">Weiters fragt HP, ob <rs ref="index:d14380e7705">Caves</rs> „<rs ref="index:d14380e7715">Scriptorum ecclesiasticorum historia litteraria</rs>“ und <rs ref="index:d10854e31973">Vischs</rs> „<rs ref="index:d10854e31979">Bibliotheca ordinis Cisterciensis</rs>“ für die „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ nützlich sind.</p>
            <p corresp="#seg9">HP legt einen an BP gerichteten Brief (<ref type="letter" target="letter:150">150</ref>?) bei und bewundert die Höflichkeit des ihm unbekannten Absenders (<rs ref="index:d10854e9622">Petrus Friderici</rs>?) gegenüber BP. Er fragt, ob aus <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> oder <rs ref="index:d14380e19828">Italien</rs> Antworten vorliegen.</p>
            <p corresp="#seg10">Den <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
               <rs ref="index:d10854e24211">Philipp Pez</rs> hat HP seit der letzten Zusammenkunft nicht gesehen und weiß auch nichts Neues von ihm.</p>
            <p corresp="#seg11">HP wünscht <rs ref="index:d10854e29590">Alphons Stadler</rs> ein frohes Osterfest. Er schließt mit der Aufforderung an BP, auf seine Gesundheit zu achten.</p>
            <p corresp="#seg12">In einem Notabene-Vermerk bittet HP, ein weiteres beiliegendes Schreiben an <rs ref="index:d14380e11208">Franz Embler</rs> zu übergeben.</p>
            <p corresp="#seg13">In einem Postskriptum möchte HP wissen, ob <rs ref="index:d14380e27341">Jakob Mayr</rs> will, dass er für ihn die „<rs ref="index:d10854e21803">Conciones</rs>“ von <rs ref="index:d10854e21797">Oliva</rs> kauft. In diesem Fall möge er das Geld dafür im Voraus übermitteln und mitteilen, ob er das Buch in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> oder anderswo binden lassen will.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Hübnero</mentioned>
            <p>Es handelt sich vermutlich um ein Werk Johann Hübners, doch ist eine nähere
                  Bestimmung nicht möglich. Vgl. <ref type="letter" target="letter:323">323</ref>
               <ref target="letter:323#seg6">6</ref>, wo BP
                  Sebastian Schott Hübners „Kurtze fragen aus der alten und neuen geographie“ als
                  Einstiegswerk empfiehlt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>patre Alphonso</mentioned>
            <p>Alphons Stadler, Konventuale von St. Paul im Lavanttal, weilte vom 4. November
                  1709 bis zum 16. April 1711 als Gast in Melk (PE 5 25, 27, 59). Seine Abreise
                  stand also zum Zeitpunkt dieses Briefs nahe bevor. Zu ihm <rs type="bibl" ref="bibl:36982">Schroll, Necrologium</rs> 43, 93; Salzburg, StiA St. Peter,
                  Cod. A 573, 351r–v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>cum reverendissimo domino Mellicium ascendet</mentioned>
            <p>Abt Dietmayr reiste zu den Osterfesttagen von Wien nach Melk, wo er am 1. April ankam und sich bis 9. April aufhielt (PE 5 59).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Olivae Conciones</mentioned>
            <p>Neben verschiedenen italienischen Ausgaben seit 1659, die hier eher ausgeschlossen werden können, existierten von den Predigten des Jesuitengenerals Oliva in lateinischer Übersetzung eine zweibändige Lyoner Ausgabe (1664–1665) sowie eine weitere aus Mainz (1668–1669), welche hier am wahrscheinlichsten anzunehmen ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>in theologiae studio</mentioned>
            <p>HP befand sich gemeinsam mit seinen Mitbrüdern Ignaz Müller und Ambros Steinhardt im vierten Jahr des Studiums der Theologie (PE 5 55); vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Particeps ... mandata tua</mentioned>
            <p>Ps 118,63.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Comicum illum Mellicensem</mentioned>
            <p>Die Identität dieser Person ist nicht sicher zu bestimmen. <rs type="bibl" ref="bibl:16312">Freeman, Practice of Music</rs> 315, belegt für 1709 und 1710
                  Schuldramen, jedoch keines für 1711. Das Verfassen der Stücke oblag in der Regel
                  einem der Professoren der Stiftsschule (vgl. ebd. 253); 1711 waren dies Viktorin
                  Haan (Grammatik, Syntax, Rhetorik und Poesie) sowie Gabriel Wengemayr (Tertia und
                  Rudimenta): PE 5 53.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Dupinii ... Latinitate donatos</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:48">48</ref>
               <ref target="letter:48#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:68">68</ref>
               <ref target="letter:68#seg3">3</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:143">143</ref>
               <ref target="letter:143#seg16">16</ref>. Falls man hier – wie es den Anschein
                  hat – nach weiteren als den ersten drei Bänden der lateinischen Übersetzung suchen
                  ließ, dann gewiss vergeblich, zumal keine weiteren jemals erschienen waren.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Hartung</mentioned>
            <p>Hier dürfte es sich um den in diesen Jahren als Lieferanten Augustin Eraths
                  nachweisbaren Johann Friedrich Hartung handeln (StiA Herzogenburg, A3. F. 86/6;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs>178). Einen
                  Beleg für Hartungs Tätigkeit in Wien zum Jahr 1691 bieten <rs type="bibl" ref="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel</rs> 77.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Pentecostalibus nundinis</mentioned>
            <p>Gemeint ist wohl der Wiener „Ascensionis-Markt“, der von zwei Wochen vor bis zwei
                  Wochen nach dem Fest Christi Himmelfahrt gehalten wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel </rs>11. Dieses Fest fiel
                  1711 auf den 14. Mai.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Literae ... iunctae</mentioned>
            <p>Unter den bekannten Briefen an BP aus dem vorangegangenen Zeitraum wird am ehesten
                     <ref type="letter" target="letter:150">150</ref> gemeint sein; dieser erste Brief Petrus Fridericis
                  war an BP in Wien adressiert. Albert Reichart (<ref type="letter" target="letter:151">151</ref>) war
                  HP sicherlich bekannt, Hyazinth Baumbach (<ref type="letter" target="letter:144">144</ref>, <ref type="letter" target="letter:145">145</ref>) müsste dies auch gewesen sein. Der Brief Bernardo
                  Cretonis (<ref type="letter" target="letter:148">148</ref>) würde schlecht zu der Frage nach Antworten
                  aus Italien passen; jene Gregor Imfelds und René Massuets (<ref type="letter" target="letter:153">153</ref>, <ref type="letter" target="letter:154">154</ref>) können vor dem 28. März nicht in Wien
                  eingelangt sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Philippum Jesuitam</mentioned>
            <p>Der jüngere Bruder von BP und HP war im Herbst 1710 zu Wien in die Gesellschaft
                  Jesu eingetreten. Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18084">Lukács, Catalogus</rs> 2
                  1206; <rs type="bibl" ref="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs>
                  34, 39, 177; sowie Einleitung, Abschnitt I.1, Anm. 16.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Pachatis</mentioned>
            <p>Der Ostersonntag fiel 1711 auf den 5. April.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>patri Francisco</mentioned>
            <p>Dieser junge Melker Konventuale war ein ungefährer Altersgenosse HPs, hatte jedoch schon 1709 die Priesterweihe empfangen (StiB Melk, Cod. 493, 76v; PE 5 22). In den PE wird er 1711 als „concionator“ geführt (PE 5 54). Da die Formulierung HPs keinen konkreten Anhaltspunkt dafür bietet, dass der Brief an Embler von HP stammte, wird er nicht als erschlossener Pez-Brief angesetzt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>pater Jacobus</mentioned>
            <p>Jakob Mayr war 1711 erster Vikar der Melker Stiftspfarre (PE 5 53); zu ihm StiB Melk, Cod. 493, 74r.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Multum reverende religiosissime ac doctissime domine pater Bernarde.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Obsequium meum gratum fuisse adversum reverentiam vestram habeo gratiam. Pecuniam pro <anchor xml:id="n1"/>Hübnero<anchor xml:id="n1e"/> expensam mihi potius quam reverentiae vestrae a reverendo <anchor xml:id="n2"/>patre Alphonso<anchor xml:id="n2e"/> reddi malo. Id ut velim, complures mihi gravesque causae sunt. Itaque reverentia vestra curet, obsecro, ut illam summam per cubicularium nostrum, siquidem is <anchor xml:id="n3"/>cum reverendissimo domino Mellicium ascendet<anchor xml:id="n3e"/>, aut alium quemquam fidum modo hominem quam primum accipiam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Reverendi patris <anchor xml:id="n4"/>Olivae Conciones<anchor xml:id="n4e"/> in quarto 2 fl. et 5<note place="foot" xml:id="d4618e20169">Davor ein Fleck, bei welchem es sich um eine Korrektur HPs oder eine spätere Verschmutzung handeln könnte; in letzterem Fall ist darunter die erste Stelle einer zweistelligen Zahl zu vermuten.</note> x. vaeneunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ferias Paschales reverentiae vestrae quam laetissimas evenire cupio. Alacriores solito vos in officiis pietatis esse impendio gavisus sum. Vestra utinam vestigia ex aequo premeremus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Interim laborem nostrum <anchor xml:id="n5"/>in theologiae studio<anchor xml:id="n5e"/> caeteraque incommoda, quorum hic neque pauca neque levia ferenda sunt, bonis in operibus ponimus, pieque confidimus divinam bonitatem haec qualiacunque nostra non aspernaturam. Solatur nos illud Davidis: <anchor xml:id="n6"/>Particeps ego sum omnium timentium te et custodientium mandata tua<anchor xml:id="n6e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">
            <anchor xml:id="n7"/>Comicum illum Mellicensem<anchor xml:id="n7e"/> vestrum tot unum laboribus <sic>suficere</sic>  demiror; drama, quod molitur, vereor, ne sit Andria Menandri, qua se fatetur Terentius usum pro sua. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Res reverentiae vestrae feliciter ire nullus dubito. Miror, quamobrem de iis tam parce atque adeo pene nihil in literis. Deus optimus maximus bene vertat, quod agendum reverentia vestra suscepit. Ego certe, quae ad id pertinere videbuntur, quantum in me fuerit, omni cura, opera et diligentia providebo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Quid circa Eliae <anchor xml:id="n8"/>Dupinii posteriores tomos, siquidem eos Latinitate donatos<anchor xml:id="n8e"/> dominus <anchor xml:id="n9"/>Hartung<anchor xml:id="n9e"/> appetentibus <anchor xml:id="n10"/>Pentecostalibus nundinis<anchor xml:id="n10e"/> accepturus est, reverentia vestra fieri velit, cupio quam diligentissime edoceri. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Cave et Visch multumne ad Benedictinam Bibliothecam conferant, e reverentia vestra rescire aveo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">
            <anchor xml:id="n11"/>Literae hae praesentibus iunctae<anchor xml:id="n11e"/> satis, ut quidem opinor, reverentiae vestrae optatae accident. Miror viri, quisquis ille est, singularem humanitatem et, ut ex inscriptione paret, erga reverentiam vestram studium. Nihilne e Gallia? Nihil ex Italia? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">
            <anchor xml:id="n12"/>Philippum Jesuitam<anchor xml:id="n12e"/> ab ultimo illo congressu non vidi, nec, quid eo agatur, scio; spero bene omnia. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Reverendum dominum patrem Alphonsum suavissima salute impertio, cui, velim, reverentia vestra nomine meo sancti <anchor xml:id="n13"/>
            <sic>Pachatis</sic>
            <anchor xml:id="n13e"/>  sollennitatem quam iucundissimam precetur. Reverentia vestra valetudinem suam diligenter accuret, meque measque rationes sibi non secus ac suas habeat commendatas.</ab>
         <closer>Reverentiae vestrae obsequiosissimus in Christo frater Hieronymus Pez comprofessus Mellicensis.</closer>
         <closer>Datum Viennae 28. Martii 1711.</closer>
         <closer xml:id="seg12">N.B. Alteras adiectas reverentia vestra reverendo <anchor xml:id="n14"/>patri Francisco<anchor xml:id="n14e"/> reddat, oro.</closer>
         <closer xml:id="seg13">P.S. Quod si reverendus <anchor xml:id="n15"/>pater Jacobus<anchor xml:id="n15e"/> emi sibi per me velit Olivae Conciones, moneat eum, quaeso, reverentia vestra, ut pecuniam antea mittat; doceatque, Viennae an alibi velit librum compingi, ad quod et nummi ab eodem submittantur.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
