<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="801" xml:id="pez-0801">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Flaminio Carrara an Bernhard Pez. 1717-08-01.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">801</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Am unteren Blattrand von 1r der Vermerk, möglicherweise von der Hand des Giuseppe Maria Sandi: <orig>Pro monasterio Prataleae.</orig> – Der Absendeort ist nicht explizit angegeben; anzunehmen ist Padua.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 340r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Flaminio Carrara</persName>
               <date when="1717-08-01">1717-08-01</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="mentions" target="letter:701"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:811"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:810"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:811"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e1256">Ambrosius a Lucerna</rs>
            <rs ref="index:d14380e3964">Barrali, Vincenzo</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e7328">Calixt II ; Urkunde für Praglia 1122</rs>
            <rs ref="index:d14380e7555">Casali, Antonio</rs>
            <rs ref="index:d14380e8256">Cipriano da Verona</rs>
            <rs ref="index:d14380e8694">Cornaro, Giovanni</rs>
            <rs ref="index:d14380e11982">Faucher, Denis</rs>
            <rs ref="index:d14380e15519">Giraudi, Hilaire</rs>
            <rs ref="index:d14380e15583">Giustiniano da Este</rs>
            <rs ref="index:d14380e24040">Laude, Césaire de</rs>
            <rs ref="index:d14380e24793">Lérins</rs>
            <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon, Jean</rs>
            <rs ref="index:d14380e25664">Mabillon, Jean ; Acta sanctorum ordinis sancti Benedicti, in saeculorum classes
         distributa, ab anno Christi D ad annum MC. 9 Bde. Paris 1668–1701</rs>
            <rs ref="index:d14380e30698">Nikolaus V ; Urkunde für Praglia 1448</rs>
            <rs ref="index:d14380e31325">Orio, Paolo</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33611">Pez, Bernhard ; Enzyklik 1715/16</rs>
            <rs ref="index:d14380e35888">Praglia</rs>
            <rs ref="index:d14380e35902">Praglia ; Archiv</rs>
            <rs ref="index:d14380e35909">Praglia ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e35917">Praglia ; Bibliothek ; *Lebensbeschreibungen von gelehrten Mönchen, u. a. aus Lérins.
         Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e37525">Rinaldini, Cipriano</rs>
            <rs ref="index:d14380e41819">Suarez, Agostino</rs>
            <rs ref="index:d14380e43499">*Turre, Gregorius de</rs>
            <rs ref="index:d14380e46279">Wilhelm Durandi ; Rationale divinorum officiorum. Mainz 1459</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Nach den vom unsterblichen <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> gesammelten <rs
                  ref="index:d14380e25664">„Acta sanctorum OSB“</rs> hat dem <rs ref="index:d14380e4919"
                  >Benediktinerorden</rs> nur eines gefehlt: ein Katalog der frommen und gelehrten Männer, insbesondere
               für die Zeit, die Mabillon nicht mehr behandelt. Nun liest FC in <rs ref="index:d14380e33611">BPs
                  Enzyklik</rs> (701?), dass BP dieses ebenso umfangreiche wie nützliche Werk nahezu druckfertig
               bearbeitet hat. Da BP in der Enzyklik auch FCs Mitbrüder anspricht, hat FC gemeinsam mit dem Bibliothekar
               von S. Maria zu <rs ref="index:d14380e35888">Praglia</rs>, <rs ref="index:d14380e41819">Agostino
                  Suarez</rs>, jeden Winkel abgesucht, um dem Wunsch BPs mit Material aus <rs ref="index:d14380e35902"
                  >Archiv</rs> und <rs ref="index:d14380e35909">Bibliothek</rs> zu entsprechen und gleichzeitig der
               Glorie des eigenen Klosters zu dienen.</p>
            <p>So soll BP das Gesammelte mit großzügigem, wenn schon nicht mit frohem Sinn entgegennehmen, zumal
               jedenfalls die geringe Bedeutung der vorgestellten Schriftsteller FC erröten und fürchten lässt, dass
               damit nichts anzufangen sein wird. Er hat sich auch nicht geschämt, gleichsam als Aushilfe einige
               berühmte Mönche des Klosters <rs ref="index:d14380e24793">Lérins</rs> anzuführen, deren handschriftliche
               Viten in der <rs ref="index:d14380e35909">Bibliothek von S. Maria</rs> zu <rs ref="index:d14380e35888"
                  >Praglia</rs> vorhanden sind. Es folgt ein Katalog der von <rs ref="index:d14380e4919"
                  >Benediktinern</rs> (nigri nostri ordinis) verfassten Werke in der Bibliothek. FC möchte außerdem
               bemerken, dass die Bibliothek über eine Ausgabe des <rs ref="index:d14380e46279">„Rationale divinorum
                  officiorum“</rs> des Wilhelm Durandi von 1459 verfügt: nicht, weil dies viel zur Sache beitragen
               könnte, sondern weil FC annimmt, dass BP sich auch für unterschiedliche Werkausgaben interessiert, und
               weil er nie eine frühere Ausgabe dieses Textes gesehen hat; vielleicht gibt es in der Gelehrtenwelt gar
               keine solche.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>tuis litteris</mentioned>
            <p>Aufgrund der Angaben in <ref type="letter" target="letter:811">811</ref>
                  <ref target="letter:811#seg3">3</ref> wird davon ausgegangen, dass Giuseppe Maria Sandi die an ihn ergangene
                  LE 3 (701) entweder im Original oder in Abschrift weitergeleitet hatte. Aus diesem
                  Grund wird kein zusätzliches Schreiben angesetzt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Augustino Suarez</mentioned>
            <p>Für Suarez ist das Professjahr 1710 nachweisbar:
                  Cesena, Archivio dell’Abbazia del Monte, Cod. s.n. (<rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula</rs> 2) 216. Darüber hinaus konnte nichts
                  ermittelt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>colligere valui ... accipe</mentioned>
            <p>Die Beilagen sind erhalten. In
                  unmittelbarer Verbindung mit diesem Brief überliefert sind kurze Auszüge einer
                  handschriftlichen hausgeschichtlichen Arbeit unter der Überschrift „Hoc est
                  exemplum sumptum ex libro existente in archivio monasterii S. Mariae Prataleae in
                  S. Urbano, vocatum Sumarium omnium instrumentorum omniumque iurium monasterii
                  beatae Mariae de Pratalea, per anonymum monacum“ sowie ein alphabetisch geordneter
                  „Index editorum a Benedictinis patribus operum, quae in Prataleensi bibliotheca
                  asservantur“: I, 341r–v, 342r–343v. Am Ende des „Index“ findet sich der Vermerk:
                  „Manuscripta autem nulla extant“. Andernorts vorhanden ist ein „Catalogus virorum
                  illustrium ordinis Benedictini familiae S. Mariae de Pratalea in agro Patavino“:
                  StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 40, 1r–3v. Genannt werden zu Praglia
                  Antonio Casali, Cipriano Rinaldini, Giovanni Cornaro, Paolo Orio, Cipriano da
                  Verona und Giustiniano da Este; sowie zu Lérins Denis Faucher, Césaire de Laude,
                  Ambrosius a Lucerna, „Gregorius de Turre“, Hilaire Giraudi und Vincenzo Barrali.
                  Zu ihnen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 18–20,
                  24f., 58, 123, 135, 317, 319f., 326, 576f. Zu Casali, Rinaldini, Cornaro vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15542">Carpanese, Serie cronologica degli abati</rs>
                  213f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15544">Carraro, Monachesimo</rs> 17, 46, 50,
                  83f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16162">Federici, Biblioteca</rs> 44f., 47. Zu
                  Rinaldini, Cornaro, Orio als Äbten von S. Giorgio Maggiore vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15742">Damerini, Isola</rs> 191–193. Zu Rinaldini vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15528">Cantoni Alzati, Biblioteca</rs> 123. Zu Cornaro
                  und Faucher vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15662">Collett, Benedictine
                     Scholars</rs> 34, 48, 76–81, 90, 113, 154–156, 209–212, 246f. Zu diesen,
                  Rinaldini, Orio und Laude vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20490">Zaggia, Tra
                     Mantova e Sicilia</rs> 2 417–421, 432–436, 478, 532, 565, 652–658; 3 1034f.,
                  1045, 1053. „Gregorius de Turre“, in der Beilage als Professe von S. Caterina zu
                  Genua bezeichnet, ist nicht nachweisbar bei <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 557; möglicherweise ist er mit einem in Lérins 1533
                  verzeichneten „Gregorius a Lucerna“ zu identifizieren, eventuell auch mit einem
                  „Gregorius a Mediolano“, der unter den Mönchen von S. Simpliciano zu Mailand
                  aufscheint, wohin „Gregorius de Turre“ nach einem Aufenthalt in Lérins gegangen
                  sein soll: vgl. ebd. 576, 581. Zu Faucher, Laude und Giraudi vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18436">Moris, Lérins</rs> 44, 47, 216–219, 348–356. Zu Faucher und
                  Laude vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17898">Le Gall, Réformes permanentes</rs>
                  372, 376. – Zu Casali vgl. <ref type="letter" target="letter:763">763</ref> <ref target="letter:763#seg2">2</ref>; zu Barrali vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:699">699</ref> <ref target="letter:699#seg3">3</ref>. – Als Anhang zu diesem Katalog finden
                  sich noch Abschriften von zwei Papsturkunden: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz.
                  8, Nr. 40, 4r–5v. Zur Urkunde Nikolaus’ V. vom 17. Mai 1448, welche den Beitritt
                  des Klosters zur Kongregation von S. Giustina bestätigte, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15540">Carpanese, Cenni storici</rs> 17. Zur Urkunde Calixts II. vom
                  1. Mai 1122 vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15544">Carraro, Monachesimo</rs> 10f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18754">Penco, Cenni storici</rs> 9–11. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Nec ... Lerinensi</mentioned>
            <p> Lérins gehörte seit 1514 mit einer kurzen
                  Unterbrechung der Cassinenserkongregation an: <rs type="bibl" ref="bibl:17898">Le
                     Gall, Réformes permanentes</rs> 371–385; <rs type="bibl" ref="bibl:18436">Moris, Lérins</rs> 36–53, 212–227.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Rationale ... antiquiorem</mentioned>
            <p>Die Ausgabe von 1459 ist auch nach dem heutigen Wissensstand der früheste bekannte Druck.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19620">
            <title type="short">Sojer–Wallnig, Cassinenserkongregation</title>
            <biblScope>95</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Clarissimo viro patri domno Bernardo Pez monacho Benedictino et bibliothecario Mellicensi domnus Flaminius Carrara Bergomensis monachus S. Mariae de Pratalea in S. Urbano Paduae praepositus et archivista salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Post Acta sanctorum nostri ordinis opera et studio viri immortalis Joannis Mabillonii sex in saecula distributa hoc unum gloriosae familiae deerat, virorum scilicet historia, qui in ea vel pietate (saltem ab eo tempore, quo numquam satis laudatus Mabillonius desinit) vel doctrina vel liberalium artium aut inventione aut professione claruerunt insignes. Et hanc unam verum magnitudine amplissimam, serie et ordine mirabilem, eruditione perutilem, omnibus proficuam a te viro clarissimo ac religiosissimo iam praelo paratam novi; et talem, qualem <anchor xml:id="n1"/>tuis litteris<anchor xml:id="n1e"/> exhibes, futuram non dubito. In grati igitur animi argumentum, quod et meos concapitulares in gloriosi operis augmentum advocare non dedignaris, una cum domno<anchor xml:id="n2"/> Augustino Suarez<anchor xml:id="n2e"/> bibliotecario nostro iunctis viribus omnem lapidem movi nihilque intactum reliqui, quominus tum in archivis tum in biblioteca et tuae erga nos responderem benevolentiae et Prataleensis dilectissimae <choice><sic>amplissimaeque</sic><corr>amplissimae</corr></choice> domus gloriae consulerem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quae itaque ad rem nostram <anchor xml:id="n3"/>colligere valui, haec generoso, sin minus libenti animo accipe<anchor xml:id="n3e"/>. Verum tam exigui momenti sunt, quae huius familiae concapitulares spectant, ut rubore potius suffusus verear, ne reici mereantur. <anchor xml:id="n4"/>Nec puduit ex monasterio Lerinensi<anchor xml:id="n4e"/> illustres quosdam monachos, quorum vitae in nostra bibliotheca manuscripta<note type="annotation" xml:id="d3e38154">Abkürzung <orig>m. s.</orig>; als Auflösung wäre auch <orig>manuscriptae</orig> möglich.</note> asservantur, veluti in subsidium asciscere. His quoque accessit catalogus operum, quae ab auctoribus nigris nostri ordinis in eadem custodiuntur. Nec silentio praetereundum putavi extare apud nos Guillelmi Durandi <pb n="1v"/><anchor xml:id="n5"/> Rationale divinorum officiorum in folio magno editum anno millesimo quadringentesimo quinquagesimo nono sexta die Octobris. Non sane, quod id ad rem nostram plurimum conferat, sed quia hoc tibi gratum procul dubio credidi, qui tanto studio ac labore editionum quaeris varietatem, nec unquam vidi aut forte habet orbis litterarius antiquiorem<anchor xml:id="n5e"/>. Omnia, quaecunque illa sint, in mei erga te obsequii monumentum accipias, enixe obsecro. Vale diu feliciter.</ab>
         <closer>Calendis Augusti 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>