<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">44 Bernhard Pez an NN (Abdinghof zu Paderborn). LE 1. 1710-02-27. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">44</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs>
                     9</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 1</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren. Abschrift: StA Münster, Cod. Misc. VII-5212, ebenfalls verloren. Abschrift nach dieser Abschrift (spätes 19. Jh.?): StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 65.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1710-02-27">1710-02-27</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <orgName type="monastery">Abdinghof zu Paderborn</orgName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">268</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedToTraditionOf">
                  <idno type="pezEd">23</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedToTraditionOf">
                  <idno type="pezEd">134</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedToTraditionOf">
                  <idno type="pezEd">149</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e5183"><rs type="person" role="sender">BP</rs> unterbreitet dem Abt von <rs key="index:d14380e32007">Abdinghof</rs> sein seit längerem gehegtes Vorhaben, ein Schriftstellerlexikon des Benediktinerordens mit dem Namen „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ zu verfassen. Sein Ansinnen entspringt dem Wunsch, den Ruhm des Ordens – nicht den eigenen – zu vermehren. Gegenstand des Werks sollen alle benediktinischen Schriftsteller sein, welche seit der Gründung des Ordens bis in die Gegenwart gewirkt haben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e5185"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat schon bei vielen Prälaten <rs key="index:d14380e31465">Österreichs</rs>, <rs key="index:d14380e6032">Böhmens</rs>, <rs key="index:d14380e4170">Bayerns</rs>, <rs key="index:d10854e28377">Schwabens</rs> und der <rs key="index:d14380e40241">Schweiz</rs> Unterstützung gefunden und bittet nun, dass auch der Abt von <rs key="index:d14380e32007">Abdinghof</rs> in seinem Kloster durch einen Konventualen einen Schriftstellerkatalog anfertigen lässt. Das Ergebnis soll direkt nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs>, nach <rs key="index:d10854e28759">Seligenstadt</rs> bei <rs key="index:d14380e17014">Hanau</rs> oder in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> eingesendet werden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e5187">An Informationen zu den Schriftstellern wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> Angaben zu Herkunft, Profess, Ausbildung, gedruckten oder ungedruckten Werken, bemerkenswerten Aussprüchen oder Taten, Ämtern und Professuren sowie zum Todesjahr.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e5189">Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> kaum Kenntnis von den Benediktinerklöstern <rs key="index:d10854e21335">Niedersachsens</rs> besitzt, bittet er, seine <rs key="index:d10854e23695">Enzyklik</rs> an benachbarte Klöster weiterzuleiten oder ihm ansonsten eine Liste dieser Klöster zukommen zu lassen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> verspricht, die erhoffte Mitarbeit in seinem Werk entsprechend zu würdigen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Zusammen mit diesem Brief überliefert sind stichwortartige Vermerke von Ansgar
                  Grass über den Inhalt seines Antwortschreibens an BP (<ref type="letter"
                  >127</ref>) sowie eine Liste von Klöstern der <rs key="index:d14380e22351"
                     >Bursfelder Kongregation</rs>, über deren Bilder (<hi rend="italic">ideae</hi>)
                  und Geschichten (<hi rend="italic">historiae</hi>) Grass verfügen konnte: <hi
                     rend="italic">1. <rs key="index:d10854e16105">Sancti Cornelii ad Indam</rs>.
                     Nota bene: huius idea seu delineatio adeo deformis est et obscura, ut alia
                     necessarie expetenda; id quod bis feci, sed frustra. 2. <rs
                        key="index:d14380e16211">Graffschaft</rs>. 3. <rs key="index:d10854e8069"
                        >Erfurd ad St. Petrum</rs>. 4. <rs key="index:d10854e10439">Gerodense</rs>.
                     5. <rs key="index:d14380e6616">Brauweilerense</rs>. 6. <rs
                        key="index:d10854e28759">Seeligenstadense</rs>. 7. <rs
                        key="index:d14380e15593">Gladbach</rs>. 8. <rs key="index:d14380e8750"
                        >Corbeiense</rs>. 9. S. <rs key="index:d14380e18404">Michaelis intra
                        Hildesheim</rs>. 10. <rs key="index:d14380e1293">Ammenslebrense</rs>. 11.
                        <rs key="index:d14380e19321">Hüisburgense</rs>. 12. <rs
                        key="index:d14380e37532">Ringelheimense</rs>.</hi> In welcher Verbindung
                  diese Elemente im verlorenen Cod. Misc. VII-5212 mit den dort wiedergegebenen
                  Briefen standen, ist aus der vorhandenen Abschrift nicht ersichtlich. In <ref
                     type="letter">127</ref> findet sich kein Hinweis, dass die Liste als Beilage
                  versendet worden wäre; es ist auch nichts Derartiges im Melker Pez-Nachlass
                  vorfindlich.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissime ac amplissime domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5214">Quod per praesentes literas reverendissimo ac amplissimo domino negotium facessere non verear, id non a privati spe commodi, sed a Benedictinae gloriae atque adeo communis causae promovendae desiderio proficiscitur. Incoepi multo abhinc tempore Bibliothecam Benedictinam scribere, id est, scriptores Benedictinos omnes, quotquot a condito sacro ordine usque ad hanc aetatem aliqua scribendi laude floruere, scribendo complecti. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5216">Nec consilii licet perardui me poenitet, quippe tantus reverendissimorum in Austria, Bohemia, Bavaria, Suevia, Helvetia etc. praesulum favor in me adhuc exstitit, ut paucorum in simili negotio similis fuisse fortuna videatur. Quae res mihi animum peperit etiam reverendissimum ac amplissimum dominum dominum tentandi demississimeque rogandi, ut et is pro celebratissimo <pb n="1v"/> suo in sanctum ordinem zelo laboranti mihi consimilem ferre opem ne gravetur. Porro auxilium hoc omne in eo uno consistit, ut reverendissimus ac amplissimus dominus dominus ex suis admodum reverendis ac carissimis [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e5223">	Wohl Abschreibfehler für <hi rend="italic">clarissimis</hi>.</note> dominis capitularibus unum aliquem deligere dignetur, qui omnium suorum comprofessorum, quibus aliqua unquam in scribendo laus fuit, nomina etc. colligat eaque ad me seu recta Mellicium, seu <seg type="lemma" corresp="#d4618e5251">Seeligenstadium</seg> prope Hanoviam monasterium, seu denique Viennam (nam et hic sat celebrem domum vulgo Mollherhoff [<hi rend="italic">sic</hi>] dictam possidemus) mittat. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5232">Et ut melius intelligatur, quid in adornando huiusmodi scriptorum Abdinghoffensium catalogo fieri optem, allexo [<hi rend="italic">sic</hi>] brevem petitorum meorum elenchum. Is est huiusmodi. Primo. Nomen, cognomen, patria in celeber [<hi rend="italic">sic</hi>] monasterio Abdinghoffensi professi. Secundo. Quid scripserit? An omnia typis mandata sint, vel adhuc inter manuscripta lateant? Nam et haec, si gravis momenti sint aut valde antiqua, fideliter in meo opere recensebo. Tertio. Locus, tempus, forma editionis. Quarto. Laudabile dictum vel factum, officia, <pb n="2r"/> praefecturae, professurae etc. in vita. Quinto. Annus obitus aut certe probabilior de hoc coniectura. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5242">Praeterea, quia nostrorum in Inferiori Saxonia monasteriorum exigua mihi cognitio est, maximae gratiae loco habuero, si reverendissimus ac amplissimus dominus dominus eidem admodum reverendo domino collectori praeceperit, ut unum aut alterum huiusce <seg type="lemma" corresp="#d4618e5265">epistolae meae exemplar ad viciniora monasteria mittat</seg> eaque de meo consilio certiora reddat. Quod si hoc fieri non poterit, id saltem quam humanissime rogo, ut celebriorum aliquot monasteriorum Benedictinorum nomina, addita tenuissima licet situs nota, ad me perscribere dignetur. Caeterum ego, ubi haec pauca consecutus fuero, nihil in hoc opere intermittam, quod antiquissimum reverendissimi domini domini monasterium amplius illustrare possit. Quibus me demississime commendans Deum optimum maximum precor, ut eundem reverendissimum dominum dominum in totius sancti ordinis ornamentum diu incolumem florentemque conservet.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dedi in exempto nostro monasterio Mellicensi <pb n="2v"/> vulgo Molh ordinis sancti patris nostri Benedicti in Austria Inferiore ad Danubium sito 27. Februarii 1710.</p>
            <p xml:space="preserve">Reverendissimae ac amplissimae dominationis vestrae infimus servus pater Bernardus Pez ibidem professus et pro tempore bibliothecarius.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e5251">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Seeligenstadium</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">29</ref>. Dies war, soweit ersichtlich, der dem
                  niedersächsischen Raum am nächsten gelegene Ort, zu dem BP bereits Kontakt
                  geknüpft hatte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5258">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>officia ... professurae</label>
               <p>Diese Fragestellung ist neu hinzugekommen im Vergleich zu den Parallelstellen in den früheren erhaltenen LE 1.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5265">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>epistolae meae exemplar ad viciniora monasteria mittat</label>
               <p>Wohl auf diesem Wege gelangte dieser Brief ebenso wie <ref type="letter">23</ref>
                  nach Corvey an Ansgar Grass; vgl. <ref type="letter">127</ref>. Aus dem Kloster
                  Abdinghof selbst liegen erst aus dem Jahr 1716 Briefe an BP vor, die in Reaktion
                  auf die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>LE
                  3<?oxy_custom_end?> eingesendet wurden und auf eine frühere Zuschrift BPs keinen
                  Bezug nehmen: I, 460r–v, 458r–459v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16524"
                     >Glassner, Verzeichnis</rs> 228; <rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler,
                     Briefnachlass</rs> 52.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
