<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">540 Karl Meichelbeck an Bernhard Pez. 1716-03-28. Benediktbeuern.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">540</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Siegmund, Meichelbecks Briefe 80/1–2 155–157.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20248">Weber, Meichelbeck</rs> 132, 136</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">682r–683v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Karl Meichelbeck</persName>
               <date when="1716-03-28">1716-03-28</date>
               <placeName>Benediktbeuern</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">506</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">557</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">474</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">506</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e7124"><rs type="person" role="sender">KM</rs> hält das in seinem letzten Brief vom 12. März (recte: Februar; <ref type="letter">506</ref>) gegebene Versprechen und sendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> eine Kiste mit verschiedenen Schriften, die freilich außer <rs key="index:d14380e3605">Ludwig Babenstubers „Fundatrix Ettalensis“</rs> von geringem Wert sind. Seine eigenen „<rs key="index:d14380e27955">Exercitationes menstruae</rs>“, die jugendlicher Eifer seiner Feder entlockte, übermittelt er nur auf ausdrücklichen Wunsch <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und Aufforderung des gemeinsamen Freundes <rs key="index:d14380e18904">Alphons Hueber</rs>. Von seiner Streitschrift gegen den Apostaten <rs key="index:d14380e40699">Joseph Dominikus Senser</rs> („<rs key="index:d14380e27966">Gründliche besichtigung jener sensen</rs>“) legt <rs type="person" role="sender">KM</rs> drei Exemplare bei, um so die Kiste aufzufüllen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e7126"><rs type="person" role="sender">KM</rs> hat in die Sendung auch seine Schrift gegen die <rs key="index:d14380e18359">Hieronymitaner-Eremiten</rs> („<rs key="index:d14380e27995">Sincera facti enarratio</rs>“) aufgenommen, die er in <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> herausgegeben hat, weil <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs> im Rechtsstreit mit jenen aufgrund ihrer lügenhaften Behauptungen in eine fast hoffnungslose Lage geraten war, wie <rs type="person" role="sender">KM</rs> von mehreren Kardinälen gehört und auch selbst bitter erlebt hatte. Doch schließlich obsiegte die Wahrheit, die Gott selbst ist, und <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs> erhielt ein gerechtes Urteil, obgleich Throne und Mächte ihm feindlich waren. Später hat <rs type="person" role="sender">KM</rs> über die Angelegenheit eine handschriftliche „<rs key="index:d14380e27971">Histori deß eremitorii oder clausnerey am Wallersee</rs>“ verfasst; würde sie publiziert, erführe die Welt von vor diversen Gerichten vorgebrachten Schlichen der Gegner, wie man sie wohl nicht in vielen Codices finden kann. Eine Veröffentlichung ist aber nicht intendiert, sondern die Arbeit wird im <rs key="index:d14380e4754">Benediktbeurer Archiv</rs> verwahrt. <rs type="person" role="sender">KMs</rs> gedruckte Eingabe wird für <rs type="person" role="sender">BP</rs> aber vielleicht interessant sein; in <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> wurde sie von vielen gerne gelesen, nur nicht von den <rs key="index:d14380e18359">Hieronymitanern</rs> und ihren Förderern.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e7128"><rs type="person" role="sender">KM</rs> sendet weiters eine Perioche zu jener in <rs key="index:d14380e29936">München</rs> aufgeführten Komödie <rs key="index:d10854e35200">Gregor Zödls</rs> („<rs key="index:d10854e35210">Ludus divinae providentiae</rs>“), von der er in einem früheren Brief <ref type="letter">474</ref> berichtet hat.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e7133">Außerdem enthält die Kiste ein Büchlein aus <rs key="index:d14380e3167">Attel</rs>, von dem der dortige Prior (<rs key="index:d14380e40796">Engelbert Seybold</rs>?) zur Verwunderung <rs type="person" role="sender">KMs</rs> diesem geschrieben hat, dies sei alles, was sein Kloster für <rs type="person" role="sender">BP</rs> beitragen könne. Aus <rs key="index:d14380e37985">Rott am Inn</rs>, <rs key="index:d14380e45067">Weihenstephan</rs>, <rs key="index:d10854e714">Andechs</rs> und <rs key="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs> hat <rs type="person" role="sender">KM</rs> noch keine Antwort erhalten; Abt <rs key="index:d14380e28852">Benedikt Meyding</rs> von <rs key="index:d14380e39711">Scheyern</rs> hat ihm geschrieben, dass er <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) seine Unterstützung nicht versagen will. Nun ist Geduld nötig.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e7135">Von den wenigen Schriftstellern <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeuerns</rs> will <rs type="person" role="sender">KM</rs> später berichten. <rs key="index:d10854e35200">Gregor Zödl</rs>, der ihn oft in diesen Geschäften unterstützt, kann derzeit kaum helfen, weil er damit beauftragt worden ist, ein Spiel zum Empfang der Kurfürstin <rs key="index:d14380e42666">Therese Kunigunde Sobieska</rs> zu komponieren, die für das Frühjahr einen Besuch in <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs> erwägt. <rs type="person" role="sender">KM</rs> selbst muss vielleicht am kommenden Tag mit seinem Abt <rs key="index:d14380e31969">Magnus Pachinger</rs>, der <rs type="person" role="sender">BP</rs> wohlgesinnt ist, in Angelegenheiten des Klosters einige Tage verreisen; ein Erfolg könnte für Benediktbeuern großen Gewinn bedeuten. <rs type="person" role="sender">KM</rs> wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum Osterfest den Segen des Himmels als Lohn für seine Schrift zur Verteidigung des Benediktinerordens („<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“).</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e7137">In einem Postskriptum bemerkt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>KM<?oxy_custom_end?>, dass in <rs key="index:d14380e16543">Bernhard Gross</rs>’ Predigt (auf den Tod von Abt <rs key="index:d14380e29011">Quirin Millon</rs>) „<rs key="index:d14380e16561">Das arbeitsame und in seinem hönig erstorbene immlein</rs>“ der Einfluss <rs type="person" role="sender">BPs</rs> deutlich zu erkennen ist.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">V</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">127</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>KM vermerkt in seinem Diarium zum 28. März 1716: <hi rend="italic" xml:space="preserve">Patri Pezio mitto cistulam plenam meis et aliorum libellis; cui etiam scribo fuse </hi>(BStB München, Meichelbeckiana 18b, 271r).</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater Bernarde, amice et fautor in paucis colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e7169">Nuperiores meas ad paternitatem vestram dedi die 12. elapsi mensis Martii. Nunc sto promissis et transmitto cistulam plenam minutiis, dummodo patris Ludovici Ettalensis opus excipiam. Accipiet itaque paternitas vestra meas illas <seg type="lemma" corresp="#d3e7194">Exercitatiunculas, quas iuvenilis ardor e calamo elicuit, quasque offero non voluntate mea, sed iussu vestro et Alphonsi nostri hortatu. Confutationem Senseri</seg> haeretici addidi triplicatam, ut vacuum implerem. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e7171">Adiunxi aliam confutationem adversantium olim monasterio nostro Eremitarum Romae a me editam, ita exigente necessitate maxima, eo quod <seg type="lemma" corresp="#d3e7200">causa monasterii nostri Romae</seg> ob pessimas et supra fidem nequissimas informationes apud summos et infimos iamiam fuerit ruinata, praecipitata, desperata, uti ex ore non unius eminentissimi ipsemet accepi et propria experientia nimium quantum didici. Sed adfuit denique fortior, veritas scilicet, quae Deus est: et licet sceptra, purpurae et coronae fuerint adversatae rebus nostris, obtinuimus tamen iudicium iustum. Scripsi ego (victoria nobis a Deo mirabiliter concessa) <pb n="1v"/> ea super re librum, cui titulus:<seg type="lemma" corresp="#d3e7206"> Historia eremitorii Wallerseensis</seg>, qui liber si in apricum possit prodire, videret fortassis mundus versutias tantas et tales in diversis tribunalibus contra monasterium nostrum excogitatas et motas, ut forte pauculi codices reperiri possent, ubi talia invenirentur. <seg type="lemma" corresp="#d3e7210">Sed Deus avertat libri illius propalationem, quem in nostro archivo asservari satius est</seg>. Interim paternitas vestra clarissima in illo meo Romano opusculo legere poterit partem negotii, quam lustrare fortassis non pigebit. Certe lucubratiuncula illa Romae fuit lecta sine fastidio, si solos adversarios Eremitas eorumque fautores excipere placeat. Verum opusculum illud mitto non alia intentione, quam ut me demonstrem vestrae clarissimae paternitatis amicum integerrimum, cuius est cum amico communicare omnia. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e7175">Eadem nec alia intentione inserui hisce reculis periochen dramatis a nostro patre Gregorio exhibiti Monachii, de quo alias. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e7177">Est in eadem cistula etiam <pb n="2r"/> <seg type="lemma" corresp="#d3e7214">libellus Attilensis</seg>, quem unicum se posse communicare reverendus pater<seg type="lemma" corresp="#d3e7220"> prior loci</seg> mihi admiranti scribit. Ex monasteriis Rottensi, Weihenstephanensi, Andecensi et<seg type="lemma" corresp="#d3e7224"> Wessofontano</seg> nullum hucusque responsum vidi. Reverendissimus tamen<seg type="lemma" corresp="#d3e7228"> Schyrensis mihi scribit</seg> se non defuturum intentioni clarissimae paternitatis vestrae. Itaque<seg type="lemma" corresp="#d3e7232"> patientia nobis est necessaria, donec reportemus</seg>, quod optamus. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e7181">De pauculis nostri monasterii scriptoribus scribam alio tempore. Reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d3e7236">Gregorius</seg> noster eo in negotio operam mihi solet iungere; sed modo iussus est componere exceptionem solemnem serenissimae electricis nostrae, quae <seg type="lemma" corresp="#d3e7242">verno tempore ad hoc nostrum monasterium venire</seg> cogitat. Itaque et ipse hoc tempore parum aut nihil potest praestare ad hanc nostram intentionem atque propositum. Ego forte crastina cum meo reverendissimo domino<seg type="lemma" corresp="#d3e7247"> abbate</seg>, sincero paternitatis vestrae clarissimae cultore, debebo<seg type="lemma" corresp="#d3e7251"> iter quoddam facere ad dies aliquot. Deus sit propitius votis nostris pro ingenti monasterii emolumento</seg>! Finio modo in hac festinatione et tot felicitates <pb n="2v"/> caelestesque benedictiones paternitati vestrae clarissimae ad<seg type="lemma" corresp="#d3e7255"> Paschalia festa</seg> apprecor, quot illa apices scripsit in sacri ordinis nostri defensionem et gloriam. Amen. Commendo me humillime et maneo, qui semper</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Paternitatis vestrae clarissimae servus in Christo obligatissimus paratissimus pater Carolus.</p>
            <p xml:space="preserve">In monasterio Benedictoburano 28. Martii 1716.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e7191">P.S. <seg type="lemma" corresp="#d3e7259">In tertia concione Bernardi Benedictoburani quid relucet nisi Bernardus Mellicensis</seg>?</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e7194">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Exercitatiunculas ... Confutationem Senseri</label><p> Zu diesen Werken KMs
                  vgl. <ref type="letter">464</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">474</ref>
                  &lt;6&gt; und &lt;7&gt;. In der Melker Bibliothek ist heute keine dieser Schriften
                  mehr festzustellen.</p></note>
            <note xml:id="d3e7200">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>causa ... Romae</label><p> Zu KMs Aufenthalt in Rom vgl. <ref type="letter"
                     >464</ref> &lt;4&gt;. Der Rechtsstreit mit den Hieronymitaner-Eremiten drehte
                  sich um eine Niederlassung, die diese am Walchensee in einem Gebiet, das zwischen
                  Benediktbeuern und dem benachbarten Augustiner-Chorherrenstift Schlehdorf strittig
                  war, seit 1687 aufgebaut hatten: <rs type="bibl" key="bibl:17190">Hörger,
                     Geistliche Grundherrschaft</rs>; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15078">Baumann,
                     Meichelbeck</rs> 15f.; <rs type="bibl" key="bibl:16970">Hemmerle,
                     Benediktbeuern</rs> 236f.; <rs type="bibl" key="bibl:20248">Weber,
                     Meichelbeck</rs> 135f. Die von KM angedeuteten politischen Hintergründe
                  bestanden in Konflikten des Freisinger Bischofs Johann Franz Eckher von Kapfing,
                  der Benediktbeuern unterstützte, mit dem Bistum Augsburg und vor allem mit seinem
                  eigenen Domkapitel und seinem Generalvikar, der sich auf die Seite der
                  Hieronymitaner stellte: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17206">Hubensteiner,
                     Geistliche Stadt</rs> 180f. Die „Sincera facti enarratio“ ist in der Melker
                  Bibliothek heute nicht mehr festzustellen.</p></note>
            <note xml:id="d3e7206">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Historia eremitorii Wallerseensis</label><p> Die Arbeit ist heute in zwei
                  ungefähr gleichzeitigen Reinschriften überliefert: BStB München, Meichelbeckiana
                  16 und 16a; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15736">Dachs, Meichelbeckiana</rs>
                  198f.; <rs type="bibl" key="bibl:18030">Lindner, Professbuch Benediktbeuern</rs>
                  70. </p></note>
            <note xml:id="d3e7210">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Sed Deus ... satius est</label><p> Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15078"
                     >Baumann, Meichelbeck</rs> 35.</p></note>
            <note xml:id="d3e7214">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>libellus Attilensis</label><p> Diese Erwähnung wird auf das „Speculum cleri“
                  von Aemilian Naisl bezogen bei <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 159. Jenes Werk kommt zwar in <ref
                     type="letter">565</ref> &lt;2&gt; in Verbindung mit Bemerkungen zu der diesen
                  Brief begleitenden Büchersendung zur Sprache, doch wird dort nicht eindeutig
                  gesagt, dass es dieser zugehörte; eine Verbindung zu Attel ist zudem nicht
                  erkennbar. KMs Diarium vermerkt zum 7. März 1716 nur „Hò ricevuto dal padre priore
                  d’Attl un picolo libro al proposito del padre Pez“, woraus gleichfalls nichts zur
                  Identifizierung zu entnehmen ist: BStB München, Meichelbeckiana 18b, 270r. Die
                  Bezeichnungen „libellus“ und „picolo libro“ passen allerdings kaum zu dem
                  umfangreichen Werk von Naisl.</p></note>
            <note xml:id="d3e7220">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> prior loci</label><p>Vielleicht Engelbert Seybold, der noch 1714 in dieser
                  Stellung bezeugt ist. Spätestens 1720 scheint Bonifaz Ziegler als Prior auf: <rs
                     type="bibl" key="bibl:19350">Schinagl, Attel</rs> 188, 191f., 205.</p></note>
            <note xml:id="d3e7224">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Wessofontano</label><p>Die Zuschrift an Thomas Aquin Erhardt in Wessobrunn
                  unter Weiterleitung einer Enzyklik BPs (472a) ist im Diarium KMs zum 20. Dezember
                  1715 vermerkt: BStB München, Meichelbeckiana 18b, 267r. Die Antwort erfolgte im
                  Juli direkt an BP: vgl. <ref type="letter">609</ref>.</p></note>
            <note xml:id="d3e7228">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Schyrensis ... scribit</label><p>Ein solcher Brief ist im Diarium KMs nicht verzeichnet.</p></note>
            <note xml:id="d3e7232">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> patientia ... reportemus</label><p>Nach Heb 10,36: „Patientia enim vobis necessaria est, ut voluntatem Dei facientes reportetis promissionem“.</p></note>
            <note xml:id="d3e7236">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Gregorius</label><p>Gregor Zödl wirkte seit 1715 als Bibliothekar in
                  Benediktbeuern: <rs type="bibl" key="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs>
                  563, 641. </p></note>
            <note xml:id="d3e7242">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>verno tempore ... venire</label><p> Der Aufenthalt der Kurfürstin fand erst im
                  Sommer statt: vgl. <ref type="letter">644</ref>.</p></note>
            <note xml:id="d3e7247">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> abbate</label><p>Zu Magnus Pachinger vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16970"
                     >Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 529–535; <rs type="bibl" key="bibl:17684"
                     >Krausen, Herkunft</rs> 264, 273; <rs type="bibl" key="bibl:18030">Lindner,
                     Professbuch Benediktbeuern</rs> 11–13.</p></note>
            <note xml:id="d3e7251">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> iter quoddam ... emolumento</label><p> Dem Diarium KMs zufolge dauerte diese
                  Reise vom 29. März bis 3. April 1716 und führte nach München „in causa
                  permutationis“: BStB München, Meichelbeckiana 18b, 271r–v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 157. Dabei handelte
                  es sich um jenes Tauschgeschäft mit dem Kurfürsten, bei dem Benediktbeuern für die
                  Hofmark Aidling das Dorf Sindelsdorf erhielt: <rs type="bibl" key="bibl:16970"
                     >Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 339, 399, 531.</p></note>
            <note xml:id="d3e7255">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Paschalia festa</label><p> Der Ostersonntag fiel 1716 auf den 12. April.</p></note>
            <note xml:id="d3e7259">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>In tertia concione ... Mellicensis</label><p> Zu Bernhard Gross vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 623–625; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18030">Lindner, Professbuch Benediktbeuern</rs> 49–53.
                  Die hier erwähnte Predigt wird sicherlich richtig identifiziert mit Gross’ „Das
                  arbeitsame immlein“, der Leichenpredigt auf den Tegernseer Abt Quirin Millon, bei
                     <rs type="bibl" key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 157;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19504">Schrott, Immlein</rs>. Die Bezeichnung als
                  „tertia concio“ erklärt sich daraus, dass 1714 zwei Predigten Gross’ auf Sekundiz
                  und Tod von Millons Vorgänger Bernhard Wenzl gedruckt worden waren. Die Vermutung
                  Siegmunds, KM habe auch die Predigt in der Kiste mit den anderen Schriften
                  versendet, und seine Deutung der von KM hergestellten Beziehung zu BP als eines
                  der häufigen Wortspiele auf „mel“ und „Honig“ dürften aber hinfällig sein
                  angesichts der Versendung derselben Predigt an BP durch Alphons Hueber mit 453.
                  Dort weist Hueber darauf hin, dass Gross auf die „Epistolae apologeticae“
                  anspiele, was wohl auch KM hier mit „relucet“ meint. Durch seine Kontakte mit
                  Hueber war KM vermutlich über dessen Sendung an BP unterrichtet. – Auf dieselbe
                  Passage der Predigt wird auch, freilich gleichfalls unter unzutreffender Deutung,
                  hingewiesen von <rs type="bibl" key="bibl:19506">Schrott, Leichenpredigten</rs>
                  165f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>