<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">477 Bernhard Pez an Adalbert Defuns. LE 3. 1715-12-28. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">477</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs> 659</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 3</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren. Abschrift von Joachim von Langenstein: StiA Engelberg, Mappe Disentis.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1715-12-28">1715-12-28</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Adalbert Defuns. LE 3</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">476</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">476</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">476</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e60722">In der Hoffnung, dass bei dem Adressaten die Beförderer der Gelehrsamkeit (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d763e2202">res publica literaria</rs>) insgemein, besonders aber jene Gelehrten, die sich um den <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> verdient machen, in hohem Ansehen stehen, berichtet <rs type="person" role="sender">BP</rs> von der mühevollen Arbeit an der „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“, deren Abfassung ihm seine Superioren (Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs>) ermöglicht haben. Sie soll alle <rs key="index:d14380e4919">benediktinischen</rs> Autoren vom Hl. Benedikt bis zur Gegenwart umfassen. Obwohl zahlreiche Schwierigkeiten der Arbeit entgegenstehen, soll sie doch binnen zwei Jahren im Druck erscheinen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e60724">Viele Prälaten und gelehrte Mitbrüder haben Schriftstellerkataloge eingesendet, sodass die Menge der gesammelten Nachrichten bereits gewaltig ist. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat auch bereits eine Drucklegung erwogen, doch haben ihm gelehrte Freunde davon abgeraten, da noch zu viele Klöster – darunter auch einige mit besonders namhaften Schriftstellern – noch nichts geliefert haben. Anhänge und Supplemente bereiten Verlegern wie Lesern viele Unersprießlichkeiten und verleiten den Bearbeiter zu Fehlern. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat sich folglich entschlossen, nochmals zu urgieren, und versendet nun eine <rs key="index:d14380e33611">dritte Enzyklik</rs> einschließlich einer Darstellung des geplanten Werks (ichnographia seu conspectus).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e60726">Die „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ soll aus dreizehn Büchern bestehen, welche den dreizehn Jahrhunderten seit der Gründung des Ordens entsprechen. Jedem Band wird eine Einleitung vorangestellt sein, in welcher der Stand der Gelehrsamkeit im Orden, die wichtigsten Glaubenskontroversen, die Entwicklung des Buchwesens sowie Erfindungen der <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> behandelt werden. Anschließend werden die benediktinischen Schriftsteller in chronologischer Reihenfolge nach ihrem Todes- oder Floruit-Datum aufgeführt. Der <rs key="index:d10854e2786">Hl. Benedikt</rs> erhält den ersten Platz. <rs type="person" role="sender">BP</rs> möchte damit den von <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> und den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> in den „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ beschrittenen Weg weitergehen. Sein Werk und die „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“, falls sie bis zur Gegenwart fortgeführt werden, würden komplementär zueinander alles Wissenswerte zu den Leistungen des Ordens in den beiden Bereichen des heiligmäßigen Lebens und der Gelehrsamkeit bieten – an großen Männern und Frauen fehlte es dem Orden niemals. Die chronologische Anordnung bietet auch den Vorteil, dass Fortschritt, Niedergang und Erneuerung (incrementum, decrementum et instauratio) der benediktinischen Gelehrsamkeit gut erkennbar werden. Ausführliche Register sollen die Arbeit mit dem Werk erleichtern.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e60728"><rs type="person" role="sender">BP</rs> zählt die Informationen auf, die zu den einzelnen Schriftstellern gegeben werden sollen, wobei jene Autoren ausführlicher zu behandeln sind, zu denen noch wenig bekannt ist. Als Vorbild dient <rs type="person" role="sender">BP</rs> die „<rs key="index:d14380e7715">Scriptorum ecclesiasticorum historia litteraria</rs>“ von <rs key="index:d14380e7705">William Cave</rs>. Außer Schriftstellern will <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch Anonymi, Musiker, Maler und andere Künstler behandeln. Die Werkskataloge sollen gedruckte und ungedruckte Werke, letztere mit Incipit, enthalten. Auf <rs key="index:d10854e28254">Wiegendrucke</rs> (<rs key="index:d10854e28286">editiones Gothicae</rs>) soll besonderes Augenmerk gelegt werden. Bedeutende Werke, vor allem aus der Zeit vor 1500, will <rs type="person" role="sender">BP</rs> am Ende des jeweiligen Bandes edieren. In den Werkskatalogen soll nichts ausgelassen werden, damit gerade bei den Autoren vor 1600 auch unbekannte und oft in Archiven verborgene kleinere Werke wie Chroniken oder Urkundensammlungen ans Tageslicht kommen; gerade für die Kirchengeschichte können diese von großem Nutzen sein.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e60730"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet neuerlich, sein Anliegen an Mitbrüder wie an Gelehrte aller Orden und Stände zu verbreiten. Im Einzelnen bittet er um zwei Dinge: Zum einen soll in jedem Kloster der Abt oder Prior einen oder mehrere Konventualen dazu bestimmen, die Bibliothek und das Archiv zu durchforsten und <rs type="person" role="sender">BP</rs> die gewünschten Informationen zu den Schriftstellern aus dem eigenen Konvent mitzuteilen. Zum anderen bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um die Erstellung von Katalogen sämtlicher Werke von <rs key="index:d14380e4919">Benediktinern</rs>, die in der Bibliothek oder in den Zellen der Mönche vorhanden sind. Dabei sollte man die Handschriften genau durchsehen, da oft auf den Buchrücken nur falsche oder unvollständige Angaben zu finden sind. Was die paläographischen Schwierigkeiten betrifft, so baut <rs type="person" role="sender">BP</rs> darauf, dass in jedem Kloster zumindest ein versierter Mann zu finden sein wird oder zumindest aus der Umgebung herangezogen werden kann. Auch mahnt <rs type="person" role="sender">BP</rs> die weniger erfahrenen Bearbeiter, Autorennamen nicht aus Schreibervermerken herzuleiten. Werden diese Hinweise beachtet, dann wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus den Einsendungen seine „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ so gestalten können, wie die Gelehrten sie erwarten.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e60732">Es wird Leute geben, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst die Durchforstung auswärtiger Archive nahelegen. Wer ihn kennt, weiß, dass er dies auch bereits in etlichen Klöstern getan hat. Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch nicht überallhin reisen kann, ist er auf fremde Hilfe angewiesen, für die er sich in seinem Werk in gebührender Weise erkenntlich zeigen will.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e60734">Die Materialien sollen an <rs type="person" role="sender">BP</rs> entweder direkt nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> oder in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> eingesendet werden. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt mit einem Appell an die Leidenschaft seines Adressaten für die <rs key="index:d14380e4919">benediktinische</rs> Gelehrsamkeit, die dem Orden zu so großer Ehre gereicht, und wünscht ihm Gottes Segen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e60736">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um Weitergabe dieses Schreibens an die umliegenden Klöster sowie an andere Gelehrte, besonders Bibliotheksvorsteher.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Vgl. Bemerkungen zu 476. Eine Reihe von Fehlern dürfte auf den Kopisten zurückgehen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60752">Si quem apud te, admodum reverende ac clarissime domine, favorem merentur ii, qui ad illustrandam quoquo modo rem publicam litterariam sua studia conferunt, aequissimum profecto est, ut eos praecipuo quodam amore complectaris, qui ad domesticam gloriam avitaque Benedictini nostri ordinis amplificanda decora omni cogitatione, cura et studio incumbunt. Hos inter et me esse voluere summe honorandi superiores mei, qui maiori divinae gratiae quam virium mearum certe perexilium ratione habita mihi dudum provinciam detulere scribendi Bibliothecam Benedictinam generalem, qua omnes ordinis nostri scriptores, quotquot a sanctissimo patre Benedicto usque ad hanc aetatem ubivis gentium floruere, recenserem. Immensum sane ac prope infinitae molis opus, si argumenti amplitudinem, maiorum in consignandis suis rebus incuriam, monasteriorum fata<note place="foot" xml:id="d4618e60754">	Korrigiert aus <hi rend="italic">facta</hi>.</note>, bibliothecarum conflagrationes et expilationes, regnorum locorumque intervalla, perpetua bella et alia id genus sexcenta impedimenta spectes. Nihilo tamen minus, quae Numinis praesentia fuit tot inter rerum certamina difficultatesque, eo iam opus <seg type="lemma" corresp="#d4618e60835">improbo scilicet labore</seg> perductum est, ut saltem post <seg type="lemma" corresp="#d4618e60842">unius biennii spatium</seg> typis integrum commendari vulgarique poterit. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60762">Nimirum singularis nullaque non laude efferenda humilitas, qua religiosissimi multorum monasteriorum praefecti ac eruditi sodales suorum <sic>scriptores</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] catalogos ardentissime cupienti opportune miserunt, <sic>dignitatum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e60770">	Wohl Abschreibfehler, vielleicht für <hi rend="italic">indigitatum</hi>?</note> opus non tantum factu possibile (quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e60847">non pauci negaverant</seg>), sed etiam facile ac perexpeditum reddidit. Hinc etiam factum, ut, cum horum ope incredibilis quaedam nostrorum scriptorum vis ac numerus in meos commentarios iam dudum confluxisset, typos saepius et serio circumspexerit. Denique prodiisset pridem Bibliotheca Benedictina in lucem, nisi eruditorum virorum consilia proposito intercessissent. Hi enim cum viderent perquam multa superesse monasteria eaque a viris doctis longe celeberrima, a quibus adhuc nulla scriptorum nomina consecutus essem, magis de interpellandis iterum iterumque religiosissimis illorum moderatoribus implorandaque horum ope quam de meo edendo opere, utpote magnam partem imperfecto, cogitandum esse statuerunt. Quorsum, aiebant, tanta properatio? Num appendicibus, supplementis addendisque, quae nunquam non praeconibus editoribus poenitentiam, lectoribus molestiam, omnibus demum perpetuo haerendi errandique occasionem, <pb n="2r"/> certe metum afferunt, delectarer? <seg type="lemma" corresp="#d4618e60854">Sat cito, si bene</seg>. Non nisi imprudentes et rerum imperitos fore, qui longiorem in publicando tanti laboris opere moram indigne ferant et <sic>exprobent</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e60782">	Wohl Abschreibfehler für <hi rend="italic">exprobrent</hi>.</note>. Ita viri eruditi non pauci, quorum consiliis vocibusque permotus editionem tantisper distuli hancque tertiam epistolam encyclicam adornavi, qua te, admodum reverende ac clarissime domine, reliquos omnes ordinis nostri sodales ad conferendas, quibus opus, symbolas humanissime invitare constitui. Quas ut certius consequar, non erit ab re hic quamdam universi operis ichnographiam seu, ut vocant, conspectum exhibere. Inde enim eruditi sodales nostri nullo negotio intelligent, quid illud sit, quod tantopere flagito, quoque obtento Bibliotheca Benedictina omnibus numeris absoluta in publicum prodire poterit.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60789">Conspectus Bibliothecae Benedictinae generalis. Bibliotheca Benedictina generalis in tredecim saecula distribuitur, totidem nempe, quot ab exortu ordinis ad hanc aetatem sunt. Cuilibet saeculo dissertatio de statu litterarum, liberalium artium disciplinarumque eo tempore in ordine nostro praefigitur. Ibidem de insignioribus <pb n="2v"/> fidei controversiis, quibus nostri scriptores plerumque implicati fuere, de studio et industria scribarum, de artificiis a nostris aut inventis aut excultis etc. agitur. Scriptores Benedictini omnes ordine chronologico recensentur ita, ut ille reliquos antecedat, qui prior diem suum obiit, si de hoc constet. Alias ratio habetur temporis, quo quisque floruit et inclaruit. Quod si qui sint, quorum aetatem ne probabili coniectura quidem assequi licet, ii ad calcem universi operis ordine alphabetico collocabuntur. Sanctissimus patriarcha Benedictus tanquam conditor nostrae gentis honoris causa primum locum obtinet. Paucis: quam viam celeberrimus Joannes Mabillonius in referendis Actis sanctorum ordinis sancti Benedicti iniit, hanc nos, quoad licet, in exhibendis scriptoribus tenemus. Hinc etiam dabimus operam, ut Bibliotheca haec eadem forma typis excudatur. Sane si doctissimi nostri e congregatione sancti Mauri sodales Acta sanctorum a Mabillonio eadem methodo usque ad haec tempora (neque enim unquam viri venerabiles pietateque illustres foeminae nobis defuerunt) continuabunt, illa nostrae Bibliothecae coniuncta intra iustum voluminum numerum seriemque percommodam repraesentabunt, quidquid de nostrorum <pb n="3r"/> hominum sanctimonia vitae ac doctrinarum studiis, praecipuis nimirum ordinis nostri capitibus, nosse operae pretium <sic>fuerunt</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Ordo et distributio haec eo etiam nomine viris eruditis placuit, quod ortum, incrementum, decrementum et instaurationem litterarum in ordine nostro per se ac clarissime indicet. Ne tamen lectoribus in inquirendis scriptoribus singulis ulla molestia creetur, sat copiose et probe instructi qua singulares qua generales indices ad cuiusque voluminis calcem comparebunt. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60798">Dum scriptor aliquis proponitur, nomen, praenomen, cognomen, patria, parentes, locus professionis, magistri, discipuli, amici, studia, peritia linguarum, munera gesta, casus, iudicia eruditorum de iis hominum, annus diesque nativitatis obitusve, et alia huiusmodi, quae ad vitae historiam attinent, memorantur, paucioribus verbis in iis scriptoribus, quorum res aliunde sat notae sunt, pluribus vero in iis, de quibus admodum pauca constant. Optandum, ut haec scriptorum elogia secundum chronologicam vitae seriem semper contexi possent ad eum fere modum, quo <seg type="lemma" corresp="#d4618e60859">Guilielmus Cave</seg> in Historia litteraria scriptores ecclesiasticos celebravit. Scriptoribus nostris accensentur etiam anonymi, musici, pictores et cuiuscunque generis insignes artifices. Vitis seu elogiis scriptorum illico subicitur catalogus operum tam typis editorum quam manuscriptorum, additoque loco, tempore, forma editionis ac nomine typographi. Praecipua <pb n="3v"/> quadam diligentia notantur editiones Gothicae, quas quidam vocant, seu illae, quae ab anno <sic>1443</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] fere usque ad annum 1500 procuratae fuere. Si opus manuscriptum duntaxat sit, praeter titulum innuitur etiam locus, ubi hodie servetur. Cumque gratissimum eruditis sit, si librorum manuscriptorum initia exscribantur, id nos sedulo agimus et, ut ab amicis etiam agatur, obnixe rogamus. Immo si quae gravioris argumenti opera hactenus inedita et ante annum 1500 conscripta nobiscum communicata fuerint, ea ad singulorum voluminum calcem edere decrevimus. In catalogis operum nihil penitus a nobis praetermittitur, utut de se leve quibusdam rerum minus peritis videatur, maxime si ante annum 1500 vel 1600 scriptum fuerit; qualia sunt brevia monasteriorum chronica, vitae coenobitarum, collationes donationum, chartarum, privilegiorum etc., quae in archivis plerumque delitescunt non sine gravissimo rei litterariae, praesertim historiae ecclesiasticae, detrimento.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60806">Ecce, admodum reverende ac clarissime domine! Haec fere ratio et facies est Bibliothecae nostrae Benedictinae, ad quam splendidius adornandam si opem ferre tuoque exemplo reliquis sodalibus tuis aliisque <seg type="lemma" corresp="#d4618e60866">cuiuscunque ordinis aut status</seg> eruditis viris hortamento esse volueris, erit profecto, cur tibi amplissimas gratias non ego modo, sed universus ordo, immo totus eruditus orbis aliquando agat et referat. Nec modus mihi gratificandi admodum difficilis erit, si ad subiuncta praecipua precum mearum capita nonnihil attendere dignaberis. <pb n="4r"/> Primum, quod demississime rogem, est, ut reverendisimi domini domini abbates vel priores in suis monasteriis unum et item alterum ex doctissimis dominis capitularibus seligant, qui domesticam bibliothecam et <sic>archina</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] diligenter accurateque perlustrent indeque nomina eorum concapitularium, qui aliquid litteris commendarunt aut typis commiserunt, iterum titulos operum aut, si tituli allegorici perplexioresque sint, etiam eorum argumenta, vitam scriptoris et caetera, quae supra in conspectu exposui, eruant et mihi transmittant. Alterum est, ut in singulis monasteriis conficiantur accurati <seg type="lemma" corresp="#d4618e60873">catalogi omnium operum tum typis vulgatorum tum manuscriptorum a Benedictinis</seg> autoribus nigris, cuiuscunque monasterii fuerint, conditorum, quae exstant et habentur in domestica bibliotheca et privatis religiosorum cubiculis, non <sic>ommisso</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] anno, forma editionis aut nomine typographi. Res haec nec gravior paulo nec admodum multarum horarum erit, si plures domini capitulares iunctis operis bibliothecae perlustrationem in sese suscipere non dedignabuntur. Nonnihil maioris operae fuerit evolutio et perlustratio (nam tituli et <seg type="lemma" corresp="#d4618e60878">rubricae a tergo exstantes plerumque fallunt</seg> nec omnia contenta indicant) codicum manuscriptorum, qui scripturae difficultate negotium facessunt. Sed cum hi vulgo non adeo copiosi sint, nec ullum fere monasterium esse putem, in quo non unus aliquis reperiatur, qui veteres codices, saltem quod satis sit, legere noverit, aut alium eruditum hacque in re versatum virum ad manum habere possit, votis meis facillime poterit satisfieri. Id minus <pb n="4v"/> expertos hic paucis moneo, ne mox pro autore operis habeant illum, qui ad eius finem suum nomen adscripsit hoc vel simili modo: explicit per manum Rudberti monachi; finivi in Dei nomine; hunc librum scripsit frater Joannes huius loci monachus etc. Ni enim aliud ad haec argumentum accesserit, ea verba nequaquam autorem et compilatorem, sed scribam seu librarium indicant. Sed haec adolescentioribus nostris sodalibus, non viris eruditis, a quibus ipse docendus sum, scripta sunto. Iam vero sic confectos et instructos catalogos si accepero, non potero non in uberrimam nostrorum scriptorum cognitionem venire atque adeo Bibliothecam procudere, qualem viri docti optant et exspectant. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60818">Non deerunt quidem, qui itinera bibliothecarumque exterarum perlustrationem a me ipso suscipienda esse reponent, nec id sane male; verum cum hoc non semper nec ubique locorum (nam in non paucis monasteriis <seg type="lemma" corresp="#d4618e60883">eo me labore defunctum</seg> amici non ignorant) fieri possit, restat, ut alienis quoque manibus et oculis utar. Certe pro adeo insigni erga me benevolentia et favore gratum memoremque animum praestabo inseramque operi meo accuratum syllabum eorum omnium, qui laboranti mihi suppetias tulerunt aut quoquo modo maiorum nostrorum nominibus a tenebris et oblivione vindicandis adlaborarunt. <pb n="5r"/> </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60822">Atque haec pauca sunt, quae insigni tuo, admodum reverende ac religiosissime domine, patrocinio <sic>comendanda</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] et promovenda videbantur. Porro litterae et catalogi ad me mittendi tutissime Mellicium perferentur, si haec inscriptio adhibita fuerit: Patri Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario, et infra: Mellicii vulgo Mölk zu Osterreich, vel sic: Viennae Austriae in Mölkerhoff. Caeterum nullus dubito, quin tanto benevolentiorem te facilioremque mea epistola habitura sit, quanto luculentiori desiderio tuum religiosissimum pectus iam dudum ardet nobilissimum illum Benedictinorum exercitum videndi, quorum doctrina et eruditio tantam ordini nostro gloriam peperere. Interea, ut Deus ter optimus maximus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e60890">cuius gloriam hic ante omnia specto</seg>, te, clarissime domine, quam diutissime sospitem incolumemque conservet, ex animo precor.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis servus ad obsequia paratissimus pater Bernardus Pez professus Mellicensis ordinis sancti Benedicti et bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Dedi in exempto monasterio Mellicensi die 28. mense Decembri anno 1715.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60832">P.S. Magnae gratiae loco habebo, si haec epistola cum vicinis quoque monasteriis aliisque eruditis viris, praecipue bibliothecarum praefectis, communicabitur.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e60835">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>improbo ... labore</label>
               <p>Vgl. Vergil, Georgica 1,145f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60842">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>unius biennii spatium</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">450</ref> &lt;5&gt;; BP folgt mit dieser Ankündigung dem
                  Ratschlag Massuets.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60847">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>non pauci negaverant</label>
               <p>Zu den Schwierigkeiten der Materialsammlung und zu einzelnen früh geäußerten Zweifeln vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60854">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Sat cito, si bene</label>
               <p>Hieronymus, Epistola 66,9.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60859">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Guilielmus Cave</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">379</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">384</ref>
                  &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60866">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>cuiuscunque ... status</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">238</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60873">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>catalogi omnium operum ... a Benedictinis</label>
               <p>Zur Bitte um Verzeichnisse der Benediktinerwerke vgl. <ref type="letter">273</ref>
                  &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60878">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>rubricae a tergo ... fallunt</label>
               <p>Die Anweisungen zum Umgang mit Handschriften – man solle nicht auf Rückentitel vertrauen, sich nicht von Schreibervermerken irreführen lassen und so fort – sind ein neues Element in BPs Kommunikation seiner Anliegen. Ihr Auftreten hängt wohl einerseits mit seinem eigenen gewachsenen Erfahrungsschatz, andererseits vielleicht auch mit Erlebnissen mit den Bibliothekaren anderer Klöster im Zuge seiner seit 1713 vorgenommenen Reisen zusammen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60883">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>eo me labore defunctum</label>
               <p>Zu den Reisen der Brüder vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60890">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>cuius gloriam hic ante omnia specto</label>
               <p>Die Formulierung erinnert an den Wahlspruch „Ut in omnibus glorificetur Deus“
                  (vgl. <ref type="letter">255</ref> &lt;1&gt;).</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
