<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">430 Konrad Widow an Bernhard Pez. 1715-08-07. Hamburg.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">430</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">304r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Konrad Widow</persName>
               <date when="1715-08-07">1715-08-07</date>
               <placeName>Hamburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">409</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">409</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">431</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e54709"><rs type="person" role="sender">KW</rs> erläutert, warum er nicht eher auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben <ref type="letter">409</ref> vom 26. Juni, das er am 13. Juli erhalten hat, geantwortet hat. <rs key="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> wartete auf einen Ruf nach Wien, bei welcher Gelegenheit er <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Antwort <rs type="person" role="sender">KWs</rs> nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> überbracht hätte. Doch ist diese Berufung nun aufgeschoben, wenn nicht gänzlich gescheitert; <rs type="person" role="sender">KW</rs> hofft, dass <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> und besonders dem <rs key="index:d14380e45794">Kaiserhof</rs> ein so fähiger Geist, der in der Jurisprudenz ebenso bewandert ist wie in der Geschichte, erhalten bleibt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e54714"><rs type="person" role="sender">KW</rs> will nun <rs type="person" role="sender">BPs</rs> hochgelehrten Brief beantworten; wie schön wäre es, wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs>, wie er selbst wünscht, herbeifliegen könnte. <rs key="index:d14380e11958">Johann Albert Fabricius</rs> ist erfreut über die günstige Aufnahme seiner Arbeiten, kann aber nichts zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ beitragen; zu weit entfernt ist <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs> von diesen Landen. Johann Christoph Wolf bedankt sich für die freundliche Erwähnung durch <rs type="person" role="sender">BP</rs>. <rs key="index:d14380e11958">Fabricius</rs> berichtet, dass <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> die neuesten <rs key="index:d10854e8590">Bände (6 und 7)</rs> seiner „<rs key="index:d10854e8586">Bibliotheca Graeca</rs>“ angekauft hat. Er würde auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> gerne beliefern, doch steht dem die Distanz von mehr als 100 <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Meilen entgegen. In <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> <rs key="index:d10854e34042">Johann Anton Winckler</rs> treffen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e54716"><rs type="person" role="sender">KW</rs> stimmt den Worten <rs type="person" role="sender">BPs</rs> über die Eifersucht der <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1381">Musen</rs> zu und lobt diejenigen, die sich nicht mit den Schmeicheleien der Frauen (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1376">muliercularum blanditiae</rs>) abgeben, sondern allein der Gelehrsamkeit widmen. Er würde selbst gerne <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Beispiel folgen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e54718">Von der neuen <rs key="index:d10854e28871">Sextus-Empiricus-Edition</rs> von Fabricius glaubt <rs type="person" role="sender">KW</rs> schon berichtet zu haben; dieser wird seiner „<rs key="index:d10854e8586">Bibliotheca Graeca</rs>“ noch <rs key="index:d10854e8601">drei Bände</rs> über die <rs key="index:d10854e14898">Kirchenväter</rs> hinzufügen. <rs key="index:d14380e11958">Fabricius</rs> hat mit <rs type="person" role="sender">KWs</rs> Hilfe <rs key="index:d10854e3108">Benzelius’</rs> Edition von <rs key="index:d10854e13967">Homilien</rs> des <rs key="index:d14380e20430">Chrysostomus</rs> („<rs key="index:d10854e14012">Supplementa Homiliarum</rs>“) an <rs key="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs> geschickt. <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> hat im Gegenzug ein Exemplar seiner „<rs key="index:d10854e20511">Bibliotheca Coisliniana</rs>“ für Fabricius versprochen. Das <rs key="index:d10854e14012">Exemplar der Homilien</rs>, das einzige in <rs key="index:d14380e16986">Hamburg</rs>, hatte <rs key="index:d14380e11958">Fabricius</rs> von <rs key="index:d10854e3108">Benzelius</rs> geschenkt bekommen. <rs key="index:d14380e11958">Fabricius</rs> hat <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> auch einen <rs key="index:d10854e8612">Codex des 13. Jahrhunderts</rs> aus seinem Besitz gesendet, der Chrysostomus-Briefe enthält.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e54720"><rs type="person" role="sender">KW</rs> hat Montfaucon um einen Prospekt seiner <rs key="index:d14380e20436">Chrysostomus-Edition</rs> gebeten, damit Fabricius diesen in den siebten Band der „<rs key="index:d10854e8586">Bibliotheca Graeca</rs>“ einarbeiten könne, in dem auch <rs key="index:d14380e20430">Chrysostomus</rs> behandelt wird. Montfaucon erwiderte, keinen Prospekt in Druck gegeben zu haben. Was er <rs type="person" role="sender">KW</rs> stattdessen über die <rs key="index:d14380e20436">Chrysostomus-Edition</rs> mitteilte, gibt dieser nun für <rs type="person" role="sender">BP</rs> wieder: <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> benutzt die <rs key="index:d14380e16473">Griechisch-Lettern</rs> von <rs key="index:d10854e8326">Robert Étienne</rs>, die Edition steht bereits bei mehr als 100 Seiten. Montfaucon erläutert die Anlage der neun Bände; dem <rs key="index:d14380e20430">Chrysostomus</rs> fälschlich zugeschriebene Schriften sollen am Ende eines jeden Bandes in Petitdruck folgen, ebenso die Anmerkungen <rs key="index:d10854e27638"><rs key="index:d10854e14017">Saviles</rs></rs> und <rs key="index:d10854e13986">Frontons</rs>. Es folgt ein zehnter Band mit einer Liste bisheriger Editionen und ihren Vorreden, Abhandlungen zu Lehre und Leben des Chrysostomus, den griechischen Viten und Indizes. Wegen des größeren Formats und des Petitdrucks werden weniger Bände gebraucht als bei der <rs key="index:d10854e14026">Ausgabe von <rs key="index:d10854e20540">Morel</rs></rs>. Dazu kommt, dass <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> allzu lange oder unrichtige Paraphrasen durch neue ersetzt hat. Die Edition enthält viele neue Werke, auch fälschlich zugeschriebene, sofern sie von Wert sind. Ohne neue Texte hätte man die <rs key="index:d10854e14026">elf Bände Morels</rs> auf acht reduzieren können. <rs type="person" role="sender">KW</rs> bedauert nur, dass Montfaucon dies erst am 13. Juni geschrieben hat, während der siebente Band der „<rs key="index:d10854e8586">Bibliotheca Graeca</rs>“ bereits im April erschienen war.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e54722">Ende August kommt vielleicht <rs type="person" role="sender">KWs</rs> Verwandter <rs key="index:d14380e30185">Johann Baptist Mutzenbecher</rs> nach Melk. <rs type="person" role="sender">KW</rs> und <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> <ref type="letter">431</ref> werden ihm Empfehlungsschreiben an <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitgeben. Er hat bereits <rs key="index:d14380e18543">Holland</rs>, <rs key="index:d14380e11399">England</rs> und <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> bereist.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e54727">Der <rs key="index:d14380e11399">Engländer</rs> <rs key="index:d10854e5108">Chamberlayne</rs> hat das Vaterunser in 150 Sprachen übersetzt („<rs key="index:d10854e5114">Oratio dominica in diversas linguas versa</rs>“); darin findet sich einiges Interessante zum <rs key="index:d14380e9536">Althochdeutschen</rs> (vetus lingua Teutonica).</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e54729"><rs type="person" role="sender">KW</rs> schließt mit Grüßen an <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>, den <rs key="index:d14380e30185">Mutzenbecher</rs> im Gegensatz zu ihm selbst das Glück haben soll, kennen zu lernen.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e54731">In einem Nachsatz bittet <rs type="person" role="sender">KW</rs>, Antworten für ihn an <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> oder <rs key="index:d10854e34042">Winckler</rs> zu übergeben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Am rechten Blattrand zwei Ausrisse mit Textverlust, vermutlich vom Öffnen des Briefs verursacht. Die angebotenen Ergänzungsvorschläge sind Konjekturen aufgrund des Zusammenhangs.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Summe reverendo atque eruditissimo patri Bernardo Petzio Benedictino Mellicensi salutem plurimam dicit Conradus Widow.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54750">Quare ad humanissimas tuas 26. Junii ad me datas ac III. Idibus Julii ad me perlatas nunc tantum respondeam, dicendum mihi ante omnia duco. Exspectabat nempe nec sine ratione amicus noster Bartensteinius literas, quae ipsum Vindobonam vocarent, quo brevi adeo spatio contendisset teque Mellicii invisisset, ut nuntium nullum nisi ipsum vellem, qui et literas meas et confabulationes de te tuisque rebus ad te perferret. Sed voluere fata, ut negotium hoc, an suspensum, an procrastinatum, an exstinctum dicam, nescio, fuerit; certe b[revi]<note place="foot" xml:id="d4618e54752">	Textverlust im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note> adeo Vindobonam non videbit amicus hicce noster, qua de re tecum doleo [optoque,]<note place="foot" xml:id="d4618e54755">	Textverlust im Ausmaß von ca. 4–6 Buchstaben. Die Unterlänge einer Kürzung <hi rend="italic">-que</hi> ist sichtbar.</note> ut Germaniae linquatur ingenium summis rebus aptum, quo egregie uti aulam caesaream posse eo minus dubito, quo rariores sunt, qui solidam iurisprudentiae cum historiae notitiam coniunxere. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54761">Sed accedo ad suavissimam epistolam tuam, quae multis de rebus egregie ac, ut soles, erudite loquitur. Praesente Bartensteinio mihi nihil defuit ac te nobiscum videre, utinam advolare, quod dicis, potuisses. Fabritius noster humanissime te salutat gaudetque sua tibi probari, sed nihil plane ad eximium, quod meditaris, opus afferre ipsum posse credas, qui, ut de eo dolet, ita, si alia in re usibus tuis inservire poterit, summa id alacritate praestabit. Remota [nimium ab]<note place="foot" xml:id="d4618e54763">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> oris hisce sunt Austriaca, ut aliqua hinc accipere possis. Wolffius itide[m gratias]<note place="foot" xml:id="d4618e54766">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> tibi persolvit ingentes pro benevola, qua <seg type="lemma" corresp="#d4618e54859">ipsius mentionem fecisti</seg>, ratione. [...]<note place="foot" xml:id="d4618e54769">	Textverlust im Ausmaß von ca. 6–8 Buchstaben.</note> hic percepit eminere te inter cunctos Germaniae eruditos ac Bibliothe[cam ...]<note place="foot" xml:id="d4618e54772">	Textverlust im Ausmaß von ca. 6–8 Buchstaben.</note> te cogitare. <seg type="lemma" corresp="#d4618e54866">Fabricii tomos ultimos comparasse illustrem Gentilottium</seg> nuper is mihi retulit, qui eorum copiam tibi lubens faciet; si occasio adesset commoda, ut ad te perferrentur, curarem, nam ultra 100 milliaria Germanica, proh dolor!, separati invicem sumus. <seg type="lemma" corresp="#d4618e54871">Winklerum</seg> procul dubio Vindobonae videbis, qui ut tuo, sic te ipsius commercio gavisurum nullus ambigo. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54775">Quae de ζηλοτυπία Musarum dicis<note place="foot" xml:id="d4618e54777">	Korrigiert aus <hi rend="italic">dicas</hi>.</note>, vera sunt, nec abnuo, quin valde laudo illos, qui, ut studiis eo magis dediti sint, <seg type="lemma" corresp="#d4618e54876">muliercularum blanditias</seg> fugiunt. Te, vir optime, totum quantum literis mancipatum esse vidi; quod si te hac ratione sequi, non dico exprimere, quod paucis datum, potero, operae pretium me fecisse existimabo. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54783">Nova rempublicam literariam spectantia utinam adessent, larga ad te manu illa perscriberem. Novam Sexti Empirici editionem<note place="foot" xml:id="d4618e54785">	Über der Zeile eingefügt.</note> retulisse me credo; huius autor Fabricius tres adhuc libros Bibliothecae Graecae adiciet, qui patrum scripta enarrabunt. <seg type="lemma" corresp="#d4618e54883">Misit hic nuper mea ope Homilias</seg> sancti Chrysostomi a Benzelio editas ad eruditissimum Montefalconium ordinis tui, quem egregie ornat, decus. Ille catalogum <pb n="1v"/> Bibliothecae Coislinianae Fabricio <sic>redditurum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e54793">	In der Konstruktion fehlt <hi rend="italic">se</hi>.</note> humaniter admodum promisit, cum nondum delatae ad ipsum fuerint Homiliae istae, opus exiguum, sed unicum forsan, quod hic est, exemplar, quo Fabricium donaverat Benzelius. Ille amplius <seg type="lemma" corresp="#d4618e54890">codicem epistolarum sancti Chrysostomi</seg> sub initium seculi 13. scriptum, qui ipsius est, Montefalconio misit, ut eo utatur. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54799"><seg type="lemma" corresp="#d4618e54899">Petieram ante tempus aliquot ab erudito hocce viro, ut, si conspectum</seg> patris, quem iam edit, vulgaret, sine mora illum mecum communicaret, ut Fabricius tomo Bibliothecae septimo, qui sancti Chrysostomi scripta recenset, <sic>insereretur</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e54804">	Für <hi rend="italic">insereret</hi>.</note>. Sed licet editionem eius diu iam praelo dare coeperit, nullum eius prodromum emisisse se mihi scripsit Montefalconius. <seg type="lemma" corresp="#d4618e54906">Plurima vero, quae conspectus loco esse possunt, addidit</seg>, quae, cum tibi iucunda fore sciam, hic accipe: Charactere, inquit Montefalconius, utimur Graeco illo pulcherrimo, cuius Robertus Stephanus prototypos edi curavit, iam centesimam [...]gesimam<note place="foot" xml:id="d4618e54810">	Textverlust im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note> paginam attigimus. Hunc porro tenemus ordinem: Ab opusculis et homiliis incipimus, [ag]menque<note place="foot" xml:id="d4618e54813">	Textverlust im Ausmaß von ca. 2–3 Buchstaben.</note> claudent commentaria in Scripturam. Primo loco ponimus ea omnia, quae edidit ille, antequam presbyter esset. Hinc libros de sacerdotio, postea homilias, quas edidit anno 386 et ante quadragesimam anni 387, iis tamen exceptis homiliis, quae ad quandam ex sequentibus classibus pertinent, et sic claud[et]<note place="foot" xml:id="d4618e54816">	Textverlust durch die Bindung des Briefcodex.</note> primus tomus. Secundus tomus inchoabit ab homiliis ad populum Antiochenum numero viginti duabus, quibus addentur caeterae homiliae omnes post illas habitae, iis item exceptis, quae ad sequentes classes pertinebunt. Secunda pars secundi tomi complectetur homilias panegyricas in solennitates Christi et sanctorum. Tertius tomus in tres partes dividetur. Prima continebit homilias in varia loca Scripturae. Secunda opuscula, quae ad Chrysostomi persequutionem spectant. Tertia epistolas. Quartus quintusque tomus commentaria in Vetus Testamentum. In fine cuiusque tomorum minutiori charactere ponentur opera aperte spuria, habita ratione argumenti cuiusque tomi. Totum Novum Testamentum quattuor in folio tomis absolvetur. In fine cuiusque tomi aderunt notae Savilianae atque etiam Frontonianae, sicubi occurrent. Sic omnia opera tomi novem complectentur. Addetur et decimus, ubi primo enumeratio editionum [... Chry]sostomi<note place="foot" xml:id="d4618e54820">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> cum praefationibus omnibus, quae editionibus seorsim et sparsim editorum opusculorum variis in locis [...]unt<note place="foot" xml:id="d4618e54823">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note>. Deinde diatribae de doctrina Chrysostomi, postque de disciplinae illius aevi ratione. Sub haec [... Chryso]stomi<note place="foot" xml:id="d4618e54826">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> ex eius maxime operibus. Deinde vitae aliae Graecae cum editae tum ineditae. Demum tabulae [... Scr]ipturae<note place="foot" xml:id="d4618e54829">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> Sacrae et index accuratissimus, qui singulorum tomorum indices complectetur. Longe pauciora volumina [...]mus<note place="foot" xml:id="d4618e54832">	Textverlust im Ausmaß von ca. 4–6 Buchstaben.</note>, quam editio Morelliana habeat, quia grandioribus utimur paginis, et quia spuria minutiori charactere ponimus. His adde me interpretationes omnes paraphrasticas, quae plurimum spatium occupabant, de medio sustulisse novasque paravisse, similiterque alias minus accuratas. Opera multa nova adicimus tum genuina tum spuria, quae alicuius pretii videntur, nam insulsa frigidaque Graeculorum opera Chrysostomo adscripta non publicamus. Sed cuiusvis tandem pretii sint, si iam editae fuerint, denuo edimus. Si nulla adessent nova, octo in folio tomis undecim Morellianos absolvere <sic>poteramus</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Haec tibi, vir amabilissime, conspectus loco esse poterunt. Hucusque vir humanitate aeque ac eruditione conspicuus. Dolendum interim Idibus Juniis demum ad me datas hasce literas, cum mense Aprili lucem iam viderit tomus septimus Fabricii, cui prodromum talem pulcrum ornamentum iudicabat futurum. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54838">Sub mensis huius finem veniet forsan Mellicium unus ex consanguineis amicisque meis, dictus Muzenbecherus, quem cum una cum Bartensteinio literis, quas tibi reddet, commendavero, certus sum benevole ipsum a te exceptum iri; qua de re iterum me devinctum profiteor. Invisit hic Hollandiam, Angliam Galliamque, ex quibus oris aliqua vobis haud iniucunda narraturum ipsum existimo. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54840">Chamberlainium Anglum orationem dominicam 150 linguis redditam edidisse innotuit tibi, credo; egregia plane ad intellectum veteris linguae Teutonicae eo in opere habentur. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54842">Carissimo <sic>fatri</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] tuo Hieronymo mei commenda memoriam, qui ipsum tui similem amo suspicioque; fac, ut Muzenbecherus me sit beatior, ut hunc virum quoque videat. Tu vero, vir amicissime, vale ac rem ex voto gere.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Hamburgi VII. Iduum Augusti 1715.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e54850">Literas, quibus me dignaberis, Gentilotio vel Winklero<note place="foot" xml:id="d4618e54852">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Bartensteinio</hi>.</note> reddi cura.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e54859">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ipsius mentionem fecisti</label>
               <p>Wohl in <ref type="letter">409</ref>. Eine Erwähnung in einem Druckwerk hätte KW
                  vermutlich deutlicher als solche kenntlich gemacht.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54866">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Fabricii tomos ... Gentilottium</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">406</ref> &lt;5&gt;; zu KWs Beziehungen zu Fabricius vgl.
                     <ref type="letter">393</ref> &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54871">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Winklerum</label>
               <p>Der Hamburger Syndikus Johann Anton Winckler war 1715/16 Gesandter in Wien: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36182">Geffcken, Winckler</rs> 237f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36644">Moller, Cimbria</rs> 2 1005; <rs type="bibl" key="bibl:36978"
                     >Schröder–Kellinghusen, Lexikon 8</rs> 75.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54876">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>muliercularum blanditias</label>
               <p>Die Passage bezieht sich wohl auf die Frage einer Verehelichung KWs; vgl. <ref
                     type="letter">386</ref> &lt;9&gt;, <ref type="letter">387</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54883">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Misit ... Homilias</label>
               <p>Die Übermittlung erfolgte durch KW über Johann Philipp Bartenstein, wie KW in einem Brief an Montfaucon vom 13. Mai 1715 berichtet: BN FF 17713, 176r–v. Der Bote war ein gewisser Niemitz, „ephorus“ des Grafen Waldeck, der von Hamburg über Straßburg nach Paris reiste. Der erste erhaltene Brief von Fabricius an Montfaucon stammt vom 13. Januar 1716 und enthält bereits den Dank für dessen „Bibliotheca Coisliniana“: BN FF 17706, 166r–167v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54890">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>codicem epistolarum ... Chrysostomi</label>
               <p>Es handelt sich um die Handschrift Kongelige Bibliotek København, Ms. Fabr.
                  45,4</p>
               <hi rend="superscript">o</hi>
               <p>: <rs type="bibl" key="bibl:36924">Schartau, Codices</rs> 363–365; vgl.<rs
                     type="bibl" key="bibl:18794">Petersen, Intellectum liberare</rs> 1051f. Für den
                  Hinweis hierauf danken die Autoren Erik Petersen (København). Zur Entlehnung an
                  Montfaucon vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36772">Petersen, Fontes Fabriciani</rs>
                  499–502. KW informierte Montfaucon von der Existenz dieses Codex am 4. April 1715
                  und bot an, Varianten daraus zu erheben (BN FF 17713, 174r–175v); als Montfaucon
                  Interesse an dem Codex äußerte, erklärte sich Fabricius bereit, ihn zu
                  übermitteln, was mit einem weiteren Brief KWs vom 5. Juli 1715 erfolgte (BN FF
                  17713, 177r–178v).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54899">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Petieram ... conspectum</label>
               <p>KW hatte die Chrysostomus-Edition und die diesbezüglichen Arbeiten von Fabricius im Brief vom 4. April erstmals angesprochen; eine explizite Bitte um einen „Prodromus“ oder eine Beschreibung des Editionsvorhabens findet sich darin allerdings nicht.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54906">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Plurima ... addidit</label>
               <p>KW dankte Montfaucon für die Übermittlung dieser Informationen in dem erwähnten Brief vom 5. Juli 1715.</p>
               <hi rend="italic bold">&lt;</hi>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54913">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>6&gt; Muzenbecherus</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">431</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e54918">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Galliamque</label>
               <p>In einem Brief vom 14. Mai 1715 aus Erfurt hatte Bartenstein eine Empfehlung KWs für Mutzenbecher, der sich zu dieser Zeit in Paris aufhielt, an Montfaucon weitergegeben: BN FF 17702, 160r–v.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
