<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">478 Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1715-12-29. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">478</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:14942">Arneth, Bartenstein</rs> 15</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 134</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18232">Mayer, Bartenstein</rs> 26f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">329r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1715-12-29">1715-12-29</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">459</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e60950"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> schreibt spät, weil er über seine Aussichten in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> noch immer im Unklaren ist. Er ist verärgert darüber, dass man ihm nur den Posten eines kaiserlichen Rats mit einem Jahresgehalt von 1000 Talern anbietet, während er Angebote von anderswo, die um das Dreifache mehr eingebracht hätten, bereits abgelehnt hat. Gott wird aber auch diesem ein Ende machen, denn wenn <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> kein besseres Angebot bekommt, will er wieder abreisen. Darüber soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch keinesfalls an <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> schreiben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e60952">Von <rs key="index:d10854e18739">Johann Jakob Mascov</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> endlich ein Schreiben erhalten, in dem dieser mitteilt, dass die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> begehrte Abschrift aus einem Codex der <rs key="index:d14380e24317">Leipziger</rs> <rs key="index:d14380e24387">Bibliotheca Paulina</rs> (<rs key="index:d14380e24393"><rs key="index:d14380e44841">Wagner, „Series monachorum litteratorum“</rs></rs>) fast fertig gestellt ist und bald an <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesendet werden kann. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hofft, dass <rs key="index:d10854e18739">Mascov</rs> seinem Versprechen nun ohne weitere Verzögerung nachkommen wird.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e60954">Die Buchtitel, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewünscht hat, hätte <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> längst geschickt, wenn ihm <rs key="index:d14380e1139">Kaspar Altlechner</rs> nicht erklärt hätte, dass <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> sie <rs type="person" role="sender">BP</rs> bereits mitgeteilt hat. <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> selbst arbeitet weiter intensiv am <rs key="index:d10854e33451">Handschriftenkatalog</rs> der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs>, den er innerhalb von zwei Jahren fertig stellen will. Für den Druck wird Kaiser <rs key="index:d14380e21188">Karl VI.</rs> aufkommen, da er zur Kenntnis genommen hat, welche Schätze in seiner <rs key="index:d14380e45820">Bibliothek</rs> verstauben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e60956">Längere Zeit schon haben <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> und <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> keine Briefe mehr von <rs key="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs> erhalten. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> Neues aus <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> hört, soll er es mitteilen. Bald will <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> ausführlicher von <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> berichten. Er schließt mit Grüßen an <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> und dem Wunsch, beide Brüder mögen sich wie Könige und wie Kämpfer (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>basilice et athletice<?oxy_custom_end?>) guter Gesundheit erfreuen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">XII</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60975">Tardior, quam par erat, ad scribendum accedo non tam mea quam illorum culpa, qui hactenus, quaenam Vindobonae fata expectanda mihi essent, incertum me tenuerunt. Nec quid nunc potissimum tibi mandem, scio, cum illae, quibus nunc utor, conditiones adeo sint tenues, ut vel recensere illas me pudeat. Titulo consiliarii caesarei et annuo mille thalerorum salario<note place="foot" xml:id="d4618e60977">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">volunt</hi>.</note> iubeor esse contentus, licet triplo maiora alibi, ubi iam <seg type="lemma" corresp="#d4618e61000">fores mihi ipsi praeclusi</seg>, expectanda mihi fuissent. Sed <seg type="lemma" corresp="#d4618e61007">dabit Deus his quoque finem</seg>! Nam aut illi plura concedent, aut ego illuc migrabo, ubi plura obtinuero. Haec tibi in aurem dicta puta: de quibus cave, <seg type="lemma" corresp="#d4618e61012">ad Gentilottum quicquam scribas</seg>. Tu me amare perge, quemcunque etiam exitum Vindobonense negotium sit habiturum. Id enim mutuo facies. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60983">A Mascowio tandem literae mihi allatae fuerunt, quibus significat descriptionem <seg type="lemma" corresp="#d4618e61017">codicis, quem communicandum ex bibliotheca Paulina</seg> petiisti, prope ad finem perductam adeoque propediem tibi mittendam esse. Faxit Deus, ut praecisa omni mora toties<note place="foot" xml:id="d4618e60985">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ista vic</hi>.</note> promissa exsolvat. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60991"><seg type="lemma" corresp="#d4618e61024">Titulos librorum</seg>, quos petis, iamdudum tibi misissem, nisi dominus Casparus, quem impense <pb n="1v"/> diligo, me monuisset a Gentilotto eos iam ad te pervenisse. Strenuam is porro operam in elaborando catalogo manuscriptorum codicum navat, quem intra biennium ad finem se perducturum sperat. Caesar sumptus, qui edendo operi sufficiant, dabit; nec de hoc iam dubium amplius ullum superest, postquam non una ratione is publice testatus, quam ipsum poeniteat neglecti hactenus ingentis thesauri, quem <seg type="lemma" corresp="#d4618e61031">nunc in bibliotheca sua delitescere edoctus est</seg>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60995">Dudum est, quod a Montefalconio nullae mihi redditae sunt literae. Idem Gentilottus conqueritur. Tu, si quae ex Gallia tibi innotescent, nobis, quaeso, communica. Proxime prolixius de Montefalconio et eius vitae instituto ad te scribam. Nunc enim filum scriptionis abrumpere cogor, teque una cum suavissimo domino fratre tuo <seg type="lemma" corresp="#d4618e61036">basilice, aut, si mavis, athletice valere</seg> iubeo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribo festinanter Vindobonae die, qui sancti Thomae memoriae dicatus est, anno MDCCXV.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e61000">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>fores ... praeclusi</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">365</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">393</ref>
                  &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e61007">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>dabit ... finem</label>
               <p>Vergil, Aeneis 1,199.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e61012">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ad Gentilottum ... scribas</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">406</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">466
                  </ref>&lt;3&gt;. Wie es scheint, spielte Gentilotti weiterhin eine aktive Rolle
                  bei den Bemühungen, CB eine Stelle zu verschaffen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e61017">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>codicis ... Paulina</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">386</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">455</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e61024">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Titulos librorum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">466</ref> &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e61031">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>nunc ... edoctus est</label>
               <p>Drei Briefe, die Gentilotti im November 1715 an Karl VI. schrieb, sind erhalten in
                  Rovereto, Biblioteca Rosminiana, Fondo Gentilotti, 4.4.8. Zum Handschriftenkatalog
                  Gentilottis vgl. <ref type="letter">378</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e61036">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>basilice ... athletice valere</label>
               <p>Möglicherweise handelt es sich um eine Anspielung auf die Krankheit BPs (vgl. <ref
                     type="letter">466</ref>, <ref type="letter">467</ref>).</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
