<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">950 Johann Buchels an Bernhard Pez. 1718-06-12. Düsseldorf.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">950</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 56</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">143r–144v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Buchels</persName>
               <date when="1718-06-12">1718-06-12</date>
               <placeName>Düsseldorf</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">949</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">1033</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">949</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e59780"><rs type="person" role="sender">JB</rs> ist erleichtert, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine schwere Krankheit gut überstanden hat, die <rs type="person" role="sender">JB</rs> auf das emsige Studium <rs type="person" role="sender">BPs</rs> zurückführt. Er hat die Nachricht von der Genesung aus einem Brief von Gerhard Cornelius van den Driesch sowie aus einem Schreiben <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">949</ref> entnommen. <rs type="person" role="sender">JB</rs> beneidet Van den Driesch um die Möglichkeit, persönliche Gespräche mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu führen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e59785"><rs type="person" role="sender">JB</rs> bedauert, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> noch vor seiner vollständigen Gesundung mit Mühe eine Aufzählung von Klassikerausgaben für ihn zusammengestellt hat. Etliche Werke darunter finden <rs type="person" role="sender">JBs</rs> Interesse, doch fürchtet er, dass hohe Transportkosten von Melk nach Düsseldorf anfallen werden, und bittet, gemeinsam mit Van den Driesch Möglichkeiten zur günstigen Übermittlung zu erwägen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e59787"><rs type="person" role="sender">JB</rs> nennt die Ausgaben, für die er sich besonders interessiert. Da viele alte Bücher schlecht gebunden sind, bittet <rs type="person" role="sender">JB</rs> um Zusendung ohne Einband, außer wenn dieser qualitätvoll ist. Nach Erhalt der genannten Werke will <rs type="person" role="sender">JB</rs> weitere Bücher anfordern.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e59789">Zugleich hat auch er selbst bei der Durchsicht von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Dissertatio apologetico-litteraria“ einige Werke aus seinem Besitz zusammengestellt, die er <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun anbietet. <rs type="person" role="sender">JB</rs> lobt <rs type="person" role="sender">BP</rs> für die in dieser Schrift gezeigte Fähigkeit, Autoren einzuschätzen, sowie für seine Bescheidenheit gegenüber dem Widersacher „Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti), dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> diese Arbeit gewidmet hat. Sollte <rs type="person" role="sender">BP</rs> darüber hinaus noch Bücher aus Paris oder den südlichen Niederlanden (Belgium) benötigen, will sich <rs type="person" role="sender">JB</rs> darum kümmern. Er spricht den Wunsch aus, dass Rhein und Donau ihn und <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht so weit voneinander trennten.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e59791"><rs type="person" role="sender">JB</rs> nennt die von ihm notierten Bücher und fordert <rs type="person" role="sender">BP</rs> auf, darüber hinaus von ihm gesuchte Titel anzugeben. Vor mehreren Jahren hat <rs type="person" role="sender">JB</rs> an den Grafen (Johann Ferdinand Franz?) Enckevoirt, der in der Nähe des niederösterreichischen Krems wohnte, Bücher in einer Holzkiste (arca) geschickt, indem er diese einem Nürnberger Vermittler (tabellarius) zukommen hat lassen. Einen ähnlichen Weg schlägt <rs type="person" role="sender">JB</rs> auch nun zum Büchertausch vor.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e59793"><rs type="person" role="sender">JB</rs> wird in diesem Brief die Angaben zu benediktinischen Schriftstellern aus Michele Pocciantis „Catalogus scriptorum Florentinorum“ liefern. In dem Werk „De Leodiensi republica auctores“ (von Marcus Zuerius Boxhorn), das 1633 zu Amsterdam erschienen ist, sind weitere sieben (recte: acht, siehe Kommentar) Autoren angeführt. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> über dieses Buch nicht verfügt, kann <rs type="person" role="sender">JB</rs> für ihn die Angaben über Leben und Werke derselben daraus exzerpieren. Er will auch noch andere Werke für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben konsultieren, zumal er nun seit kurzem wieder mehr Muße hat. Während der letzten vier Monate oblagen ihm herkulische Mühen: Er musste auf Befehl seines Kurfürsten (Karl Philipp von der Pfalz) viele Urkunden zu einem bereits 200 Jahre dauernden Rechtsstreit (um Kaiserswerth) aus dem Französischen, Niederländischen, Spanischen und Deutschen ins Lateinische übertragen. Nun aber kann er sich wieder angenehmeren Musen zuwenden.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e59795"><rs type="person" role="sender">JBs</rs> Epigramme würden einen Band füllen, doch wäre es zu gefährlich, sie unter seinem Namen zu veröffentlichen. Eine anonyme Publikation ist denkbar, doch auch in diesem Fall würden ihn wohl viele als Autor erkennen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e59797"><rs type="person" role="sender">JB</rs> gibt Auszüge aus dem Werk Pocciantis zu den folgenden Schriftstellern wieder: Mauro Pandolfini, Massimo Masi, Raffaele Castrucci, Vincenzo Borghini, Pietro Calzolai da Buggiano, Zenobio Prolaghi, Serafino da Firenze.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e59799"><rs type="person" role="sender">JB</rs> hat den Krieg Leopolds I. gegen die Osmanen in elegischen Versen beschrieben; dieses Werk wünscht er seit langem zu drucken. Zudem hat er einen „Hortus Christianus et Marianus“ geschrieben, dessen zwei Teile aus je 1800 Epigrammen bestehen, jedes Epigramm aus einem Distichon, das zugleich ein Chronogramm bildet, sodass vom ersten Vers zum Jahr 1 bis zur Zahl 1800 fortgeschritten wird. <rs type="person" role="sender">JB</rs> überarbeitet dieses Werk laufend.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e59801"><rs type="person" role="sender">JB</rs> will versuchen, die „Miracula ducenta decem“ des Jan van Coudenberghe, Dekans zu Abbenbroek, mit Anmerkungen von Georges Colvener, veröffentlicht zu Douai 1629 (recte: 1619), zu bekommen, und hat in dieser Sache nach Lüttich (an Célestin Lombard?) und Brüssel geschrieben. Er verfügt bereits über das „Bonum universale de apibus“ des Thomas von Cantimpré mit Anmerkungen Colveners, erschienen zu Douai 1623 (recte: 1627), und über Johannes Niders „Formicarium“ in der Ausgabe Colveners, Douai 1602.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e59803">In den von Antoine Teissier herausgegebenen „Eloges des hommes savans“ aus der „Historia sui temporis“ von Jacques-Auguste de Thou hat <rs type="person" role="sender">JB</rs> Einträge zu folgenden Benediktinern gefunden: Gregorio Cortese, Isidoro Clario, Giovanni Battista Folengo sowie Gilbert Génébrard. Zu ihnen sind Viten und Werkkataloge vorhanden. Er schließt mit Grüßen an Johann Franz Freiherrn Hegenmüller von Dubenweiler.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">IV</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">169</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Celeberrimo ac eruditissimo patri ac domino Bernardo Pezio Joannes Buchels salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e59828">Ex <seg type="lemma" corresp="#d3e59915">periculoso difficillimoque morbo</seg><note place="foot" xml:id="d3e59830">	Korrigiert aus <hi rend="italic">morbum</hi>.</note> te plane iam confirmatum ex amantissimi Drieschii litteris non sine maxima mentis voluptate percepi. Tibi enim ob assidua studia timere coepi ab illo tempore, quo te tuapte natura non ita firmum intellexi; levasti itaque me magna sollicitudine litteris tuis gratissimis, quibus ex mortis faucibus eluctatum te scribis. Liberavit autem omnino nuper Drieschius noster, qui te salvum incolumemque nunciat, quod tanta me laetitia affecit, quanta par est eum affici, qui te colit et amat, et cui tua salus semper in deliciis erit. Si capax invidiae forem, inviderem certe Drieschio sortem amicam, qui ad te ventitat horasque multas suavissimo tuo <seg type="lemma" corresp="#d3e59921">alloquio gaudet</seg>. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e59836">Doleo, quod a morbo nondum plane confirmatus multo labore <seg type="lemma" corresp="#d3e59925">classicos autores</seg> annotaveris; complures quidem sunt, quos vellem, sed maiores sumptus impendendos video, ut Mellicio hasce in partes avehantur, quam operae pretium sit. <seg type="lemma" corresp="#d3e59931">Consultandum hac de re cum Drieschio</seg> nostro: poterit forsan modum invenire, quo unus vel alter occasione data commode possit ad me mitti. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e59838">Noto quosdam prae caeteris transmittendos: Horatius Venetiis apud <seg type="lemma" corresp="#d3e59935">Philippum Pincium</seg> 1492 folio; idem ibidem 1562 <seg type="lemma" corresp="#d3e59941">apud Bonellum</seg> folio; Ciceronis Orationes 1472 folio; idem De oratore cum annexis Venetiis 1485 folio; eiusdem Epistolae ad Atticum Venetiis 1521 octavo; eiusdem Opera voluminibus septem apud Aldum 1569 octavo; Pomponius Mela 1482 Venetiis folio; Appianus 1477 ibidem folio; Valerius Maximus Venetiis 1513 apud Juntas folio; idem ibidem 1500 folio; Silius ibidem 1492 apud Bonetum <seg type="lemma" corresp="#d3e59945">Locatellum</seg> folio; Ovidii Heroides ibidem et Metamorphosis 1497 folio; Martialis apud Aldum 1501 in octavo; Annaei Senecae Tragoediae ibidem 1492 folio; Persii Satyrae Venetiis 1499 folio; Juvenalis Satyrae ibidem 1485 folio; eaedem Noribergae folio; Diogenes Laertius 1497 folio; Boetius De consolatione philosophiae Norimbergae 1473 folio; <seg type="lemma" corresp="#d3e59949">Curtius apud Aldum 1518</seg> in octavo; Livii Decas prima apud eundem in octavo 1518. Cum plerumque veteres libri ruditer et male sint compacti, eorum involucra possunt tolli; sin vero praeter morem eleganter sunt concinnata, mittantur integra. Postquam hos habuero, alios rursus designabo. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e59840">Vicissim <seg type="lemma" corresp="#d3e59953">hic annoto, quos ex doctissima tua Dissertatione apologetico-litteraria, quam summa animi voluptate perlegi et in qua summam tuam in dignoscendis autoribus eruditionem et experientiam, singularem erga adversarium Fonteium, cui inaudito exemplo tuam apologiam dedicasti, modestiam et eximiam ubivis doctrinam sum admiratus, selegi</seg>, quos inter meos habeo et lubentissime offero; et si quos alios vel Parisiis vel ex Belgio desideras, iube, et desiderii fies compos. O utinam nos non seiungeret tanto intervallo Rhenus et Ister. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e59844">Vetera monumenta contra schismaticos iam olim pro Gregorio VII. aliisque pontificibus conscripta studio Sebastiani Tengnagel, Ingolstadii 1617 quarto; Volumen epistolarum, quas Romani pontifices Gregorius III., Stephanus III., Zacharias primus, Paulus I. etc. miserunt ad principes, a Jacobo Gretsero publici iuris factum, Ingolstadii 1613 quarto; Edmundi Martene Veterum scriptorum et monumentorum collectio, Rotomagi 1700 quarto; Joannis Baptistae Cotelerii Ecclesiae Graecae monumenta Graeco-Latine voluminibus tribus, Parisiis 1677 quarto; Leonis Allatii Symmicta Graeco-Latine ex editione Bartoldi Nihusii, Coloniae 1652 octavo; Vincentii Barralis Chronologia sanctorum et virorum illustrium ac abbatum sacrae insulae Lerinensis, Lugduni 1613 quarto; Aegidius Bucherius De doctrina temporum, apud Plantinum Antverpiae 1664 folio; Auberti Miraei Bibliotheca ecclesiastica, Antverpiae 1639 folio; Codex regularum, quas sancti patres monachis et virginibus sanctimonialibus servandas praescripsere, collectus olim a sancto Benedicto Anianensi abbate, Lucas Holstenius auctum edidit, Parisiis 1663 quarto; Anecdota, quae ex Ambrosianae bibliothecae codicibus eruit Ludovicus Antonius Muratorius, tomus prior Mediolani 1697, secundus ibidem 1698, tertius Patavii 1713 quarto; Christiani Lupi Scholia et notae ad variorum patrum epistolas concernentes acta Ephesini et Chalcedonensis concilii, Lovanii 1682 quarto; Marquardi Freheri Rerum Germanicarum scriptores, tomi tres, Francofurti 1600 folio; Joannis Pistorii Veteres rerum Germanicarum scriptores sex, ibidem 1608 folio; Marquardi Freheri Rerum Bohemicarum scriptores antiqui, Hanoviae 1602 folio; Hispania variorum autorum illustrata ab Andrea Schotto voluminibus quatuor, Francofurti 1603; Antonii Possevini Apparatus sacer, Coloniae 1608 folio; Joannis Tamayo de Salazar Anamnesis sive Commemoratio omnium sanctorum Hispanorum, pontificum, martyrum, confessorum, virginum voluminibus sex, Lugduni folio 1655. Longum esset enumerare sexcentos alios, quos a viginti annis variis in provinciis et itineribus collegi. Tuum est autores designare, quos quaeris. Transmisi aliquibus abhinc annis <seg type="lemma" corresp="#d3e59959">ad comitem Enckevortium</seg> prope Crembsium in Austria Inferiori commorantem libros in arca lignea convasatos, quos ad tabellarium Noribergensem hinc avehi feceram; eadem occasione possemus libros permutandos ultro citroque mittere. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e59846">Scriptores Benedictinos a Michaele Pocciantio memoratos invenies in hisce. <seg type="lemma" corresp="#d3e59965">In Republica Leodiensi anno 1633 Amstelodami edita in duodecimo reperiuntur septem</seg>; si libellus hic non est ad manum, horum vitam et opera describam. Alios etiam autores consulam, ut tuos commentarios possim augere, plus otii nactus exantlato labore Herculeo et nimium mihi molesto, dum quatuor integros menses electoris mei iussu <seg type="lemma" corresp="#d3e59972">litis per duo saecula productae</seg> instrumentis ex Gallica, Belgica, Hispanica et Germanica lingua Latinitati donandis perdere debui. A tanto labore respirare me gaudeo amoenioribusque Musis posthac me consecrabo. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e59848"><seg type="lemma" corresp="#d3e59976">Epigrammata mea</seg>, quae fere iustum volumen implebunt, luci dare periculosum est. Posset tamen fieri suppresso meo nomine, quanquam et hoc non absque discrimine, cum plurimi mea viderint et ex uno reliqua possint dignoscere. <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e59852"><seg type="lemma" corresp="#d3e59982">Pagina 127</seg>.<seg type="lemma" corresp="#d3e59988"> Maurus Pandolphinus</seg> ex instituto Cassinensis congregationis monachus venerabilis et observantissimus elaboravit admodum argute et accurate Convenientiam et harmoniam quatuor sensuum Sacrae Scripturae in quatuor libellos distributam, quae apud ipsum manuscripta existit; vivit adhuc admodum senex 1572.<seg type="lemma" corresp="#d3e59992"> Maximus</seg> Cassinensis congregationis pater in Latinam linguam e Graeca transtulit Arethae Caesariensis episcopi Commentaria in Apocalipsim beati Joannis. Item Commentarios Oecumenii transtulit in omnes divi Pauli Epistolas, sed cum quaedam in fronte capitulorum apposuisset fidei catholicae inconsona, ob id a sacra Tridentina synodo damnati eius labores fuere. Pagina 155.<seg type="lemma" corresp="#d3e59996"> Raphael Castruccius</seg> Benedictini instituti professus, vir religione devotus, ingenio clarus, affectu sincerus, moribus gravis, eloquio dulcis, conversatione affabilis, exemplo fulgidus et in humanis et sacris litteris plurimum exercitatus, pie et catholice evigilavit librum Harmoniam Veteris et Novi Testamenti praenotatum. Rursus e Latino in Italicum sermonem convertit divum Cyprianum De martyrio. Obiit Florentiae 1574 mense Aprili in aedibus abbatiae, apud caeteros patres humatus. Pagina 168.<seg type="lemma" corresp="#d3e60000"> Vincentius Borghinus</seg> ex divi Benedicti<note place="foot" xml:id="d3e59854">	<hi rend="italic">instituto sive ordine videtur omissum</hi> mit Verweiszeichen nachgetragen nach &lt;8&gt;.</note> monachus congregationis sanctae Justinae, vir incomparabili ingenii felicitate praeditus, omnibus tum humanis tum divinis<note place="foot" xml:id="d3e59860">	<hi rend="italic">litteris videtur omissum</hi> mit Verweiszeichen nachgetragen nach &lt;8&gt;. Vor <hi rend="italic">litteris</hi> durchgestrichen <hi rend="italic">illustris sive exc</hi>.</note> his excellens, vitae ac morum probitate illustris, ita ab ipsa natura ad exercendas eloquentiae vires progenitus, ut eloquentissimus Petrus <seg type="lemma" corresp="#d3e60004">Victorius et Benedictus Varchius</seg> eum in suis ipsorum scriptis alloquentem et edisserentem interponere non dubitarint; ob eius eximium consilium Sanctae Mariae Innocentium in<note place="foot" xml:id="d3e59872">	Über der Zeile eingefügt.</note> xenodochii<note place="foot" xml:id="d3e59875">	Korrigiert aus <hi rend="italic">xenodochium</hi>.</note> curas adscitus. Multa ad posteros transmittenda<seg type="lemma" corresp="#d3e60008"> prae manibus</seg> habet, ut scribit donnus [<hi rend="italic">sic</hi>] Petrus Buggianensis ex ordine divi Benedicti in sua Historia monastica, et sunt haec: De imperatoribus Romanis liber unus. De consulibus Romanis liber unus carminibus Hetruscis conscriptus. De nobilibus familiis Florentiae<note place="foot" xml:id="d3e59885">	Abkürzung <hi rend="italic">Floren.</hi>, Auflösung unsicher.</note> cum insignibus et gentilitiis. Pagina 144. Omiseram sequentes duos:<seg type="lemma" corresp="#d3e60016"> Petrus Calzolarius Sanctae Justinae monachus, qui, ut sibi gloriam utilitatemque posteris conferret, variarum diversarumque rerum chronicon in lucem misit. Pagina 148. Petrus Buggianensis</seg> congregationis sanctae Justinae pater observantissimus, sacrarum litterarum non ignarus, humanarum scientiarum instructissimus et antiquarum rerum diligentissimus indagator exactissimusque descriptor, quippe qui gloriosa facinora antiquorum patrum pene emortua ad hominum sempiternam memoriam suis annotationibus revocavit. Historiam monasticam etsi vulgari sermone, eleganter tamen et accurate evigilavit <pb n="2v"/> in quatuor libris distributam, in qua dialogorum conscriptores imitatus pertractat de monachis ac monialibus illustribus sub Regula divi Benedicti degentibus, qui vel sanctitate vel doctrina vel dignitate floruerunt usque ad sua tempora. Hoc autem opus egregium in lucem datum est Florentiae a Laurentio Torrentino anno 1560. Pagina 171.<seg type="lemma" corresp="#d3e60021"> Zenobius Prologus</seg> Cassinensis congregationis pater venerabilis, abbatiae Florentinae abbas pientissimus, materno eloquio volumen sane egregium summaque laude dignum evigilavit, in quo sese dialecticam, physicam, theologiam caeterasque altissimas scientias optime callere demonstrat, cui titulum fecit: Lettere et trattati familiari ad illustrissimum et reverendissimum Ferdinandum Medicensem. Huius vero laudatissimi operis primo Florentiae excusi 1572 exordium est: Quantunque la chiarezza. Pagina 162.<seg type="lemma" corresp="#d3e60025"> Seraphinus</seg> monachus ex congregatione sanctae Justinae pater venerabilis scite et eleganter e Latino in sermonem Hetruscum convertit sermones nonnullos sanctorum, primo Florentiae impressos 1572. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e59893">Elegiaco versu <seg type="lemma" corresp="#d3e60029">descripsi bellum</seg> a Leopoldo primo contra Turcas gestum, quod iam dudum typis edere volui.<seg type="lemma" corresp="#d3e60035"> Hortum Christianum et Marianum</seg> composui, uterque constat mille et octingentis epigrammatis; quodvis epigramma constat unico disticho et idem epigramma est etiam chronicum, ita ut a primo Christi nativitatis anno numerus, qui in primo epigrammate<note place="foot" xml:id="d3e59895">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">est</hi>.</note> unico, in secundo duplici iota designatur, gradatim ascendat ad numerum 1800. Hic labor saepius a me reformatur, repurgatur et retexitur. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e59901">Georgii Colvenerii notas in Miracula CCX confraternitatis septem dolorum sacratissimae virginis Mariae deque ortu et progressu eiusdem confraternitatis, auctore <seg type="lemma" corresp="#d3e60039">Joanne de Coudenberghe</seg> ecclesiae Abbenbrocensis decano, Duaci 1629 in duodecimo, conabor procurare. <seg type="lemma" corresp="#d3e60045">Scripsi Leodium</seg> et Bruxellas ea de causa. <seg type="lemma" corresp="#d3e60049">Habeo Thomam Cantipratanum De bono universali sive De Apibus, cum dicti Colvenerii notis, Duaci anno 1623 editum octavo. Habeo quoque Joannis Nyder Formicarium ex recensione Colvenerii</seg>, Duaci anno 1602 impressum in octavo. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e59904">In Antonii <seg type="lemma" corresp="#d3e60053">Teissieri Elogiis</seg> virorum doctorum ex historia Augusti Thuani desumptis<note place="foot" xml:id="d3e59906">	Korrigiert aus <hi rend="italic">desumptorum</hi>.</note> et notis illustratis invenio sequentes Benedictinos: Gregorium Cortesium pagina 14 tomi primi; Isidorum Clarium pagina 102; Joannem Baptistam Folengium pagina 178; Gilbertum Genebrardum tomi secundi pagina 255. Vita illorum et opera<seg type="lemma" corresp="#d3e60059"> in illis continentur</seg>. Pauca haec calamo festinante scripta ad te dare volui, promittens omni modo me conaturum, ut, quam de me benevolo tuo animo concitasti exspectationem, hanc sustinere ac tueri possim. Vale et te amantem ama, illustrissimumque baronem Hegenmillerum communem amicum et patronum humanissime saluta.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">XII. Junii MDCCXVIII.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e59915">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>periculoso ... morbo</label><p> Vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref
                     type="letter">929 </ref>&lt;1&gt;, <ref type="letter">938</ref> &lt;1&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e59921">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>alloquio gaudet</label><p>Van den Driesch hatte BP während dessen Wiener Aufenthalts im April und Mai 1718 mindestens einmal aufgesucht, wie HP in seinen Ephemeriden später vermerkte: StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 35v; vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e59925">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>classicos autores</label><p>Vgl. <ref type="letter">919</ref> &lt;8&gt;, <ref
                     type="letter">1035</ref> &lt;1&gt;. Der hiermit angestoßene Austausch von in
                  Österreich schwierig zu findender Literatur für BP gegen Frühdrucke von Klassikern
                  verlief zunächst nicht nach den Erwartungen JBs, der diese Bücher offenbar
                  überwiegend aus bibliophiler Neigung sammelte und an den Erhaltungszustand hohe
                  Ansprüche stellte: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19780">Stockinger,
                     Klosterbibliothekar</rs> 216f. </p></note>
            <note xml:id="d3e59931">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Consultandum ... cum Drieschio</label><p> Vermutlich erhoffte sich JB Vorteile
                  aus der Verbindung Van den Drieschs mit dem Obersthofpostmeister Karl Joseph
                  Grafen Paar: vgl. <ref type="letter">853</ref> &lt;2&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e59935">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Philippum Pincium</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15340">Borsa,
                     Clavis</rs> 1 261; <rs type="bibl" key="bibl:18600">Norton, Italian
                     Printers</rs> 148; <rs type="bibl" key="bibl:18716">Pastorello, Tipografi</rs>
                  68. </p></note>
            <note xml:id="d3e59941">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>apud Bonellum</label><p>Es kann sich nur um Giovanni Maria Bonelli den Älteren
                  handeln: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15340">Borsa, Clavis</rs> 1 81; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18716">Pastorello, Tipografi</rs> 13f. </p></note>
            <note xml:id="d3e59945">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Locatellum</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15340">Borsa, Clavis</rs> 1
                  203; <rs type="bibl" key="bibl:18600">Norton, Italian Printers</rs> 139f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18716">Pastorello, Tipografi</rs> 51; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19256">Santoro, Geschichte des Buchhandels</rs> 38. </p></note>
            <note xml:id="d3e59949">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Curtius apud Aldum 1518</label><p> Eine solche Ausgabe ist nicht nachzuweisen. Wahrscheinlich liegt ein Fehler vor; gemeint sein könnte entweder die aldinische Ausgabe von 1520 oder jene von Erasmus annotierte, die 1518 zu Strassburg erschien. </p></note>
            <note xml:id="d3e59953">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>hic annoto ... selegi</label><p> Die Passage der „Dissertatio apologetico-litteraria“, auf die sich JB bezieht, steht im Zusammenhang der Replik BPs auf Gentilottis Vorhaltung, unter den Texten aus dem „Codex Udalrici“, die BP edieren wollte, seien manche bereits publiziert. In seiner Entgegnung darauf klagte BP, dass zahlreiche wichtige Werke in den Klöstern Süddeutschlands und Österreichs nicht vorhanden seien und er sie deswegen auch auf dem Leiheweg nicht benutzen konnte: Pez, Dissertatio apologetica-litteraria 50–56. Zur Kontroverse mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e59959">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ad comitem Enckevortium</label><p>Nach Angaben JBs in einem Brief vom 20.
                  April 1721 war er in den 1680er Jahren in den Diensten eines Grafen Enckevoirt
                  gestanden, bei dem es sich nur um Johann Ferdinand Franz handeln kann: II,
                  172r–173v. Wahrscheinlich ist dieser auch hier gemeint; doch ist nicht
                  auszuschließen, dass die erwähnte Sendung nach seinem Tod 1710 an einen seiner
                  Söhne erfolgte. Zur Familie Enckevoirt vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16174"
                     >Felgel, Grafenegg</rs> 634f.; <rs type="bibl" key="bibl:17496">Kirnbauer von
                     Erzstätt, Wappenbuch Niederoesterreichischer Adel 1</rs> 79f. Das Geburtsjahr
                  von Johann Ferdinand Franz Grafen Enckevoirt wird im Register nach dem „Giornale“
                  seines mütterlichen Großvaters Johann Baptist Grafen Verdenberg angegeben: HHStA
                  Wien, Archiv Grafenegg, Hs. 39, 116r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19902"
                     >Tersch, Prudenter</rs> 100. Für die Mitteilung sei Harald Tersch (Wien)
                  gedankt.</p></note>
            <note xml:id="d3e59965">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>In Republica ... septem</label><p>Boxhorn, De Leodiensi republica 188–190,
                  200, 203f., 207. Der fragliche Abschnitt besteht aus bio-bibliographischen
                  Einträgen zu Lütticher Schriftstellern, die exzerpiert wurden aus Andreas,
                  Bibliotheca Belgica. Entgegen der Angabe JBs werden dort insgesamt acht Personen
                  entweder als Benediktiner oder als Mönche von St.-Laurent ausgewiesen: Adrian von
                  Oudenbosch, Alger von Lüttich, Johannes von Stablo, Lambert von Deutz, Lambert von
                  Trier, Lambertus Parvus, Laurentius von St.-Laurent und Bischof Stephan von
                  Lüttich. Zu allen außer Lambert von Trier vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15024"
                     >Balau, Sources</rs> 76–78, 80f., 208–214, 304–307, 349, 426, 595–604, 619–627.
                  Zu Laurentius und zu Lambert von Deutz vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15024"
                     >Manitius, Literatur</rs> 2 358–361, 364–366; zu Laurentius und Lambertus
                  Parvus vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18256">McCormick, Index Scriptorum 3/2</rs>
                  146f., 149f. Zu Adrian und Johannes vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15196"
                     >Berlière, Quelques écrivains</rs> 481–487; <rs type="bibl" key="bibl:18496"
                     >Müller, Bistumsgeschichtsschreibung</rs> 132, 139f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19946">Toussaint, Adrien d’Oudenbosch</rs>. Zu Lambert oder Lantbert
                  von Deutz vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15692">Coué, Hagiographie</rs> 83–99; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16806">Hampe, Reise</rs> 373–380; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20450">Worstbrock, Lambert von Deutz</rs>. Zu Lambert von Trier oder
                  Lambertus de Legia vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16074">Embach,
                     Literaturgeschichte</rs> 351–356; <rs type="bibl" key="bibl:17536">Kloos,
                     Lambertus de Legia</rs> 9–16; <rs type="bibl" key="bibl:17538">Kloos, Lambert
                     von Lüttich</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18258">McCormick–Fransen, Index
                     Scriptorum 3/1</rs> 124–129. Zu Lambertus Parvus oder Lambert dem Kleinen vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:19760">Stiennon, Chartrier</rs> 176. Zu Laurentius
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15328">Borgolte, Fiktive Gräber</rs> 231–233; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17070">Hirschmann, Verdun</rs> 1 21, 181. Zu Bischof
                  Stephan vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14964">Auda, École musicale</rs> 27–42; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17364">Jonsson, Historia</rs> 115–176, 214–224; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19664">Stainier, Index scriptorum 1</rs> 127, 145–147,
                  151, 161–163; <rs type="bibl" key="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 1 253f. Zu
                  Alger vgl. <ref type="letter">667</ref> &lt;6&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e59972">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>litis ... productae</label><p>JB hatte den Auftrag, im lehenrechtlichen Streit
                  mit dem Erzbistum Köln um Kaiserswerth Material zu sammeln und zu publizieren.
                  Diese Ausarbeitung ist wohl entweder identisch mit oder eingeflossen in eine
                  anonyme Deduktion von 1722 mit dem Titel „Actenmäßige facti species“; eine frühere
                  Publikation ist nicht bekannt. Zu dem Streit vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16138"
                     >Fabricius, Karte von 1789</rs> 619; Heck, Geschichte 142, 189; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17502">Kistenich, Bettelmönche</rs> 2 970; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18468">Müller, Oberhof</rs> 218f.</p></note>
            <note xml:id="d3e59976">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Epigrammata mea</label><p>Zu einer Drucklegung der Epigramme JBs scheint es nicht gekommen zu sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e59982">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Pagina 127</label><p> Die Stellenangaben JBs in diesem gesamten Abschnitt entsprechen genau seiner Vorlage, die Wiedergabe des Textes ist mit Ausnahme der Normalisierung italienischer Einschläge in der Orthographie durch JB exakt.</p></note>
            <note xml:id="d3e59988">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Maurus Pandolphinus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 230.</p></note>
            <note xml:id="d3e59992">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Maximus</label><p>Zu Massimo Masi und zu seiner Verurteilung, die in erster
                  Linie wegen seiner Veröffentlichung einer italienischen Bibelübersetzung erfolgte,
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 231; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18440">Morviducci, Erasmiano</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20490"
                     >Zaggia, Tra Mantova e Sicilia</rs> 2 577–586, 591–593, 603, 620, 701. Die
                  wiedergegebene Passage aus Poccianti folgt Wion, Lignum vitae 2 888f.</p></note>
            <note xml:id="d3e59996">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Raphael Castruccius</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 231; <rs type="bibl" key="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e
                     Sicilia</rs> 2 581f., 676.</p></note>
            <note xml:id="d3e60000">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Vincentius Borghinus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 232; <rs type="bibl" key="bibl:16266">Folena, Borghini</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e Sicilia</rs> 582, 621,
                  687. </p></note>
            <note xml:id="d3e60004">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Victorius ... Varchius</label><p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16266">Folena,
                     Borghini</rs> 682.</p></note>
            <note xml:id="d3e60008">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> prae manibus</label><p>Zu den Arbeiten Borghinis zur römischen und vor allem
                  zur Florentiner Geschichte, die erst nach seinem Ableben zu einem geringen Teil in
                  den Druck gelangten, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16266">Folena, Borghini</rs>
                  683–685.</p></note>
            <note xml:id="d3e60012">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> scribit ... Buggianensis</label><p>Calzolai, Historia monastica, Giornata quarta 149f.</p></note>
            <note xml:id="d3e60016">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Petrus Calzolarius ... Petrus Buggianensis</label><p>Es handelt sich um ein
                  und dieselbe Person, Pietro Calzolai Ricordati aus Buggiano, und um ein einziges
                  Werk, die „Historia monastica“, die nicht 1560, sondern erstmals 1561 und nochmals
                  1575 erschien: <rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 232f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e Sicilia</rs> 2
               618–623.</p></note>
            <note xml:id="d3e60021">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Zenobius Prologus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula
                     1</rs> 232; <rs type="bibl" key="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e Sicilia</rs>
                  2 621, 676.</p></note>
            <note xml:id="d3e60025">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Seraphinus</label><p>Bossi, Matricula 1 231. </p></note>
            <note xml:id="d3e60029">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>descripsi bellum</label><p>Diese Arbeit scheint nicht veröffentlicht worden und auch handschriftlich nicht erhalten zu sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e60035">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Hortum Christianum et Marianum</label><p>Das Werk ist erhalten: BStB München,
                  clm 10742a und 10742b; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19070">Remak-Honnef–Hauke,
                     Catalogus 4/1</rs> XIX, 222. Dabei scheint es sich um eine nach dem Datum
                  dieses Briefes entstandene Reinschrift zu handeln.</p></note>
            <note xml:id="d3e60039">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Joanne de Coudenberghe</label><p>Zu Jan van Coudenberghe und der Gründung der
                  Bruderschaft von den Sieben Schmerzen Mariä in den Niederlanden vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15798">Delehaye, Vierge</rs> 339–344; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15990">Duclos, Eerste eeuw</rs> 5–54; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16352">Fruytier, Coudenberghe</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17778"
                     >Kuys, Repertorium</rs> 47–49. </p></note>
            <note xml:id="d3e60045">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Scripsi Leodium</label><p> Aus dem mit 10. Januar 1719 datierten ersten Brief
                  von Célestin Lombard in St.-Laurent zu Lüttich an BP geht hervor, dass dessen
                  Einsendung für die „Bibliotheca Benedictina“ schon seit einiger Zeit vorbereitet
                  wurde: II, 215r–216v. Diese an JB gerichtete Sendung wurde von ihm mit seinem
                  Brief vom 22. Januar 1719 an BP weitergeleitet: II, 145r–146v. Zuvor hatte er im
                  Dezember 1718 geschrieben, dass er seit einiger Zeit auf die Materialien aus
                  Lüttich wartete: vgl. <ref type="letter">1035</ref> &lt;2&gt;. Es wäre somit
                  plausibel, wenn auch nicht sicher, dass bereits die hier erwähnte Zuschrift JBs
                  nach Lüttich an Lombard ging. Zu Letzterem vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15188"
                     >Berlière, Correspondances</rs> 11 139–147; <rs type="bibl" key="bibl:15196"
                     >Berlière, Quelques écrivains</rs> 433f. </p></note>
            <note xml:id="d3e60049">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Habeo ... ex recensione Colvenerii</label><p>Zu Colvener und zu seiner
                  editorischen Tätigkeit vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17472">Kéry, Errichtung</rs>
                  37–39; <rs type="bibl" key="bibl:19274">Sawilla, Antiquarianismus</rs> 401; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20054">Van der Meersch, Colvener</rs>. Eine Ausgabe des
                  „Bonum universale de apibus“ aus dem Jahr 1623 ist nicht nachzuweisen; neben der
                  1627 erschienenen Edition dieses Werkes, die hier am ehesten gemeint sein dürfte,
                  ist noch auf zwei frühere Ausgaben unter dem Titel „Miracula et exempla
                  memorabilia“ hinzuweisen, die 1597 und 1605 gleichfalls zu Douai erschienen.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e60053">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Teissieri Elogiis</label><p> JBs Stellenangaben entsprechen seiner Vorlage. Zu
                  Clario und Cortese vgl. <ref type="letter">98</ref> &lt;5&gt;. Zu Folengo vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 133f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15662">Collett, Benedictine Scholars</rs> 82, 94, 98–101, 124,
                  138–140, 191–194, 206–209, 251, 259; <rs type="bibl" key="bibl:20490">Zaggia, Tra
                     Mantova e Sicilia</rs> 2 530–553. Zu Génébrard vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19970">Tribout de Morembert, Génébrard</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e60059">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> in illis continentur</label><p>Der Bezug von „illis“ bleibt unklar. Gemeint sein könnte einfach, dass in Teissiers „Éloges“ die genannten Angaben enthalten sind; oder „illis“ könnte auf den vorliegenden Brief zu beziehen sein, in welchem Falle es sich um die Ankündigung einer Beilage handeln würde. Eine solche scheint allerdings nicht erhalten zu sein.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>