<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="885" xml:id="pez-0885">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Burkhard Gotthelf Struve. 1718-01-16. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">885</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>SUB Hamburg, Sup. ep. 41, 128v–r, 126v–r.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-01-16">1718-01-16</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Burkhard Gotthelf Struve</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:884"/>
               <ptr type="next" target="letter:937"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:836"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:858"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:859"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:884"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:937"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bedankt sich für das gelehrte Geschenk, welches BSt ihm zur Säkularfeier (der Reformation) übermittelt hat <ref type="letter" target="letter:884">884</ref>, und trägt ihm seinerseits jeden Dienst an, der in seiner Macht steht. Die Dissertation „Vindicias iuris imperatorii adversus urbis Romae episcopos“ (von Christian Gottlieb Buder unter Vorsitz von BSt) nimmt <rs type="person" role="sender">BP</rs> durchaus nicht als Beleidigung auf. Er hängt zwar dem katholischen Recht und Glauben an, ist aber nicht so bigott, als dass er alle widerrechtlichen Usurpationen der Päpste gutheißen würde. Alle gebildeten Katholiken denken wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> und wünschen nichts mehr, als dass die Macht des Papsttums, insoweit sie sich über das Geistliche hinaus erstreckt, auf ein gerechtes Maß begrenzt werde. Doch ist derzeit nicht viel von den römischen Hügeln zu fürchten, zumal die Kaiser und die übrigen regierenden Fürsten so eifrig auf ihr von Gottes Gnaden stammendes Recht bedacht sind, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> keine Sorge hat, jene tristen Jahrhunderte könnten wiederkehren, in denen die kaiserliche Majestät beinahe völlig geschwunden oder doch jenseits von Recht und Billigkeit untergraben war.</p>
            <p corresp="#seg2">Indes findet sich inmitten des hellen Lichts der Gelehrsamkeit ein „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti), der gegen die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> beabsichtigte Edition gewisser im „Codex Udalrici“ enthaltener Briefe eintreten zu sollen glaubte, weil diese von schismatischen, auf Seiten Kaiser Heinrichs IV. stehenden deutschen Bischöfen stammen und zu fürchten sei, dass die Edition den Frieden der katholischen Kirche stören könnte. So hat jener in seiner gar hübschen „Epistola ad Menkenium“ an den Protestanten Johann Burkhard Mencke geschrieben – wie überlegt und rühmlich dies war, mag BSt beurteilen. Was <rs type="person" role="sender">BP</rs> über die Herausgabe des vollständigen „Codex Udalrici“ denkt, wird BSt aus <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Dissertatio apologetico-litteraria“ erfahren, die eben zu Augsburg erschienen ist. <rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet BSt, einen Freund in Wien zu nennen, dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein Exemplar für ihn übergeben kann. Er hofft, dass BSt dieses kleine Werk Vergnügen bereiten wird, zumal er darin vieles zum Zustand der Gelehrsamkeit an der Donau geschrieben hat.</p>
            <p corresp="#seg3">Den Bericht <rs type="person" role="sender">BPs</rs> über seine Reise nach Bayern wird BSt zu guter Zeit erhalten. <rs type="person" role="sender">BP</rs> beabsichtigt, ihn dem ersten Band seines „Spicilegium novum“ voranzustellen. In diesem Werk werden seltene und bisher unpublizierte Schriftdenkmäler (litteraria monumenta) des 5. bis 17. Jahrhunderts erscheinen, neben dem vollständigen „Codex Udalrici“ auch weitere Brief- und Urkundencodices aus Tegernsee, in denen an die eintausend derartige Stücke enthalten sind. Des Weiteren wird BSt die uralten Traditions- und Urkundenbücher des Klosters St. Emmeram zu Regensburg darin finden, die viel Licht auf die gesamte deutsche Geschichte werfen können. Überdies wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Schrift „De mendacio“ des Consentius an den hl. Augustinus edieren, die bislang gänzlich unbekannt war (siehe Kommentar). Davon wird BSt im kommenden Sommer mehr erfahren, da vielleicht um Pfingsten bei Johann Gottlieb Gleditsch in Leipzig mit dem Druck begonnen wird.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> leiblicher Bruder HP, gleichfalls Mönch von Melk, ist mit der Bearbeitung seiner „Scriptores rerum Austriacarum“ Tag und Nacht beschäftigt. Bereits zwei Bände in Folio sind druckfertig, weitere werden bald folgen. In dieser Sammlung werden etwa vierzig alte Chroniken erstmals veröffentlicht, die von größtem Wert für die deutsche Geschichte sein werden. Das Werk wäre bereits fertig, wenn nicht die Pflichten ihres Ordensstandes <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP in dem Bemühen, sich Verdienste um die Gelehrtenrepublik zu erwerben, behinderten. Ihre Lage ist nicht wie jene von BSt und seinesgleichen. Sie können nur wenige Stunden den Studien widmen; die übrige Zeit ist der Predigt vor dem Volk, der Unterweisung der jüngeren Mönche, dem Chorgesang und dergleichen gewidmet. Bei alledem aber betragen sie sich so, dass weithin sichtbar wird, dass Mönche nicht so töricht sind, wie gewisse Dummköpfe verleumderisch behaupten, die nichts von der Sache wissen.</p>
            <p corresp="#seg5">Die von BSt veranstaltete neue Ausgabe von Marquard Frehers „Germanicarum rerum scriptores“ hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> bereits angekauft. Er lobt sie als großartiges Werk und beglückwünscht sein Deutschland (Germania mea) zu einem solchen Mann, der keine Mühe und Kosten scheut, um dem Vaterland (patria) zu Erkenntnis (lux) und Ruhm zu verhelfen.</p>
            <p corresp="#seg6">Was <rs type="person" role="sender">BP</rs> letztens <ref type="letter" target="letter:836">836</ref> über den Bericht „Friderici III. ac conthoralis ipsius Leonore desponsatio“ des Nikolaus Lanckmann von Falkenstein geschrieben hat, ist gesichert. BSt schreibt in seiner Vorrede, dass dieser Text niemals in lateinischer Sprache erschienen sei, was <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP zweifeln ließ, ob sie ihren eigenen Augen noch trauen können. Daher hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> dem gelehrten Prior des Klosters Mondsee (Hermann Sarstainer) geschrieben und diesen gebeten, die Angelegenheit genauer zu untersuchen <ref type="letter" target="letter:858">858</ref>. Dieser hat geantwortet <ref type="letter" target="letter:859">859</ref>, dass er das ganze Buch Seite für Seite durchgesehen hat und es vollständig lateinisch ist. Somit bleibt kein Zweifel. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt mit dem Wunsch nach häufigem Briefwechsel.</p>
            <p corresp="#seg7">In einem Postskriptum bittet BP, Johann Franz Buddeus grüßen zu lassen, dessen Ruhm auch in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Gegend groß ist.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>laetitiis ... secularibus</mentioned>
            <p> Anlässlich des zweihundertjährigen
                  Jubiläums der Reformation fanden Feierlichkeiten an vielen Orten im evangelischen
                  Deutschland statt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16262">Flügel,
                     Zeitkonstrukte</rs> 91–93; <rs type="bibl" ref="bibl:17902">Lehmann, Martin
                     Luther</rs> 49. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Vindiciae illae tuae</mentioned>
            <p> Anscheinend hatte BSt ein Exemplar der im
                  Rahmen der Säkularfeiern unter seinem Vorsitz verteidigten Dissertation von
                  Christian Gottlieb Buder über die Rechte des Kaisers gegenüber dem Papst
                  übermittelt. Zu dieser auch am Kaiserhof mit Wohlwollen aufgenommenen Arbeit vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17056">Hiller, Geschichtswissenschaft</rs> 179; <rs type="bibl" ref="bibl:19520">Schulze, Buder</rs> 31 368. In Melk ist die
                  Schrift heute als Teil eines Sammelbands vorhanden, der auch die vermutlich
                  ebenfalls von BSt an BP übermittelte Dissertation von Johann Gerhard Meuschen
                  (vgl. <ref type="letter" target="letter:937">937</ref> <ref target="letter:937#seg6">6</ref>) enthält: StiB Melk 4063.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>inventus ... Fonteius</mentioned>
            <p>Zum Streit zwischen BP und Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>a schismaticis ... disturbetur</mentioned>
            <p> Gentilotti, Epistola ad Menkenium 42: „Est deinde ineditorum delectus quidam, ut mihi videtur, adhibendus, neque enim, quae in chirographis adhuc latent, omnia indiscriminatim in apertum sunt referenda: invenias quaedam [...] sempiterna nocte damnanda, cuiusmodi esse duco [...] nonnullasque epistolas, quas schismaticorum offuciis calumniisque oppletas esse suspicor. Quid enim attinet catholicum praesertim ac religiosum virum obductam iam ecclesiae cicatricem refricare eorumque scriptorum numerum augere, quae non sine dolore in collectionibus Illyrici, Schardii ac Goldasti scimus contineri?“ </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>praefigere ... tomo primo</mentioned>
            <p> Der Reisebericht erschien letztlich im
                  „Thesaurus anecdotorum novissimus“ als erster Teil der „Dissertatio isagogica“ des
                  ersten Bandes: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 iii–liii. Zu
                  den in der Konzeption des „Thesaurus“ eingetretenen Veränderungen vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.4. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Codice Udalriciano</mentioned>
            <p> Die Drucklegung des „Codex Udalrici“ durch BP
                  erfolgte nicht. Es ist bemerkenswert, dass BP sie zumindest als Teil des
                  „Spicilegium novum“ schon etwa sechs Wochen nach diesem Brief gegenüber Johann
                  Georg Eckhart nicht mehr ankündigte: vgl. <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg7">7</ref>.
                  Eckhart selbst publizierte die Sammlung später nach einer einst für Gottfried
                  Wilhelm Leibniz angefertigten Abschrift aus dem Codex der Wiener kaiserlichen
                  Hofbibliothek: <rs type="bibl" ref="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs> 2
                  col. 1–374; vgl. <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:886">886</ref> <ref target="letter:886#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:955">955</ref> <ref target="letter:955#seg2">2</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>alios codices historico-literario-diplomatico-epistolares</mentioned>
            <p> Hier klingt bereits der Titel „Codex diplomatico-historico-epistolaris“ an, den BP später dem sechsten Band seines „Thesaurus“ gab. An dieser Stelle sind aber sichtlich nicht von BP zusammengestellte Quellensammlungen, sondern vorgefundene Handschriftenbände gemeint.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Tegernseenses</mentioned>
            <p>Gemeint sind wohl vor allem die beiden Tegernseer
                  Briefsammlungen des 11. respektive des 12. Jh., heute BStB München, clm 19411 und
                  19412. Aus ihnen edierte BP große Mengen Material an verschiedenen Stellen des
                  „Thesaurus“, insbesondere im sechsten Band. Zur jüngeren Briefsammlung vgl. 862
                  <ref target="#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:886">886</ref> <ref target="letter:886#seg1">1</ref>; zu der älteren mit den Briefen
                  des Mönchs Froumund und des Abtes Ellinger vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17262">Ineichen-Eder, Froumund</rs> col. 980–982; <rs type="bibl" ref="bibl:17266">Ineichen-Eder, Schule</rs> 41f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19380">Schmeidler,
                     Briefsammlung</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19382">Schmeidler, Ellinger</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20038">Unterkircher, Ellinger</rs> col. 506; <rs type="bibl" ref="bibl:20278">Weißensteiner, Tegernsee</rs> 27. Kein Hinweis
                  findet sich darauf, dass BP auch die zwei Tegernseer Traditionscodices bekannt
                  gewesen wären: HStA München, KL Tegernsee 7 und 8; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14838">Acht, Traditionen</rs> 11*–18*. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Adhaec ... S. Emmerammi</mentioned>
            <p>Zu diesen Codices äußerte sich BP später
                  gegenüber Eckhart eingehender: vgl. <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg7">7</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Consentii ... De mendacio</mentioned>
            <p> Eine solche Schrift ist nicht bekannt.
                  BPs Angabe beruht sehr wahrscheinlich darauf, dass er in St. Emmeram zu Regensburg
                  einen Codex gesehen hatte, in welchem die beiden Werke des Augustinus „De
                  mendacio“ sowie „Ad Consentium contra mendacium“ überliefert sind, das erstere
                  unter der irrigen Rubrik „Liber Consentii comitis ad Augustinum De mendacio“: BStB
                  München, clm 14431; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17774">Kurz–Jobst–Roth,
                     Überlieferung 5/2</rs> 355. Der Fund dieser Überlieferung ist unter Aufnahme
                  der Initien beider Werke vermerkt in StiB Melk, Cod. 1850, 338r. Noch in seinem
                  wohl einige Monate nach diesem Brief an Edmond Martène übermittelten „Syllabus“
                  (vgl. <ref type="letter" target="letter:932">932</ref> <ref target="letter:932#seg1">1</ref>) nannte BP das vermeintliche Werk des
                  Consentius an erster Stelle: BN, Ms. lat. 17194, 268r. Hingegen ist es in der am
                  6. Juni 1718 an Eckhart gesendeten Fassung (vgl. <ref type="letter" target="letter:946">946</ref>
                  <ref target="letter:946#seg1">1</ref>) nicht mehr aufgenommen. Da die beiden Werke des Augustinus bereits
                  lange bekannt und vielfach unter dessen Namen ediert waren, dürfte BP anhand des
                  Initiums auf die Identität seiner vermeintlichen Entdeckung mit dessen „De
                  mendacio“ aufmerksam geworden sein oder einen entsprechenden Hinweis erhalten
                  haben. – Zur Korrespondenz des Augustinus mit Consentius und zu den zwei
                  Abhandlungen über die Lüge vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15900">Divjak,
                     Prolegomena</rs> LVIII f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16564">Goldbacher,
                     Augustini Epistulae 5</rs> 34; <rs type="bibl" ref="bibl:17654">Krämer,
                     Augustinus</rs> 99, 167f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20230">Wankenne,
                     Correspondance</rs></p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>. typis forte Gledidschianis</mentioned>
            <p>Diese sonst nirgendwo erwähnte Absicht zerschlug sich offenbar.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>munia ... obstarent</mentioned>
            <p>Zu BPs Darstellung seiner Lebenssituation als Mönch vgl. Einleitung, Abschnitt I.1. <ref target="#seg5">5</ref> </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Freherum ... emi</mentioned>
            <p>Das Werk ist heute in Melk nicht nachweisbar. Dass es BP bei der Abfassung dieses Briefes vorlag, wird allerdings durch das im Folgenden vorgebrachte Zitat aus der Vorrede zur Edition des Berichts des Nikolaus Lanckmann erhärtet. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Ais ... prodiisse</mentioned>
            <p>Freher–Struve, Rerum Germanicarum scriptores 2 52.
                  Nikolaus Kaps hatte in seiner Vorrede die Absicht einer deutschen Übersetzung
                  angekündigt; in der Folge scheint daraus die unbegründete Vermutung erwachsen zu
                  sein, es sei tatsächlich auch eine deutsche Fassung publiziert worden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18532">Nascimento–Branco–Rosa, Leonor de Portugal</rs>
                  9f.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>99</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17718">
            <title type="short">Krüger, Supellex</title>
            <biblScope>2 778</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>273, 275, 278f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18772">
            <title type="short">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</title>
            <biblScope>19</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19780">
            <title type="short">Stockinger, Klosterbibliothekar</title>
            <biblScope>209</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Summo viro domino Burcardo Gotthelffio Struvio pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis salutem dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ago cumulatissimas gratias pro eruditissimo munere, quo me in istis <anchor xml:id="n1"/>laetitiis vestris secularibus<anchor xml:id="n1e"/> honorare voluisti, vir maxime; vicissimque abs te contendo, ut, si quae usibus tuis accommodata in mea potestate sita esse putaveris, pro tuo iam in me iure aperte postules exigasque. <anchor xml:id="n2"/>Vindiciae illae tuae<anchor xml:id="n2e"/> me minime offenderunt. Etsi enim catholica iura et sacra sequar, nequaquam tamen adeo superstitiosus sum, ut omnia praeter fas ab summis illis antistitibus usurpata probem. Nec mea haec unius mens est. Idem doctiores omnes catholici sentiunt, nihil cupientes ardentius, quam ut illius potestatis amplitudo, quatenus extra regni τοῦ ἐντέρου limites progreditur, iustis limitibus circumscribatur et coerceatur. Tametsi nihil nunc nobis a Romanis collibus admodum metuendum, Augustis nostris aliorumque regnorum principibus sic in sua de coelo derivata iura intentis, ut ne suspicio quidem metus superesse possit, ne redeant tristia illa saecula, quibus eheu! imperatoria maiestas prope omnis evanuit aut saltem praeter fas et aequum vexata fuit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Interim in tanta litterarum luce <anchor xml:id="n3"/>inventus Angelus Fonteius<anchor xml:id="n3e"/> fuit, qui quarundam epistolarum Codice Udalriciano contentarum editioni a me adornatae eo nomine sibi <pb n="1v"/> publice intercedendum existimavit, quod eae <anchor xml:id="n4"/>a schismaticis Germaniae episcopis Henrico IV. faventibus perscriptae fuerint vehementerque metuendum sit, ne iis editis ecclesiae catholicae pax disturbetur<anchor xml:id="n4e"/>. Ita ille in bellula sua ad Menkenium protestantem Epistola, quam prudenter ac egregie, tuo iudicio integrum relinquo. Caeterum, quid de integri Codicis <sic>Ualriciani</sic> editione statuam, intelligas ex mea Apologetica dissertatione, quae novissime Augustae Vindelicorum prodiit. Quocirca te impense rogo, ut, apud quem amicorum tuorum Vindobonae eius exemplum ad te perferendum deponam, proxime scribas. Leges illam meam opellam non invitus nec sine multa, ut equidem spero, voluptate, propterea quod multa ei de re ad Danubium litteraria eiusque statu inseruerim. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Itinerarium meum Boiaricum litterarium suo tempore σὺν Θεῷ habebis. Animus est illud <anchor xml:id="n5"/>praefigere Spicilegii novi tomo primo<anchor xml:id="n5e"/>. Porro in Spicilegio hoc rarissima litteraria monumenta a saeculo Christi V. usque ad XVII. comparebunt, quae quidem hactenus inedita sint. Ea inter habebis cum integro <anchor xml:id="n6"/>Codice Udalriciano<anchor xml:id="n6e"/> alios codices <pb n="2r"/> historico-literario-diplomatico-epistolares<anchor xml:id="n7"/> Tegernseenses<anchor xml:id="n7e"/>, in quibus ad mille huiusmodi epistolae, diplomata etc. extant. <anchor xml:id="n8"/>Adhaec leges hic antiquissimos codices traditionum et diplomatum monasterii S. Emmerammi<anchor xml:id="n8e"/> Ratisbonae, ex quibus incredibile est, quantum lucis in omnem historiam Germanicam <choice><sic>abst</sic><corr>absistet</corr></choice>. Inseram eidem operi librum <anchor xml:id="n9"/>Consentii ad Augustinum De mendacio<anchor xml:id="n9e"/>, quem extare nemo hactenus novit. Verum de his plura hac aestate, qua hoc opus circa Pentecoste<anchor xml:id="n10"/>n typis forte Gledidschianis<anchor xml:id="n10e"/> Lipsiae commendari occipiet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Frater meus germanus, pater Hieronymus Pez itidem <choice><sic>Mellicenses</sic><corr>Mellicensis</corr></choice> in adornandis suis veteribus Rerum Austriacarum scriptoribus perdius ac pernox est. Duo in folio volumina praelo iam matura sunt, reliquis brevi ad umbilicum venturis. In hac elegantissima collectione primum publicabuntur ad 40 chronica antiqua, ex quibus facile provides non posse non plurimum <choice><sic>opus</sic><corr>opis</corr></choice> et incrementi in rem omnem Germanicam proficisci. Opus iam perfectum esset, nisi religiosi nostri status ac ordinis munia<del ana="#after">perpetuo</del> nostro de republica litteraria<del ana="#after">studio</del> bene merendi studio obstarent. Non enim par nostra <choice><sic>vestrum</sic><corr>vestraque</corr></choice> conditio est. Sane non nisi paucae horulae nostris hisce studiis <pb n="2v"/> indulgentur; reliquum omne tempus sermonibus ad populum, institutionibus iuniorum monachorum, psalmorum cantui etc. dicatum est. Sed in his omnibus nos ita versabimur, ut palam fiat monachos non esse homines adeo ineptos, ut quidam nugatores nostrarum rerum ignari calumniantur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Freherum tuum iam emi. O egregium opus ac factum nobile! Gratulor Germaniae meae tantum virum, qui nullis laboribus, nulli contentioni, nullis sumptibus <choice><sic>parcat</sic><corr>parcit</corr></choice>, ut patriae lucem et gloriam conciliet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Caeterum de Nicolai Langmanni historia, quae nuper scripsi, certissima sunt. <anchor xml:id="n11"/>Ais tu in praefatione ad eam, Latine nunquam prodiisse<anchor xml:id="n11e"/>; quae res me fratremque in dubium coniecit, an nostris sat oculis fidendum sit? Itaque viro docto Monseensis monasterii priori scripsi eumque rogavi, ut rem accuratius ipse exploraret. Rescripsit is se totam historiam a capite ad calcem typis excusam evolvisse ac meram Latinam esse reperisse. Ergo dubium iam nullum penitus restat. Vale, vir eruditissime, et me tui non vulgarem cultorem frequentibus litteris dignare. Habebis me profecto tui in omnibus studiosum.</ab>
         <closer>Mellicii vulgo Molk in Austria 16. Januarii 1718.</closer>
         <closer xml:id="seg7">P.S. Virum celeberrimum Buddeum nostro nomine perhumaniter salutabis. Clara eius apud nos fama est, quam indies crescere<del ana="#after">ex am</del> percupio<note place="foot" xml:id="d3e49575"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	P.S. ... percupio </hi>am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note>.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>