<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="777" xml:id="pez-0777">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Casimir Freschot an Bernhard Pez. 1717-04-28. Prag.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">777</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 515r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Casimir Freschot</persName>
               <date when="1717-04-28">1717-04-28</date>
               <placeName>Prag</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:776"/>
               <ptr type="next" target="letter:789"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:776"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:789"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e1111">Alpen</term>
            <term ref="index:d14380e4919">Benediktiner</term>
            <term ref="index:d14380e7157">Burgund</term>
            <term ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</term>
            <term ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</term>
            <term ref="index:d14380e12909">Frankreich, Franzosen , französisch ; Währung</term>
            <term ref="index:d14380e13050">Freschot, Casimir ; *Gedicht über die Geschichte von Utrecht</term>
            <term ref="index:d14380e13055">Freschot, Casimir ; *Geschichte von Utrecht. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e13071">Freschot, Casimir ; Histoire de Milan depuis l’origine jusqu’en 1535. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e19828">Italien, Italiener, Italienisch</term>
            <term ref="index:d14380e20126">Jesuiten</term>
            <term ref="index:d14380e22654">Kongregationen des Benediktinerordens ; St.-Vanne</term>
            <term ref="index:d14380e23279">Kuenburg, Franz Ferdinand, Graf</term>
            <term ref="index:d10854e18291">Mailand</term>
            <term ref="index:d14380e29788">*Mouleville, NN de</term>
            <term ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</term>
            <term ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</term>
            <term ref="index:d14380e35789">Prag</term>
            <term ref="index:d14380e38647">St.-Claude ; Bibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e43226">Trauttmansdorff</term>
            <term ref="index:d14380e43908">Utrecht</term>
            <term ref="index:d14380e45571">Wien</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CF dankt für BPs jüngsten Brief <ref type="letter" target="letter:776">776</ref> und freut sich, dass
               seine Buchsendung gut angekommen ist. CF hofft, dass BP darin zumindest Funken seines bescheidenen
               Geistes erkennen kann, der sich so vielen unterschiedlichen Wissensgebieten zuzuwenden hatte. Als
               Beispiel seiner poetischen Betätigungen hat CF ein während seines Aufenthalts in <rs ref="index:d14380e43908">Utrecht</rs> verfasstes historisches <rs ref="index:d14380e13050">Gedicht zu
                  dieser Stadt</rs> und diesem Erzbistum gesendet; eine ausführliche <rs ref="index:d14380e13055">handschriftliche Geschichte</rs> hat er bei sich. CF hat auch bei anderer Gelegenheit solche
               Dichtungen verfasst, was ihm von einigen als Ausdruck der Eitelkeit zur Last gelegt wurde.</p>
            <p corresp="#seg2">Demnächst soll der Erzbischof von <rs ref="index:d14380e35789">Prag</rs> (<rs ref="index:d14380e23279">Franz Ferdinand Graf Kuenburg</rs>) zurückkehren; dies hätte Gelegenheit gegeben, einem seiner
               Bediensteten das von BP angekündigte Geld für die Bücher mitzugeben. Da CF jedoch glaubt, dass der
               Erzbischof mit seinem Gefolge bereits aus <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> abgereist ist, empfiehlt
               er, das Geld nunmehr einem gelehrten Freund auszuhändigen, der als Hofmeister der jungen Grafen <rs ref="index:d14380e43226">Trauttmansdorff</rs> in Wien weilt und <rs ref="index:d14380e29788">De
                  Mouleville</rs> heißt.</p>
            <p corresp="#seg3">Möglichst bald will CF mit dem Erzbischof sprechen und über eine Reise nach <rs ref="index:d14380e19828">Italien</rs> entscheiden, da er keine Möglichkeit sieht, in einem hiesigen Kloster unterzukommen. CF
               beneidet BP um dessen <rs ref="index:d14380e34236">bevorstehende Bibliotheksreise</rs> und wünscht sich,
               selbst als bescheidenster Gehilfe daran teilzunehmen. Das Schicksal ist und war ihm allerdings stets
               abhold, der er freilich nie aufgehört hat, sich mit religiösen und gelehrten Übungen zu befassen.</p>
            <p corresp="#seg4">CF fährt weiter fort mit der Arbeit an seiner <rs ref="index:d14380e12712">französisch</rs> geschriebenen
               Geschichte der Stadt und des Herzogtums <rs ref="index:d10854e18291">Mailand</rs> (<rs ref="index:d14380e13071">„Histoire de Milan depuis l’origine jusqu’en 1535“</rs>), deren vierten und
               letzten Band er schon fast fertig gestellt hat. CF will das Werk dann selbst ins <rs ref="index:d14380e19828">Italienische</rs> übertragen, sobald er nach Italien kommt. Auch andere Werke
               liegen auf seinem Schreibtisch, von dem er nicht lassen will, solange er lebt. Er hofft, weiter von BP zu
               hören, auch wenn er bald durch die <rs ref="index:d14380e1111">Alpen</rs> von <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> getrennt sein wird.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Postskriptum weist CF noch auf einen Umstand hin, den BP in seinen Materialien zur <rs ref="index:d14380e33227">„Bibliotheca Benedictina“</rs> vermerken könnte: Über zahlreiche Werke von
               <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinern</rs> ist nichts mehr bekannt, weil Klöster an andere, vor allem
               aber an die <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> übergegangen sind, insbesondere in der Grafschaft
               <rs ref="index:d14380e7157">Burgund</rs>, wo diese viele ehemalige Benediktinerpriorate besitzen. Aus
               anderen, reicheren Klöstern, in denen die Reform von <rs ref="index:d14380e22654">St.-Vanne</rs> nicht
               angenommen wurde und die sie doch nicht in ihre Gewalt bringen konnten, haben die Jesuiten durch
               Schmeicheleien oder gegen Geld die Handschriften an sich gebracht. Dies weiß CF durch vertrauenswürdige
               Gewährsleute und öffentliche Gerüchte von der Abtei <rs ref="index:d14380e38647">St.-Claude</rs>, wo
               früher 800 bis 900 Mönche gelebt hatten und wo nun die Konventualen – allesamt Adelige und an nichts
               weniger als an Gelehrsamkeit interessiert – den Jesuiten für <rs ref="index:d14380e12909">300 Louisdor
                  (aurei)</rs> alle Handschriften ausgehändigt haben; diese machten mehrere Wagenladungen aus (siehe
               Kommentar).</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Ultraiecti ... adumbrarem</mentioned>
            <p>Eine solche Dichtung befindet sich nicht
                  unter den nachweisbaren Veröffentlichungen CFs: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 89–92. In der „Histoire abregée de
                  la ville et province d’Utrecht“ von 1713 sowie den Werken zum Utrechter
                  Friedenskongress ist nichts dergleichen enthalten. Die Worte CFs lassen auch nicht
                  erkennen, ob das mitgesendete Gedicht gedruckt oder handgeschrieben war.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>reducem</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:738">738</ref> <ref target="letter:738#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:761">761</ref> <ref target="letter:761#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> De Mouleville</mentioned>
            <p>Zu dieser Person konnte nichts ermittelt werden. Auch
                  die Mitglieder der Familie Trauttmansdorff, die er unterrichtete, sind anhand
                  dieser Angabe nicht zu bestimmen; zur Genealogie dieses Adelsgeschlechts vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20414">Witting, Wappenbuch Niederoesterreichischer Adel
                     2</rs> 379–394; <rs type="bibl" ref="bibl:20478">Wurzbach, Biographisches
                     Lexikon</rs> 47 61–82.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>iter ... lustrandi</mentioned>
            <p>Zu BPs und HPs Reise im Sommer 1717 vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Historiam urbis ... Mediolanensis</mentioned>
            <p>Das Werk wurde nicht
                  veröffentlicht, liegt jedoch in einer handschriftlichen Überlieferung vor, die
                  freilich nicht vier, sondern drei Bände bis zum Jahr 1535 umfasst: BN, Nouv. acq.
                  fr. 4081–4083; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs>
                  92; <rs type="bibl" ref="bibl:18644">Omont, Nouvelles acquisitions françaises
                     2</rs> 123.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>quod contigisse ... onerarunt</mentioned>
            <p>Die Darstellung CFs ist zwar maßlos
                  übertrieben, dürfte jedoch auf die Entlehnungen und teilweise Ankäufe oder
                  Entwendungen von Handschriften aus der Bibliothek der Abtei St.-Claude durch den
                  jesuitischen Gelehrten Pierre-François Chifflet und dessen Freund Jean Bouhier,
                  Rat beim Parlement de Bourgogne, um die Mitte des 17. Jh. zu beziehen sein: vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15564">Castan, Bibliothèque</rs> 309f.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende doctissime ac pientissime pater, amice officiis omnibus colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Humanitate et affectibus plenas nuper ad me datas epistolas cum summa voluptate legi et si non pares, saltem ex intimis visceribus gratias pro illis refero. Gaudeo, quod tandem in manus tuas devenerit liberculorum meorum supellex, quam te annuente <choice><sic>mit</sic><corr>tibi</corr></choice> destinaveram; <choice><sic>operaeque</sic><corr>operae</corr></choice> pretium grande erit, si te aliquando delectent in illisque introspicias aliquas ingenioli mei scintillas, quas tenues esse necesse est, quod desultorio studio et numquam fixo et constanti nunc philosophicis, nunc theologicis, nunc oratoriis, nunc poeticis, quin et politicis et nugis animum applicuerim. Huius ultimi generis specimen aliquod capsulae cum libris inserueram, quod operosa inertia non ita pridem, dum Ultraiecti morarer, pertexui, <add place="above">ut</add> illius urbis et principatus (cuius bene longam et singularem historiam adhuc manuscriptam habeo penes me) vices iocoso hoc carmine adumbrarem. Talis exoticae poeseos alia item specimina diversis temporibus edidi, quae aliquibus cruciariae vanitatis labor improbus visa sunt; sed quis non aliquando ineptit? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Proxime <anchor xml:id="n1"/>reducem<anchor xml:id="n1e"/> principem nostrum expectamus eiusque domestico alicui pecuniolam, quam dignaris exhibere pro libris, consignare opportunum fuisset; sed cum eos omnes iam Vienna decessisse credamus et ad reditum se accinxisse, si eadem erudito alicui amico meo, qui moderator studiorum illustrissimorum dominorum dominorum comitum de Trautmansdorf nomine <add place="above">dominus</add><anchor xml:id="n2"/> De Mouleville<anchor xml:id="n2e"/> Viennae degit, extradatur, fida manu ad me perveniet; pro eaque tibi precoces gratias refero futurus tibi hoc etiam grati animi titulo devinctissimus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Cum primum cum meo principe collocutus fuero, de meo itinere versus Italiam statuam, cum nullam mihi affulgere spem videam in aliquo horum monasteriorum vestratum manendi. Intimi cordis dolore invideo tibi <anchor xml:id="n3"/>iter, ad quod te paratum asseris, bibliothecas lustrandi<anchor xml:id="n3e"/>. O quam libenter tecum opus partirer et saltem amanuensis opera tam iucundi laboris provinciam subirem! Sed fata vetant, quae mihi semper <pb n="1v"/> iniqua fuere, cui animus defecit numquam religionis et studii exercitia implendi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n4"/>Historiam urbis et ducatus Mediolanensis<anchor xml:id="n4e"/> lingua Gallica scribere pergo quartumque et ultimum tomum vix non absolvi, quam etiam ipse in Italicum sermonem vertam, cum primum in illas partes, si Deus permiserit, pervenero. Alia etiam perficienda habeo sub manu, anxius non prius manum a tabula retrahendi, quam vitam <choice><sic>finiere</sic><corr>finierim</corr></choice>. De te aliquid ulterius audire spero etiam Alpibus a Germania separatus. Interim me enixissime commendo affectibus et orationibus tuis.</ab>
         <closer>Dabam Pragae Aprilis 28. 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg5">P.S. Parcat, quaeso, humanitas tua, si pro ingenuitate mea moneam, quod forsan hactenus non audisti et quod in apparatu ad tuam Bibliothecam Benedictinam inserere posses, scilicet deesse notitiam plurium operum, quae dubio procul scripserunt nostri, quod plura eorum monasteria aliis et maxime Jesuitis cesserint, qui<del ana="#after">conf</del> omnia illorum monasteriorum fecerunt sua hocque singulariter in comitatu Burgundiae, ubi bene multos prioratus nostros possident. Ex aliis item monasteriis pinguioribus, in quibus reformatio San-Vitoniana admissa non fuit et quae non potuerunt subigere, blanditiis vel numerata pecunia subtraxerunt omnes codices manuscriptos, <anchor xml:id="n5"/>quod contigisse in celebri quondam abbatia S. Claudii, ubi olim 800 et 900 monachi fuerunt, a fide dignis et fama publica accepi, quod 300 aureos numeraverint illis monachis (qui omnes nobiles et nihil minus quam scientias curantes sunt), ut bibliothecae manuscripta omnia illis traderent, quibus aliquot currus onerarunt<anchor xml:id="n5e"/>.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>