<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="867" xml:id="pez-0867">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1717-12-22. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">867</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 189r–190v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1717-12-22">1717-12-22</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:866"/>
               <ptr type="next" target="letter:877"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:866"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e6918">Buchels, Johann</rs>
            <rs ref="index:d14380e27703">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Pocken</rs>
            <rs ref="index:d14380e34351">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717 ; Reisebericht; später in: Thesaurus anecdotorum
         novissimus, Bd. 1, als Teil der „Dissertatio isagogica“</rs>
            <rs ref="index:d14380e44126">Van den Driesch, Gerhard Cornelius ; *Bekannter, der sich zweifelnd über Bernhard Pez’
         Itinerar äußert</rs>
            <rs ref="index:d14380e46008">Wien ; Mannagetta-Stiftung ; Bibliothek</rs></entries>
         <abstract>
            <p>GD entschuldigt sich für die verspätete Beantwortung von BPs Brief <ref type="letter" target="letter:866">866</ref> damit, dass er eine in <rs ref="index:d14380e6918" fullterm="Buchels, Johann">Johann Buchels</rs>’ letztem Schreiben angekündigte, bislang jedoch nicht angekommene Sendung für BP abwarten und währenddessen nicht durch zu häufige Briefe lästig fallen wollte. Nachdem er erst eine, dann zwei Wochen und noch mehr hat verstreichen lassen, ohne dass ihn etwas von Buchels erreicht hätte, bricht er nun sein Schweigen und wünscht BP zunächst ein glückliches Weihnachtsfest, ein heiteres und ruhiges neues Jahr 1718, gefolgt von einer langen Reihe weiterer Jahre, sowie dereinst einen seligen Übergang in die Ewigkeit.</p>
            <p>GD fühlt sich seit einigen Tagen krank und befürchtet, dass die <rs ref="index:d14380e27703" fullterm="Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Pocken">Pocken</rs>, sonst eher eine Kinderkrankheit, ihn als erwachsenen Mann niederstrecken könnten. Er nimmt die göttliche Vorsehung hin, sei sie für ihn gut oder schlecht; diese Philosophie hat ihn schon oftmals gestärkt und würde die Menschen, wenn sie sich richtig daran hielten, fast zu irdischen Göttern machen. Aber BP kennt die Philosophie besser als GD.</p>
            <p>GD hat neulich zufällig eine Unterhaltung über BPs „Itinerarium“ zwischen gelehrten Männern mitgehört. Einer erklärte, dass BP auf seiner Reise (zu den bayerischen <rs ref="index:d14380e46008" fullterm="Wien ; Mannagetta-Stiftung ; Bibliothek">Bibliothek</rs>en) nach eigener Angabe Tausende Codices durchgesehen hätte; ob ihm der Reisebericht BPs schriftlich vorgelegen war oder seine Angabe auf Hörensagen beruhte, weiß GD nicht. Jener stellte auch eine Rechnung an, wonach BP neben den zurückzulegenden Wegen und den notwendigen Verrichtungen wie Essen, Schlafen und seinen Gebetspflichten für diese Forschungsleistung von jeder Stunde nur eineinhalb oder zwei Minuten zur Verfügung gehabt haben könnte. Dies möge genügen, damit BP sieht, dass ihm GD mit deutscher Ehrlichkeit (Germanum in morem) berichtet.</p>
            <p>Von den Manuskripten der von ihm betreuten <rs ref="index:d14380e46008" fullterm="Wien ; Mannagetta-Stiftung ; Bibliothek">Bibliothek</rs> (jener der Mannagetta-Stiftung?) will GD Näheres schreiben, sobald er etwas Muße dazu findet.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>mittendum ... propediem</mentioned>
            <p> Zu einer Kontaktaufnahme Buchels’ mit BP kam es anscheinend erst wieder im März 1718 mit 919. Darin entschuldigt der Absender seinerseits die späte Antwort auf BPs Brief vom 7. November 1717 (846) mit dem Warten auf Einsendungen rheinischer Benediktinerklöster für die „Bibliotheca Benedictina“; daran könnte auch bei seiner hier wiedergegebenen Ankündigung an GD zu denken sein. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>variolae</mentioned>
            <p>Da nach einmaliger Erkrankung eine Immunität aufgebaut
                  wird, befielen die sowohl wegen ihrer Lebensgefährlichkeit als auch wegen der oft
                  auftretenden dauerhaften Folgeschäden gefürchteten Pocken überwiegend Kinder: <rs type="bibl" ref="bibl:17974">Leven, Pocken</rs> col. 68.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Itinerario tuo</mentioned>
            <p> Zu BPs Absicht zur Publikation eines Berichts über
                  die bayerische Bibliotheksreise vgl. <ref type="letter" target="letter:804">804</ref> <ref target="letter:804#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:828">828</ref> <ref target="letter:828#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:836">836</ref> <ref target="letter:836#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:839">839</ref> <ref target="letter:839#seg2">2</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Fuit ... qui aiebat</mentioned>
            <p> Die Identität dieser Person ist anhand der
                  Worte GDs nicht zu bestimmen. Seine Vermutung, BPs Aufzeichnungen könnten dem
                  Sprecher bereits vorgelegen haben, dürfte jedoch darauf hindeuten, dass dieser
                  gute Kontakte zum Kreis der Korrespondenten BPs hatte. Über ähnliche Zweifel an
                  BPs Angaben berichtete Engelbert Kirchstetter: vgl. <ref type="letter" target="letter:883">883</ref>
                  <ref target="letter:883#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>IV</orig>.</note>
         <note anchored="false">Bemerkung: In der linken unteren Ecke von 1r Vermerk von der Hand GDs: <orig>Reverendo patri Petzio</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>463f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>282</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri Bernardo Petzio viro eruditissimo Gerardus Cornelius Drieschius salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Buchelsius noster in mora fuit, quominus amantissimae tuae paginae citius responderem. Significaverat is mihi postremis suis <anchor xml:id="n1"/>mittendum ab se propediem<anchor xml:id="n1e"/> aliquid tibi reddendum. Nolui molestus esse frequenti scriptione mea, praesertim cum literae meae nihil magnopere continerent te dignum; exspecto dies octo, quatuordecim, etiam plures, nihil advenit, quare nunc tandem rumpo silentium et de hac taciturnitate mea me tibi cupio purgatum. Inprimis autem precor Christi in mundum nati lucem multum fortunatam et annum hunc decimum octavum serenum tranquillumque, quem bene longa sequentium series excipiat et beata demum apud Superos immortalitas feliciore exitu terminet. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ego ante dies aliquot male habere denuo incepi vehementerque nunc etiam metuo, ne <anchor xml:id="n2"/>variolae<anchor xml:id="n2e"/>, puerorum morbus, hominem virum prosternant. Verum prout visum Supremo Numini fuerit. Nihil recuso, ipse quod immiserit, sive bonum id sit sive malum. Quanquam mali esse nihil potest ab hac maiestate timendum. Est haec philosophia mea, qua me saepius sustento; quam si recte homines teneremus, di prope efficeremur vivi. Sed quid haec tam alte ex philosophia repetita oratio, apud te praesertim, qui haec nosti me melius. Quare de hoc nunc lubens sileo, ne te prorsus enicem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Forte accidit, ut de <anchor xml:id="n3"/>Itinerario tuo<anchor xml:id="n3e"/> homines nuper disserentes audirem rei literariae, ut <choice><sic>videban</sic><corr>videbatur</corr></choice>, non <choice><sic>ignari</sic><corr>ignaros</corr></choice>.<anchor xml:id="n4"/> Fuit inter ceteros, qui aiebat<anchor xml:id="n4e"/> (nescio, an de opere iam ab se viso locutus sit, an vero de his, quae audiendo accepit) contineri <pb n="2r"/> in eo, nescio iterum, quot codicum millia in lustratione illa tua minime longinqua et diuturna abs te fuisse perlecta. <choice><sic>Rationem</sic><corr>Rationes</corr></choice>, addebat ille, accuratas homini conficiemus, nonnihil etiam de his remittemus, nam tanto scimus illum tempore abfuisse, tantum iterum necessarium fuisse, ut de loco ad locum deduceretur, tantum ut somnum caperet, res divinas perageret, cibum sumeret etc. Ita una et dimidiata, summum duae minimae unius horae particulae, hoc est minuta, superesse potuere. Haec te monuisse sufficiat, ut videas Germanum in morem agi a me omnia instituique. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">De bibliothecae nostrae manuscriptis, ut primum otii aliquid et requietis nactus fuero, dabo ad te plura. Vale interim et me carum habe tui amantissimum.</ab>
         <closer>Dabam Viennae Austriae XI. Kalendas Januarias MDCCXVII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>