<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">164 Bernhard Pez an NN (Metten). LE 2. &gt; 1711-05-01. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">164</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl>Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit 9</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 2</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">764r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1711-05-01">1711-05-01</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <orgName type="monastery">Metten</orgName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">16</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e20976">Gewiss hat der Abt schon von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben einer „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ gehört, da <rs type="person" role="sender">BP</rs> die <rs key="index:d14380e4170">bayerischen</rs> Klöster ja bereits früher durch eine <rs key="index:d10854e23695">Enzyklik</rs> <ref type="letter">16</ref> um Mitarbeit gebeten hat. <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Ziel ist ein Lexikon aller benediktinischen Schriftsteller, die seit der Gründung des Ordens bis in die Gegenwart gewirkt haben. Dieser Plan hat nicht nur bei den <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs>, sondern auch bei den<rs key="index:d14380e19828"> italienischen</rs> und <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Äbten weithin Zustimmung gefunden. Lediglich die Benediktiner <rs key="index:d14380e4170">Bayerns</rs> sind mit ihrer Unterstützung bisher zögerlich gewesen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e20981"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet daher, dass in <rs key="index:d14380e28774">Metten</rs> ein Konventuale mit der Sammlung von Angaben zu den hauseigenen Schriftstellern beauftragt und die Ergebnisse entweder direkt nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> oder über <rs key="index:d10854e11648">Placidus Haiden</rs> in <rs key="index:d10854e21230">Niederaltaich</rs> an ihn geschickt werden sollen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> will das Kloster in seinem Werk gebührend würdigen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e20983">Weiters sendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> die <rs key="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> der <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> (<rs key="index:d14380e26993">René Massuets</rs>) mit der Bitte, ihren Wünschen Folge zu leisten und Material an ihn zur Weitersendung nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> zu schicken. Er schließt mit Segenswünschen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Glassner, Verzeichnis 230, nimmt irrig Berthold Dietmayr als Adressaten an. – Der Bezug zu Metten und der Datumsansatz ergeben sich aus dem Text, letzterer aus der Erwähnung von Placidus Haiden, der BP jedenfalls vor dem Erhalt von 163 unbekannt gewesen war. Das Schreiben dürfte tatsächlich eher in den Spätsommer oder Herbst 1711 zu setzen sein, als Haiden nachweislich an der Verteilung der LE 2 mitwirkte (vgl. etwa 183), jedoch ist der verwendete Terminus post quem der einzige, der sich mit völliger Sicherheit angeben lässt. – Die Melker Überlieferung stammt von der Hand BPs und ist nicht in Konzeptschrift gehalten, sondern eher als nicht versendete Ausfertigung zu werten. Ob eine weitere tatsächlich nach Metten verschickt wurde, konnte nicht ermittelt werden. Das vorliegende Stück könnte als Vorlage für weitere LE 2 gedient haben. Vgl. Abb. 2.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissime perillustris ac amplissime domine domine praesul, patrone gratiosissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e20999">Minime dubito, quin operis mei pro sacri ordinis nostri gloria suscepti fama ad aures <seg type="lemma" corresp="#d4618e21019">reverendissimi perillustris ac amplissimi domini domini</seg> pervenerit, praesertim cum <sic>encylicae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] cuiusdam opera consilium meum cum universis Bavariae monasteriis pridem communicaverim. Nimirum animus est Bibliothecam Benedictinam scribere, id est: omnes scriptores, qui a primis sacri ordinis nostri principiis ad hanc usque aetatem aliqua scribendi laude eundem illustrarunt, ingenti volumine complecti. Et profecto me hoc opus auspicato suscepisse summus ille favor, quo a reverendissimis non modo Germaniae, sed et Italiae et Galliae abbatibus passim exceptum fuit, ostendit. Una <seg type="lemma" corresp="#d4618e21026">Benedictina Bavaria</seg> nonnihil in me adiuvando hactenus morari visa est. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21004">Quare denuo ad preces me converto iteratoque reverendissimum perillustrem ac amplissimum dominum dominum rogo, ut is ex celeberrimo et clarissimo capitulo suo unum aliquem deligere dignetur, qui eorum doctissimorum dominorum capitularium Methensium, quibus aliqua unquam in scribendis libris laus fuit, nomina, patriam, studia, honores, officia, virtutes, catalogum operum qua manuscriptorum qua typis mandatorum, annum et diem obitus etc. colligat eaque ad me seu recta Mellicium seu Nideraltaham ad plurimum reverendum dominum Placidum demittat. Ego pro insigni hac gratia me quam gratissimum exhibere contendam nihil eorum omittendo, quae maiorem celeberrimo reverendissimi ac perillustris domini domini monasterio splendorem conciliare poterunt. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21006">Mitto praeterea doctissimorum nostrorum congregationis sancti Mauri in Gallia patrum epistolam, quae, quid velint, ipsa abunde eloquetur<note place="foot" xml:id="d4618e21008">	Korrigiert aus <hi rend="italic">eloquentur</hi>.</note>. Si reverendissimus ac perillustris dominus dominus aequissimis eorum precibus gratificari cupit, omnia supra dicto modo mihi consignari poterunt. Meae deinceps curae incumbet de via, qua Parisios quamprimum deferantur, prospicere. Deus optimus maximus reverendissimum perillustrem ac amplissimum dominum dominum in totius nostri sacri ordinis solatium et ornamentum quam diutissime incolumem florentemque conservet.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Reverendissimae perillustris ac amplissimae dominationis dominationis vestrae infimus servus pater Bernardus Pez professus Mellicensis et bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Dedi in exempto nostro monasterio Mellicensi.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e21019">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>reverendissimi ... domini</label>
               <p>Abt von Metten war 1706–1729 Roman Märkl; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16222"
                     >Fink, Metten</rs> 1 41; 3 3.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21026">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Benedictina Bavaria</label>
               <p>Die Formulierung ist generisch zu verstehen, nicht in Bezug auf die Bayerische
                  Benediktinerkongregation, welcher Metten nicht angehörte (vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 144).</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
