<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">961 Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-07-14. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">961</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>GWLB Hannover, Ms XLII 1909, 361–362.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-07-14">1718-07-14</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">959</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">971</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">933</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">952</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">955</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">957</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">981</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">952</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">957</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e61510">Damit GE sieht, wie sehr sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> um seine Anfrage <ref type="letter">933</ref> zum Scharnitzwald als welfischer Besitzung in Bayern gekümmert hat, übermittelt er zwei Briefe (952, 957) eines bayerischen Freundes (Karl Meichelbeck), in denen dieser auf die gestellten Fragen eingeht. Durch einen Österreicher kann dem nichts hinzugefügt werden. Wenn GE noch weitere Wünsche nach dieser Seite hat, will <rs type="person" role="sender">BP</rs> sie weiterleiten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e61515"><rs type="person" role="sender">BP</rs> dankt für das vorteilhafte Urteil GEs <ref type="letter">955</ref> über seine „Dissertatio apologetico-litteraria“. Weniger begeistert war Johann Benedikt Gentilotti, der in einer harschen „Epistola vindicata“ geantwortet hat. Was <rs type="person" role="sender">BP</rs> hinsichtlich der Publikation des „Codex Udalrici“ beschlossen hat, will er beizeiten mitteilen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e61520"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ist höchst interessiert an GEs Ergänzungen zu seiner Quellensammlung („Thesaurus anecdotorum novissimus“), deren ersten Band er demnächst in den Druck geben will. Schon die Anmerkungen GEs zu den vorliegenden ungedruckten Stücken sind wertvoll.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e61522">GE ist zu Recht begierig nach den Werken Gerberts von Aurillac. Dessen „De corpore et sanguine Domini“ ist eben jene Schrift, die unter dem Namen „Anonymus Cellotianus“ veröffentlicht ist (bei Cellot, „Historia Gotteschalci“) und die Jean Mabillon in seiner Vorrede zum zweiten Teil des vierten Bandes der „Acta sanctorum OSB“ dem Abt Heriger (von Lobbes) zugeschrieben hat. Diese Frage ist nunmehr entschieden durch die Göttweiger Handschrift, die deutlich den Namen Gerberts nennt (siehe Kommentar). Ebenso verweisen Stil und Denkweise des Werkes auf Gerbert.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e61524">Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesammelten Kaiser- und Papstbriefe sind alle ungedruckt, und <rs type="person" role="sender">BP</rs> will ihnen gerne jene anfügen, die GE aus seinen Handschriften als unpubliziert beisteuern will.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e61526"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ist sehr interessiert an den Briefen Berengars (von Tours), wenn es sich bei ihrem Verfasser tatsächlich um jenen Unruhestifter des 11. Jahrhunderts handelt, woran <rs type="person" role="sender">BP</rs> zweifelt. Möglicherweise ist vielmehr „Berengarius Scholasticus“ (Berengar von Poitiers) gemeint, welcher zur Zeit des hl. Bernhard lebte. <rs type="person" role="sender">BP</rs> ersucht GE um Überprüfung.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e61528">Das „Concilium Constantiense“ in der <rs type="person" role="sender">BP</rs> zur Verfügung stehenden (Mondseer) Handschrift ist ein sehr umfangreiches und unbedingt publikationswürdiges Werk. Ihm geht eine „Chronica pontificum et imperatorum“ mit vielen Nachrichten zur Geschichte Regensburgs voran. Verfasser beider Werke ist der Kanoniker Andreas von St. Mang zu Regensburg, ein Zeitgenosse der Ereignisse. Beide will <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seiner Sammlung abdrucken, die unter dem Titel „Bibliotheca Mellicensis“ erscheinen soll.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e61530"><rs type="person" role="sender">BP</rs> gibt das Initium des ihm vorliegenden altdeutschen Gedichtes auf die Jungfrau Maria („Melker Marienlied“) wieder, das nicht identisch ist mit dem von GE mitgeteilten („Rheinisches Marienlob“).</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e61532">Die Vita der Äbtissin Hathumod von Gandersheim (von Agius) ist einer umfangreichen Handschrift (Lang, „Catalogus sanctorum“) inseriert, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus Schwaben (Ochsenhausen) leihweise erhalten hat. Er freut sich, dass das Stück ungedruckt ist, und will es bald veröffentlichen, besonders, weil der Autor zeitgenössisch ist. <rs type="person" role="sender">BP</rs> bedauert, dass er den Text wegen dessen Umfangs und des Mangels an Schreibern nicht an GE übermitteln kann; er ist gezwungen, fast alles Material dieser Art selbst abzuschreiben. Da jedoch der erste Band von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Sammlung innerhalb eines Jahres erscheinen soll, wird GE die Schrift dann gedruckt erhalten. In jedem Fall verspricht <rs type="person" role="sender">BP</rs> binnen Jahresfrist die Übermittlung entweder des gedruckten Textes oder einer handschriftlichen Fassung.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e61534">Um die gewünschte Aufforderung an Konrad Sigler will <rs type="person" role="sender">BP</rs> sich demnächst kümmern; er ist in dieser Sache der gleichen Meinung wie GE.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Clarissimo ac eruditissimo viro domino Georgio Eccardo pater Bernardus Pez salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e61547">Ut agnoscas, quantae mihi curae fuerit eorum indagatio, quae <seg type="lemma" corresp="#d3e61610">de Scherenwald Gwelforum in Boiaria praedio nuper quaesiisti</seg>, en amici Boiarici duas epistolas, quas propositis quaestionibus opposuit. Plura iis addi ab homine Austriaco nequeunt. Quod si putas huius amici opera plura in hanc rem confici posse, iube, quaecunque libuerint. Omnia tibi impetrata reddam. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e61549">Pro honorifico tuo de<note place="foot" xml:id="d3e61551">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">de</hi>.</note> mea Dissertatione iudicio gratias ago. Non aeque benevole de ea censuit Gentillotus, qui nova publice mihi Epistola acerbissime scripta sic respondit, ut auctorem suae opellae merito paeniteat. Caeterum quid tandem de integri Udalriciani Codicis editione ipse statuam, suo loco et tempore explicabo. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e61557">Quae pro augendo spicilegio meo, cuius primus tomus proxime praelum subibit, collegeris, aveo scire, ut qui maxime. Circa anecdota mea multa praeclare monuisti. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e61559"><seg type="lemma" corresp="#d3e61622">Gerberti opuscula salivam merito tibi moverunt</seg>. Eius libellus<seg type="lemma" corresp="#d3e61628"> De corpore et sanguine Domini</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e61632"> est ille ipse, quem sub nomine Anonymi Cellotiani editum</seg> Mabillonius Herigero abbati in praefatione ad Saeculi IV. Benedictini partem secundam magno apparatu vindicatum<note place="foot" xml:id="d3e61561">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">iw</hi>.</note> ivit. Sed omnem controversiam dirimit codex Gottwicensis optimae notae, qui Gerperti nomen aperte praefert. Et certe Gerberti esse stylus totusque opusculi genius demonstrat. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e61567">Epistolae meae imperatorum, paparum etc. omnes ineditae sunt, quibus eas libenter interseram, quas ex tuis codicibus erutas [<hi rend="Aufzählungszeichen_Zchn1"><hi rend="italic">1v</hi></hi>] nunquam publici iuris factas esse iudicabis. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e61573">Berengarii haeretici epistolis mihi nihil optatius mittere posses, si liceret, et revera Berengarii illius, qui saeculo XI. tantarum turbarum origo extitit, sint, qua de re vehementer dubito. Forte cuiusdam alterius <seg type="lemma" corresp="#d3e61640">Berengarii scholastici</seg> sunt, qui aetate sancti Bernardi floruit. Vide itaque et rem excute. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e61575">Acta seu<note place="foot" xml:id="d3e61577">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">post</hi>.</note> potius historia rerum tempore concilii Constantiensis gestarum in meo codice amplissima sunt dignissimaque editu. Praemittitur Chronicon imperatorum et paparum, quo res Ratisbonae gestae<note place="foot" xml:id="d3e61583">	Korrigiert aus <hi rend="italic">gestas</hi>.</note> accurate recensentur. Utriusque operis auctor est Andreas canonicus monasterii S. Magni Ratisbonensis coaevus.<seg type="lemma" corresp="#d3e61652"> Utrumque opus edam</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e61656"> in spicilegio, quod sub titulo Bibliothecae Mellicensis prodibit</seg>. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e61589">Carmen meum Theodiscum de sancta Maria diversum a tuo est hocque modo incipit: Iu in erde leit Aaaron [<hi rend="italic">sic</hi>] eine gerte, diu gebar mandalon nuzze also edile. Die suezze hast du fure braht, muoter ane manes rat. Sancta Maria. Manu saeculi XII. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e61594"><seg type="lemma" corresp="#d3e61667">Acta sanctae Hathumodae</seg> Gandersheimensis sunt vastissimo codici illigata, quem commodato ex Suevia accepi. Gaudeo nondum edita esse. <seg type="lemma" corresp="#d3e61673">Ast ea certissime proxime vulgabo</seg>, praesertim cum auctor coaevus sit. Doleo gravissime ea a<note place="foot" xml:id="d3e61596">	Über der Zeile eingefügt.</note> me tibi mitti non posse ob codicis amplitudinem et inopiam scribarum. Omnia fere huiusmodi ipse transcribere cogor. Sed cum intra annum in lucem proditurus sit primus meus tomus, ea excusa illico habebis. De eo certus esto, haec acta seu excusa seu manuscripta intra anni spatium ad te perferenda esse. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e61599"><seg type="lemma" corresp="#d3e61677">Quae moneri voluisti Siglerum</seg>, proxime exsequar. Eiusdem ac tu mentis sum. Vale et properanti errata condona.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 14. Julii 1718<note place="foot" xml:id="d3e61603">	<hi rend="italic">Quae moneri ... 1718</hi> am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e61610">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>de Scherenwald ... quaesiisti</label><p>Vgl. <ref type="letter">938</ref>
                  &lt;2&gt;, <ref type="letter">952</ref>, <ref type="letter">957</ref>, <ref
                     type="letter">981</ref> &lt;8&gt;. Den Gegenstand dieser Anfrage bildeten
                  welfische Besitzungen im Ammergau und im Scharnitzwald, wie aus dem darauf
                  beruhenden Abschnitt in den „Origines Guelficae“ hervorgeht: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14738">Leibniz et al., Origines Guelficae</rs> 1 13f. Der dort
                  zitierte angebliche Prior „Carolus“ von Rottenbuch ist mit Karl Meichelbeck zu
                  identifizieren, zumal es einen Konventualen dieses Namens in Rottenbuch zu dieser
                  Zeit nicht gab: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20350">Wietlisbach, Album
                     Rottenbuchense</rs> 52–73. Zu den fraglichen Besitzungen und deren Rolle in der
                  welfischen Hausgeschichtsschreibung, vor allem im Zusammenhang mit dem angeblichen
                  Ahnherrn Eticho-Welf, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16254">Fleckenstein,
                     Herkunft</rs> 81–83; <rs type="bibl" key="bibl:19474">Schneidmüller,
                     Welfen</rs> 112. </p></note>
            <note xml:id="d3e61616">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Pro honorifico ... paeniteat</label><p>Zur Kontroverse BPs mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e61622">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Gerberti ... moverunt</label><p>Vgl. <ref type="letter">955</ref> &lt;5&gt;,
                     <ref type="letter">1020</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e61628">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> De corpore et sanguine Domini</label><p>Vgl. <ref type="letter">679</ref>
                  &lt;7&gt;. Die von Jean Mabillon vertretene Zuweisung an Heriger von Lobbes galt
                  lange als umstritten, wird inzwischen aber als gesichert angenommen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18434">Morin, Dicta</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19576">Shrader, False Attribution</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20440">Worstbrock, Heriger</rs> col. 1046; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16010">Dümmler, Heriger</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17074"
                     >Hirzel, Heriger</rs> 29; <rs type="bibl" key="bibl:18130">Manitius,
                     Literatur</rs> 2 226. Die von BP vorgebrachte Zuschreibung an Gerbert von
                  Aurillac findet sich ausschließlich in der von ihm benutzten Göttweiger
                  Handschrift: StiB Göttweig, Cod. 54. Zu ihrer Erklärung vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19576">Shrader, False Attribution</rs> 194–203. Der Text wurde von BP
                  unter Gerberts Namen gedruckt, was er unter Eingehen auf Mabillon sowohl mit der
                  Angabe im Göttweiger Codex als auch mit stilistischen Merkmalen begründete: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 lxviii f., 1/2 col.
                  131–146.</p></note>
            <note xml:id="d3e61632">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> sub nomine ... editum</label><p> Cellot, Historia Gotteschalci 541–548</p></note>
            <note xml:id="d3e61636">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>. vindicatum ivit</label><p>Mabillon, Acta sanctorum OSB 4/2 xxii f.</p></note>
            <note xml:id="d3e61640">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Berengarii scholastici</label><p> Zu den Hannoverschen Briefen, welche
                  entgegen der Vermutung BPs von Berengar von Tours stammen, vgl. <ref type="letter"
                     >955</ref> &lt;8&gt;. Wodurch BP zur Assoziation mit Berengar von Poitiers,
                  einem Schüler und Verteidiger Abaelards, veranlasst wurde, bleibt unklar; zu
                  diesem vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17524">Klibansky, Épître</rs>; Lottin,
                  Bérenger Pierre; <rs type="bibl" key="bibl:18088">Luscombe, School of Abelard
                  </rs>29–49; <rs type="bibl" key="bibl:19914">Thomson, Satirical Works</rs>. Die
                  Bezeichnung „Berengarius Scholasticus“, für welche die mittelalterliche
                  Überlieferung keinen Rückhalt bietet, geht auf André Duchesne zurück, der
                  Berengars „Apologeticus“ erstmals ediert hatte: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18088">Luscombe, School of Abelard</rs> 30.</p></note>
            <note xml:id="d3e61646">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Acta ... Concilii Constantiensis</label><p>Die von BP hier beschriebene
                  Handschrift hatte er in Mondsee gesehen: ÖNB, Cod. 3296; vgl. <ref type="letter"
                     >796</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">955</ref> &lt;11&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e61652">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Utrumque ... edam</label><p> BP druckte erheblich später die Chronik des
                  Andreas von Regensburg nach der Mondseer Vorlage, nicht aber dessen Schrift über
                  das Konzil von Konstanz: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 4/3
                  col. 273–636</p></note>
            <note xml:id="d3e61656">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>. sub titulo ... prodibit</label><p>Vgl. <ref type="letter">946</ref>
                  &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e61660">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Carmen ... Theotiscum</label><p>BP gibt, in Reaktion auf die Anfrage in <ref
                     type="letter">955</ref> &lt;13&gt;, das Incipit des sogenannten „Melker
                  Marienliedes“ wieder, das nur einmal, nämlich in dem Codex mit den Melker Annalen,
                  überliefert ist: StiB Melk, Cod. 391, 1r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16526"
                     >Glassner–Haidinger, Inventar Melk 1</rs>/1 183; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17758">Kunze, Melker Marienlied</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18208">Maurer, Dichtungen</rs> 1 357–363; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18568">Niederkorn-Bruck, Codex</rs> 32f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19820">Strobl, Melker Marienlied</rs>. BP druckte das Lied wenig
                  später unter der Bezeichnung „Carmen rhythmicum in laudem sanctae Mariae virginis
                  Deiparae“: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 415f.;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 362.</p></note>
            <note xml:id="d3e61667">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Acta sanctae Hathumodae</label><p> Vgl. <ref type="letter">654</ref>
                  &lt;4&gt;, <ref type="letter">955</ref> &lt;14&gt;, <ref type="letter">1020</ref>
                  &lt;4&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e61673">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Ast ea ... vulgabo</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/3 col. 287–324.</p></note>
            <note xml:id="d3e61677">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Quae moneri voluisti Siglerum</label><p> Vgl. <ref type="letter">955</ref>
                  &lt;16&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>