<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">418 Petrus Friderici an Bernhard Pez. 1715-07-15. Erfurt.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">418</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 21 (nennt
                     den Brief nicht, gibt jedoch Inhalte wieder)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20186">Wallnig, Epistolae</rs> 10 (mit irriger
                     Folioangabe 380r–v)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">382r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Friderici</persName>
               <date when="1715-07-15">1715-07-15</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">417</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">416</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e53309"><rs type="person" key="">PF</rs> berichtet, dass das Schreiben in der Angelegenheit <rs type="person" role="sender">BPs</rs> ohne Zweifel bei dem <rs key="index:d14380e22194">Kölner</rs> <rs key="index:d10854e15482">Generalkapitel</rs> der <rs key="index:d10854e15460">Bursfelder Kongregation</rs> eingelangt ist. Der Abt von <rs key="index:d10854e8069">St. Peter</rs> zu <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs>, <rs key="index:d10854e4919">Placidus Casselmann</rs>, welcher an der Teilnahme verhindert war, hat seinem Schreiben an das Kapitel den genannten Brief beigefügt. In der Antwort an ihn war von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Anliegen nicht die Rede, weshalb er und <rs type="person" key="">PF</rs> annahmen, das Kapitel habe an <rs type="person" role="sender">BP</rs> in einem eigenen Brief geantwortet. Da dies nicht der Fall war, schämt sich <rs type="person" key="">PF</rs> für die Untätigkeit der <rs key="index:d10854e15460">Bursfelder</rs> Prälaten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e53311">Zum neuen Präses der Kongregation wurde <rs key="index:d14380e14609">Cölestin von Geismar</rs>, Abt des freien Reichsklosters <rs key="index:d14380e45356">Werden</rs>, gewählt, an den sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> vertrauensvoll wenden kann.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e53313">1481 wirkte im <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> als Abt <rs key="index:d10854e11564">Günther von Nordhausen</rs> aus einem <rs key="index:d10854e7974">Erfurter</rs> Patriziergeschlecht, der dem Kloster seit 1458 vorstand und 1503 starb. Er wird in <rs key="index:d14380e6893">Bucelins „Benedictus redivivus“</rs> unter seinem Todesjahr behandelt. In ihm ist der Verfasser der (von <rs type="person" role="sender">BP</rs>) genannten Rede (<rs key="index:d10854e11564">„De historia sermo claustralis“</rs>) zu vermuten.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e53315"><rs key="index:d10854e1879">Bernard Baillie</rs> war in Geschäften seines <rs key="index:d10854e8069">Klosters</rs> einige Zeit aus <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs> abwesend, wird aber von <rs type="person" key="">PF</rs> nach seiner Rückkehr <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben <ref type="letter">416</ref> erhalten. <rs type="person" key="">PF</rs> wird einmahnen, dass <rs key="index:d10854e1879">Baillie</rs> seine Versprechen erfüllt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e53320">Die zwei von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erwähnten jungen Männer (<rs key="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> und <rs key="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs>) sind noch nicht in <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs> angekommen, werden von <rs type="person" key="">PF</rs> jedoch alle Gastfreundschaft erfahren.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e53322"><rs type="person" key="">PF</rs> ist begierig, <rs type="person" role="sender">BPs</rs> in <rs key="index:d14380e21803">Kempten</rs> gedruckte „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ zu sehen, und bittet, ihm über Abt <rs key="index:d10854e8976">Placidus Fleming</rs> oder Prior <rs key="index:d10854e5549">Andrew Cook</rs> im <rs key="index:d14380e36872">Schottenkloster</rs> zu <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs> ein Exemplar zukommen zu lassen.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e53324">Die Annalen des <rs key="index:d10854e8069">Petersklosters</rs> (<rs key="index:d10854e9634"><rs key="index:d10854e8125">„Großes Chronicon Sanpetrense“</rs></rs>), an denen <rs type="person" key="">PF</rs> arbeitet, sind des Druckes nicht wert und sollen in der <rs key="index:d10854e8106">Hausbibliothek</rs> verbleiben, den künftigen Patres zur Lehre und zum Ansporn. Gemeinsam mit seinem Abt <rs key="index:d10854e4919">Casselmann</rs> ermutigt <rs type="person" key="">PF</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seinem Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) und verspricht beider Fürsprache im Gebet.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e53326">In einem Postskriptum bietet <rs type="person" key="">PF</rs> an, Briefe an den Kongregationspräses nach <rs key="index:d14380e45356">Werden</rs>, welches 30 Meilen von <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs> entfernt liegt, weiterzuleiten, falls <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst keine Möglichkeit hat, sie dorthin zu schicken.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">X</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende colendeque domine confrater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e53345">Epistolam ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e53380">Coloniense annale capitulum</seg> destinatam recte eo pervenisse nullum est dubium, quia reverendissimus noster casualiter ab ea dominorum abbatum conventione praepeditus suis illuc transmissis illam inclusit, et responsum sine ulla mentione acclusarum accepit. Unde praesumpsimus reverentiae vestrae specialibus satisfactum fuisse, cuius contrarium cum intelligam, pudet me negligentiae aut inurbanitatis nostrorum praelatorum. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e53347">In fato capitulo reverendissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e53387">Coelestinus de Geismar, liberi ac imperialis monasterii Werdinensis abbas, vir praeclarus et gloriae sacri ordinis nostri avidus, in novum congregationis Bursfeldinae praesidem electus</seg> fuit, cui sese reverentia vestra scriptis insinuare tuto poterit petereque, quidquid collibitum est; de ipsius etenim humanitate atque benevolentia nequaquam diffido. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e53349">Anno 1481 monasterio nostro praefuit praelatus aeterna memoria dignus, reverendissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e53394">Guntherus</seg> de Northausen, <seg type="lemma" corresp="#d4618e53401">ex patritiis Erffurtensibus de Northusen</seg> dictis oriundus, qui praelaturam adiit anno 1458 die 3. Februarii, obiitque 1503 9. Januarii, <seg type="lemma" corresp="#d4618e53406">de quo videatur Bucelinus</seg> in suo Benedicto redivivo obitus anno, pagina 20. Pronum est opinari eundem <seg type="lemma" corresp="#d4618e53411">citatae orationis</seg> esse authorem, quia praeter zelum religiositatis multam habuit rerum scientiam experientiamque. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e53351">Admodum reverendus pater Bernardus Baile <pb n="1v"/> aliquamdiu Erffurto abfuit alibi monasterii sui negotia peragens; reduci mox submissas reverentiae vestrae litteras porrigam adigamque, ut stet promissis. <hi rend="italic">&lt;</hi><hi rend="italic smallcaps">5</hi><hi rend="italic"/> Denominati duo adolescentes necdum comparuerunt, quorum si nactus fuero alloquium, omnem a me humanitatem <sic>officiciaque</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] experientur. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e53365">Cupidus profecto sum videndi partum illum novum, quem plurimum reverenda dominatio sua typis Campidunensibus recenter edidit. Si exemplar Ratisbonam ad dominum <seg type="lemma" corresp="#d4618e53430">abbatem vel priorem</seg> Scotorum transmitti posset, haud dubie ab ipsis utpote notis acciperem. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e53367">Mei <seg type="lemma" corresp="#d4618e53437">Annales Petrenses</seg>, quos nunc ordine in codicem redigo, tanti non sunt momenti, ut lucem publicam per typum mereantur; sufficiet illis, quod inter privatos bibliothecae nostrae parietes remorentur ac notitiae posterorum confratrum deserviant eosque ad prosequendum inchoata exstimulent. Salutat quam humanissime reverentiam vestram reverendissimus dominus praelatus hortaturque suaviter mecum, ut fortiter constanterque bene coeptis insistat. Orabimus pariter pro incolumitate paternitatis suae, ut pro gloria Dei sacrique ordinis, quae occepit, feliciter absolvat.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae dominationis vestrae servus frater Petrus Friderici Benedictinus Petrensis manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Erffurti 15. Julii 1715.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e53374">P.S. Si reverentia vestra non noverit viam destinandi litteras Werdenam ad reverendissimum dominum congregationis praesidem, mihi eas transmittat promovendas; distat autem hinc 30 <sic>ciriter</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] miliaribus.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e53380">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Coloniense ... capitulum</label>
               <p>Das Generalkapitel hatte vom 17. bis zum 19. Juni 1714 im Kloster Groß St. Martin
                  zu Köln stattgefunden: <rs type="bibl" key="bibl:20542">Ziegler, Bursfelder
                     Kongregation</rs> 372. Die erwähnte „epistola“ könnte eines der mit <ref
                     type="letter">222</ref> an PF ergangenen mehreren Exemplare der LE 2 (vgl. <ref
                     type="letter">268</ref> &lt;1&gt;), ein eigener Brief BPs an das Kapitel oder
                  auch ein Brief PFs an dieses in der Sache BPs gewesen sein; da sich dies aus den
                  Worten PFs nicht entscheiden lässt, wird kein Brief BPs angesetzt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53387">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Coelestinus ... electus</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:20124">Volk, Generalkapitels-Rezesse</rs> 3 221; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:19850">Stüwer, Reichsabtei Werden</rs> 188.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53394">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Guntherus</label>
               <p>Vgl. 180.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53401">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>ex patritiis ... de Northusen</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36146">Frank, Peterskloster</rs> 213–224.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53406">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>de quo ... Bucelinus</label>
               <p>Die Seitenangabe 20 entspricht der Erstausgabe.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53411">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>citatae orationis</label>
               <p>Sicherlich der „De historia sermo claustralis“, gehalten auf dem Generalkapitel zu
                  Erfurt 1481; abgedruckt bei <rs type="bibl" key="bibl:36146">Frank,
                     Peterskloster</rs> 382–387.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53416">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Baile ... promissis</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">387</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">393</ref>
                  &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53423">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>necdum comparuerunt</label>
               <p>Bartenstein und Widow waren im Februar 1715, Bartenstein bis in den März in Erfurt
                  gewesen. Offenbar hatten sie auf einen Besuch bei PF verzichtet; vgl. <ref
                     type="letter">386</ref>, <ref type="letter">387</ref>, <ref type="letter"
                     >393</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53430">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>abbatem vel priorem</label>
               <p>Die Angaben zu Fleming und Cook im Register nach <rs type="bibl" key="bibl:15888"
                     >Dilworth, Two Necrologies</rs> 187. Zu Fleming vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16788">Hammermayer, Brockie und Legipont</rs> 71, 74; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36270">Hammermayer, Regensburg</rs> 54–57.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e53437">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Annales Petrenses</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">166</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
