<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">969 Edmond Martène an Bernhard Pez. 1718-07-27. Tournai (St.-Martin).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">969</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16792">Hammermayer, Forschungszentren</rs>
                     169</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">574r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Edmond Martène</persName>
               <date when="1718-07-27">1718-07-27</date>
               <placeName>Tournai (St.-Martin)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">968</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">827</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">968</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e62264">Als <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">968</ref> in Paris ankam, war <rs type="person" role="sender">EM</rs> schon abgereist. Wäre das Schreiben wenige Tage früher eingetroffen, hätte <rs type="person" role="sender">EM</rs> die Wünsche <rs type="person" role="sender">BPs</rs> erfüllt. Als aber Claude Dupré, der Sekretär des Generalsuperiors, der den Brief <rs type="person" role="sender">BPs</rs> angenommen und geöffnet hat, sich anschickte, die gewünschten Bücher an <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu senden, erklärte <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Geschäftsfreund Huet, der <rs type="person" role="sender">EM</rs> einst das Geld für die vor längerer Zeit geschickten Bücher <ref type="letter">827</ref> gegeben hatte, dass er keinen Auftrag von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erhalten habe und daher dem Ansinnen nicht entsprechen könne, das Geld für die nun gewünschten Bücher auszufolgen. Es liegt nun an BP, dafür zu sorgen, dass die erforderliche Summe an Dupré gelangt, der dann sofort die Bücher übermitteln wird. <rs type="person" role="sender">EM</rs> wünscht, noch in Paris zu sein; er würde dann alle Anstrengungen unternehmen, um sämtliche Hindernisse zu beseitigen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">IX</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo et erudito patri domno Bernardo Pez monacho Benedictino et bibliothecario frater Edmundus Martene humilis monachus congregationis sancti Mauri salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e62290"><seg type="lemma" corresp="#d3e62322">Itineri iam me commiseram</seg>, cum litterae Parisios pervenerunt. Utinam aliquibus diebus praevenissent, optatis tuis fecissem satis. Sed qui epistolam tuam accepit aperuitque, reverendus pater Claudius Dupré secretarius reverendi patris generalis, cum libros, quos a me petiebas<note place="foot" xml:id="d3e62292">	Danach durch Tintenfleck teilweise verdeckt <hi rend="italic">ad</hi>.</note>, ad te mittere se<note place="foot" xml:id="d3e62298">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ag</hi>.</note> accingeret,<seg type="lemma" corresp="#d3e62328"> dominus Huet</seg> amicus vester, qui mihi tuo nomine pecuniam dederat<note place="foot" xml:id="d3e62304">	Korrigiert aus <hi rend="italic">dederit</hi>.</note> pro libris, quos tibi iam diu misi, conventus, ut necessariam ad coemendos libros, quos desideras, pecuniam solveret, respondit se nullum nomine tuo accepisse mandatum nec posse votis tuis posse facere [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e62313">	Gemeint wohl <hi rend="italic">nec posse votis tuis satisfacere</hi>.</note>. Tuum erit providere, ut argentum, quantum opus est, praefato patri Claudio Dupré tribuatur, statimque optatos transmittet libros. Utinam Parisiis adhuc versarer, omnes contendissem nervos, ut omnes tollerentur difficultates. Vale et me amare perge. Plura tibi scribere non sinit labor immensus.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Datum Tornaci in monasterio S. Martini 27. Julii 1718.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e62322">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Itineri ... commiseram</label><p>Am 25. Juli 1718 brachen EM und Ursin Durand nach Tournai auf, wo sie sich bis zum 30. desselben in der Benediktinerabtei St.-Martin aufhielten: Martène–Durand, Voyage litteraire 2 101–110.</p></note>
            <note xml:id="d3e62328">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> dominus Huet</label><p>Zu dieser Person, bei welcher es sich, nach dem Kontext der Erwähnung zu schließen, um einen Händler oder Wechsler handeln dürfte, konnten nähere Angaben nicht ermittelt werden.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>