<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">946 Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-06-06. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">946</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs> 230</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>GWLB Hannover, Ms XLII 1909, 357–358.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-06-06">1718-06-06</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">938</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">955</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">912</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">914</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">933</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e58513"><rs type="person" role="sender">BP</rs> übermittelt endlich den „Syllabus“ zu seiner Sammlung ungedruckter Texte („Thesaurus anecdotorum novissimus“), die er noch im laufenden Jahr unter dem Titel „Bibliotheca Mellicensis“ zu veröffentlichen hofft. Diese Liste ist eilig verfertigt, kann aber doch einen Eindruck davon geben, was sich die Gelehrten von dem Werk erwarten dürfen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet GE um Mitteilung, falls ihm einige der von <rs type="person" role="sender">BP</rs> für unveröffentlicht gehaltenen Stücke als publiziert bekannt sind. Wenn GE über vergleichbare Quellen verfügt und sie zur Verfügung stellen will, würde ihm dies ein ewiges Andenken sichern.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e58515">HP war lange Zeit zu beschäftigt, als dass er eine Übersicht („Conspectus“) seiner „Scriptores rerum Austriacarum“ hätte anfertigen und an GE schicken können. Doch wird er dieses Versprechen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">912</ref> bald einlösen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e58520"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ist begeistert von der von GE gelieferten <ref type="letter">933</ref> Übersetzung und Erläuterung der altdeutschen Evangelienparaphrase („Heliand“). Wo sich die Vorlagehandschrift befindet, weiß <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht sicher. Die Abschrift eines Absatzes daraus hat er von seinem langjährigen Freund, dem Würzburger Universitätsbibliothekar Konrad Sigler, erhalten <ref type="letter">914</ref>. <rs type="person" role="sender">BP</rs> vermutet, dass die Vorlage zu jenen Codices zählen könnte, von deren Entdeckung in Würzburg jüngst die „Neuen zeitungen“ berichtet haben (recte: siehe Kommentar). Wenn dies zutrifft, fürchtet BP, dass die Medaillen GEs dort nicht willkommen sein werden.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e58528"><rs type="person" role="sender">BP</rs> verfügt über ein kurzes altdeutsches „Glossarium in Vitas patrum“ (aus der Mondseer Glossenkompilation?), das er in den kommenden Tagen abschreiben und GE als Andenken schicken will. Er ist beseelt von Eifer für den Ruhm GEs, der ganz Europa durchdringt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e58530">In einem Nachsatz ersucht <rs type="person" role="sender">BP</rs> um die Rücksendung des „Syllabus“, zumal er über kein weiteres Exemplar verfügt. Zu gegebener Zeit will <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen gründlich ausgearbeiteten „Conspectus“ seines zu veröffentlichenden Werkes herausbringen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Clarissimo ac eruditissimo domino Joanni Georgio Eckhardo pater Bernardus Pez salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e58545">En tandem <seg type="lemma" corresp="#d3e58568">syllabum</seg> meorum anecdotorum, quae sub nomine <seg type="lemma" corresp="#d3e58574">Bibliothecae Mellicensis</seg> isthoc adhuc anno publici iuris facere occipiam. Tumultuarie factus est, fateor; eiusmodi tamen, ut facile, quid boni sibi eruditi ex mea hac opella promittere possint, exinde cognoscere liceat. Quocirca te, maxime amicorum, etiam atque etiam rogo, ut, si<note place="foot" xml:id="d3e58547">	Korrigiert aus <hi rend="italic">se</hi>.</note> quae in hoc catalogo animadverteres, quae, a me pro ineditis habita, edita iam nosses, ea mihi indicare ne graveris. Quod si etiam quaedam in tua potestate sint huius farinae, quae luce publica digna censes, ea si mecum benigne communicaveris, rem te dignam et sempiterna memoria celebrandam facies. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e58553">Pater Hieronymus vehementius longo tempore occupatus fuit, quam ut suorum Rerum Austriacarum scriptorum recensionem instituere tibique, quem impense reveretur, transmittere potuerit. Ast liberabit is fidem meam proxime. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e58555"><seg type="lemma" corresp="#d3e58578">Paraphrasis Theodisca quam docte absoluteque a te enarrata</seg> fuit! Nihil eruditius unquam legi in hoc genere. Igitur maximas eo nomine tibi gratias ago. Codex ille ubi sit, incertum habeo. Paragraphi Theodisci, quem tu Latine reddidisti, ecgraphon debeo viro clarissimo Conrado <pb n="1v"/> Siglero Herbipolensis academiae bibliothecario, plurium annorum amico. Ni vehementer fallor, codex hic ex iis est, quos nuper<seg type="lemma" corresp="#d3e58584"> Herbipoli praeter spem repertos esse nuntiarunt</seg> Eruditae ephemerides. Si haec suspicio vera est, <seg type="lemma" corresp="#d3e58588">vereor, ut tuis nummis eo accessus pateat</seg>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e58559">Ego hic <seg type="lemma" corresp="#d3e58592">breve glossarium</seg> Theodiscum in Vitas patrum habeo, quod proximis diebus mea manu exscriptum tibi offeram memoriae causa. Dicere quippe non possum, quantum te amem quantumque tuae gloriae, quae omnem late Europam pervagatur, studeam. Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 6. Junii 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e58565">Syllabum anecdotorum meorum si remiseris, gratum erit, nec enim <seg type="lemma" corresp="#d3e58598">aliud exemplum</seg> superest, tametsi suo tempore universi operis conspectum probe exasciatum ipse editurus sim.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e58568">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>syllabum</label><p>Diese Beilage sendete GE entsprechend dem Wunsch BPs rasch
                  an diesen zurück: vgl. <ref type="letter">955</ref> &lt;3&gt;. Von ihr ist jedoch
                  in Hannover eine Abschrift erhalten: HStA Hannover, Hann. 93 175, 7r–10v. Sie ist
                  nicht von der Hand GEs geschrieben. </p></note>
            <note xml:id="d3e58574">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Bibliothecae Mellicensis</label><p> Veröffentlichungen unter dieser
                  Bezeichnung hatte BP schon seit etlichen Jahren vielfach angekündigt: vgl. <ref
                     type="letter">333</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">354</ref> &lt;5&gt;, <ref
                     type="letter">379</ref> &lt;8&gt;, <ref type="letter">427</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">509</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">559</ref> &lt;3&gt;.
                  Dabei scheint es sich jedoch um anders gelagerte Pläne gehandelt zu haben, während
                  hier sichtlich von dem späteren „Thesaurus anecdotorum novissimus“ die Rede ist.
                  Zur Entwicklung der Vorhaben BPs vgl. Einleitung, Abschnitt I.4.</p></note>
            <note xml:id="d3e58578">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Paraphrasis ... enarrata</label><p>Die Annahme ist plausibel, dass GE schon in 933 auf die von BP in 915 übermittelte Textprobe reagiert hatte und BP darauf – aus den in 938 &lt;1&gt; angegebenen Gründen – erst mit diesem Brief antwortete. Ob GEs Erläuterungen als Beilage oder im Text seines Briefes vorgebracht wurden, geht aus den Worten BPs nicht hervor; falls es sich um eine Beilage handelte, scheint diese in Melk nicht erhalten zu sein. In Hannover ist ein Blatt mit Notizen und einer Kollation zu der Textprobe vorhanden, die als Vorarbeiten zu GEs Antwort, möglicherweise auch als Duplikat von deren versendeter Form anzusehen sein könnten: HStA Hannover, Hann. 93 177, 52r–v; vgl. Bemerkungen zu 915.</p></note>
            <note xml:id="d3e58584">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Herbipoli ... repertos esse nuntiarunt</label><p>Vgl. <ref type="letter"
                     >821</ref> &lt;3&gt;. Die bei seinem Informationsstand durchaus plausible
                  Vermutung BPs ist unzutreffend, da die Vorlage der von Sigler gesendeten Abschrift
                  die „Heliand“-Handschrift der Bamberger Dombibliothek war: vgl. <ref type="letter"
                     >915</ref> &lt;1&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e58588">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>vereor ... pateat</label><p> BP bezieht sich vermutlich auf die von Sigler
                  geäußerte Skepsis hinsichtlich einer detaillierteren Publikation des Würzburger
                  Handschriftenfundes: vgl. <ref type="letter">821</ref> &lt;3&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e58592">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>breve glossarium</label><p> Die Nennung dürfte mit einiger Wahrscheinlichkeit
                  auf ein Element der umfangreichen Glossenkompilation einer ehemals Mondseer
                  Handschrift zu beziehen sein: ÖNB, Cod 2723, 123r–v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15180">Bergmann et al., Glossenhandschriften</rs> 4 1798f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19718">Steinmeyer–Sievers, Glossen</rs> 2 727f. Sämtliche
                  Glossen dieses Codex wurden später von BP unter den Bezeichnungen „Glossarium
                  Theodiscum in sacra Biblia“ sowie „Miscellaneorum Theodiscorum pars prima“ ediert:
                     <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 317–400; vgl.
                     <ref type="letter">1003</ref> &lt;3&gt;. Darin sind auch die „Vitae
                  patrum“-Glossen enthalten: ebd. col. 399f. Zur Übermittlung an GE vgl. <ref
                     type="letter">956</ref> &lt;1&gt;. – Freilich existieren sowohl Überlieferungen
                  derselben Glossen als auch andere althochdeutsche Glossen zu den „Vitae patrum“ in
                  Codices weiterer von BP besuchter Bibliotheken, namentlich der von Tegernsee –
                  heute BStB München, clm 18140 und 19440 – und der von St. Emmeram zu Regensburg:
                  BStB München, clm 14689 und 14747; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15180">Bergmann
                     et al., Glossenhandschriften</rs> 3 1154–1159, 1169–1173, 1211–1216, 1258–1265;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19718">Steinmeyer–Sievers, Glossen</rs> 2 727–734.
                  Zumindest die zwei St. Emmeramer Codices wurden von BP nachweislich eingesehen:
                  StiB Melk, Cod. 1850, 341r, 349r. Es kann mithin nicht ausgeschlossen werden, dass
                  BP hier eine dieser anderen Überlieferungen im Sinne hatte.</p></note>
            <note xml:id="d3e58598">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>aliud exemplum</label><p> Der vor dem 21. April 1718 an Edmond Martène
                  geschickte „Syllabus“ war bei diesem verblieben: vgl. <ref type="letter">932</ref>
                  &lt;1&gt;. BP muss allerdings eine weitere Niederschrift dieser Fassung vorgelegen
                  haben, auf deren Grundlage er die Version für GE erstellte. Diese ist um einige
                  Nennungen gekürzt, die BP wohl aufgrund der Hinweise Martènes auf bereits
                  vorliegende Drucke nicht mehr aufnahm, stimmt aber sonst mit der älteren Version
                  in den meisten Punkten wörtlich überein.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>