<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">349 Candidus Priger an Bernhard Pez. 1714-07-22. Lilienfeld.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">349</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">10r–11v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Candidus Priger</persName>
               <date when="1714-07-22">1714-07-22</date>
               <placeName>Lilienfeld</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e44807"><rs type="person" role="sender">CP</rs> sendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> wie versprochen die „<rs key="index:d10854e26393">Actio sacri ordinis Cisterciensis</rs>“ des <rs key="index:d10854e17193">Lilienfelders</rs> <rs key="index:d10854e26387">Malachias Rosenthal</rs>. Die Verspätung dabei ergibt sich daraus, dass <rs type="person" role="sender">CP</rs> erst am vorigen Tag in sein Kloster zurückgekehrt ist. Entgegen seiner Erwartung enthält das Werk keine Erwähnung der Rechte <rs key="index:d10854e17193">Lilienfelds</rs> auf das Kloster <rs key="index:d14380e26282">Marienberg</rs>. Der Grund hierfür ist wohl, dass dieses erst lange nach dem Erscheinen der „<rs key="index:d10854e26393">Actio“</rs>, nämlich in der Zeit von Abt <rs key="index:d10854e15168">Matthäus Kohlweiß</rs>, durch Schenkung an <rs key="index:d10854e17193">Lilienfeld</rs> gekommen ist, dem es bis zum gegenwärtigen Tag gehört.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e44809"><rs key="index:d10854e25816">Laurenz Reiß</rs>, von dem <rs type="person" role="sender">CP</rs> neulich mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesprochen hat, war unzweifelhaft ein <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Professe. Dies geht vor allem aus seinem <rs key="index:d10854e25824"><rs key="index:d10854e17214">Epitaph</rs></rs> auf einer Marmorplatte bei den Stufen zum Presbyterium der <rs key="index:d10854e17210">Lilienfelder Stiftskirche</rs> auf der Evangelienseite hervor, dessen Verse <rs type="person" role="sender">CP</rs> mitteilt. Aus ihnen ist zu entnehmen, dass <rs key="index:d10854e25816">Reiß</rs> aus <rs key="index:d10854e23007">Patschkau</rs> in <rs key="index:d14380e39802">Schlesien</rs> gebürtig war, in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> Profess ablegte und später dort Prior, dann Abt von <rs key="index:d14380e21945">Kleinmariazell</rs> war, bevor er auf Intervention Kaiser <rs key="index:d14380e38264">Rudolfs II.</rs> nach <rs key="index:d10854e17193">Lilienfeld</rs> postuliert wurde.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e44811">Von seinen Mitbrüdern hat <rs type="person" role="sender">CP</rs> erfahren, dass alle drei Bände des „<rs key="index:d10854e6959">Monasticon Anglicanum</rs>“ (von <rs key="index:d10854e6598">Dodsworth</rs> und <rs key="index:d10854e6953">Dugdale</rs>) vorhanden sind, in der <rs key="index:d10854e17205">Bibliothek</rs> hat er aber nur die ersten beiden finden können. Der dritte muss entweder verstellt sein oder von einem der Mönche in seiner Zelle aufbewahrt werden. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Werk braucht, soll er dies <rs type="person" role="sender">CP</rs> durch Boten oder einen Brief mitteilen; <rs type="person" role="sender">CP</rs> hat die Sache seinem Abt <rs key="index:d10854e4104">Sigismund Braun</rs> vorgebracht, der mit einer Übermittlung einverstanden ist.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e44813">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">CP</rs>, ihn dem <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Prior <rs key="index:d10854e16613">Valentin Larson</rs> sowie den Patres <rs key="index:d10854e30217">Augustin Taufferer</rs> und <rs key="index:d14380e21763">Dominikus Kefer</rs> zu empfehlen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Am oberen Blattrand von 1v Federproben (von BP?).</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine, patrone honorandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44825">Quam promiseram sacri ordinis Cisterciensis <seg type="lemma" corresp="#d4618e44897">Actionem nostri reverendi patris Malachiae Rosenthal, impraesentiarum transmitto</seg>; quod serius, mei ad monasterium reditus, qui hesternum in diem inciderat, tarditas effecit. In hoc porro opusculo praeter opinionem meam nulla <seg type="lemma" corresp="#d4618e44909">nostri in coenobium Mariabergense iuris</seg> fit mentio, credo ea de causa, quia multo post hanc Actionem tempore, sub abbate videlicet <seg type="lemma" corresp="#d4618e44914">Matthaeo Kollweis</seg>, iure donationis ad nos devolutum nostrum hunc usque in diem esse perseverat. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44827">De <seg type="lemma" corresp="#d4618e44919">Laurentio Reiss</seg>, quo de nobis secundo loco sermo nuper fuerat, indubium id est, Melicensem eum fuisse professum, prout vel maxime manifestum fit eius<note place="foot" xml:id="d4618e44829">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">eth</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d4618e44926">epitaphio</seg>, quod in templo huiate marmori ad gradum presbiterii ex parte Evangelii locato inauratis incisum litteris sequentibus expressum versibus habetur:</seg></p>
         </div>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44885">Monastici denique Anglicani tres adesse tomos ex aliis didici, tametsi priores tantum duos in bibliotheca reperire potuerim, unde tertium vel transpositum vel <pb n="2r"/> privatim ab aliquo in cubiculo detineri necesse est; quibus si clarissima dominatio opus habitura est, dignetur me verbulo tantum internuntii vel litterula informare; totius namque rei meum reverendissimum iam commonefeci, qui se per omnia in concedenda transmissione benevolum demonstravit suaeque dominationi venerandissimae declaravit fore semper addictissimum, cuius me etiam favori et amori demisse commendo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis vestrae obsequiosissimus servus pater Candidus Priger professus Campililiensis manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Campililii 22. Julii 1714.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e44894">P.S. Enixissime precor me recommendari plurimum plurimum reverendo ac clarissimo domino patri priori, uti et plurimum reverendis dominis Augustino et Dominico patronis meis per omnia observandissimis.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e44897">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Actionem ... transmitto</label>
               <p>Das Werk ist in Melk vorhanden: StiB Melk 3032.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44904">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Malachiae Rosenthal</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36664">Müller, Profeßbuch Lilienfeld </rs>198f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44909">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>nostri in coenobium Mariabergense iuris</label>
               <p>Dieses ehemalige Zisterzienserkloster in Westungarn (heute im Burgenland) war 1532
                  von den Osmanen zerstört worden. Abt Kohlweiß erlangte es 1680 für den Orden
                  zurück, es wurde Lilienfeld als Superiorat unterstellt. Die Erwähnung einer
                  „donatio“ bezieht sich auf die Rückgabe eines Teils der ursprünglichen
                  Klostergüter seitens des Fürstenhauses Eszterházy, in dessen Besitz diese gelangt
                  waren: <rs type="bibl" key="bibl:36664">Müller, Profeßbuch Lilienfeld</rs>
                  456.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44914">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Matthaeo Kollweis</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36664">Müller, Profeßbuch Lilienfeld </rs>212–215.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44919">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Laurentio Reiss</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36664">Ebd.</rs> 177f.; vgl. weiters <rs type="bibl"
                     key="bibl:14854">Aigner, Mariazell</rs> 131–135, 358; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16054">Eigner, Mariazell</rs> 167–169; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 786; <rs type="bibl" key="bibl:37114"
                     >Tobner, Lilienfeld</rs> 230–238.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e44926">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>epitaphio</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37112">Tobner, Grabsteine</rs> 24–26.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
