<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">653 Cölestin Hoffmann an Bernhard Pez. 1716-09-15. Arnoldstein.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">653</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">7r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Cölestin Hoffmann</persName>
               <date when="1716-09-15">1716-09-15</date>
               <placeName>Arnoldstein</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">651</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">651</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e17382"><rs type="person" role="sender">CH</rs> bedauert die lange Verzögerung seiner Antwort auf das Ansuchen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">651</ref>. Die Bücher und Handschriften der <rs key="index:d14380e2996">Arnoldsteiner</rs> <rs key="index:d14380e3009">Bibliothek</rs> und des <rs key="index:d14380e3004">Archivs</rs> sind so eingehend wie möglich durchsucht worden, doch ist dabei nichts ans Licht gekommen, das einer Abschrift für die Nachwelt würdig wäre. Der Grund liegt in der dreimaligen Verwüstung <rs key="index:d14380e2996">Arnoldsteins</rs>, welche zweimal durch die <rs key="index:d14380e31371">Osmanen</rs>, einmal jedoch durch die weltliche Gewalt erfolgt ist. Diese beabsichtigte die Säkularisation des Klosters und ließ sein gesamtes Schriftgut fortschaffen, das dann den Flammen übergeben wurde. So kann <rs type="person" role="sender">CH</rs> keinen Beitrag zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) leisten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Die Identität des Adressaten ist nicht eindeutig zu ersehen. Der angesprochene Bezug des geplanten Werkes zum Benediktinerorden sowie der zeitliche Zusammenhang mit der Versendung der LE 3 erlauben allerdings den Schluss, dass in diesem Werk die „Bibliotheca Benedictina“ zu sehen ist und somit BP der Adressat war.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e17400">Mira procul dubio videbitur tanta meae rescriptionis dilatio morosiorque calamus in adimplendo suae admodum reverendae dominationis petito; quod si tamen rationes huius diuturnioris morae perspectae fuerint, minime certo incuriae aut negligentiae alcuius insimulabor. Etsi etenim secundum desiderium possibilem nostram operam impenderimus in exquirendis evolvendisque nostrae bibliothecae archivique libris et manuscriptis, nec quidquam tamen dignum posteritati<note place="foot" xml:id="d3e17402">	Korrigiert aus <hi rend="italic">posteritatis</hi>.</note> transcribendum invenimus ob trinam devastationem monasterii, <seg type="lemma" corresp="#d3e17413">bis a Turcis</seg> et tertio a saeculari potestate, quae fundationem nostram<seg type="lemma" corresp="#d3e17419"> saeculari iugo mancipandam</seg> destinaverat, originalia simul ac memorabilia scripta secum asportans, eademque igni cremanda designaverat, ita ut nihilum amplius nobis de gestis memoratu dignis fuerit reliquum. Quare summe condoleo, quod adeo gratioso suae admodum reverendae dominationis affectui correspondere et amplissimo suo operi, in quo nobilissimus Benedictinorum exercitus conspiciendus, nostram etsi tenuem opem impendere nequeamus. Hisce me sub protectione divina commendo nil magis exoptans, quam ut occasionem nanciscar contestandi, quod constanter perseverem</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis servus paratissimus pater Coelestinus Hoffmann pro tempore prior.</p>
            <p xml:space="preserve">Arnoldstein 15. Septembris 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e17413">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>bis a Turcis</label><p> Im Oktober 1476 brannten Kloster und Markt Arnoldstein
                  bei einem Angriff osmanischer Reiter nieder; ein weiterer Einfall in das
                  Arnoldsteiner Gebiet folgte 1478: <rs type="bibl" key="bibl:16612">Grabmayer,
                     Arnoldstein</rs> 298, 316, 328. Die Angabe CHs über zweimalige Zerstörung des
                  Klosters beruht jedoch sicherlich auf der irrigen Annahme eines weiteren Einfalls
                  von 1492, die ausgehend von Hieronymus Megisers „Annales Carinthiae“ in die
                  zwischen 1707 und 1714 verfasste Arnoldsteiner Chronik des Herrschaftspflegers
                  Johann Heinrich Ainether eingegangen war, der große Teile der lokalen
                  Überlieferung zu den Ereignissen von 1476 irrig auf 1492 bezog: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18556">Neumann, Türkeneinfälle</rs> 95–97.</p></note>
            <note xml:id="d3e17419">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> saeculari iugo mancipandam</label><p>Auf Bitten Ferdinands II. erging 1600
                  eine päpstliche Bulle zur Inkorporation des Stiftes Arnoldstein in ein in St. Veit
                  an der Glan zu errichtendes Jesuitenkolleg; durch den Widerstand des Bischofs von
                  Bamberg (in seiner Eigenschaft als weltlicher Herr des Klosters) und mit
                  Unterstützung seitens der Bursfelder Kongregation konnte dies abgewendet werden.
                  Ein weiterer Versuch in dieser Richtung wurde 1629 unternommen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16612">Grabmayer, Arnoldstein</rs> 306f., 309. Da es bei keiner der
                  beiden Gelegenheiten zu einer tatsächlichen Übergabe des Stiftes kam, sind die
                  Klagen CHs über Entzug und vorsätzliche Vernichtung von Archivalien nicht
                  nachzuvollziehen. Allerdings war es während des 17. Jh. mehrfach zu Bränden im
                  Kloster gekommen, so 1642, 1643 und 1695: ebd. 309, 312. Bei diesen Gelegenheiten
                  können Verluste an Schriftgut eingetreten sein.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>