<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">76 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1710-05-31. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">76</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 16</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>I, 178r–v, 200r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1710-05-31">1710-05-31</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">75</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">80</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">75</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">213</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e9203"><rs type="person" role="sender">HB</rs> bedauert, nicht eher auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben <ref type="letter">75</ref> geantwortet zu haben. Der Grund dafür liegt bei anderen, die ihm zunächst die Übermittlung von Material versprochen hatten, dann aber auf seine Urgenz erklärt haben, jenes direkt an <rs type="person" role="sender">BP</rs> senden zu wollen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e9208">Im <rs key="index:d10854e34226">Würzburger</rs> <rs key="index:d10854e34375">Schottenkloster St. Jakob</rs> hat <rs type="person" role="sender">HB</rs> nach Handschriften des <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> gefragt, die dort dem Vernehmen nach noch vorhanden sind, da <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> nach seiner Prälatur in <rs key="index:d10854e29534">Sponheim</rs> im <rs key="index:d14380e25988">Erzbistum Mainz</rs> in diesem Kloster Abt war. <rs type="person" role="sender">HB</rs> hat nichts erhalten, was vielleicht an der Abneigung der <rs key="index:d10854e34375"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170602T164314+0200" comment="Mit Kloster St. Jakob verknüpft" mid="1"?>Schotten<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?></rs> gegen <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> liegt, der ja nicht ihrer Nation angehörte. Dessen gedruckte Werke dürfte die <rs key="index:d14380e28279">Melker Bibliothek</rs> besitzen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e9210"><rs type="person" role="sender">HB</rs> kann deshalb nicht mehr anbieten als die beifolgenden Ausführungen (zu <rs key="index:d10854e10362">Benedikt Gerhard</rs>), deren Inhalt ihm jedoch als zu unbedeutend für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> geplantes Werk („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) erscheint. Er schließt den Brief mit Gebeten für das Fortschreiten des Vorhabens und für die Gesundheit <rs type="person" role="sender">BPs</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e9212"><rs key="index:d10854e10362">Benedikt Gerhard</rs> aus Stettheim (recte: <rs key="index:d10854e29823">Stetten</rs>) in <rs key="index:d14380e12652">Franken</rs> war seit 1657 (recte: 1661) Abt von <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> und verfasste 1666 und 1667 zwei Erbauungsschriften in deutscher Sprache, nämlich die „<rs key="index:d10854e10383">Geistliche zucht</rs>“ und die „<rs key="index:d10854e10374">Geistliche einöde</rs>“. Diese Werke waren besonders für die Benediktinerinnen im Kloster <rs key="index:d10854e34353">St. Afra zu Würzburg</rs> gedacht, in dem er Beichtvater gewesen war, ehe er zum Abt gewählt wurde. <rs key="index:d10854e10362">Gerhard</rs> führte nach dem Niedergang der Disziplin im <rs key="index:d10854e6755">Dreißigjährigen Krieg</rs> in seinem Kloster neue Statuten ein, die er selbst aus verschiedenen Quellen zusammengestellt hatte und die nach wie vor in Geltung stehen. Er starb 1667.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e9214">Einige alte Schriften von Mitbrüdern, die es in <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> gab, haben die <rs key="index:d14380e6075">Bollandisten</rs> für die „<rs key="index:d14380e6100">Acta sanctorum</rs>“ mit nach <rs key="index:d14380e2855">Antwerpen</rs> genommen, und <rs type="person" role="sender">HB</rs> rechnet nicht mit ihrer Rückgabe.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e9216"><rs type="person" role="sender">HB</rs> fügt seinem Schreiben jenes des Priors von <rs key="index:d10854e1994">St. Michael</rs> zu <rs key="index:d14380e3735">Bamberg</rs> (<rs key="index:d10854e15117">Candidus Klitsch</rs>) an und bedauert abermals, aus <rs key="index:d14380e12652">Franken</rs> nicht mehr beisteuern zu können.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">19</hi> (korrigiert aus <hi rend="italic">29</hi>).</p>
            <div type="remarks">
               <p>Es handelt sich um zwei separate Blätter, von denen eines eindeutig als Brief
                  (1r–v), das andere als Merkblatt zu<rs key="index:d10854e10362"> Benedikt
                     Gerhard</rs> (2r–v) zu verstehen ist. BP verschränkt die beiden Texte jedoch
                  durch ein Verweiszeichen auf 2r, das er auf 1v mit folgender Notiz auflöst: <hi
                     rend="italic">De hoc abbate, qui <rs key="index:d10854e8560">Mauri Fabri</rs>
                     <rs key="index:d10854e6105">Dettelbacensis</rs>
                     <sic>sucessor</sic>
                  [</hi>sic<hi rend="italic" xml:space="preserve">] fuit, haec habet reverendissimus <rs key="index:d10854e2493">abbas Hyacinthus</rs> in prosecutione Catalogi abbatum monasterii sui: <rs key="index:d10854e10362">Benedictus Gerardt</rs> <rs key="index:d10854e29823">Stettheimensis</rs> XXXIX. abbas, vir disciplinae monasticae zelosissimus. Unde et statuta ordinis ex aliis collecta induxit. Variis autem corporis infirmitatibus detentus non nisi sex annis praefuit bene et obiit 1667 23. Maii, locumque cessit ei, qui iam in ipsius electione in magna consideratione erat, numero tantum posterior: licet enim rei tunc inducendae forte adversarius fuerit, strenuus tamen postmodum exsecutor fuit, nempe <rs key="index:d10854e32465">Eucharius Weiner</rs> <rs key="index:d10854e14929">Kissingensis</rs> XXXX. abbas, electus anno 1667 23. Junii unanimi fratrum consensu et votis etc. </hi>(Das
                  Zitat dürfte wohl aus der Beilage zu 120 genommen sein.) Zudem ist der
                  Ordnungsvermerk in der Form, die sich auf Briefe und nicht auf Beilagen bezieht,
                  auf 2v angebracht, und der Brieftext wird nach dem bio-bibliographischen Einschub
                  fortgesetzt. Daher ist dieser nicht als Beilage behandelt. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 201, führt die beiden Blätter als
                  separate Briefe mit demselben Datum. Unter der Unterschrift HBs hat BP dessen
                  Familiennamen und Herkunftsort (<rs key="index:d10854e8939">Fladungen</rs>)
                  vermerkt: <hi rend="italic"><rs key="index:d10854e2493">Baumbach</rs>
                     <rs key="index:d10854e8939">Fladungus</rs></hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose ac doctissime in Christo pater ac domine colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9249">Ignoscat admodum reverenda paternitas vestra ad datas et acceptas respondere cunctanti calamo: eius ratio non tam mea quam aliorum est, qui quidem suorum communicationem primitus spondebant mihi, post longa vero tempora urgenti responderunt <seg type="lemma" corresp="#d4618e9293">se sua immediate ad admodum reverendam paternitatem vestram dirigere velle</seg>, quod factum credam. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9251">A nostris dominis confratribus Scotis hic Herbipoli rogavi et exspectavi non tam opera typis edita quam nobilia <seg type="lemma" corresp="#d4618e9300">manuscripta, quae adhuc habere dicuntur, Trithemii</seg> abbatis primo Spanheimensis archidioecesis Moguntinae, dein praedictorum Scotorum Herbipoli ad S. Jacobum. Sed usquemodo nihil obtinui ex aliqua forte aversione, quam saepius ostenderunt in hunc abbatem, cum non esset de eorum natione. <pb n="1v"/> Impressa huius abbatis opera, non dubito, ipsamet celebrior bibliotheca Melicensis continebit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9255">Adeoque nil habeo communicare nisi paucula adiecta, tanto quidem et tali operi inseri<note place="foot" xml:id="d4618e9257">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ingeri</hi>.</note> meo iudicio non digna. Caeterum ad incrementum sacri ordinis nostri benedicat Deus operi concepto et intento, et pro eo feliciter perficiendo servet incolumem admodum reverendam paternitatem vestram in seros annos, cuius sub protectione Altissimi semper ero imposterum</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Paratissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Herbipoli ex monasterio S. Stephani 31. Maii 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9270">Ex monasterio S. Stephani Herbipoli.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Reverendissimus dominus Benedictus (Gerhart cognomine, patria Franco Stettheimensis<note place="foot" xml:id="d4618e9274">	<hi rend="italic">patria ... Stettheimensis</hi> über der Zeile eingefügt.</note>) abbas monasterii S. Stephani scripsit et edidit opuscula spiritualia duo in octavo, idiomate Germanico, 1666, alterum 1667. Primum sub titulo: Geistliche zucht, daß ist: Tägliche geistliche aus der Regul deß heiligen Benedikt gezogene übungen etc. Secundum: Geistliche einöde, daß ist: Zehentägige übungen geistlicher betrachtungen etc. Hos libellos composuit ad usum maxime monialium sacri ordinis nostri ad S. Afram hic Herbipoli, quarum confessarius erat, priusquam abbas esset, in quem eligebatur anno 1657. Vir zelosus collegit ex variis et introduxit post bellum Suecicum, quod disciplinam multum proscripserat, praeclara ordinis statuta, quae Dei gratia adhuc hodiedum in usu sunt et praxi in nostro monasterio, plura praestiturus<note place="foot" xml:id="d4618e9280">	Korrigiert aus <hi rend="italic">praestitutus</hi>.</note>, si non infirmitatibus pressus morte praematura obiisset 1667 23. Maii. <seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9286"><seg type="lemma" corresp="#d4618e9329">Manuscripta habuimus antiquorum patrum aut confratrum nostrorum, quae secum Antverpiam sumpserunt authores librorum Acta sanctorum Bollandi etc., sine dubio nunquam recipienda</seg>. <pb n="2v"/> </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9290"><seg type="lemma" corresp="#d4618e9336">Litteras reverendi patris prioris in Monte S. Michaelis</seg> Bambergae ipsasmet includo et mitto, unum dolens, quod non plus, vel potius prope nihil de Franconia nostra communicare habeamus pro tanto opere, cui placeret admodum reverendae paternitati vestrae tam benevole, fraterne et cum labore ea inserere. Repeto votum: fortunet Deus admodum reverendam paternitatem vestram in hoc opere et labore.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e9293">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>se sua ... dirigere velle</label>
               <p>Hier kann etwa an Banz gedacht sein; vgl. <ref type="letter">47</ref> sowie unten
                  &lt;6&gt; zum Schreiben von Candidus Klitsch.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9300">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>manuscripta ... Trithemii</label>
               <p>Zu den Trithemius-Autographen im Würzburger Schottenkloster vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14950">Arnold, Trithemius</rs> 64–69; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36040">Dilworth, Scots in Franconia</rs> 230; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36130">Fischer, Nachlaß</rs> 77–79.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9307">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Benedictus ... abbas</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:37004">Schwinger, St. Stephans-Kloster</rs> 40 147f.,
                  172; 41 180.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9314">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Stettheimensis</label>
               <p>Nach den angegebenen Stellen bei Schwinger, der sich auf die Hauschronik Ignaz Gropps und den Professenkatalog von Alberich Ebenhöch stützt, war Gerhard aus „Stetten“ (vermutlich Stetten bei Karlstadt). Ein Ort namens Stettheim existiert in Franken, soweit feststellbar, nirgends.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9319">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>opuscula spiritualia</label>
               <p>Diese Schriften erwähnt (ohne nähere bibliographische Angaben) <rs type="bibl"
                     key="bibl:36228">Gropp, Collectio</rs> 2 169; sonst sind sie nicht
                  nachweisbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9324">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>statuta</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36228">Gropp, Collectio</rs> 2 169, nach welchem
                  die Hauptquelle der neuen fränkischen Statuten das Dillinger „Caeremoniale
                  Benedictinum“ vom Jahre 1641 war.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9329">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Manuscripta ... sine dubio nunquam recipienda</label>
               <p>Weder für den Aufenthalt von Henskens und Papenbroeck in Würzburg 1660 (<rs
                     type="bibl" key="bibl:36416">Kindermann, Kunstdenkmäler</rs> 349–360) noch für
                  die Deutschland-Reise von Janning und Baert, die 1688 zwar nicht Würzburg, wohl
                  aber Aschaffenburg und Bamberg besuchten (<rs type="bibl" key="bibl:17350"
                     >Joassart, Voyage littéraire</rs> 109–111), ist ein direkter Kontakt mit dem
                  Kloster St. Stephan belegbar. Nach freundlicher Auskunft von Bernard Joassart
                  (Brüssel) enthalten auch die Briefe Henskens’ von der genannten Reise keinen
                  Hinweis, und weder in den Kollektaneen der Société des Bollandistes noch in den
                  einschlägigen Beständen der Bibliothèque royale de Belgique findet sich Material,
                  das aus St. Stephan gekommen sein könnte. Denkbar wäre, dass sich in den
                  umfangreichen Sammlungen des Jesuiten Johann Gamans zu Aschaffenburg († 1684)
                  Handschriften aus St. Stephan befanden. Die Reise von Janning und Baert galt u. a.
                  dem Versuch, diesen Nachlass zu erwerben, was nur zum geringen Teil gelang; die
                  Kollektaneen von Gamans sind heute teils zerstreut, teils verloren, das von den
                  beiden Bollandisten tatsächlich erlangte Material angeblich beim Transport nach
                  Antwerpen im Main versunken; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen
                     Tradition und Kritik</rs> 76f.; <rs type="bibl" key="bibl:16000">Duhr,
                     Jesuiten</rs> 3 560. Sofern die vage Aussage HBs nicht einfach unrichtig ist,
                  wäre ein Zusammenhang mit diesen Vorgängen die plausibelste Erklärung; diese
                  Überlegung wird von Joassart, Stephan Benz und Jan Marco Sawilla geteilt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9336">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Litteras ... prioris in Monte S. Michaelis</label>
               <p>Zur Person des Priors Candidus Klitsch vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35808"
                     >Amrhein, Verzeichnis</rs> 25 223; <rs type="bibl" key="bibl:36378">Jäck,
                     Verdienste</rs> LXIV. Sein Schreiben vom 30. Januar 1710 ist erhalten in I,
                  451r–452v, mit dem Ordnungsvermerk „5“. <rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner,
                     Verzeichnis</rs> 221, und offenbar auch <rs type="bibl" key="bibl:17432"
                     >Katschthaler, Briefnachlass</rs> 105, verstehen es als Brief Klitschs an BP.
                  Die Anredeformel richtet sich nicht an einen Prälaten, sondern einen Pater,
                  weshalb HB selbst nicht der Adressat gewesen sein kann. Von BP ist allerdings als
                  vom Adressaten verschiedene Person die Rede. Klitsch hat BPs Enzyklik spät und
                  ohne die gewünschten Beilagen aus Banz zurückerhalten und kann zu seinem Bedauern
                  auch selbst wenig zur „Bibliotheca Benedictina“ beitragen, da zwar viele gebildete
                  Mönche in St. Michael gelebt haben, doch durch die Widrigkeiten der Zeit die
                  Überlieferung großteils verloren gegangen ist. Klitsch nennt <rs
                     key="index:d14380e23780">Andreas Lang</rs> aus <rs key="index:d10854e29614"
                     >Staffelstein</rs>, der von 1483 bis 1502 Abt war (<rs type="bibl"
                     key="bibl:36514">Lahner, Michelsberg</rs> 197–211, sowie zuletzt <rs
                     type="bibl" key="bibl:15894">Dippold, Lang</rs>; dort auch Quellenbeleg für den
                  Familiennamen, welcher in der Literatur mehrfach für apokryph gehalten wurde: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15894">ebd.</rs> 36) und folgende Werke verfasste (zum
                  literarischen Schaffen Langs ausführlich: <rs type="bibl" key="bibl:16154"
                     >Fassbinder, Catalogus</rs>; zu ergänzen durch <rs type="bibl" key="bibl:20548"
                     >Zimmermann, Lang</rs>): „Catalogus canonizatorum“ (heute StB Bamberg, Msc.
                  Hist. 141; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16154">Fassbinder, Catalogus</rs>
                  31–134); „De immaculata conceptione beatae Mariae virginis“ (heute StB Bamberg,
                  Msc. Theol. 239, 1r–100v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16154">Fassbinder,
                     Catalogus</rs> 29f.); sowie „Legenda sancti Ottonis episcopi Bambergensis et
                  Pomeranae gentis apostoli“, die er dem Guardian des Bamberger
                  Franziskanerklosters, Johannes Macarius, widmete (die zweite Fassung von Langs
                  Otto-Legende, heute StB Bamberg, R. B. Msc. 122; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16154">Fassbinder, Catalogus</rs> 26–29; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36582">Machilek, Ottogedächtnis</rs> 27). Der Jesuit Jakob Gretser
                  gab die Legende 1611 zu Ingolstadt bei Adam Sartorius heraus (in der Sammlung
                  „Divi Bambergenses“, 143–368). Bei jedem Betreten der <rs key="index:d10854e2018"
                     >Abteikirche</rs> soll Lang ein Psalmwort ausgerufen haben (Ps 25,8; die in der
                  Literatur vielfach aufgegriffene Anekdote geht auf das Elogium Langs in dem von
                  ihm selbst begonnenen Äbtekatalog „Fasciculus abbatum“ – heute StB Bamberg, R. B.
                  Msc. 49 – zurück: <rs type="bibl" key="bibl:16154">Fassbinder, Catalogus</rs> 19).
                  Auch ließ er das Dach der Kirche mit Bleischindeln decken und fügte eine Orgel und
                  zahlreiche Altäre hinzu (<rs type="bibl" key="bibl:36024">Dengler-Schreiber,
                     Michelsberg</rs> 59; <rs type="bibl" key="bibl:15894">Dippold, Lang</rs> 32;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16154">Fassbinder, Catalogus</rs> 18f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36514">Lahner, Michelsberg</rs> 203–206). Als 1492 Teile
                  des Klosters einstürzten (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36024">Dengler-Schreiber,
                     Michelsberg</rs> 60; <rs type="bibl" key="bibl:36514">Lahner, Michelsberg</rs>
                  210), ließ Lang es zum größten Teile wieder aufbauen. In diesem Gebäude leben die
                  Mönche bis heute, es soll jedoch bald umgebaut werden (vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36024">Dengler-Schreiber, Michelsberg</rs> 65–67; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36100">Engelberg, Renovatio</rs> 515; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36514">Lahner, Michelsberg</rs> 322–324). Klitsch hofft, dass BP mit
                  diesen Angaben gedient ist. – In einem eigenhändigen Vermerk meint BP, Andreas
                  Lang könnte der Autor eines Buches sein, das er im Zusammenhang mit <rs
                     key="index:d10854e8520">Abt Ezzo von St. Stephan</rs> (vgl. <ref type="letter"
                     >120</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">144 </ref>&lt;1&gt; und &lt;5&gt;) zum
                  Jahr 1097 vermerkt hat. In den Notizen zur „Bibliotheca Benedictina“ (StiA Melk,
                  Karton 85 Varia 24, Fasz. 2, ad annum 1097) findet sich zu Abt Ezzo die Liste von
                  Handschriften aus <ref type="letter">144</ref> &lt;5&gt; und darin eine
                  entsprechende Anmerkung BPs zum „Tractatus de beata Maria virgine“ eines „abbas ad
                  Montem“ (eigentlich Engelbert von Admont): „Forte is est Andreas abbas ad Montem
                  S. Michaelis prope Bambergam“.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
