<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="762" xml:id="pez-0762">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Augustin Calmet. 1717-04-01. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">762</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Calmet, Bibliothèque lorraine xxiii f.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Auf 1r am oberen Blattrand die Notiz: <orig>1. Avril 1717. II. lettre du reverend pere Bernard Pez au reverend pere dom Augustin Calmet sur la Biblioteque Benedictine universelle.</orig> Im Zwischenraum von Anrede und Text ist eine Nummerierung <orig>VII</orig> angebracht. – Die Überschrift stimmt mit jener in der Edition überein. Abschnitt <ref target="#seg4">&lt;4&gt;</ref> ist im Original durchgestrichen und fehlt in der Edition.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>Nancy, Bibliothèque diocésaine, Ms. MB 66, Nr. 65.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1717-04-01">1717-04-01</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Augustin Calmet</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:743"/>
               <ptr type="next" target="letter:782"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:708"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:743"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:793"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
            <rs ref="index:d14380e21188">Karl VI</rs>
            <rs ref="index:d14380e22654">Kongregationen des Benediktinerordens ; St.-Vanne</rs>
            <rs ref="index:d14380e25182">Lothringen</rs>
            <rs ref="index:d14380e27501">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Augen</rs>
            <rs ref="index:d14380e27776">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Star</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34414">Pez, Bernhard ; Jesuitische Intrige gegen BP am Kaiserhof 1715/16</rs>
            <rs ref="index:d14380e34511">Pez, Bernhard ; Plan einer Reise nach Frankreich</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e34754">Pez, Hieronymus ; Scriptores rerum Austriacarum veteres ac genuini. 3 Bde.
         Leipzig–Regensburg 1721–1745</rs>
            <rs ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</rs>
            <rs ref="index:d10854e28377">Schwaben</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Keinen Brief, sondern einen wahren gelehrten Schatz hat AC mit seinen Angaben zu Autoren der Kongregation
               von <rs ref="index:d14380e22654">St.-Vanne</rs> und ihren Werken BP vor wenigen Tagen gesendet <ref
                  type="letter" target="letter:743">743</ref>. Dadurch erhält die <rs ref="index:d14380e33227"
                  >„Bibliotheca Benedictina“</rs> erheblichen Zuwachs, und BP dankt nach Kräften.</p>
            <p>Zugleich muss er gestehen, aus eigener Schuld von der Gabe ACs nicht in vollem Umfang profitieren zu
               können. Zwar steht BP zu der zuletzt aufgestellten Behauptung <ref type="letter" target="letter:708"
                  >708</ref>, er beherrsche das <rs ref="index:d14380e12712">Französische</rs> hinlänglich, doch beim
               Anblick von ACs Schreiben waren seine <rs ref="index:d14380e27501">Augen</rs> wie von einem <rs
                  ref="index:d14380e27776">Star</rs> benebelt, und er konnte die Handschrift ACs kaum, an einigen
               Stellen gar nicht lesen, besonders bei den Namen der Drucker. Nun muss er befürchten, bei AC und bei
               anderen Gelächter hervorzurufen und Namen von Autoren, Werken und Druckern einzuführen, die nicht das
               gelehrte Frankreich, sondern das Unvermögen BPs hervorgebracht hat. Für dieses Leiden seiner sonst im
               Lesen von <rs ref="index:d14380e40022">Handschriften</rs> versierten Augen wendet sich BP nun an AC als einzigen Arzt und bittet um eine
               Abschrift des Briefes durch einen jüngeren Mitbruder ACs, sofern sich noch ein Exemplar bei diesem
               befindet; andernfalls will er seines zurückschicken.</p>
            <p>BP schreibt dies mit Scham und in dem Bewusstsein, sich bereits am Beginn der Freundschaft an die
               äußerste Grenze zur Untragbarkeit begeben zu haben. Er weiß jedoch, dass er sich mit AC einem Mann
               anvertraut, von dem, da die Schuld gestanden ist, Hilfe erwartet werden kann.</p>
            <p>Die Machenschaften der <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>, mit denen sich BP seit fast zwei
               Jahren befassen muss, beginnen abzuklingen, nachdem Kaiser <rs ref="index:d14380e21188">Karl VI.</rs>,
               bei dem BP von den Gegnern angeklagt worden war, keinen Handlungsbedarf gesehen und öffentlich geäußert
               hat, dass er keine Fortsetzung dieser Auseinandersetzung wünscht. BP dankt Gott für die glückliche
               Errettung aus diesem Streit und bittet ihn um Erlösung von Händeln mit Jesuiten. Ob nämlich BP siegt oder
               besiegt wird, er bleibt nach einem Kampf mit diesen Leuten jedenfalls angeschwärzt.</p>
            <p>Nach Pfingsten wird BP mit seinem jüngeren Bruder und <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Mitbruder
               <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs>, der demnächst mehrere Bände <rs ref="index:d14380e34754"
                  >„Scriptores rerum Austriacarum“</rs> herausbringen wird, die letzten Winkel der Klosterbibliotheken
               in <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> und <rs ref="index:d10854e28377">Schwaben</rs> <rs
                  ref="index:d14380e34236">durchforsten</rs>, um Material für die gemeinsamen Studien zu sammeln. BP
               hofft, eine solche Gelegenheit eines Tages auch für <rs ref="index:d14380e25182">Lothringen</rs> zu
               bekommen; es ist bereits beschlossen, dass nach der Aufarbeitung der Materialien in Deutschland eine <rs
                  ref="index:d14380e34511">Reise nach Frankreich</rs> folgen wird, auf welcher BP, wenn sich dazu eine
               Gelegenheit ergibt, glücklich wäre, AC die Ehre zu erweisen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>res ipsa loquitur</mentioned>
            <p>Vor allem in juristischen Zusammenhängen übliches Sprichwort in Anlehnung an Cicero, Pro Milone 53.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Turbae</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:505">505</ref> <ref target="letter:505#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:700">700</ref> <ref target="letter:700#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:708">708</ref> <ref target="letter:708#seg3">3</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>libera ... Domine</mentioned>
            <p> Nach einem Responsorium der Exequienliturgie im Missale Romanum: „Libera me, Domine, de morte aeterna“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Sive enim ... maculor</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther,
                     Proverbia</rs> 2 340 Nr. 11061.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Interim ... proficiscemur</mentioned>
            <p>Zur Klosterreise von 1717 vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15194">
            <title type="short">Berlière, Quelques correspondants</title>
            <biblScope>221f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16478">
            <title type="short">Gérard, Dom Augustin Calmet</title>
            <biblScope>154, 358, 708</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Augustino Calmet in inclyto Monasterio Mediano ordinis sancti Benedicti presbytero eruditissimo etc, patrono summe venerando. À Moyen-Moûtier.</p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Augustino Calmet <sic>parono</sic> suo immortali pater Bernardus Pez monachus Mellicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Non litteras, sed merum litterarium thesaurum mihi misisti, pater clarissime, dum plurimorum operum ab eruditissimis inclytae tuae congregationis sodalibus editorum catalogum eumque eo modo, quo maxime cupiebam, adornatum mecum paucis abhinc diebus communicasti. Neque enim dici potest, quantae hac eruditissima opera tua accessiones ad Bibliothecam Benedictinam factae sint quantaeque voluptatis cumulum mihi afferat adeo larga et gloriosa de tot et pietate et solida doctrina praestantibus viris bene merendi occasio. Itaque immortales me tibi, doctissime pater, gratias debere, etsi <anchor xml:id="n1"/>res ipsa loquitur<anchor xml:id="n1e"/>, eo tamen liberius dulciusque id profiteor, quo amplior mihi spes est fore, ut in pulcherrimo hoc conatus meos adiuvandi animo longius perstes ac pergas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caeterum celare te nequeo imperitia mea non exiguum favoris erga me tui fructum periisse. Tametsi enim nuper scripserim in lingua Gallica me hospitem nequaquam esse idque idem nunc repetam, nescio tamen, quo glaucomate oculi mei ad ultimae epistolae tuae conspectum obducti repente fuerint, ut illam non nisi aegerrime legere, in multis omnino non legere potuerim, idque non linguae vestrae elegantissimae ignorantia, sed characterum ab eruditissima et humanissima manu tua exaratorum difficillima, quae mea haebetudo est, assecutione. Quo evenit, ut transmisso mihi thesauro uti pro desiderio nequaquam licuerit, maxime in exprimendis typographorum nominibus, quae si sic expressero, <pb n="1v"/> uti ego quidem exprimenda puto, vereor vehementer, ne et tibi et aliis risum moveam invehamque tum autorum, tum operum, tum denique typographorum nomina, quae non eruditissima Francia, sed Bernardi Mellicensis imperitia peperit. Iam vero cum haec infirmitas oculorum meorum, licet alias sat perspicacium et in <choice><sic>veterrimas</sic><corr>veterrimis</corr></choice> etiam codicibus non infeliciter versantium, sit eiusmodi, quae tuarum gratiarum partem non minimam decerpat, te ceu medicum meum unicum accedo demississimeque rogo, ut alicui e iunioribus fratribus, cui explicatior meaeque ignorantiae <choice><sic>accodo</sic><corr>accommodatior</corr></choice> manus sit, epistolae tuae ultimae exemplar rescribendum mihique consignandum cures. Quod si nullum amplius penes te foret, id, obsecro, me mone. Remittam meum illico, ut tui labores aliunde gravissimi ne mea causa cumulentur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Scribo isthaec non nisi multo rubore ac pudore suffusus, utpote qui animadvertam in ipso fere amicitiae adytu ad extremam inurbanitatis lineam me devolvi. Ast scio, cui viro mea confidam: nimirum candido, fratrum amantissimo, et cui culpam fuisse confessum, medicinam opemque <sic>impretrasse</sic> est. Ergo metum omnem pono, quem inurbanior ausus initio incussit, confidoque ultimas has preces meas primis nequaquam infeliciores fore. <pb n="2r"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n2"/>Turbae<anchor xml:id="n2e"/> Jesuiticae, quibus prope biennio exagitatus sum, nunc considere et evanescere occipiunt, postquam augustissimus caesar, ad quem nomen meum adversarii detulerunt, nihil de me statuendum censuit edixitque palam nolle se hanc controversiam longius propagari. Deo interim sint laudes sempiternae, quod ex hoc certamine qualiterque salvus evaserim. A litibus cum Jesuitis <anchor xml:id="n3"/>libera et serva me, Domine<anchor xml:id="n3e"/>!<anchor xml:id="n4"/> Sive enim vinco sive vincor cum hoc hominum genere pugnans, semper ego maculor<anchor xml:id="n4e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Interim<note place="foot" xml:id="d3e32239"><hi rend="italic">Turbae ... Interim</hi> durchgestrichen.</note> post Pentecosten cum patre Hieronymo Pez, germano meo natu minore itidem Mellicensi, qui pluribus voluminibus veteres Rerum Austriacarum scriptores proxime edet, ad Baioariae et Sueviae monasteria proficiscemur lustraturi omnes bibliothecarum angulos et forulos indeque prompturi, quod nostris studiis usui esse possit. Utinam in Lotharingiam quoque id olim liceat! Id decretissimum iam est, in Galliam rebus in Germania finitis ire, ubi, si occasionem et locum nactus fuero, tibi coram, domine plurimum reverende, honorem habendi tunc demum me beatum existimabo. Vale.</ab>
         <closer>Mellicii vulgo Mölk in Östereich Calendas Aprilis MDCCXVII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>