<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="883" xml:id="pez-0883">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Engelbert Kirchstetter an Bernhard Pez. 1718-01-15. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">883</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 248r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Engelbert Kirchstetter</persName>
               <date when="1718-01-15">1718-01-15</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:882"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:718"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:802"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:882"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">EK</rs> freut sich über die günstige Aufnahme seiner Dienste <ref type="letter" target="letter:882">882</ref>. Die an ihn gesendeten 22 Gulden und 49 Kreuzer hat er dem Buchhändler (Johann Martin Esslinger) ausgehändigt. Es ist auch in <rs type="person" role="sender">EKs</rs> Sinn, dass damit die freiwillig angebotene Hilfeleistung von Joachim Priestersperger endet.</p>
            <p corresp="#seg2">In Wien warten viele schon auf die Replik gegen „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti); <rs type="person" role="sender">EK</rs> hofft, diese nun bald von <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu erhalten, und will sie an allen Orten, wo <rs type="person" role="sender">BP</rs> es wünscht, bekannt machen, um danach über die Urteile zu berichten. <rs type="person" role="sender">EK</rs> war ja selbst der erste der Melker, der die „Epistola ad Menkenium“ gesehen und das Frontispiz über Prior Valentin Larson an <rs type="person" role="sender">BP</rs> weitergeleitet hat <ref type="letter" target="letter:802">802</ref>.</p>
            <p corresp="#seg3">Bei einem externen Gespräch hat <rs type="person" role="sender">EK</rs> erfahren, dass „Angelus Fonteius“ ursprünglich dadurch zum Angriff gegen <rs type="person" role="sender">BP</rs> angestachelt wurde, dass dieser ihm in einem Schreiben <ref type="letter" target="letter:718">718</ref> mitgeteilt hatte, dass er ein Werk herausbringen wolle („Codex Udalrici“?), dessen Bearbeitung eigentlich „Fonteius“ zugestanden wäre (?). Dieser fasste das als Mangel an Respekt gegenüber seiner Erfahrung in der historischen Gelehrsamkeit auf. Bei derselben Gelegenheit, bei welcher <rs type="person" role="sender">EK</rs> auch versucht hat, <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegenüber sarkastischen Angriffen in Schutz zu nehmen, wurde außerdem vorgebracht, dass viele die Federn spitzen und auf eine Gelegenheit warten, um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Werk („Itinerarium“?) zu verreißen. Diese Kritiker berechnen, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei der Menge der bewältigten Handschriften für einen Folianten eineinviertel Stunden hatte aufwenden können. <rs type="person" role="sender">EK</rs> hat scherzhaft dagegengehalten.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs type="person" role="sender">EK</rs> hat gehört, dass HP noch zwei Exemplare der „Epistola ad Menkenium“ wünscht. Wenn die beauftragte Person diese nicht besorgen kann, will <rs type="person" role="sender">EK</rs> aushelfen.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs type="person" role="sender">EK</rs> selbst arbeitet an seiner theologischen Schrift („De Deo uno et trino“?), wird aber von anderen Geschäften abgelenkt: Wer sich um zu viele Dinge kümmert, hat für das Einzelne zu wenig Aufmerksamkeit.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>bibliopolae</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:851">851</ref> <ref target="letter:851#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>operam fratris Joachimi</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:851">851</ref></p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>. &lt;2&gt; mediante ... priore</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:804">804</ref>
                  <ref target="letter:804#seg8">8</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>epistola ad illum</mentioned>
            <p>Die Reaktion Gentilottis in <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg3">3</ref> legt nahe, dass hier 718 gemeint ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> quasi sit ... eruditioni</mentioned>
            <p> Der Sinn dieses Satzteils ist nicht ganz nachzuvollziehen; klar erscheint, dass gemeint ist, dass Gentilotti die Absicht BPs zur Herausgabe des „Codex Udalrici“ als Affront gegenüber seiner längeren Erfahrung aufgefasst hätte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> consummatam historiam</mentioned>
            <p>Es handelt sich wohl um eine Bezeichnung für
                  BPs „Itinerarium“; von ähnlichen Sarkasmen gegen dieses hatte kurz zuvor auch
                  Gerhard Cornelius van den Driesch berichtet: vgl. <ref type="letter" target="letter:867">867</ref>
                  <ref target="letter:867#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>labore theologico</mentioned>
            <p>Von EK stammt ein als Manuskript überlieferter
                  „Tractatus theologicus de Deo uno et trino“: StiB Melk, Cod. 111/1–2; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 657f. Die
                  Handschrift enthält eine Datierung auf das Jahr 1716, was freilich auch den Beginn
                  der Niederschrift meinen kann. Einige Monate nach diesem Brief scheint eine
                  Drucklegung des Textes angestrebt worden zu sein: vgl. <ref type="letter" target="letter:1028">1028</ref> <ref target="letter:1028#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> pluribus ... sensus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther,
                     Proverbia</rs> 3 842 Nr. 21629; <rs type="bibl" ref="bibl:20228">Walther–Schmidt, Proverbia</rs> 9 98 Nr. 39577a4.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Viennae 15. Januarii 1718.</opener>
         <opener>Admodum reverende ac clarissime pater Bernarde.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Gratulor mihi, quod reverentia vestra delata mea obsequia non<del ana="#after">repuat</del> respuat. Transmissos fl. 22 x. 49 <anchor xml:id="n1"/>bibliopolae<anchor xml:id="n1e"/> immediate extradidi. Quod adhuc placeat alia ultima commissione sponte promissam <anchor xml:id="n2"/>operam fratris Joachimi<anchor xml:id="n2e"/> terminare, prorsus ad meum intentum est. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Viennae multi iam avide exspectant legere replicam ad Angelum Fonteum, quam proxime spero a reverentia vestra accipere: eam certo producam, ubicunque reverentiae vestrae multum <sic>intereerit</sic> fuisse lectam, atque desuper latas censuras mox fideliter referam; nam etiam ego ipse fui, qui Mellicensium primus Angelum Fonteum vidi atque eius frontispicium mediante admodum reverendo patre priore admodum reverendae paternitati transmisi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Occasione discursus opportune de hac materia foris habiti rescivi Angelum Fonteum (ut translato nomine utar) primitus ad contradictionem irritatum fuisse, quod reverentia vestra in particulari <anchor xml:id="n3"/>epistola ad illum<anchor xml:id="n3e"/> data commemoraverit,<anchor xml:id="n4"/> quasi sit editura opus, quod etiam homini illi angelico cedet <choice><sic>eruditione</sic><corr>eruditioni</corr></choice><anchor xml:id="n4e"/> , qualem vir ille duxit in despectum suae aetatis iam aliunde multum in historia versatae. Hac eadem opportunitate, dum pro debito devotionis meae reverentiam vestram a dicteriis vindicare studui, addebatur iam plures avide exspectare calamos ac interea meditari crisim, qua quandoque possint reverentiae vestrae<anchor xml:id="n5"/> consummatam historiam<anchor xml:id="n5e"/> carpere et quasi castigare. Imo hi ipsi critici calculant, quod considerata mora legendi et copia authorum lectorum opus fuerit admodum reverendam paternitatem unum foliantem intra quinque quadrantes horae<note place="foot" xml:id="d3e49303"><hi rend="italic">inter ... horae</hi> mit Verweiszeichen am unteren Blattrand eingefügt.</note> <pb n="1v"/> evolvisse. Subrisi ad haec atque non nisi ioco reieci. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Recte etiam audio, quod admodum reverendus pater Hieronymus adhuc expetet duo exemplaria Angeli Fontei; si persona requisita subvenire non poterit, ego conabor succurrere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Caeterum adhuc denique occupor meo <anchor xml:id="n6"/>labore theologico<anchor xml:id="n6e"/>, utpote qui praeterea aliis nimium distrahor; nam<anchor xml:id="n7"/> pluribus intentus minor est ad singula sensus<anchor xml:id="n7e"/>. Vivat et optime valeat sua clarissima paternitats, cui maneo</ab>
         <closer>Devinctus servus pater Engelbertus comprofessus manu propria.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>