<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="352" xml:id="pez-0352">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Albert Reichart an Bernhard Pez. 1714-08-20. St. Paul im Lavanttal.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">352</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die schlecht lesbare Monatsangabe des Datums ist aufgrund der Aussage in &lt;1&gt;, wonach der Brief am Festtag des Hl. Bernhard geschrieben wird, nicht wie bei Glassner, Verzeichnis 232, mit „Septembris“, sondern mit „Augusti“ aufzulösen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 542r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Reichart</persName>
               <date when="1714-08-20">1714-08-20</date>
               <placeName>St. Paul im Lavanttal</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:339"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">ARe schreibt den Brief am Fest von BPs Namenspatron, dem <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d653e217">Hl. Bernhard von Clairvaux</rs>. Er wünscht BP die vielmalige glückliche Wiederkehr dieses Festes.</p>
            <p corresp="#seg2">ARe ist erfreut über die günstige Aufnahme einer <rs ref="index:d10854e29600">Schrift</rs> des <rs ref="index:d10854e27460">St. Paulers</rs> <rs ref="index:d10854e29590">Alphons Stadler</rs> (des Verzeichnisses der Benediktinerwerke in St. Paul?). <rs ref="index:d10854e29590">Stadler</rs> hat überdies versprochen, seine Bemühungen im Dienste BPs fortzuführen. BP soll in seinem der Ehre des Ordens zuträglichen Vorhaben („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) fortfahren; ARe wäre für den Erhalt von Arbeiten BPs höchst dankbar.</p>
            <p corresp="#seg3">Weiters ist ARe erfreut, dass der junge <rs ref="index:d10854e30569">Robert Thalheim</rs> wegen seines guten Betragens Aussichten auf eine Aufnahme in den <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Konvent hat.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Nachsatz empfiehlt sich ARe <rs ref="index:d14380e35358">Adrian Pliemel</rs>.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>patris nostri Alphonsi</mentioned>
            <p>Der St. Pauler Alphons Stadler war von 1709 bis 1711 als Gast in Melk gewesen
                  (vgl. <ref type="letter" target="letter:156">156</ref>) und daher mit BP persönlich bekannt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>tenuis liber</mentioned>
            <p>Eine gesicherte Identifizierung ist anhand dieser Erwähnung nicht möglich. Denkbar
                  ist jedoch, dass Stadler das von ARe in <ref type="letter" target="letter:339">339</ref> versprochene
                  Verzeichnis von Büchern in der Bibliothek von St. Paul erstellt hatte; der „tenuis
                  liber“ könnte in diesem Fall mit der in StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8,
                  Nr. 25, vorhandenen „Series librorum a Benedictinis conscriptorum“ jener
                  Bibliothek identisch sein. Sie ist elf Folien stark.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>iuvenis Thalheim</mentioned>
            <p>Am 8. Juni 1714 war der St. Pauler Konventuale Karlmann Thalheim mit seinem
                  Bruder, der sich um die Aufnahme in Melk bewerben wollte, dort eingetroffen; am
                  12. Juni war der Kandidat nach Wien weitergereist, um Abt Dietmayr sein Gesuch zu
                  unterbreiten: PE 5 123. Am folgenden 22. September wurde im Kapitel über vier
                  Kandidaten abgestimmt, wovon nur einer, Joseph Forni, aufgenommen wurde: ebd. 125.
                  Erst 1717 konnte Robert Benedikt Thalheim unter dem Ordensnamen Ignaz in Melk
                  Profess ablegen. Mit dem ungenannten Kandidaten von 1714 ist er eindeutig zu
                  identifizieren anhand des „Scriptum informativum“ des Novizenmeisters Adrian
                  Pliemel, worin vermerkt ist, dass seine Aufnahme um zwei Jahre zurückgestellt
                  worden war: StiA Melk, Karton 6 Konvent 5, Suffragium 1717. Ignaz Thalheim starb
                  im Jahr 1732 als Pfarrer von Groissenbrunn: StiB Melk, Cod. 493, 78r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 2/2 405. – Ein dritter
                  Bruder war offenbar jener Joseph Thalheim, der von 1711 bis 1713 in Melk
                  Philosophie gehört hatte (vgl. <ref type="letter" target="letter:292">292</ref>). Zu ihm und zu
                  Karlmann Thalheim vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36982">Schroll, Necrologium</rs>
                  76, 79, 181–183, 195.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>patris professoris</mentioned>
            <p>Gemeint ist sicherlich Adrian Pliemel; vgl. <ref type="letter" target="letter:292">292</ref>, <ref type="letter" target="letter:326">326</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater bibliothecarie.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Exaro hasce festo sancti Bernardi patroni sui, quae festiva dies cum appendice et affluentia bonorum salutarium in seros annos recurrat, Deum precor atque me ipsum in ligamen offero. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Praeterea gaudeo, quod <anchor xml:id="n1"/>patris nostri Alphonsi<anchor xml:id="n1e"/> <anchor xml:id="n2"/>tenuis liber<anchor xml:id="n2e"/> acceptus sit; et acceptus erit, si laborem in suae plurimum reverendae dominationis servitium continuaverit; quod omnino spopondit se facturum, plurimum reverendae dominationi singularissime obligatus. Pergat ergo plurimum reverenda dominatio in hoc glorioso opere toti ordini nostro tam utili quam honorifico. Si quibus suis doctissimis<del ana="#after">lucugr</del> lucubrationibus me dignata fuerit, summae gratiae loco ducam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Penes gaudeo, quod <anchor xml:id="n3"/>iuvenis Thalheim<anchor xml:id="n3e"/> suis bonis moribus spem susceptionis<del ana="#after">g</del> augeat in famosissimo asceterio Mellicensi <sic>susceptionis</sic> . Quibus me sacris precibus et gratiis commendo</ab>
         <closer>Plurimum reverendae et clarissimae dominationis suae servus obligatissimus Albertus abbas.</closer>
         <closer xml:id="seg4">Commendo me etiam affectui singulari plurimum reverendi domini <anchor xml:id="n4"/>patris professoris<anchor xml:id="n4e"/>.</closer>
         <closer>Sancti Pauli 20. Augusti 1714.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>