<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">308 Konrad Sigler an Bernhard Pez. 1713-05-31 &lt; 1713-06-16. Würzburg.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">308</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 17f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">201r–202v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Konrad Sigler</persName>
               <date notBefore="1713-06-16">1713-05-31 &lt; 1713-06-16</date>
               <placeName>Würzburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">160</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">311</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">309</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">160</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">312</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">317</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e39290"><rs type="person" role="sender">KS</rs> entschuldigt sich, dass er auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">160</ref> nie geantwortet hat, und bringt seine Lebensumstände als Grund für sein zweijähriges Schweigen vor.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e39295">Während der Verhandlungen zur Wahl und Krönung <rs key="index:d14380e21188">Karls VI.</rs> in Frankfurt 1711 wirkte <rs type="person" role="sender">KS</rs> als Sekretär der <rs key="index:d10854e26841">kursächsischen  Delegation</rs>, wobei er auch für deren Verhandlungen mit dem Apostolischen Nuntius <rs key="index:d10854e392">Albani</rs> verwendet wurde, was dazu führte, dass er von den Erziehern des Kurprinzen <rs key="index:d14380e13478">Friedrich August (II.)</rs> als Begleiter für dessen Reise nach <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs> engagiert wurde. Seine Heimat <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> hatte ihm keine adäquate Stellung geboten, für seine Rückkehr hatte ihm hingegen <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs> die Stelle eines Bibliothekars in Aussicht gestellt. In <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs>, besonders in <rs key="index:d10854e31813">Venedig</rs> und <rs key="index:d10854e18291">Mailand</rs>, pflegte <rs type="person" role="sender">KS</rs> neben dem Unterricht für den <rs key="index:d14380e13478">Kurprinzen</rs> gelehrte Kontakte und besuchte zahlreiche Bibliotheken. Als sich die Weiterreise nach <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> zu lange verzögerte, verließ er im Oktober 1712 <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs> und kehrte nach Würzburg zurück, wo ihn Fürstbischof <rs key="index:d10854e11166">Johann Philipp von Greiffenclau</rs> zum Sekretär des <rs key="index:d10854e34296">Geistlichen Rats</rs> ernannte. Wie sehr ihn dieses Amt von den Studien abhält, dürfte <rs key="index:d10854e2493">Hyazinth Baumbach</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> ja berichtet haben.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e39297">Indem <rs type="person" role="sender">KS</rs> nun zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief zurückkehrt, räumt er ein, durch jene Schulen gegangen zu sein, welche die wahre Beredsamkeit zusammen mit der Kenntnis des <rs key="index:d14380e16473">Griechischen</rs> gänzlich aus <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> verbannt haben. Daher sind seine Möglichkeiten, <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei seinem Unterfangen zu helfen, trotz seines guten Willens gering.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e39299">Zudem sind die Kollektaneen, die <rs type="person" role="sender">KS</rs> für <rs type="person" role="sender">BP</rs> angelegt hatte, bei seiner Übersiedlung aus <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> verloren gegangen. Doch hat <rs type="person" role="sender">KS</rs> vor einiger Zeit <rs key="index:d10854e2493">Baumbach</rs> <rs key="index:d10854e21145">etwas</rs> aus dem <rs key="index:d14380e24317">Leipziger</rs> „<rs key="index:d10854e21135">Neuen bücher-saal</rs>“ (Ephemerides Lipsienses) für <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegeben. Dies hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> hoffentlich ebenso erhalten wie die Abschrift eines uralten Briefs („<rs key="index:d10854e20414">Epistola monachorum Casinensium</rs>“), dessen <rs key="index:d10854e20435">Original</rs> sich laut der <rs key="index:d10854e8145">Handschrift</rs> des <rs key="index:d10854e21395">Nikolaus von Siegen</rs>, der im 15. Jahrhundert im <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> zu Erfurt gelebt hat, in <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> befunden haben soll, dort aber nicht mehr vorhanden ist. <rs type="person" role="sender">KS</rs> möchte gerne <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Meinung zum Alter des Briefs erfahren.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e39301"><rs key="index:d10854e2493">Baumbach</rs> hat <rs type="person" role="sender">KS</rs> mitgeteilt, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> über einen „Sermo ad neophytos“ (recte: „<rs key="index:d10854e4025">Praedicatio de abrenuntiatione in baptismate</rs>“) des <rs key="index:d10854e3976">Hl. Bonifatius</rs> verfügt. Solch ein Text ist <rs type="person" role="sender">KS</rs> nicht bekannt. Angaben über Werke des <rs key="index:d10854e3976">Bonifatius</rs> finden sich in <rs key="index:d10854e30497">Tentzels „Supplementum historiae Gothanae secundum“</rs> sowie in <rs key="index:d10854e34106">Witzels „Chorus sanctorum omnium“</rs>, dort gestützt auf <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs>. Der 1561, mithin bereits nach dem Bauernkrieg und den Diebstählen des Flacius (siehe Kommentar) angelegte <rs key="index:d10854e9847">Katalog</rs> der <rs key="index:d10854e9817">Fuldaer Bibliothek</rs> verzeichnet unter mehr als 800 Pergamentcodices an Werken des Bonifatius eine „<rs key="index:d10854e9859">Historia scholastica</rs>“ (recte: von Petrus Comestor), einen „<rs key="index:d10854e9852">Liber collectaneus ad missam</rs>“ und einen „<rs key="index:d10854e9825">Liber de laboribus suis in conversione gentium</rs>“ (siehe Kommentar). <rs type="person" role="sender">KS</rs> hat nichts von alledem je gesehen und bezweifelt, dass noch etwas davon existiert, da die <rs key="index:d10854e9817">Fuldaer Bibliothek</rs> – nach <rs key="index:d10854e20576">Morhofs „Polyhistor“</rs> einst die vornehmste in <rs key="index:d14380e11804">Europa</rs> – durch Kriegszerstörungen zugrunde gegangen ist und vor allem im <rs key="index:d10854e6755">Dreißigjährigen Krieg</rs> kaum die drei „Codices Bonifatiani“ zusammen mit den Reliquien in Sicherheit gebracht werden konnten;<rs key="index:d10854e31929"> einer von diesen</rs> enthält Korrekturen von der Hand des <rs key="index:d10854e31923">Viktor von Capua</rs>, was <rs type="person" role="sender">KS</rs> in seinem „<rs key="index:d10854e28990">Criterium</rs>“ darlegen wollte. Auch in <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs> existieren zwei ähnliche <rs key="index:d10854e34289">Evangeliencodices</rs> in <rs key="index:d10854e28315">Halbunziale</rs> (semiuncialis rotunda) mit Marginalien in <rs key="index:d10854e28286">gotischer Schrift</rs> (scriptura Gothica).</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e39303">Durch Zufall ist <rs type="person" role="sender">KS</rs> auf eine <rs key="index:d10854e31227">Handschrift des Trithemius</rs> gestoßen, die <rs key="index:d10854e31221">Schriften</rs> über die bedeutenden Männer (viri illustres) des Karmeliter- und des Benediktinerordens enthält. <rs type="person" role="sender">KS</rs> berichtet weiters von <rs key="index:d10854e14139">Versen zu Ehren der <rs key="index:d10854e14863">Hl. Kilian</rs></rs> und <rs key="index:d10854e14134"><rs key="index:d10854e4613">Burchard</rs></rs> von <rs key="index:d10854e14124">Johannes von Lauterbach</rs>, Mönch des <rs key="index:d10854e8069">Petersklosters</rs> zu <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs>, dann von <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> zu <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs>; <rs key="index:d10854e16735">Lauterbach</rs>, an der Grenze zwischen <rs key="index:d14380e18255">Hessen</rs> und der Landschaft <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Bucha<?oxy_custom_end?>, war früher dem Abt von <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> untertan. Weiters nennt <rs type="person" role="sender">KS</rs> einen <rs key="index:d10854e517">Brief</rs> des <rs key="index:d14380e1014">Alkuin von Fulda</rs>, den <rs key="index:d14380e12406">Fontanini</rs> in den „<rs key="index:d10854e9043">Vindiciae antiquorum diplomatum</rs>“ <rs key="index:d10854e9049">publiziert</rs> hat. In der zuvor genannten <rs key="index:d10854e8145">Erfurter Handschrift</rs> (des <rs key="index:d10854e21395">Nikolaus von Siegen</rs>) finden sich Angaben über die Mönche Isuard (recte: <rs key="index:d10854e31662">Usuard von St.-Germain</rs>), <rs key="index:d10854e26555">Rudolf (von Fulda?)</rs> und <rs key="index:d10854e30615">Theoderich (von Fleury?)</rs>. <rs type="person" role="sender">KS</rs> konnte diese <rs key="index:d10854e8145"><rs key="index:d10854e21401">Handschrift</rs></rs> sechs Monate lang in <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> benützen; er zweifelt nicht, dass die<rs key="index:d10854e8069"> Petrenser</rs> die Handschrift auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> zur Verfügung stellen oder das Relevante für ihn abschreiben werden.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e39305">Das Leben des Bischofs <rs key="index:d14380e16920">Haimo von Halberstadt</rs>, der zuvor Mönch von <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> war, hat der <rs key="index:d14380e16951">Hallenser</rs> Professor <rs key="index:d10854e1184">Anton</rs> herausgebracht („<rs key="index:d10854e1190">Exercitatio historico-theologica</rs>“). Beachtenswert sind auch die Ausführungen zu <rs key="index:d14380e16920">Haimo</rs> in der <rs key="index:d10854e20297">„Homonymoscopia“ Johann Mollers</rs>. Das 1630 zu <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs> (von <rs key="index:d10854e32507">Matthäus Weiß</rs>) herausgebrachte „<rs key="index:d10854e32520">Lyceum Benedictinum</rs>“ dürfte <rs type="person" role="sender">BP</rs> bekannt sein. <rs type="person" role="sender">KS</rs> hat auch bei <rs key="index:d14380e7705">Cave</rs> („<rs key="index:d14380e7715">Scriptorum ecclesiasticorum historia literaria</rs>“), <rs key="index:d14380e29687">Moréri</rs> („<rs key="index:d14380e29693">Dictionaire</rs>“) und <rs key="index:d10854e32057">Voss</rs> („<rs key="index:d10854e32065">De historicis Latinis</rs>“) sowie <rs key="index:d10854e27029">Sand</rs>, der dessen Werk fortsetzte („<rs key="index:d10854e27035">Notae et animadversiones</rs>“), Notizen über Fuldaer Schriftsteller gesammelt, ebenso aus dem „<rs key="index:d10854e24496">Theatrum“</rs> von <rs key="index:d10854e24488">Placcius</rs>, aus den Werken <rs key="index:d10854e203">Melchior Adams</rs>, <rs key="index:d14380e13009">Frehers</rs> und anderer Biographen, die in <rs key="index:d10854e16349">Labbes „Bibliotheca bibliothecarum“</rs>, <rs key="index:d10854e20576">Morhofs „Polyhistor“</rs>, <rs key="index:d10854e32020">Voglers „Introductio universalis“</rs> sowie <rs key="index:d10854e29999">Struves „Introductio ad notitiam rei litterariae“</rs> angeführt sind. Diese Werke dürften <rs type="person" role="sender">BP</rs> freilich bekannt sein.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e39307"><rs type="person" role="sender">KS</rs> rät BP, sich mit Schriftstellersammlungen zu einzelnen Regionen oder Städten zu befassen. Zu <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs> führt er an: <rs key="index:d10854e18433">Mandosi, „Bibliotheca Romana“</rs>; <rs key="index:d10854e30968">Toppi, „Biblioteca Napoletana“</rs>; <rs key="index:d10854e20359">Mongitore, „Bibliotheca Sicula“</rs>, <rs key="index:d14380e32218">Palermo</rs> 1708 (recte: 1707); <rs key="index:d10854e5694">Cotta, „Museo Novarese“</rs>; <rs key="index:d14380e2958">Arisi, „Cremona literata“</rs>; <rs key="index:d10854e23002">Patin, „Lyceum Patavinum“</rs>; <rs key="index:d10854e24356">Picinelli, „Ateneo dei letterati Milanesi“</rs>; <rs key="index:d10854e10543">Gimma, „Elogi accademici“</rs> über die Akademie von <rs key="index:d10854e26398">Rossano</rs>; die „<rs key="index:d10854e21542">Notizie letterarie ed istoriche intorno agli uomini illustri dell’accademia Fiorentina</rs>“; <rs key="index:d10854e11407">Guasco, „Storia litteraria dell’Accademia in Reggio“</rs>. Von der Anschaffung dieser Werke rät <rs type="person" role="sender">KS</rs> ab, da mit wenig Aufwand andere für <rs type="person" role="sender">BP</rs> darin nach <rs key="index:d14380e4919">Benediktinern</rs> suchen können: etwa die Bibliothekare von <rs key="index:d14380e44301">S. Giorgio Maggiore</rs> zu Venedig (<rs key="index:d14380e26813">Licinio Martinoni</rs>?), von <rs key="index:d10854e18306">S. Ambrogio</rs> zu <rs key="index:d10854e18291">Mailand</rs> (<rs key="index:d14380e39486">Giuseppe Antonio Sassi</rs>) oder von <rs key="index:d14380e32104">S. Giustina zu Padua</rs>. Der dortige <rs key="index:d14380e32121">Bibliothekar</rs> <rs key="index:d14380e39246">Giuseppe Maria Sandi</rs> hat <rs type="person" role="sender">KS</rs> seine Bestände durchsehen lassen, wobei er <rs key="index:d10854e22519">Lebensbeschreibungen von Cassinenser Mönchen</rs> des 15. Jahrhunderts sowie Werke derselben gesehen hat.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e39309">In einem Postskriptum berichtet <rs type="person" role="sender">KS</rs>, in Konziliensammlungen vergeblich nach Akten der <rs key="index:d14380e26022">Mainzer Synode von 1049</rs> gesucht zu haben, besonders hinsichtlich der Rechte <rs key="index:d10854e34226">Würzburgs</rs>. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> in der <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> oder anderen Bibliotheken dazu etwas finden könnte, wäre <rs type="person" role="sender">KS</rs> dafür dankbar. Auch <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> zu fragen, wäre lohnend.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e39311">In einem Nachsatz bemerkt <rs type="person" role="sender">KS</rs>, dass der von seinem <rs key="index:d10854e29034">Schreiber</rs> ausgefertigte Brief zwar an vielen Stellen fehlerhaft ist, er ihn aber mit Korrekturen und der Bitte um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Nachsicht trotzdem schickt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">96.</hi></p>
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist von einem Sekretär geschrieben, nur der Nachsatz &lt;10&gt; von KS.
                  Dieser unterließ es, in den freigelassenen Platz im Datum die Tagesangabe
                  einzutragen. Der Brief muss aber in den frühen Juni fallen, zumal BP am 16. Juni
                  antwortete; vgl. <ref type="letter">312</ref>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Viro admodum reverendo eximio eruditissimoque domino patri Bernardo Petz presbytero Mellicensi ordinis sancti Benedicti Georgius Conradus Sigler, celsissimo principi episcopo Herbipolensi ac Franciae Orientalis duci a secretis et bibliotheca, salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39331">Contingeret mihi prorsum ex merito, sicubi, vir praestantissime, a te tacito cogitationis <sic>convitio</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] verberarer, quod literis tuis amantissime scriptis nihil unquam responderim, siquidem non omnem a me abesse culpam neque iusta<note place="foot" xml:id="d4618e39336">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">simul</hi>.</note> ac idonea bimi silentii excusatione uti me posse<note place="foot" xml:id="d4618e39342">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">haud</hi>.</note> diffiteor, nisi tua singularis humanitas, quam summa cum eruditione tibi coniunctam esse suavissimae tuae luculenter testatae sunt literae, excusatum me velit liberatumque. Idque eo facilius, quo vitae meae ab eo tempore transactae ratio quadantenus pro me interpellaverit; quam ut paucis enarrem, permitte. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39348">Obtulit sese occasio anno MDCCXI, ut eo <seg type="lemma" corresp="#d4618e39520">tempore, quo electio ac coronatio imperatoris Francofurti peragebatur</seg>, in aula <seg type="lemma" corresp="#d4618e39527">legationis Saxonicae</seg> secretarii munere fungi mihi concederetur, qua<note place="foot" xml:id="d4618e39350">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">in</hi>.</note> occasione factum est, ut<note place="foot" xml:id="d4618e39356">	<hi rend="italic">Factum est, ut</hi> über der Zeile eingefügt.</note>, dum mea saepius<note place="foot" xml:id="d4618e39362">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">in</hi>.</note> in tractandis cum aula <seg type="lemma" corresp="#d4618e39532">nuntii apostolici</seg> negotiis uterentur opera, qui serenissimi <seg type="lemma" corresp="#d4618e39537">principis regii et electoratus Saxonici moderatores erant, facilem eorundem assensum dederim desideriis ipsamque aulam principis regii in Italiam</seg> fuerim secutus, eoque libentius, quod patria mea honestiorem negaret sustentationem. Neque tamen ante Fuldam usque adeo degenerem ab antiquo literarum cultu deserui, ac Herbipolis ultro securam ad reditum stationem, bibliothecarii scilicet officium, pollicita esset. In Italia igitur Venetiis et Mediolani tempus, quod instructioni principis memorati subtrahere fas erat, totum in acquirendis fautoribus et amicis visendisque et rimandis bibliothecis insumpsi; at vero, cum iter nostrum Romam longius opinione<note place="foot" xml:id="d4618e39368">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">nostra</hi>.</note> protraheretur, anni elapsi mense Octobri aulam, <seg type="lemma" corresp="#d4618e39542">Italiam literatosque reliqui</seg> atque benignissimae voluntati principis mei morem gessi, qui secretarii munere de consilio <sic>ecclesiasto</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] me ultro ornaverat. Herbipoli ergo nunc moror muneris huius laboribus, plus quam Musae vellent, distentus, ut a reverendissimo domino Hyacintho nostro intellexeris. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39377">Sed ne longioribus excusationis verbis expleam omne scribendi propositum, ad suavissimas tuas redeo, quarum mehercle ubi recordor, quantum in iis mihi tribuas, vix non iterato a proposito me retrahit verecundia; ipse enim mihi sum conscius, et<note place="foot" xml:id="d4618e39379">	<hi rend="italic">Ipse ... et</hi> über der Zeile eingefügt. Vor dem letzten Wort durchgestrichen <hi rend="italic">qui</hi>.</note> eorum<note place="foot" xml:id="d4618e39388">	Davor und danach unleserliche Streichungen im Ausmaß von ca. 2 bzw. ca. 5–6 Buchstaben.</note> in scholis enutritus sum, qui veram eloquentiam omnem una cum Graecis literis e totius iamdudum Germaniae proscripserunt finibus<note place="foot" xml:id="d4618e39391">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">usque</hi>.</note>, adeo ut<note place="foot" xml:id="d4618e39397">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">non</hi>.</note> de veteri sua sede amplius cogitare nec ausit; quocirca, quod praeter animum bonis inserviendi literis cupidum in me suspicias, est omnino nihil. Vellem equidem, et quam maxime vellem, positum esse aliquid in viribus meis, quod ad spartam tuam ornandam facere institutumque ut difficillimum, ita praeclarissimum iuvare possit. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39403">Dolere autem inprimis debeo schedarum iacturam in abitu Fuldensi inter alia perpessam, quibus annotata a me fuerant collecta, qualiacunque e re tua fore eram arbitratus; quod licet damnum <pb n="1v"/> resarciri vix possit, non tamen committam, ut exspectes a me frustra, quod scivero meae esse facultatis; quemadmodum iam<note place="foot" xml:id="d4618e39407">	Über der Zeile eingefügt.</note> nuper reverendissimo domino Hyacintho nostro aliquid, quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e39547">ex ephemeridibus Lipsiensibus</seg> in usum tuum transcribi curaret, tradidi; acceperis ab eodem pariter <seg type="lemma" corresp="#d4618e39554">literarum antiquissimarum exemplar</seg>, cuius extitisse olim prototypon in monasterio Fuldensi asserit <seg type="lemma" corresp="#d4618e39559">manuscriptum Erffurtense</seg> a Nicolao de Sighen monasterii S. Petri incola circa finem saeculi XV. consarcinatum; harum nullum Fuldae extat vestigium literarum, de quarum antiquitate malim tamen tuum, vir eruditissime, iudicium explorare. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39410">Relatum habeo ex eodem domino Hyacintho supra memorato te <seg type="lemma" corresp="#d4618e39564">sermonem a sancto Bonifacio</seg> ad neophytos<note place="foot" xml:id="d4618e39412">	Korrigiert aus <hi rend="italic">neophitos</hi>.</note> dictum possidere; an editus is, et qualis sit, magni fecerim scire. Exceptis enim viri sancti epistolis me quicquam vidisse non memini. Wilhelmus Ernestus <seg type="lemma" corresp="#d4618e39571">Tenzelius</seg> Supplemento historiae Gothanae folio mihi 343, sic et Georgius <seg type="lemma" corresp="#d4618e39577">Wicelius</seg> in Vitis sanctorum folio mihi 262 plures libros a Bonifacio compositos recenset Trithemium citans. In ipso etiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e39582">cathalogo bibliothecae Fuldensis, qualis anno 1561</seg> post <seg type="lemma" corresp="#d4618e39587">bellum rusticanum</seg> et spolium<note place="foot" xml:id="d4618e39418">	Korrigiert aus <hi rend="italic">splium</hi>.</note> Flacci Illyrici iam perpessum residua fuit, inter DCCC et ultra codices membranaceos numerantur quoque eiusdem sancti <seg type="lemma" corresp="#d4618e39597">Bonifacii Historia scholastica</seg>, eiusdem <seg type="lemma" corresp="#d4618e39602">Liber collectaneus ad missam</seg>, eiusdem <seg type="lemma" corresp="#d4618e39607">Liber de laboribus suis in conversione gentium</seg> et reliqui; nihil autem, ut dixi, huiuscemodi unquam vidi, neque facile credam extare in hunc usque diem quidquam. Etenim amplissima illa veterumque librorum ad miraculum plenissima ac totius Europae celeberrima bibliotheca Fuldensis (ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e39612">Morhoffii Polyhistoris</seg> verbis utar) turbarum ac bellorum fato periit atque taliter <seg type="lemma" corresp="#d4618e39617">belli praecipue Suecici</seg> tempore extirpata fuit, ut vix tres codices Bonifaciani dicti inter reliquias sanctorum in securitatem aliorsum transportati flammas et direptionem evaserint. Hos inter <seg type="lemma" corresp="#d4618e39627">unus reperitur propriis sancti Victoris Capuani manibus correctus</seg>, ut pro indubitato teneo, atque hanc meam opinionem non una ratione stabilitam dedi in Criterio, quod olim de his codicibus edere meditabar. Hic quoque Herbipoli asservantur duo <seg type="lemma" corresp="#d4618e39633">codices Evangeliorum</seg> Fuldensi illi non absimiles, charactere utrinque semiunciali rotundo, adnotationibus etiam Gothicae scripturae hinc inde intertextis. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39424">Inopinato in meas <seg type="lemma" corresp="#d4618e39638">incidit manus manuscriptum Trithemii</seg>, in quo praeter ipsam manum eiusdem plura observavi, ut De viris illustribus ordinum Carmelitarum et Benedictinorum; item<note place="foot" xml:id="d4618e39426">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">librum</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d4618e39645">Joannis de Lauterbach, monachi S. Stephani et olim S. Petri Erffurtensis, de sanctis Kiliano et Burcardo metra</seg> hactenus inedita (Lauterbach oppidum est in Hassiae ac Buchoniae finibus situm, quod aliquando abbati Fuldensi paruit); de Alcuino Fuldensi epistolam dedit<note place="foot" xml:id="d4618e39432">	Korrigiert aus <hi rend="italic">edidit</hi>.</note> hactenus ineditam illustrissimus <seg type="lemma" corresp="#d4618e39650">Fontaninus in Vindiciis</seg> antiquorum diplomatum; de Isuardo, Rudolpho, Theodorico monachis aliqua adducit <seg type="lemma" corresp="#d4618e39655">manuscriptum Erffurtense</seg> superius adductum, quod integrum evolvisse non pigebit, quo Fuldae sex olim mensibus usus quoque fui, neque dubium est patres illos ultro in usum tuum codicem hunc commodaturos vel saltem, quae in <pb n="2r"/> rem tuam fuerint, transcripturos. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39440">Haymonis Halberstadensis episcopi, ante Fuldensis monachi, vitam typis nuper vulgavit Antonius professor Hallensis; legi quoque merentur, quae <seg type="lemma" corresp="#d4618e39660">Mollerus</seg> in Homonymoscopia de eodem in medium profert, non ubivis cognita. <seg type="lemma" corresp="#d4618e39667">Lycaeum Benedictinum</seg> Salisburgi 1630 impressum cognitum haud dubie tibi erit. Ex Caveo, Morero, Vossio et Sandio huius continuatore plura notaveram de aliis inter Fuldenses eruditionis fama insignibus viris, ita pariter ex Placcii Theatro, ex Melchiore Adamo, Frehero aliisque biographis, quos congessit Labbeus in Bibliotheca bibliothecarum, Morhoff in Polyhistore, Vogler et Struvius Introductionibus in rem literariam. Sed haec omnia tibi eruditissimo viro et hac in provincia iamdiu versanti notiora erunt, quam ut iis recensendis longius immorari operae ducam pretium<note place="foot" xml:id="d4618e39442">	<hi rend="italic">operae ducam pretium</hi> über der Zeile eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39448">Neque me monitore te egere puto evolvendos esse praeprimis bibliothecarum scriptores, illos maxime, qui vitas et scripta eruditorum unius provinciae vel civitatis collegerunt; ut ex Italis modo occurrunt Mandosii<note place="foot" xml:id="d4618e39450">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Mandosius</hi>. Danach durchgestrichen <hi rend="italic">e</hi> sowie ein Beistrich.</note> Bibliotheca Romana, Toppii<note place="foot" xml:id="d4618e39459">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Toppius</hi>.</note> Neapolitana<note place="foot" xml:id="d4618e39465">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Neapolitanus</hi>.</note>, Antonini Mongitoris Bibliotheca Sicula Panormi 1708, Musaeum Novariense Cottae, Cremona erudita, Lycaeum Patavinum, <sic>Athaenaeum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] Mediolanense, Hyacinthi Gimmae<note place="foot" xml:id="d4618e39474">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Gymmae</hi>.</note> Elogia academiae Rosciani, Notitiae academiae Florentinae 1700, similiter Regii 1711 et reliqua. Quos singulos comparare nec consultum nec necesse quidem aestimo; tenui quis labore colligeret, quotquot ex familia Benedictina in eiusmodi libris proferuntur, neque dubito hunc amice subituros laborem, qui <seg type="lemma" corresp="#d4618e39672">S. Georgii Maioris monasterii Venetiis</seg>, ad S. Justinam Patavii et <seg type="lemma" corresp="#d4618e39679">S. Ambrosium Mediolani</seg> bibliothecae praesunt: viros ut singulos doctos, ita perhumanos ego deprehendi. Patavini nomen, quantum recordor, hoc est: don <seg type="lemma" corresp="#d4618e39684">Giuseppe Maria Sandi</seg>; humanissimus hic vir copiam perlustrandi dedit manuscripta<note place="foot" xml:id="d4618e39481">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">quae</hi>.</note> ibi asservata<note place="foot" xml:id="d4618e39487">	Korrigiert aus <hi rend="italic">asservantur</hi>.</note>, quae inter <seg type="lemma" corresp="#d4618e39689">observavi vitas illustrissimorum virorum monachorum Cassinensium saeculo XV. scriptas; item libros</seg> illustrium virorum monachorum Cassinensium. Sed ne in recensendis illis rebus, quae curae minutioris sunt, tua longius abutar patientia, finem nunc tandem his literis imponendum esse reor, te vero exorandum, ut, licet minus opere valui, voluntatem saltem et animum tui studiosissimum admittas; ab eo enim, quo suavissimae tuae mihi reddebantur, non modo optimos tuos laudare conatus, sed et admirari eruditionem atque adeo amore quodam singulari te complecti coepi; cultum adicio observantiamque, quibus, quoad vivam, te persequi mens est. Tu, vir optime, vale et me quoque ama ac inter tuos imposterum numera.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Herbipoli, die [...]<note place="foot" xml:id="d4618e39495">	Freigelassener Platz im Ausmaß von ca. 1–2 Wörtern.</note> mensis Junii MDCCXIII.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39499">P.S. <seg type="lemma" corresp="#d4618e39695">Acta synodi Moguntinae</seg> anno MXLIX celebratae irrito labore in conciliorum collectionibus ac etiam alibi usque adhuc quaesivi; praecipue vero ea quaero, quae pro huius nostri episcopatus iuribus ventilata atque conclusa fuisse perhibentur. Quod si vel ex Vindobonensi caesarea vel aliis antiquorum codicum fama celebratis bibliothecis aliquid ad nostram hanc rem consequi valeremus, tua potissimum intercessione, faceres certe rem mihi gratissimam patriaeque utilissimam. Forte etiam dominum Masuet hac super re consuluisse iuvabit, cui <pb n="2v"/> viro summo tibique cumprimis omnem meam reciproco studio operam addico.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e39504">Licet ab amanuensi minus correcte viderem descriptas has meas, malui tamen correctionibus deformes et mendosas<note place="foot" xml:id="d4618e39506">	<hi rend="italic">et mendosas</hi> über der Zeile eingefügt.</note> quam nullasdum mittere, tuae, vir summe, bonitati confisus. Iterum vale. Ita precatur ex corde G. C. Sigler.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e39513">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>tacito cogitationis convitio verberarer</label>
               <p>Vgl. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Cicero,
                  Epistolae ad familiares<?oxy_custom_end?> 16,26 (Cicero an Tiro): „Verberavi te
                  cogitationis tacito dumtaxat convicio, quod fasciculus alter ad me iam sine tuis
                  litteris perlatus est“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39520">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>tempore, quo electio ... peragebatur</label>
               <p>Die Verhandlungen in Frankfurt vor der Kaiserwahl dauerten von August bis Oktober
                  1711; die Wahl selbst fand am 12. Oktober statt, die Krönung am 22. Dezember.
                  Friedrich August I. von Sachsen (August II. von Polen), der Reichsvikar in
                  Norddeutschland, unterstützte zwar die Wahl Karls VI., verfolgte aber zugleich
                  eine Bündnispolitik mit der Kurie in der Perspektive, seinem Haus nach den
                  Habsburgern eine Anwartschaft auf die Kaiserwürde zu schaffen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36884">Rill, Karl VI</rs>. 97–106. Vgl. <ref type="letter">196</ref>,
                     <ref type="letter">201</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39527">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>legationis Saxonicae</label>
               <p>Der sächsische Kurfürst war bei der Wahl nicht selbst anwesend, sondern durch
                  mehrere Gesandte vertreten: <rs type="bibl" key="bibl:36700">Neuhaus, Friedrich
                     August I</rs>. 183f. Einen Beleg für die Position KS’ als Sekretär der
                  sächsischen Legation bietet: <rs type="bibl" key="bibl:35760">Vollständiges
                     diarium</rs> 163.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39532">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>nuntii apostolici</label>
               <p>Annibale Albani, Neffe Papst Klemens’ XI., war seit 1709 als außerordentlicher
                  Nuntius in Wien gewesen, um über die Restitution von Comacchio zu verhandeln;
                  während dieser Zeit hatte er 1710 auch Dresden besucht, wo er sich für den
                  Übertritt des Kurprinzen Friedrich August zum Katholizismus einsetzte. Während der
                  zweiten Jahreshälfte 1711 residierte Albani als außerordentlicher Nuntius in Köln;
                  eine Anwesenheit in Frankfurt zum Zeitpunkt der Kaiserwahl war ihm durch die
                  Einsprüche einiger der Kurfürsten verwehrt, doch hatte er sich im Spätsommer dort
                  aufgehalten und dabei den Kurprinzen und dessen Erzieher getroffen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15256">Bittner–Groß, Repertorium 1</rs> 381f., 384; <rs
                     type="bibl" key="bibl:37022">Sofri, Albani</rs> 598f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37044">Staszewski, August III</rs> 48f. – Gegen Ende seines
                  Aufenthalts in Österreich hatte Albani am 28. April 1711 auch Melk besichtigt: PE
                  5 60.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39537">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>principis regii ... in Italiam</label>
               <p>Der sächsische Kurprinz hielt sich im Rahmen seiner Kavalierstour von August 1711
                  bis Januar 1712 in Frankfurt auf, von wo er nach Venedig, Modena und Mailand
                  weiterreiste. In Bologna vollzog er am 27. November 1712 die von seinem Vater
                  schon lange in Aussicht gestellte Konversion zum Katholizismus, die den Gegenstand
                  von Intrigen und Kontroversen sowohl innerhalb des sächsischen Hofes als auch auf
                  internationaler Ebene gebildet hatte. Die Anstellung von KS ist im Zusammenhang
                  mit Umbesetzungen im Gefolge des Prinzen im Dezember 1711 zu sehen, die der
                  Entfernung von Begleitern dienten, welche seiner protestantischen Mutter
                  nahestanden: <rs type="bibl" key="bibl:37044">Staszewski, August III</rs> 46–56;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36716">Nicklas, Friedrich August II</rs>. 193f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39542">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Italiam ... reliqui</label>
               <p>Abt Hyazinth Baumbach berichtete Anfang November 1712, dass KS in Würzburg
                  eingetroffen war (<ref type="letter">284</ref>). Von der Ernennung zum Sekretär
                  des Geistlichen Rats wusste Baumbach bereits Ende August (<ref type="letter"
                     >267</ref>).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39547">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ex ephemeridibus Lipsiensibus</label>
               <p>Dieser Auszug wurde von Baumbach als Beilage zu 303 versendet; nach seiner dortigen Aussage war die Quelle der „Neue bücher-saal“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39554">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>literarum ... exemplar</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">303</ref>, <ref type="letter">312</ref>. Zu dieser
                  „Epistola monachorum Casinensium“ vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36634"
                     >Meyer–Burckhardt, Handschriften</rs> 460. Der Text ist in Melk in einer dort
                  angefertigten neuerlichen Abschrift überliefert: StiA Melk, Karton 7 Patres 9,
                  Abschriftencodex 70r–71v, im Anschluss an eine Abschrift dieses Briefs. Wann die
                  „Epistola“ an BP verschickt wurde, ist nicht ganz klar; vielleicht wurde sie von
                  Baumbach zusammen mit <ref type="letter">309</ref> diesem Brief beigefügt, als er
                  ihn an BP weitersendete.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39559">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>manuscriptum Erffurtense</label>
               <p>Das Autograph des „Chronicon ecclesiasticum“ des Nikolaus von Siegen (heute
                  Landeshauptarchiv Weimar, Hs. F 166; vgl. <ref type="letter">166</ref> &lt;4&gt;),
                  worin sich der Text der „Epistola“ auf 83r–v findet und zur Herkunft vermerkt
                  wird: „in monasterio Fuldensi scriptum invenitur et habetur videlicet quod
                  epistola sequens hic transmissa sive directa sit a fratribus Cassinensibus
                  fratribus Fuldensibus“: <rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum
                     Nicolai de Siegen</rs> 162–164.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39564">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>sermonem a sancto Bonifacio</label>
               <p>Es handelt sich um die „Praedicatio de abrenuntiatione in baptismate“ in StiB
                  Melk, Cod. 597, 114r–115r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16526"
                     >Glassner–Haidinger, Inventar Melk 1</rs>, Katalogband 269. BP druckte diesen
                  Text später: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus </rs>4/2 col. 3–6.
                  Ein Konzept zur Vorrede findet sich in StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 3, Nr.
                  46. Vgl. <ref type="letter">312</ref>, <ref type="letter">354</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39571">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Tenzelius</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Tentzel,
                  Supplementum historiae Gothanae secundum<?oxy_custom_end?> 343–374, berichtet über
                  eine Handschrift mit dem Titel „Legenda patroni Germaniae sanctissimi Bonifacii“,
                  die sich im Besitz des Sagittarius befinde, und gibt einen längeren Auszug wieder.
                  Er datiert den Codex und den Text frühestens ins 14. Jh. (ebd. 374); von einem
                  Werk des Bonifatius ist nicht die Rede.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39577">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Wicelius</label>
               <p>Witzel, Chorus sanctorum 262, erwähnt an Schriften des Bonifatius dessen „episteln“, ein „buch von der einigkeit des catholischen glaubens“ sowie „ettlicher heiligen leben“; für die letztere Angabe beruft er sich auf Trithemius, ohne dabei ein bestimmtes Werk zu nennen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39582">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>cathalogo ... anno 1561</label>
               <p>Zum Inventar der Fuldaer Bibliothek um 1561 vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35994"
                     >Christ, Bibliothek Fulda</rs> 19–33, 249–294 (Edition).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39587">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>bellum rusticanum</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35822">Aris et al., Fulda</rs> 255f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39592">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>spolium Flacci Illyrici</label>
               <p>Die verbreitete Behauptung, dass Flacius aus verschiedenen Bibliotheken, darunter
                  jener von Fulda, Bücher entwendet habe, entbehrt weitestgehend einer Grundlage:
                     <rs type="bibl" key="bibl:36282">Hartmann, Mit ungeheurer Mühe</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36724">Olson, Bücherdieb</rs>; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:35994">Christ, Bibliothek Fulda</rs> 305.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39597">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Bonifacii Historia scholastica</label>
               <p>In dem Inventar von ca. 1561 findet sich ein Eintrag: „Historia scholastica. S.
                  Bonifacii episcopi et martyris, patroni in Fulda, est hic liber“ (<rs type="bibl"
                     key="bibl:35994">Christ, Bibliothek Fulda</rs> 262, 284). Die verlorene
                  Handschrift ist durch einen parallelen Eintrag in einem anderen Verzeichnis des
                  16. Jh. eindeutig als ein Exemplar der „Historia scholastica“ des Petrus Comestor
                  zu bestimmen: ebd. 131.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39602">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Liber collectaneus ad missam</label>
               <p>Das Inventar führt einen „Liber s. Bonifacii: Collectareus ad missam“ an: ebd. 263. Wie im vorigen Fall beruht die Zuweisung an Bonifatius sichtlich auf einem missverstandenen Besitzvermerk. Auch diese Handschrift scheint verloren zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39607">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Liber ... gentium</label>
               <p>Einen Eintrag mit diesem oder ähnlichem Wortlaut bietet das Inventar in der
                  zitierten Edition nicht. Die Bezeichnung lässt am ehesten an die „Vitae Bonifacii“
                  denken, die im frühen 16. Jh. nach anderen Verzeichnissen der Fuldaer Bibliothek
                  mehrfach vorhanden waren: <rs type="bibl" key="bibl:35994">Christ, Bibliothek
                     Fulda</rs> 141, 222f., 302; <rs type="bibl" key="bibl:36976">Schrimpf,
                     Bücherverzeichnisse</rs> 117, 151–153. Die angebliche Schrift des Bonifatius
                  erwähnte KS auch in der Beilage zu <ref type="letter">145</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39612">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Morhoffii Polyhistoris</label>
               <p>Morhof, Polyhistor 39: „Non facile credat aliquis adeo malitios esse nonnullos, ut in bibliothecas grassari velint. Quod fieri tamen saepe vidimus vel ab hostium barbarie vel militum inconsulto furore. Quot non ex antiquis bibliothecis profanorum manibus direptae perierunt? Quae non in ipsa Germania nostra passim librorum strages? Non alio fato Fuldensis monasterii amplissima veterumque librorum ad miraculum plenissima ac totius Europae celeberrima, ut Melchior Adamus illam in Vita Francisci Modii describit, periit“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39617">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>belli ... Suecici</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35822">Aris et al., Fulda</rs> 347; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36444">Komp, Zweite Schule</rs> 39–57.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39622">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>codices Bonifatiani</label>
               <p>Diese drei Handschriften aus dem 6. bzw. 8. Jh. entgingen der Plünderung 1632,
                  weil sie als Teil des Reliquienschatzes mit diesem nach Köln in Sicherheit
                  gebracht worden waren. Heute befinden sich zwei davon in der Hessischen
                  Landesbibliothek Fulda, die dritte im Domschatz dortselbst: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36238">Gugel, Handschriften </rs>1 68f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36288">Hausmann, Handschriften</rs> 3–13.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39627">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>unus ... Victoris Capuani manibus correctus</label>
               <p>Der „Victor-Codex“, heute Hessische Landesbibliothek Fulda, Cod. Bonifatianus 1;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36288">Hausmann, Handschriften</rs> 3–7.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39633">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>codices Evangeliorum</label>
               <p>In Frage kommen hier zwei in Unziale geschriebene Evangeliare der ehemaligen
                  Würzburger Dombibliothek, heute UB Würzburg, M.p.th.f. 67 und 68
                  („Burkhardsevangeliar“); vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19922">Thurn,
                     Handschriften 3/1</rs> 52–56.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39638">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>incidit ... manuscriptum Trithemii</label>
               <p>Ein Codex, in dem die Schriften des Trithemius „De origine, progressu et laudibus
                  ordinis fratrum Carmelitarum“ und „De viris illustribus ordinis sancti Benedicti“
                  zusammen überliefert wären, ist nicht bekannt: <rs type="bibl" key="bibl:14950"
                     >Arnold, Trithemius</rs> 233, 249. Es mag sich hier allerdings um die
                  Handschrift UB Würzburg, M.p.th.f. 64b handeln (<rs type="bibl" key="bibl:19920"
                     >Thurn, Handschriften 2/1</rs> 88–92), in welcher sich der erstere Text
                  zusammen mit dem „Catalogus illustrium virorum Germaniae“ findet, den KS mit dem
                  „De viris illustribus OSB“ verwechselt haben könnte. Diese Handschrift befand sich
                  im Schottenkloster St. Jakob zu Würzburg, scheint aber um 1713 in die
                  Universitätsbibliothek gelangt zu sein, vielleicht durch KS: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16814">Handwerker, Universitäts-Bibliothek </rs>65, 132. Zu den
                  genannten Schriften vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14950">Arnold, Trithemius</rs>
                  135–137.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39645">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Joannis de Lauterbach ... metra</label>
               <p>Zu den Überlieferungen der beiden Dichtungen: <rs type="bibl" key="bibl:37102"
                     >Thurn, Lauterbach</rs>; welche davon KS eingesehen hatte, lässt sich nicht
                  sicher bestimmen. Nach Versen auf den Hl. Kilian von einem (offenbar nicht näher
                  bezeichneten) „Johannes“ aus dem Erfurter Peterskloster hatte sich BP bereits
                  zuvor bei Petrus Friderici erkundigt, der dazu nur Johannes Mühlbach zu nennen
                  wusste (<ref type="letter">166</ref> &lt;1&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39650">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Fontaninus in Vindiciis</label>
               <p>Fontanini, Vindiciae 266–269 (Edition), 270–273 (Anmerkungen). Es handelt sich um
                  einen Brief Alkuins an Erzbischof Eanbald II. von York: <rs type="bibl"
                     key="bibl:35720">Alcvini Epistolae</rs> 166–170 Nr. 114. Die Vorlage Fontaninis
                  stammte aus Canterbury, war ihm von Giuseppe Maria Tommasi mitgeteilt und von
                  Domenico Passionei mit Anmerkungen versehen worden. Weder die Überlieferung noch
                  der Text des Briefs stehen mit Fulda in Zusammenhang.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39655">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>manuscriptum Erffurtense</label>
               <p>Vgl. &lt;4&gt;. Offenbar hatte KS aus dem „Chronicon“ des Nikolaus von Siegen
                  Nachrichten über Schriftsteller aus Fulda zu extrahieren versucht. Seine Nennung
                  eines „Isuardus“ beruht zweifellos auf der Notiz über einen „Ysuardus, nacione
                  Gallicus, monachus Fuldensis“, der im Auftrag Karls des Großen ein später
                  weitverbreitetes Martyrologium zusammengestellt habe: <rs type="bibl"
                     key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs> 158. Gemeint
                  ist damit Usuard von St.-Germain-des-Prés, dessen Martyrologium Karl dem Kahlen
                  gewidmet war; die irrige Zuordnung zu Fulda mag auf einer Vermengung mit Hrabanus
                  Maurus, Abt von Fulda, beruhen, der gleichfalls im 9. Jh. ein bedeutendes
                  Martyrologium verfasst hatte. „Theodoricus“ ist wohl Theoderich von Fleury, von
                  dem es im „Chronicon“ heißt: „Theodoricus monachus [...] scripsit ad Richardum
                  abbatem Fuldensem de laudibus et vita sancti patris nostri Benedicti, de
                  translatione eiusdem corporis ad Floriacum“ (<rs type="bibl" key="bibl:35728"
                     >Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs> 224; vgl. <ref type="letter"
                     >224</ref> &lt;7&gt;). „Rudolphus“ könnte Rudolf von Fulda sein, auf den der
                  Eintrag über „Radulphus monachus Fuldensis“ (<rs type="bibl" key="bibl:35728"
                     >Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs> 214) zu beziehen sein muss,
                  auch wenn er irrig um das Jahr 1000 angesetzt ist (Rudolf von Fulda starb 865) und
                  die Angaben zu Werken großteils nicht nachvollziehbar sind. Zu Rudolf am
                  ausführlichsten: <rs type="bibl" key="bibl:37064">Stengel,
                     Urkundenfälschungen</rs>, insb. 43–54; vgl. weiters <rs type="bibl"
                     key="bibl:35898">Berschin, Biographie in Fulda</rs> 317–320; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 1 668–671; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36690">Naß, Rudolf von Fulda</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39660">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Mollerus</label>
               <p>Moller, Homonymoscopia 574f., erklärt insbesondere (unter Berufung auf
                  Trithemius), dass Predigten Haimos von Halberstadt öfter mit solchen Heimos von
                  Hirsau vermischt überliefert und auch wegen des ähnlichen Stils leicht zu
                  verwechseln seien. Vgl. <ref type="letter">317</ref> &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39667">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Lycaeum Benedictinum</label>
               <p>In der Abhandlung von Matthäus Weiß über benediktinische Verdienste im Schulwesen
                  wird etwa Alkuin, welchen KS sichtlich für Fulda reklamierte, ausführlich
                  behandelt; vgl. <ref type="letter">36</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39672">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>S. Georgii ... Venetiis</label>
               <p>Der Bibliothekar von S. Giorgio Maggiore könnte derselbe Licinio Martinoni sein,
                  der ab 1716 als Korrespondent BPs in Erscheinung trat: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 225. Zu ihm vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 205; <rs type="bibl" key="bibl:15560"
                     >Castagna, Corrispondenza</rs> 13 324.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39679">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>S. Ambrosium Mediolani</label>
               <p>Der Vorsteher der Ambrosiana war von 1711 bis 1751 Giuseppe Antonio Sassi: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36746">Paredi, Storia</rs> 27.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39684">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Giuseppe Maria Sandi</label>
               <p>Zu ihm <rs type="bibl" key="bibl:18184">Maschietto, Biblioteca</rs> 81–125.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39689">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>observavi vitas ... libros</label>
               <p>Ein Aufenthalt des Kurprinzen Friedrich August in Padua 1712 ist nicht belegt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:37044">Staszewski, August III</rs> 52–56. KS dürfte Padua
                  auf der Rückreise nach Würzburg oder während einer Beurlaubung besucht haben. Die
                  Handschriften über die Cassinensergelehrten sind anhand der Angaben KS’ nicht zu
                  bestimmen. Die Bibliothek von S. Giustina wurde 1806/07 zerstreut, die Bestände
                  teils nach Paris oder Mailand verbracht, teils verloren: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18184">Maschietto, Biblioteca</rs> 295–321. Über die Bestände vor
                  1806 liegen fünf handschriftliche Kataloge vor: <rs type="bibl" key="bibl:18184"
                     >Maschietto, Biblioteca</rs> 330–347. Unter den wenigen heute in S. Giustina
                  vorhandenen mittelalterlichen Handschriften findet sich nichts, was den von KS
                  gemachten Angaben entspräche; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19982">Trolese,
                     Padova S. Giustina</rs> XLVIII.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e39695">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Acta synodi Moguntinae</label>
               <p>Bischof Adalbero von Würzburg hatte auf dieser Synode weitreichende
                  Jurisdiktionsansprüche gegenüber Fulda erhoben, welche jedoch zurückgewiesen
                  wurden: <rs type="bibl" key="bibl:37228">Wendehorst, Bistum Würzburg 1</rs>
                  110.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
