<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">679 Bernhard Pez an Edmond Martène. 1716-10-17. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">679</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN, FF 25538, 238r–240v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1716-10-17">1716-10-17</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Edmond Martène</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">677</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">686</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">677</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">678</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e20707"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat das Schreiben <rs type="person" role="sender">EMs</rs> <ref type="letter">677</ref> zusammen mit jenem von Louis Tasche <ref type="letter">678</ref> erhalten. Beiden ist er zu Bewunderung und Dank verpflichtet, Tasche, dem Prior von Marmoutier bei Tours, schon deshalb, weil er die Bearbeitung von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Anliegen <rs type="person" role="sender">EM</rs> anvertraut hat, mit dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> schon lange einen Briefwechsel einzugehen wünscht. <rs type="person" role="sender">BP</rs> dankt Gott für die Gelegenheit, seine Arbeiten jenem Ende zuzuführen, das von allen Gelehrten und besonders jenen, die sich für die Ehre des Benediktinerordens begeistern, ersehnt wird. Der verstorbene René Massuet kann umso mehr in Frieden ruhen, als sich nun <rs type="person" role="sender">EM</rs> um die Angelegenheiten <rs type="person" role="sender">BPs</rs> kümmert.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e20715">Auf den von <rs type="person" role="sender">EM</rs> versprochenen Katalog der Schriftsteller der Maurinerkongregation freut sich BP, da jener, den Massuet einst geschickt hat, in der Tat stellenweise ungenau ist, wie <rs type="person" role="sender">EM</rs> bemerkt hat. Dies hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht davon abgehalten, seine „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ zu Anfang des gegenwärtigen Jahres in Augsburg zu veröffentlichen. Das Werk ist bei den Deutschen mit Wohlwollen aufgenommen worden und bringt reiche Frucht nicht allein für ihre Bibliotheken, sondern auch für ihren Geist. <rs type="person" role="sender">BP</rs> will es bei erster Gelegenheit an <rs type="person" role="sender">EM</rs> nach Paris schicken. Vielleicht kann er noch an demselben Tag, an dem er dies schreibt, mit Johann Christoph Pentenrieder, der als Gesandter des Kaisers (Karl VI.) bei dem König von Frankreich (Ludwig XV.) gewesen ist, nun aber nach Wien zurückkehrt und in Melk Station macht, darüber sprechen, wie dies zu bewerkstelligen sein kann. <rs type="person" role="sender">EM</rs> wird in dem Werk gewiss Fehler finden, die jedoch allein auf die Eile Massuets zurückgehen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e20717"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hatte selbst bemerkt, dass Massuets Katalog mangelhaft war, und dies jenem auch mitgeteilt. Die Hoffnung auf ergänzende Informationen wurde durch den jähen Tod Massuets zunichte. Unter den schwersten Mängeln ist der Umstand, dass Massuet das Leben der Autoren jeweils nur sehr knapp geschildert hat, obwohl ihm <rs type="person" role="sender">BP</rs> oftmals geschrieben hatte, dass er keine bloßen Werklisten sammeln will. Auch die Namen der Drucker hat Massuet fast überall weggelassen. Aus den Werken der Mauriner sowie aus anderen Quellen hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> vieles ergänzt, doch verbleiben nicht wenige Lücken.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e20719">Dass <rs type="person" role="sender">EM</rs> zu Laon geboren sei, hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> im 13. Kapitel des zweiten Buches der „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ geschrieben. Er gibt die ersten Sätze seines dortigen Elogiums auf <rs type="person" role="sender">EM</rs> wieder, dessen Inhalt er aus den Vorreden von <rs type="person" role="sender">EMs</rs> in ganz Europa berühmten Werken entnommen hat. Den Irrtum hinsichtlich des Geburtsortes will <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seiner „Bibliotheca Benedictina“ richtigstellen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e20721">Auf <rs type="person" role="sender">EMs</rs> „Thesaurus novus anecdotorum“ warten die Gelehrten in Deutschland (Germania) mit Sehnsucht. Wenn <rs type="person" role="sender">EM</rs> diesem noch alles Weitere, das er gesammelt hat, beifügt, wird er in der Tat ein seines Rufes würdiges Werk vollbracht haben.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e20723">Für das Angebot EMs, auch andere französische Autoren, von denen <rs type="person" role="sender">BP</rs> auf anderem Wege nur mit Mühe Kenntnis erlangen könnte, für ihn zu verzeichnen, dankt <rs type="person" role="sender">BP</rs> und erklärt sich seinerseits zu jeglicher Hilfestellung bereit.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e20725">Hätte <rs type="person" role="sender">BP</rs> etwas früher von dem geplanten „Thesaurus“ gewusst, so hätte er auf verschiedene von ihm in deutschen Bibliotheken entdeckte Werke aufmerksam machen können. Darunter sind etwa Ratrams von Corbie „Epistola de cynocephalis“, des Bonifatius von Mainz „Praedicatio de abrenuntiatione in baptismate“, des Angelomus (von Luxeuil) „Commentarius in Genesin“, Gerberts von Aurillac Abhandlung „De rationali et ratione uti“ an Kaiser Otto III., desselben Gerbert Schrift „De eucharistia“ gegen Hrabanus Maurus (siehe Kommentar), Guidos von Arezzo Traktat „De mensura monochordi“ (recte: siehe Kommentar), des Placidus von Nonantola Streitschrift „Liber de honore ecclesiae“ gegen Kaiser Heinrich IV. (recte: Heinrich V.), des Notker Balbulus „Notatio de viris illustribus“ und weitere Texte. Wenn diese nicht in <rs type="person" role="sender">EMs</rs> „Thesaurus“ aufgenommen werden können, so will sie <rs type="person" role="sender">BP</rs> am Ende seiner geplanten „Bibliotheca Benedictina“ herausgeben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt in der Hoffnung auf einen häufigen Briefwechsel mit EM.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Edmundo Martene ordinis sancti Benedicti in inclyto S. Germani de Pratis monasterio presbytero eruditissimo etc., amico summe honorando etc. À Paris dans l’abbaye de St. Germain de Prez. Per Strassburg. Franco. </hi>Postalische Vermerke von mehreren Händen: <hi rend="italic">12 x. 19.</hi> Stempel: <hi rend="italic">D’Allemagne.</hi>
               </ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Edmundo Martene pater Bernardus Pez<note place="foot" xml:id="d3e20746">	Korrigiert aus <hi rend="italic">s</hi>.</note> Benedictinus Mellicensis in Austria salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e20754">Litteras tuas, vir eruditissime, una cum humanissima plurimum reverendi ac clarissimi domini Ludovici Tasche epistola, quo cum gaudio acceperim, non facile explicuero. Utraque ea ubique benevoli ac amantis animi significatione condita erat, ut non potuerim non illico totus in maximam tantorum virorum observantiam et cultum admirationemque abripi. Clarissimo domino patri Ludovico dignissimo Maioris Monasterii, quod apud Turones est, priori vel eo nomine praeprimis obstrictus sum, quod ei mearum rerum curam iniunxerit, quocum suavissimum litterarum commercium inire iam pridem in votis erat. Quocirca Deo ter optimo iam nunc quam cumulatissimas gratias ago, quod optatissimam tui copiam mihi tandem fecerit aperueritque ad occasionem locum meos litterarios conatus ad eum exitum perducendi, quem eruditi omnes, cumprimis Benedictinae gloriae studiosiores homines exoptant. Iam tandem amicissimo quondam meo Renato Massueto sit terra levis, ac suaviter in illo aeternitatis sinu conquiescat, postquam tu, celeberrime pater, amicus mihi et patronus obtigisti. Porro autem, cum pro exquisita humanitate tua mihi ultro nullam non opem addixeris, ambiendi favoris tui studio supersedeo nihilque aliud abs te contendo, quam ut sic me amare pergas, quemadmodum tui observantissimos consuevisti. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e20758">Interim accuratum inclytorum e congregatione sancti Mauri scriptorum catalogum a te tanto avidius exspecto, quanto imperfectiorem illum a patre Renato quondum [<hi rend="italic">sic</hi>] mecum communicatum ipse deprehendisti; id quod posterius tamen me non impedivit, quominus Bibliothecam Benedictino-Maurianam seu De scriptoribus celeberrimae congregationis sancti Mauri libros duos sub huius anni initium Augustae Vindelicorum typis vulgarem. Opusculum hoc a nostris Germanis non sine summa aviditate et, quod apud te dictum volo, plausu exceptum fuit, uberrimo fructu non in solas nostrorum hominum bibliothecas, sed etiam in eorundem animos redundante. Id quamprimum habebis, ut tutam mittendi Parisios occasionem nactus fuero. Forte dum hodie perillustris dominus <seg type="lemma" corresp="#d3e20804">Pentenrieder apud serenissimum tuum regem hucusque legatus, nunc Wiennam redux, Mellicium advenerit</seg><note place="foot" xml:id="d3e20763">	Korrigiert aus <hi rend="italic">adu</hi>.</note>, familiarius cum eodem colloquium opusculi mittendi modum suggeret. In eo sine dubio non paucos naevos reperies, sed quos una patris Massueti deproperatio attulit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e20769">Adverti ipse <seg type="lemma" corresp="#d3e20810">catalogum non summa diligentia</seg> et cura confectum imperareque mihi non potui, quin animi mei sententiam amico aperirem. Ast inopinata eruditissimi hominis mors ampliorum supplementorum spem omnem abscidit. Inter illa, de quibus apud eum graviter conquestus sum, id molestissimum erat, quod vitarum historias non nisi tenuissime ac fere nullas perscripserit, cum <pb n="2r"/> mihi tamen propositum esse toties scripserim non nudum operum catalogum, sed autorum etiam singulorum vitas quam accuratissime scribere. Nomina typographorum ubique fere praetermisit, quorum tamen commemoratio ad perfectam editionum cognitionem et ad emptorum commodum spectare nemo non animadvertit. Itaque licet multa tum ex vestrorum operum, quorum maiora pleraque ad manum sunt, tum aliunde diligenter suppleverim, non restant tamen pauca, quae tuo beneficio clarius exponantur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e20773">Natum te Lauduni<note place="foot" xml:id="d3e20775">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Laudunum</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e20816">scripsi libro secundo capite 13., ubi tuum elogium his verbis pagina 353 auspicor</seg>: Edmundo Marteneo patria Laudunensi vitae initium praebuit annus Domini millesimus [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e20784">	Es fehlt das Wort <hi rend="italic">sexcentesimus</hi>.</note> quinquagesimus quartus. Is ordinem monasticum secundum Regulam sancti Benedicti solemniter vovit in monasterio S. Remigii apud Remos VI. Idus Septembris anno eiusdem saeculi septuagesimo secundo. Antiquitatis deinde studio captus in conciliorum, sanctorum patrum scriptorumque ecclesiasticorum lectione assiduus fuit, inde colligere solitus ea, quibus olim dicenda maxime stabilirentur. Cumque magnos ea in re progressus haberet, eum eruditissimus Lucas Acherius ad sociandas in perornando Spicilegio operas hortatus est etc., quae omnia ex tuorum tota Europa celebratissimorum operum praefationibus excerpsi. Verum errorem in designanda tua patria admissum in Bibliotheca Benedictina generali diligenter emendabo. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e20790">Thesaurum tuum τῶν ἀνεκδότων adeo ardenter omnes in Germania exspectant, ut eius desiderio prope contabescant. <pb n="2v"/> Ad eum si et reliqua summa, quae in te semper fuit, industria collecta addideris typisque commendaveris, facies profecto rem tua fama dignissimam. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e20794">Quod promittis etiam aliorum Francicorum autorum, quorum cognitionem aegre habere possim, nomina, recensionem operum etc., me omnino beas, humanissime Edmunde, facileque mihi imperas, ut ad omnia, si quae praestare possim, obsequia me promptissimum vicissim exhibeam. Sane nihil est, quod tui amore observantiaque suscipere nolim, imo maximo gaudio et honori non ducam. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e20796">Si nonihil [<hi rend="italic">sic</hi>] citius Thesauri tui fama ad nos pertigisset, forte non inepta plura indicare potuissem in diversis Germaniae bibliothecis a me detecta. Eiusmodi sunt <seg type="lemma" corresp="#d3e20822">Ratramni Epistola</seg> de cynocephalis, sancti<seg type="lemma" corresp="#d3e20828"> Bonifacii Moguntini Sermo</seg> ad baptizatos, <seg type="lemma" corresp="#d3e20832">Angelomi Commentarius</seg> in Genesim,<seg type="lemma" corresp="#d3e20836"> Gerberti liber De rationali et ratione uti</seg> ad Ottonem imperatorem III., eiusdem liber<seg type="lemma" corresp="#d3e20840"> De eucharistia</seg> adversus Rabanum Maurum, <seg type="lemma" corresp="#d3e20844">Guidonis Aretini liber De mensura monochordi</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d3e20848">Placidi Nonantulani opus De honoribus ecclesiarum</seg> contra Henricum IV. imperatorem,<seg type="lemma" corresp="#d3e20852"> Notkeri Balbuli libellus De expositoribus</seg> Sacrae Scripturae etc. Verum quae in Thesauro tuo locum habere nequeunt,<seg type="lemma" corresp="#d3e20857"> ad Bibliothecae meae calcem vulgabuntur</seg>. Vale iam, o insigne ordinis nostri decus, et me suavissimis tuis epistolis saepius recrea. Iterum vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 17. Octobris 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e20804">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Pentenrieder ... advenerit</label><p>Zur Person vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16690">Gschließer, Reichshofrat</rs> 384f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19366">Schlitter, Penterriedter</rs>. Zu seiner diplomatischen
                  Mission in Paris vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15406">Braubach, Prinz Eugen</rs>
                  3 279–289; <rs type="bibl" key="bibl:16878">Hausmann–Kotasek–Groß, Repertorium
                     2</rs> 60. Ein Besuch in Melk ist in den Prioratsephemeriden nicht
                  aufgezeichnet. </p></note>
            <note xml:id="d3e20810">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>catalogum ... diligentia</label><p>Vgl. <ref type="letter">677</ref>
                  &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e20816">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>scripsi ... auspicor</label><p> Das Zitat stimmt – abgesehen von der im Text ausgewiesenen Auslassung und einer belanglosen Umstellung zweier Worte – mit der von BP angegebenen Stelle im Druck überein: Pez, Bibliotheca Benedictino-Mauriana 353.</p></note>
            <note xml:id="d3e20822">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Ratramni Epistola</label><p>Die einzig bekannte Überlieferung dieses Textes
                  ist UB Leipzig, Ms. 190, 83r–84r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15364">Bouhot,
                     Ratramne</rs> 28f.; <rs type="bibl" key="bibl:16344">Fritzsche, Brief des
                     Ratramnus</rs> 57; <rs type="bibl" key="bibl:16964">Helssig, Katalog</rs> 269f.
                  Da die Handschrift zum Bestand der Bibliotheca Paulina gehörte, ist zu vermuten,
                  dass BP von ihr durch Johann Gottlieb Krause oder einen seiner anderen Leipziger
                  Kontakte erfahren haben dürfte: vgl. <ref type="letter">650</ref> &lt;1&gt;. Eine
                  Drucklegung durch BP erfolgte nicht, möglicherweise deshalb, weil der Brief
                  bereits 1714 durch Gabriel Dumont veröffentlicht worden war: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15364">Bouhot, Ratramne</rs> 29.</p></note>
            <note xml:id="d3e20828">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Bonifacii ... Sermo</label><p> Gemeint ist die von BP in der Handschrift StiB
                  Melk, Cod. 597, 114r–115r, aufgefundene „Praedicatio de abrenuntiatione in
                  baptismate“: vgl. <ref type="letter">308</ref> &lt;5&gt;. Die Erstedition erfolgte
                  bei <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 4/2 col. 3–6. </p></note>
            <note xml:id="d3e20832">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Angelomi Commentarius</label><p> Der Text ist herausgegeben bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 43–238. Diese Edition
                  beruht auf zwei Handschriften: Salzburg, StiB St. Peter, Cod. A VIII 12, sowie
                  StiB Zwettl, Cod. 89; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 98; <rs type="bibl" key="bibl:16582">Gorman, Commentary</rs>
                  575f.; <rs type="bibl" key="bibl:20538">Ziegler–Rössl, Katalog</rs> 1 174–176. Die
                  Zwettler Handschrift war auf der Bibliotheksreise BPs und HPs im Sommer 1716
                  eingesehen worden: StiB Melk, Cod. 1850, 89v. Den älteren Salzburger Codex scheint
                  BP erst durch den Besuch in Salzburg 1717 kennen gelernt zu haben: ebd.,
                  260v–261r. In den Angaben Placidus Böckhns zu Handschriften von St. Peter, die BP
                  als Beilage zu 635 vorlagen, kommt der Codex nicht vor: I, 60r–68v.</p></note>
            <note xml:id="d3e20836">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Gerberti ... De rationali et ratione uti</label><p> Vgl. <ref type="letter"
                     >655</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e20840">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> De eucharistia</label><p>Gemeint ist die zumeist unter dem Titel „De corpore
                  et sanguine Domini“ bekannte Abhandlung des Heriger von Lobbes. Die Zuschreibung
                  an Gerbert von Aurillac wurde von BP auch bei der späteren Publikation
                  beibehalten: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/2 col.
                  131–146. Sie beruht auf seiner Vorlage, einem Codex des Stifts Göttweig: StiB
                  Göttweig, Cod. 54. Sie hat heute jedoch als widerlegt zu gelten: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19576">Shrader, False Attribution</rs> 179f.; sowie <ref
                     type="letter">961</ref> &lt;4&gt;. Ein sehr wahrscheinlich von der
                  Bibliotheksreise im Sommer 1716 stammendes Notat zu diesem Codex findet sich in
                  StiB Melk, Cod. 1850, 64v. </p></note>
            <note xml:id="d3e20844">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Guidonis Aretini ... De mensura monochordi</label><p> Gemeint sind sicherlich
                  die von Alphons Hueber unter der irrigen Zuweisung an Guido von Arezzo an BP
                  übermittelten Mensurtraktate: vgl. <ref type="letter">655</ref> &lt;2&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e20848">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Placidi ... De honoribus ecclesiarum</label><p> Dieser Text war BP gleichfalls
                  aus einer Göttweiger Handschrift bekannt: StiB Göttweig, Cod. 106; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15506">Busch, Liber de Honore Ecclesiae</rs> 33; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17398">Kalbfuss, Entstehung</rs> 539–541. Auch hierzu
                  liegt ein Notat wohl aus dem Sommer 1716 vor: StiB Melk, Cod. 1850, 64v. Die
                  Veröffentlichung erfolgte nach dieser Vorlage bei <rs type="bibl" key="bibl:36782"
                     >Pez, Thesaurus</rs> 2/2 col. 73–180.</p></note>
            <note xml:id="d3e20852">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Notkeri ... De expositoribus</label><p> Die Vorlage BPs war für diesen Text
                  wiederum eine Handschrift aus Zwettl: heute StiB Zwettl, Cod. 328, 145v–152v; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16728">Haefele, Notker</rs> col. 1195; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20538">Ziegler–Rössl, Katalog</rs> 4 83–86. Das Notat
                  dazu findet sich in StiB Melk, Cod. 1850, 90r. Bei der Edition gab BP dem Werk den
                  Titel „Liber de interpretibus divinarum Scripturarum“: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 1–14.</p></note>
            <note xml:id="d3e20857">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> ad ... calcem vulgabuntur</label><p> Die Absicht BPs, in der „Bibliotheca Benedictina“ auch Editionen zu bringen, war erstmals in der LE 3 geäußert worden: vgl. Einleitung, Abschnitt I.4.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>