<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">36 Thomas Eixl an Bernhard Pez. 1710-02-09. Andechs.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">36</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">633r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Thomas Eixl</persName>
               <date when="1710-02-09">1710-02-09</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e4167"><rs type="person" key="">TE</rs> will <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Bitten Genüge tun und sendet daher Angaben zu einigen <rs key="index:d10854e714">Andechser</rs> Schriftstellern. Der erste Platz gebührt <rs key="index:d10854e32507">Matthäus Weiß</rs> {dem Bruder von <rs key="index:d10854e32530">Thomas Weiß</rs>}, der an der <rs key="index:d14380e39203">Universität Salzburg</rs> Professor der Theologie und Rektor war und dort 1638 starb {siehe Mezgers „<rs key="index:d10854e20009">Historia Salisburgensis</rs>“}. <rs type="person" key="">TE</rs> nennt an Werken die 1628 (recte: 1629) zu <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs> erschienene „<rs key="index:d10854e32515">Ad Logicam sive Organum Aristotelis introductio</rs>“, die dreimal aufgelegt wurde; das „<rs key="index:d10854e32520">Lyceum Benedictinum</rs>“, Salzburg 1630, in dem die benediktinische Unterrichtstätigkeit gegen Angriffe verteidigt wird; weiters „<rs key="index:d10854e5363">Exercitia spiritualia</rs>“ nach<rs key="index:d10854e5358"> jenen</rs> des Abtes von <rs key="index:d10854e20387">Montserrat</rs> <rs key="index:d10854e5352">García de Cisneros</rs>, Salzburg 1629.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e4169"><rs key="index:d14380e19913">Karl Jacob</rs> lehrte gleichfalls 20 Jahre lang Theologie in <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs> und war dort Prokanzler und Vizerektor. Er verfasste einen ungedruckten <rs key="index:d10854e13746">Kommentar</rs> zur <rs key="index:d10854e30835">„Summa“ des Hl. Thomas von Aquin</rs> und starb 1661 {siehe Mezgers „<rs key="index:d10854e20009">Historia Salisburgensis</rs>“}.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e4171"><rs key="index:d14380e36359">Maurus Rambeck</rs> war Abt von <rs key="index:d10854e714">Andechs</rs> und beherrschte die <rs key="index:d14380e19828">italienische</rs>, <rs key="index:d14380e12712">französische</rs>, <rs key="index:d14380e16473">griechische</rs> und <rs key="index:d14380e17409">hebräische</rs> Sprache. Er <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>übersetzte<?oxy_custom_end?> den <rs key="index:d10854e8816">Traktat „Filiatione spirituale“</rs> des <rs key="index:d14380e44452">Veroneser</rs> <rs key="index:d10854e30599">Theatiners</rs> <rs key="index:d10854e8810">Giovanni Crisostomo Filippini</rs> aus dem <rs key="index:d14380e19828">Italienischen</rs> ins <rs key="index:d14380e23973">Lateinische</rs> und brachte ihn 1686 zu <rs key="index:d10854e31813">Venedig</rs> heraus.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e4173"><rs key="index:d14380e8032">Nikolaus Christel</rs>, der viele Jahre Prior von <rs key="index:d10854e714">Andechs</rs> war, verfasste eine <rs key="index:d10854e5299">Konkordanz zur Benediktsregel</rs>, die jedoch ungedruckt ist. Er starb 1638.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e4175"><rs key="index:d10854e19788">Placidus Menich</rs> schrieb eine <rs key="index:d10854e19796">Vita des Hl. Benedikt in Gedichtform</rs> mit besonderer Berücksichtigung der Worte <rs key="index:d14380e16248">Gregors des Großen</rs>. Sie ist nicht gedruckt.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e4177"><rs key="index:d14380e41384">Ulrich Staudigl</rs>, Generalprokurator der <rs key="index:d14380e22316">Bayerischen Kongregation</rs> an der <rs key="index:d14380e37728">römischen Kurie</rs>, später Prior von <rs key="index:d10854e714">Andechs</rs>, verfasste eine zu <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> gedruckte „<rs key="index:d10854e29674">Logica practica</rs>“; auch übersetzte er <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> „<rs key="index:d14380e25819">Traité des études monastiques</rs>“ aus dem <rs key="index:d14380e12712">Französischen</rs> ins <rs key="index:d14380e23973">Lateinische</rs>,<rs key="index:d14380e25823"> <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>welcher<?oxy_custom_end?></rs> zu <rs key="index:d14380e21803">Kempten</rs> erschien, und des <rs key="index:d14380e3377">Augustiner-Chorherren</rs> <rs key="index:d10854e24384">Filippo Picinelli</rs> Lobpredigten auf die Heiligen aus dem <rs key="index:d14380e19828">Italienischen</rs> ins <rs key="index:d14380e23973">Lateinische</rs> („<rs key="index:d10854e24388">Tributa encomiorum</rs>“), welche zu <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> herauskamen.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e4179"><rs key="index:d14380e21859">Ägidius Kibler</rs> war der erste <rs key="index:d10854e15384">Novizenmeister</rs> der <rs key="index:d14380e22316">Bayerischen Benediktinerkongregation</rs>, dann Professor der Philosophie, der Theologie und des Kirchenrechts am <rs key="index:d10854e15391">Kommunstudium</rs> derselben. Er veröffentlichte: „<rs key="index:d10854e14806">Collectarium privilegiorum</rs>“ für die Beichtväter dieser <rs key="index:d14380e22316">Kongregation</rs>, München 1693; „<rs key="index:d10854e14839">Physica supernaturalis</rs>“, gedruckt zu <rs key="index:d14380e29936">München</rs>; sowie in <rs key="index:d14380e9395">deutscher</rs> Sprache die ebenfalls zu <rs key="index:d14380e29936">München</rs> erschienenen „<rs key="index:d10854e14834">Geistlichen sendschreiben</rs>“. Weiters schrieb er einen „<rs key="index:d10854e14855">Tractatus asceticus de mortificatione</rs>“ für die Novizen, einen <rs key="index:d10854e14813">Kommentar</rs> zur „<rs key="index:d10854e14883">Manuductio ad perfectionem religiosam</rs>“ des Abtes <rs key="index:d10854e14872">Gregor Kimpfler</rs> von <rs key="index:d14380e39711">Scheyern</rs>, gleichfalls für die Novizen, sowie achttägige <rs key="index:d10854e14829">geistliche Exerzitien</rs>. Diese Werke sind noch ungedruckt.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e4181"><rs key="index:d14380e16507">Lampert Grienmelt</rs> ist Bibliothekar von <rs key="index:d10854e714">Andechs</rs> und hat 1708 zu <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> sein „<rs key="index:d10854e11315">Annus columbinus</rs>“ herausgebracht. Er plant die Herausgabe einer „<rs key="index:d10854e11320">Reflexio gratiarum et miraculorum</rs>“.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo ac eximio domino patri Bernardo Pez ordinis sancti patris Benedicti liberi et exempti monasterii Mellicensis professo, sacerdoti etc. necnon bibliothecario dignissimo, patri suo colendissimo. Viennam.</hi> Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 6v.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">9. Andechs</hi> (von späterer Hand irrig korrigiert in <hi rend="italic">Mondsee</hi>).</p>
            </div>   
            <div type="remarks">
               <p>Die Datumsangabe, die an der rechten oberen Ecke des Bogens beschädigt ist, von späterer Hand ergänzt: <hi rend="italic">Andechs 1710</hi>. Hinzufügungen BPs an verschiedenen Stellen sind in Text und Regest in geschwungenen Klammern vermerkt.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Ex Monte Sancto 9. Februarii 1710.</p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverende religiosissime ac eximie domine pater bibliothecarie, pater in Christo colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4211">Ne desimus petitis, communicamus quosdam religiosorum asceterii nostri a libris in lucem datis et doctrina excellenti commendandos. Primo loco dignus est pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e4259">Matthaeus Weiss</seg> {frater germanus <seg type="lemma" corresp="#d4618e4266">Thomae Weiss</seg>} sacrae theologiae doctor clarissimus, pluribus annis in universitate nostra Salisburgensi eiusdem theologiae professor actualis ac postea rector magnificus. Ubi et obiit anno 1638. {Nota bene. <seg type="lemma" corresp="#d4618e4271">Vide Historiam Salisburgensem</seg> pagina 710 initio et pagina 712 medio.} Typis hic edidit <seg type="lemma" corresp="#d4618e4276">Introductionem ad logicam</seg> sive Aristotelis Organum, tertia vice impressum. Salisburgi anno 1628 in duodecimo. Item Lycaeum Benedictinum, in quo facultas in publicis scholis docendi, quae suo tempore fuit <seg type="lemma" corresp="#d4618e4281">ab osoribus ordinis impugnata</seg>, nostris asseritur et stabilitur. Salisburgi impressum anno 1630 in duodecimo. Idem pater Weiss 1629 edidit typis Salisburgensibus Exercitia spiritualia collecta ex Libro exercitiorum reverendissimi Garsiae Gisneros [<hi rend="italic">sic</hi>] Monserratensis abbatis in forma duodecimi<note place="foot" xml:id="d4618e4216">	<hi rend="italic">Idem pater Weiss ... in forma duodecimi</hi> mit Verweiszeichen zwischen Grußformel und Briefkörper eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4222">Secundo. Pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e4286">Carolus Jacob</seg> sacrae theologiae doctor eiusque actualis professor in nostra universitate per annos 20, ibidem quoque procancellarius et vice rector, scripsit <seg type="lemma" corresp="#d4618e4293">Commentarium in Summam sancti Thomae</seg>, nondum tamen typis datum. Obiit anno 1661. {Historia Salisburgensis pagina 711 ad finem.} </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4224">Tertio. Reverendissimus dominus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e4298">Maurus Rambeck</seg> dignissimus abbas Montis Sancti, versatissimus in lingua Italica, Gallica, Graeca et Hebraica, tractatum doctrinalem Filiatio spiritualis intitulatum, Italice compositum a reverendo patre Chrysostomo Philippini Theatino Veronensi, Latinum reddidit et Venetiis imprimi curavit 1686 in folio. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4226">Quarto. Venerabilis pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e4305">Nicolaus Christelius</seg> prior Montis Sancti per annos plurimos<note place="foot" xml:id="d4618e4228">	Über der Zeile eingefügt.</note> dignissimus, scripsit Concordantiam verborum<note place="foot" xml:id="d4618e4231">	Über der Zeile eingefügt.</note> in sacram Regulam, opusculum magni laboris et industriae. Nondum typis evulgatum. Obiit plenus meritorum 1638. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4236">Quinto. Reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e4312">Placidus Menich</seg> in Monte Sancto professus scripsit Vitam sancti patris Benedicti carminice cum magna observatione verborum sancti Gregorii magni. Non typis excusum opus. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4238">Sexto. Reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e4319">Udalricus Staudigl</seg> olim in curia Romana <seg type="lemma" corresp="#d4618e4327">congregationis nostrae Benedictino-Bavaricae procurator</seg> generalis, postea monasterii prior, typis dedit Logicam nobilium practicam ad omnium scibilium penetralia nova penitus methodo compositam, Romae editam in octavo. Item ex Gallico sermone in Latinum <seg type="lemma" corresp="#d4618e4332">transtulit patris domini Joannis Mabillonii nostri Tractatum</seg> de studiis monasticis, Campoduni impressum in forma octavi. Idem quoque pater Udalricus ex Italico in idioma Latinum reduxit Sermones panegyricos de sanctis<note place="foot" xml:id="d4618e4240">	<hi rend="italic">de sanctis</hi> über der Zeile eingefügt.</note> patris Philippi Picinelli canonici regularis sancti Augustini. Augustae impressum opus in forma quarti. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4246">Septimo. Venerabilis pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e4337">Aegidius Kibler</seg> noster primus <seg type="lemma" corresp="#d4618e4344">novitiorum magister</seg> in congregatione Benedictino-Bavarica, postea <seg type="lemma" corresp="#d4618e4349">philosophiae, sacrae theologiae et sacrorum canonum professor</seg> emeritus in dictae <seg type="lemma" corresp="#d4618e4354">congregationis studio publico</seg>. Typis dedit Collectarium privilegiorum forum poenitentiae concernentium pro confessariis congregationis Benedictino-Bavaricae. 1693 Monachii in duodecimo. Item <seg type="lemma" corresp="#d4618e4359">Philosophiam supernaturalem</seg> asceticis doctrinis illustratam, impressam Monachii in quarto. Item Monachii impressae sunt eiusdem Epistolae spirituales docentes perfectionem Christianam pro quolibet hominum statu, idiomate Germanico, in octavo. Scripsit insuper <seg type="lemma" corresp="#d4618e4364">Tractatum asceticum de mortificatione pro fratribus novitiis. Similiter Commentarium in Manuductionem</seg> ad caelum reverendissimi domini domini <seg type="lemma" corresp="#d4618e4369">Gregorii abbatis Schyrensis</seg> pro dictis novitiis nostrae congregationis. Item octiduana exercitia spiritualia. Nota bene: nondum impressa<note place="foot" xml:id="d4618e4248">	<hi rend="italic">Nota ... impressa</hi> nachträglich eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4254">Octavo: Reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e4374">Lampertus Grienmeld</seg> bibliothecarius noster typis dedit <seg type="lemma" corresp="#d4618e4381">Annum columbinum historico-moralem de beneficiis Spiritus Sancti collatis in sanctos totius anni. Augustae 1708</seg> in quarto. Idiomate Germanico. Idem proxime imprimi curabit tractatum historicum, cui titulus: <seg type="lemma" corresp="#d4618e4387">Reflexio gratiarum</seg> et miraculorum Veteris Testamenti relucentium in Novo ex sancto patre Benedicto suorumque per duodecim saecula sanctorum filiorum. Atque his me paternitati suae commendo laboribus suis successus properos augurans</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Pater Thomas Eixl pro tempore prior Montis Sancti.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e4259">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Matthaeus Weiss</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18394">Mittermüller, Hauptvertreter</rs> 122–124, und
                  mit ihm <rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 18,
                  sehen in Weiß und Karl Jacob die Begründer der Salzburger thomistischen Schule.
                  Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 43–56,
                  742f., 793 und passim; <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 121,
                  128f., 142; <rs type="bibl" key="bibl:17876">Lechner, Benediktiner</rs> 140; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 389–394, 825; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 62–67.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4266">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Thomae Weiss</label>
               <p>Er war Mönch von Neresheim und wie sein Bruder Professor zu Salzburg. Zur Zeit des
                  Dreißigjährigen Krieges verbrachte er mehrere Jahre in Mariazell und starb 1651 im
                  Kloster Lilienfeld: <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 143,
                  148; <rs type="bibl" key="bibl:18018">Lindner, Album Neresheimense</rs> 13 166;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18456">Mühlböck, Pflege der Geschichte</rs> 96; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19034">Redlich, Neresheim</rs> 143f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 163f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4271">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Vide Historiam Salisburgensem</label>
               <p>Die Seitenangaben 710 und 712 entsprechen der Erstausgabe, ebenso die Seitenangabe
                  711 in der Anmerkung BPs zu &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4276">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Introductionem ad logicam</label>
               <p>Das Werk erschien erstmals 1629 zu Salzburg und wurde ebendort 1635 und 1648
                  wieder aufgelegt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4281">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ab osoribus ordinis impugnata</label>
               <p>Gegen die Salzburger Universitätsgründung gab es einigen Widerstand von anderen
                  Orden, besonders den Jesuiten, aber auch innerbenediktinische Intrigen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 744–746; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36310">Hermann, Werk</rs> 9, 11f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18956">Putzer, Aspekte</rs> 122; <rs type="bibl" key="bibl:19270"
                     >Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 19f.; <rs type="bibl" key="bibl:37032"
                     >Spahr, Weingarten und Salzburg</rs> 110. Weiß selbst nimmt nur indirekten
                  Bezug auf jene, die die Lehrtätigkeit von Mönchen missbilligen und diese „mortuos
                  mundo ad monasteria tanquam funus quoddam ablegandos dicerent“
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Weiß,
                  Lyceum<?oxy_custom_end?> 13).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4286">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Carolus Jacob</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 18, 501, 737,
                  742, 775f.; <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 121, 123, 128f.,
                  142; <rs type="bibl" key="bibl:17644">Kraft, Andechser Studien</rs> 1 187; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17876">Lechner, Benediktiner</rs> 140; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18394">Mittermüller, Hauptvertreter</rs> 125f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 356, 359, 366, 395f., 825; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 160–162.</p>
               <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?></note>
            <?oxy_custom_end?>
            <note xml:id="d4618e4293">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Commentarium in Summam sancti Thomae</label>
               <p>Eine Schrift unter diesem Titel ist nicht bekannt. Fast alle gedruckten Werke
                  Jacobs standen allerdings in engster Beziehung zu den Schriften des Aquinaten.
                  Darunter befanden sich u. a. die „Theoremata ex universa Doctoris angelici Summa“
                  (Salzburg 1630), worin Jacob die „Hauptgedanken der Summa theologica des hl.
                  Thomas bündig und einfach“ darlegt (<rs type="bibl" key="bibl:18394">Mittermüller,
                     Hauptvertreter</rs> 125).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4298">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Maurus Rambeck</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 506–532.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4305">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Nicolaus Christelius</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 361, 374f., 825; leider
                  ohne Näheres zu seinem literarischen Schaffen. Das genannte Werk scheint nicht
                  erhalten zu sein. Überliefert sind hingegen philosophische
                  („<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Theses
                  philosophicae de mixto perfecto<?oxy_custom_end?>“, Dillingen 1609) sowie
                  theologische Thesen
                  („<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Disputatio
                  theologica de actibus humani<?oxy_custom_end?>s“, Dillingen 1612; ein Exemplar in
                  BStB München, clm 28580, 329r–340r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36498"
                     >Kudorfer, Catalogus 4/9</rs> 192). Die von <rs type="bibl" key="bibl:17644"
                     >Kraft, Andechser Studien</rs> 1 94, zitierten Urkunden erweisen ihn als Prior
                  in den Jahren 1626 und 1629.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4312">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Placidus Menich</label>
               <p>Zu ihm bietet <rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 825, nur die
                  Profess- und Todesdaten. Die genannte Schrift scheint verloren zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4319">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Udalricus Staudigl</label>
               <p>Zu ihm erschöpfend <rs type="bibl" key="bibl:36422">Kjäer, Staudigl</rs>, insb.
                  5–19 zur Biographie; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17644">Kraft, Andechser
                     Studien</rs> 1 257f.; <rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs>
                  530, 535–537, 542f., 558.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4327">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>congregationis nostrae ... procurator</label>
               <p>1686–1687 und 1687–1691. Dazu ausführlich <rs type="bibl" key="bibl:36336">Holl,
                     Staudigl</rs>; vgl. jedoch zur Berichtigung <rs type="bibl" key="bibl:36422"
                     >Kjäer, Staudigl</rs> 6, 14–16.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4332">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>transtulit ... Mabillonii nostri Tractatum</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36422">Kjäer, Staudigl</rs> 16–18; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs> 159f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4337">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Aegidius Kibler</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:37018">Siegmund, Kibler</rs>; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 73, 75, 85, 290; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 531f., 539f., 613f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4344">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>novitiorum magister</label>
               <p>1686–1688 und 1690–1691: <rs type="bibl" key="bibl:19054">Reichhold, 300
                     Jahre</rs> 667; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 73;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16730">Haering, Bayerische
                     Benediktinerkongregation</rs> 639f. Zum Kommunnoviziat der Bayerischen
                  Kongregation vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 71–80; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16732">Haering, Rechtsgeschichtliche Untersuchung</rs>
                  158–163.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4349">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>philosophiae ... professor</label>
               <p>Kibler lehrte Philosophie 1689–1690 zu Scheyern, Theologie 1694–1695 und
                  kanonisches Recht 1695–1698 zu Prüfening: <rs type="bibl" key="bibl:19054"
                     >Reichhold, 300 Jahre</rs> 671f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4354">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>congregationis studio publico</label>
               <p>Zum Kommunstudium der Bayerischen Kongregation vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 80–93; <rs type="bibl" key="bibl:16730"
                     >Haering, Bayerische Benediktinerkongregation</rs> 640–642; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16732">Haering, Rechtsgeschichtliche Untersuchung</rs> 163–170; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36258">Haering, Studien</rs> 124–129.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4359">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Philosophiam supernaturalem</label>
               <p>Unter dem genannten Titel nicht nachweisbar; bei der Titelangabe scheint eine
                  Vermengung mehrerer Thesendrucke Kiblers vorzuliegen, vgl. das Register sowie die
                  Aufzählung in <ref type="letter">255</ref>. Am ehesten ist hier von der
                  „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Physica
                  supernaturalis<?oxy_custom_end?>“ die Rede, die wiederum in zwei bis auf die
                  Widmung identischen Ausgaben mit Nennung verschiedener Respondenten existiert. TE
                  unterlässt bei seinen insgesamt sehr unvollständigen Angaben zu den Werken Kiblers
                  insbesondere in auffallender Weise die Erwähnung zweier Thesen, die er selbst
                  unter Kiblers Vorsitz am Kommunstudium verteidigt hatte:
                  „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Quaestiones
                  theologicae selectae de Deo uno<?oxy_custom_end?>“ (München 1694) sowie
                  „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Thesaurus
                  inaestimabilis seu Tres sacratissimae hostiae in Monte Sancto Andex miraculis
                  clarae<?oxy_custom_end?>“ (Regensburg 1696; ausgiebig benutzt von <rs type="bibl"
                     key="bibl:17644">Kraft, Andechser Studien</rs> 1 83; 2 318, 388, 499, 502, 554,
                  568).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4364">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Tractatum asceticum de mortificatione ... Commentarium in
                  Manuductionem</label>
               <p>Beide Schriften erlebten offenbar eine beträchtliche handschriftliche Verbreitung;
                  sie sind zumeist gemeinsam überliefert, etwa in Abschriften aus Benediktbeuren
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>BStB
                  München, clm 4961, 4963, 4964, 4965, 4966a, 4966c)<?oxy_custom_end?> sowie aus
                  Polling (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>ebd.
                  clm 1892<?oxy_custom_end?>). Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink,
                     Beiträge</rs> 75; <rs type="bibl" key="bibl:17644">Kraft, Andechser
                     Studien</rs> 1 259; <rs type="bibl" key="bibl:37018">Siegmund, Kibler</rs> col.
                  1722.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4369">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Gregorii abbatis Schyrensis</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 31, 47, 49, 56, 75, 88; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 275; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 122, 136; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19114">Rinnerthaler, Kanonisten</rs> 93; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 196f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19514">Schulte, Quellen</rs> 3/1 146; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16730">Haering, Bayerische Benediktinerkongregation</rs> 626.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4374">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Lampertus Grienmeld</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 229; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 826. Das Geburtsjahr im Register
                  errechnet aus der Angabe der Rotel
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>nach StiA
                  Melk, Buch 8 Rotuli 1, 18<?oxy_custom_end?>).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4381">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Annum columbinum ... Augustae 1708</label>
               <p>Nachweisbar ist lediglich eine Ausgabe Dillingen 1709: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16942">Heitjan, Buchhändler</rs> col. 928. Da der Verleger (Bencard)
                  sowohl dort als auch in Augsburg Niederlassungen besaß, scheint die Angabe TEs
                  dennoch plausibel.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e4387">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Reflexio gratiarum</label>
               <p>Das Werk ist, soweit feststellbar, nicht erschienen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
