<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="763" xml:id="pez-0763">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Giuseppe Maria Sandi an Bernhard Pez. 1717-04-01. Padua (S. Giustina).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">763</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 280r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Giuseppe Maria Sandi</persName>
               <date when="1717-04-01">1717-04-01</date>
               <placeName>Padua (S. Giustina)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:701"/>
               <ptr type="next" target="letter:809"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:701"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:811"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e2136">Anonyme Werke ; Chronicon marchiae Tarvisinae et Lombardiae</rs>
            <rs ref="index:d14380e3857">Barbo, Ludovico</rs>
            <rs ref="index:d14380e3867">Barbo, Ludovico ; De initio et progressu congregationis Benedictinae sanctae Justinae de Padua</rs>
            <rs ref="index:d14380e3957">Barpo, Giovanni</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e5264">Bernardo, Luca</rs>
            <rs ref="index:d14380e7535">Carrara</rs>
            <rs ref="index:d14380e7546">Carrara, Flaminio</rs>
            <rs ref="index:d14380e7686">Cavacci, Giacomo</rs>
            <rs ref="index:d14380e7696">Cavacci, Giacomo ; Historiarum coenobii D. Justinae Patavinae libri sex. Venedig 1606</rs>
            <rs ref="index:d14380e8270">Civran, Pier Antonio</rs>
            <rs ref="index:d14380e8660">Cordes, Eutychius de</rs>
            <rs ref="index:d14380e8729">Correr, Antonio</rs>
            <rs ref="index:d14380e8882">Croppelli, Marco</rs>
            <rs ref="index:d14380e14581">Gazio, Lorenzo</rs>
            <rs ref="index:d14380e15500">Giordani, Gasparo</rs>
            <rs ref="index:d14380e15528">Girolamo da Milano</rs>
            <rs ref="index:d14380e15537">Girolamo da Potenza</rs>
            <rs ref="index:d14380e16373">Gregorio da Padova</rs>
            <rs ref="index:d14380e16765">Guglielmi, Luca</rs>
            <rs ref="index:d14380e25002">Lippi, Girolamo</rs>
            <rs ref="index:d14380e26027">Malassis, Paul</rs>
            <rs ref="index:d14380e26127">Marco da Cremona</rs>
            <rs ref="index:d14380e27152">Matina, Leone</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e32084">Padua</rs>
            <rs ref="index:d14380e32104">Padua ; S. Giustina</rs>
            <rs ref="index:d14380e32116">Padua ; S. Giustina ; Archiv</rs>
            <rs ref="index:d14380e32121">Padua ; S. Giustina ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e32168">Padua ; S. Giustina ; Schriftstellerkataloge. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33611">Pez, Bernhard ; Enzyklik 1715/16</rs>
            <rs ref="index:d14380e35167">Pignolato, Prosdocimo</rs>
            <rs ref="index:d14380e35888">Praglia</rs>
            <rs ref="index:d14380e42533">Teofilo da Padova</rs>
            <rs ref="index:d14380e42556">Terrarossa, Vitale</rs>
            <rs ref="index:d14380e42621">Testoris, Gian Girolamo</rs>
            <rs ref="index:d14380e44187">Vecchia, Pietro</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">GSa lobt BPs Vorhaben einer „Bibliotheca Benedictina“, welches ihm durch BPs Enzyklik vom 8. Dezember 1716 <ref type="letter" target="letter:701">701</ref> zur Kenntnis gelangt ist. GSa gratuliert dem <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>orden zur wiederhergestellten Glorie und dem Autor, der damit nicht nur zur Zierde der benediktinischen Familie, sondern auch zum Nutzen der Gelehrtenwelt Lob verdient. Deshalb ist es GSa eine Ehre, etwas beitragen zu können; er und seine Mitbrüder haben beharrlich <rs ref="index:d14380e32116" fullterm="Padua ; S. Giustina ; Archiv">Archiv</rs> und <rs ref="index:d14380e32121" fullterm="Padua ; S. Giustina ; Bibliothek">Bibliothek</rs> ihres Klosters <rs ref="index:d14380e32104" fullterm="Padua ; S. Giustina">S. Giustina</rs> zu <rs ref="index:d14380e32084" fullterm="Padua">Padua</rs> durchforstet, um die von BP gewünschten Materialien zu sammeln: Urkunden sowie Nachrichten über Schriftsteller und deren Werke. Beides wird BP nun vorgelegt, damit dieser über die weitere Verwendung entscheiden kann.</p>
            <p corresp="#seg2">BP wird zu Recht befinden, dass das Gesendete gut, aber wenig ist; gut, weil es von unzweifelhafter Glaubwürdigkeit ist, zumal alles aus echten zeitnahen Quellen oder aus den Selbstaussagen der Verfasser geschöpft wurde. Dass nicht mehr ermittelt werden konnte, liegt daran, dass widrige Zeitumstände die Stadt <rs ref="index:d14380e32084" fullterm="Padua">Padua</rs> unzählige Male heimgesucht haben und es daher schlecht um das Andenken der Gelehrten von <rs ref="index:d14380e32104" fullterm="Padua ; S. Giustina">S. Giustina</rs> von seiner Gründung bis 1409 steht. Über die Gegebenheiten dieser Zeit berichten Ludovico Barbo in dem handschriftlichen Werk „<rs ref="index:d14380e3867" fullterm="Barbo, Ludovico ; De initio et progressu congregationis Benedictinae sanctae Justinae de Padua">De initio et progressu congregationis Benedictinae sanctae Justinae de Padua</rs>“, Giacomo Cavacci in der „Historiae coenobii D. Justinae Patavinae“ und andere mehr. Dort ist von der Aneignung des Klostergutes durch anmaßende Laien (aus der Familie <rs ref="index:d14380e7535" fullterm="Carrara">Carrara</rs>) die Rede, die unter anderem dazu führte, dass der einst blühende Konvent nur mehr aus drei Mönchen unter einem Kommendatarabt (Antonio Correr) bestand, der selbst kein Regulare war.</p>
            <p corresp="#seg3">GSa erklärt sich zu jeder weiteren Hilfestellung bereit, etwa zur Übermittlung handschriftlicher Texte oder der „Historiae“ Cavaccis, von denen er aber annimmt, dass BP sie besitzt. Ihm und seinen Helfern (Pier Antonio Civran?) wäre nur die Zeit zur Anfertigung der Abschriften einzuräumen. GSa unterstützt BP aus eigenem Antrieb, aber auch nach Anweisung seiner Oberen (Abt Giovanni Barpo).</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Nachsatz kündigt GSa an, dass auch der <rs ref="index:d14380e32121" fullterm="Padua ; S. Giustina ; Bibliothek">Bibliothek</rs>ar von S. Maria di <rs ref="index:d14380e35888" fullterm="Praglia">Praglia</rs> (Flaminio <rs ref="index:d14380e7535" fullterm="Carrara">Carrara</rs>) BP demnächst Material senden wird.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>chartas</mentioned>
            <p> Dieser Teil der Beilage scheint nicht erhalten zu sein. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>quae ... memorantur</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:477">477</ref> <ref target="letter:477#seg4">4</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>monachos ... produximus</mentioned>
            <p> Das Verzeichnis von Schriftstellern mit dem
                  Titel „Catalogus virorum illustrium, qui ex familia S. Justinae de Padua
                  litterarum studiis claruerunt ab anno reparatae salutis 1409 usque ad 1700“ ist
                  erhalten in StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 30, 1r–5v. Behandelt
                  werden darin: der anonyme Autor des „Chronicon marchiae Tarvisinae et Lombardiae“
                  aus dem späten 13. Jh., Ludovico Barbo, Girolamo da Milano, Gasparo Giordani, Luca
                  Bernardo, Teofilo da Padova, Marco Croppelli, Prosdocimo Pignolato, Girolamo
                  Lippi, Lorenzo Gazio, Marco da Cremona, Eutychius de Cordes, Luca Guglielmi,
                  Gregorio da Padova, Girolamo da Potenza, Giacomo Cavacci, Paul Malassis, Leone
                  Matina, Vitale Terrarossa, Pietro Vecchia sowie Gian Girolamo Testoris. Zu ihnen
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 19f., 35, 62, 67f.,
                  70, 73, 75, 77f., 83, 89–94, 98f., 114, 359, 371f., 420, 467. Zu allen außer
                  Croppelli und Terrarossa vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16162">Federici,
                     Biblioteca</rs> 48f., 64–72. Zu Bernardo, Croppelli, Marco da Cremona und
                  Girolamo da Potenza vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e
                     Sicilia</rs> 1 244; 2 420f., 463–465, 478, 481, 517, 519, 527–530, 554, 593f.,
                  598–602, 606, 612–616, 622, 688–690; 3 707f., 811–815, 826, 1074. Zu Girolamo da
                  Milano, Teofilo da Padova, Lippi, Cordes, Gregorio da Padova, Girolamo da Potenza
                  und Testoris vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15528">Cantoni Alzati, Biblioteca</rs>
                  26, 65f., 209, 211f., 220–222, 229, 233. Zu Giordani und Girolamo da Potenza vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15238">Billanovich, Miniera</rs> 199f., 221f.,
                  261–263, 278f. Zu Bernardo vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14960">Astruc-Morize,
                     Vicissitudes</rs>; zu ihm, Teofilo da Padova, Marco da Cremona und Cordes vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15662">Collett, Benedictine Scholars</rs> 44f., 48f.,
                  66f., 82, 111f., 117, 254f., 259. Zu Lorenzo Gazio vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15260">Blackburn–Lowinsky–Miller, Correspondence</rs> 822–857,
                  970–975, 997f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16592">Gottwald, Ghiselin</rs> 49f. Zu
                  Croppelli und Cordes vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16422">Ganzer,
                     Benediktineräbte</rs> 175–185, 189–194, 203, 206. Zu Cordes und Malassis vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17250">Huyghebaert, Anecdota</rs> 332, 337, 340f. Zu
                  Matina, Terrarossa, Vecchia und Testoris vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18182">Maschietto, Benedettini professori</rs> 59–78, 84, 87–118, 155. Zum „Chronicon
                  marchiae Tarvisinae et Lombardiae“ sowie zu dessen anonymem Autor, dessen in der
                  Frühen Neuzeit zumeist vermutete Zugehörigkeit zum Kloster S. Giustina kaum
                  wahrscheinlich ist, vgl. Botteghi, Prefazione III–XV. Zu Barbo vgl. <ref type="letter" target="letter:81">81</ref> <ref target="letter:81#seg4">4</ref>. –Das Verzeichnis schließt mit einer
                  briefähnlichen Notiz von GSa an BP: „Haec sunt, clarissime domine, quae quoad
                  primam partem epistolae tuae nobis praecipua, sin minus sufficientia visa sunt. At
                  quoad alteram partem non minori studio ac fidelitate catalogum operum omnium a
                  monachis nigris nostri ordinis editorum vel manuscriptorum subicimus. Te tamen
                  monitum volumus: primo multos alios esse monachos nostrae familiae praeter
                  allegatos, sed minoris nominis, quos ideo missos fecimus; secundo opera
                  manuscripta, quae hactenus recensuimus, esse inedita; tertio ea omnia nos vidisse
                  ac in examen revocasse; quarto prae negotiorum multitudine nonnisi post multum
                  temporis potuisse desiderium commune absolvere tibique, ut par erat, scribenti et
                  petenti respondere. Domnus Joseph Maria Sandi Bellunensis monachus et
                  bibliothecarius S. Justinae de Padua“. Auf die Schriftstellerliste folgt ein
                  Katalog der Handschriften mit dem Titel „Catalogus manuscriptorum a nigris
                  monachis editorum extantium in nostra bibliotheca“: StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 8, Nr. 30, 6r–v; auf diesen ein Katalog von Druckwerken „Catalogus operum a
                  monachis nigris Benedictini ordinis editorum et in nostra bibliotheca extantium“:
                  7r–10v. Dieser endet mit der Bemerkung GSas: „Haec, inquam, omnia absoluta et
                  perfecta sunt in nostra bibliotheca S. Justinae. Ego pater Josephus Maria Sandi
                  bibliothecarius nihil ommisi [sic], quod tui servitii et mei in te obsequii esse
                  duxi“. – Zu Archiv und Bibliothek von S. Giustina vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15528">Cantoni Alzati, Biblioteca</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18184">Maschietto, Biblioteca</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19976">Trolese, Archivio</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19982">Trolese, Padova Santa
                     Giustina</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Barbus ... De initio</mentioned>
            <p>Die fragliche Stelle ist gedruckt bei <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 271f. Zu dem Werk
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:811">811</ref> <ref target="letter:811#seg2">2</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Cavaccius</mentioned>
            <p>Cavacci, Historiae 188–196.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> tribus ... monachis</mentioned>
            <p> In den Schilderungen von Barbo und Cavacci
                  werden diese Mönche nicht namentlich genannt. Zwei „antiqui monachi“ namens
                  Antonio und Rolando Casali, welche die Reform Barbos unterstützten und später
                  wichtige Ämter in der Kongregation von S. Giustina innehatten, nennt <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 58.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> abbate commendatario</mentioned>
            <p> Von 1393 bis 1408 wurde S. Giustina von
                  Kommendataräbten regiert. Vor dem Untergang der Herrschaft der Familie Carrara
                  über Padua im Jahr 1405 diente das Kloster zeitweise auch der Unterbringung von
                  illegitimen Söhnen aus diesem Haus. Der letzte Kommendatarabt Antonio Correr war
                  Säkularkanoniker; er war es freilich, der 1408 die Reform einleitete, bei der
                  zunächst Olivetanermönche die letzten alteingesessenen Benediktiner ersetzen
                  sollten. Erst als dies am Widerstand der Letzteren scheiterte, wurde Ende 1408
                  Barbo als Abt eingesetzt: <rs type="bibl" ref="bibl:17486">Kilian, S.
                     Giustina</rs> 63–76; <rs type="bibl" ref="bibl:19886">Tassi, Barbo</rs>
                  35–38.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>amanuensibus</mentioned>
            <p>Seit 1714 war GSa der junge Mönch Pier Antonio Civran
                  als Helfer zur Seite gestellt: <rs type="bibl" ref="bibl:18184">Maschietto,
                     Biblioteca</rs> 99f. Er wurde später selbst Abt von S. Giustina: <rs type="bibl" ref="bibl:19984">Trolese, S. Giustina</rs> 172f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> superiorum meorum</mentioned>
            <p>1714 hatte Giovanni Barpo in seinem zweiten
                  Abbatiat den bisherigen Abt Giuseppe Maria Barbieri abgelöst: Maschietto,
                  Bibliotheca 99; <rs type="bibl" ref="bibl:19984">Trolese, S. Giustina</rs> 173f.;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 84.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>bibliothecarius ... mittet</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:801">801</ref>, <ref type="letter" target="letter:811">811</ref> <ref target="letter:811#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>I</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Clarissimo viro patri domno Bernardo Pez monacho Benedictino monasterii Mellicensis et bibliothecario pater Joseph Maria Sandi monachus S. Justinae et bibliothecarius salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Benedictinam Bibliothecam, quam publici iuris te facturum polliceris, vir praeclarissime, opus tuo nomine, ingenio ac eruditione et omnibus numeris absolutum admirari licuit in datis epistolis sexto Idus Decembris 1716. Gratulor merito nostro ordini de avita sibi gloria restituta. Gratulor non minus praestantissimo authori, qui inde sibi laudes cumulat immortales non modo in Benedictinae familiae aeternum decus, verum etiam totius reipublicae litterariae emolumentum. Cui utinam et mihi opem ferre aliquam datum esset. Profecto magni honoris loco habui te de rebus nostris ad optatum finem pertinentibus certiorem facere. Ideo vel tabularia vel bibliothecam in desiderii tui gratiam sedula inquisitione lustravimus et ex illis <anchor xml:id="n1"/>chartas<anchor xml:id="n1e"/>, donationes et id genus alia, <anchor xml:id="n2"/>quae in tuis encyclicis memorantur<anchor xml:id="n2e"/>, ex ista vero <anchor xml:id="n3"/>monachos de litteris benemeritos horumque opera vel edita vel manuscripta in tui conspectum produximus<anchor xml:id="n3e"/>, ut quae vel digna recipias vel respuas indigna. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Bona ferme omnia, sed pauca dixeris, quae ad te misimus. Utique utrumque bene. Bona sunt, quia certa et indubiae fidei. Aut enim ex authenticis scripturis aut ex ipsis authoribus de se testimonium perhibentibus ortum habent. Pauca: id, prae aliis, quam maxime dolendum. Iniuria temporum, bella, incendia, humanarum rerum vicissitudines, ne dicam impiorum hominum malitiam, quae Patavinam urbem civesque suos miseriis <sic>inumeris</sic> et diutinis calamitatibus divexarunt, in causa quoque fuerunt, ut virorum illustrium nostrae familiae prorsus memoria iaceret ab eiusdem fundatione ad annum usque 1409. Quo tempore qualis fuerit Justinianae rei facies, consulendi sunt Ludovicus <anchor xml:id="n4"/>Barbus in suo opere manuscripto De initio<anchor xml:id="n4e"/> et progressu nostrae congregationis, <anchor xml:id="n5"/>Cavaccius<anchor xml:id="n5e"/> in Historia et alii. Apud quos in confesso est amplissima monasterii praedia praepotentium laicorum ingluviem sibi usurpasse, aedificia ipsa vel solo aequata vel ruinam minantia, familiam denique olim adeo numerosam ex<anchor xml:id="n6"/> tribus tantum monachis<anchor xml:id="n6e"/> iisque sub<anchor xml:id="n7"/> abbate commendatario<anchor xml:id="n7e"/> non regulari et absente constitisse. Sapienti viro patent reliqua. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Nihilo <pb n="1v"/> tamen minus si ultro vires meas tuis studiis laboribusque litterariis subsidio esse noveris, scias me tibi animum et ingenium, qualecumque fuerit, polliceri. Si forte vel manuscripta aliqua vel etiam Cavaccii Historiam (quam tamen puto tui iuris esse) habere optaveris, libenti animo tradam, dummodo aptum tempus mihi et <anchor xml:id="n8"/>amanuensibus<anchor xml:id="n8e"/> pro habendis exemplaribus datum fuerit. Quod quidem praestabo non minus indulgente genio, meo in religiosissimum virum obsequio ac ardenti desiderio tuo nobilissimo opere nostram illustrandi bibliothecam, quam<anchor xml:id="n9"/> superiorum meorum<anchor xml:id="n9e"/> iussu, quorum etiam nomine hactenus dicta et exhibita accipias, velim. Vale ad aeternum nostri ordinis lumen et ornamentum.</ab>
         <closer>Patavii in monasterio S. Justinae. Kalendas Aprilis 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg4">Etiam pater <anchor xml:id="n10"/>bibliothecarius S. Mariae de Pratalea, cum primum sibi licuerit, mittet<anchor xml:id="n10e"/> Mellicium, quae in tui gratiam parata habebit.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>