<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="974" xml:id="pez-0974">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1718-08-05. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">974</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 51–57.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               In der Mitte des rechten Blattrandes des zweiten Blattes befindet sich ein großer Einriss, wohl verursacht durch das Ausreißen eines Siegels, mit erheblichem Textverlust. Bei der Wiedergabe im Regest ergeben sich dadurch Unsicherheiten. – Eine vorangegangene Sendung HPs mit der „Epistola vindicata“ wird nicht angesetzt, da die Identität mit 958 vermutet werden kann.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 22r–23v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1718-08-05">1718-08-05</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:960"/>
               <ptr type="next" target="letter:986"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:899"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:960"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e150">Achery, Jean-Luc d’ ; Veterum aliquot scriptorum, qui in Galliae bibliothecis, maxime
         Benedictinorum, latuerunt, spicilegium. 13 Bde. Paris 1655–1677</rs>
            <rs ref="index:d14380e1169">Altötting</rs>
            <rs ref="index:d14380e1181">Altötting ; Schwarze Madonna von Altötting</rs>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e5623">Bibel ; Buch der Sprichwörter</rs>
            <rs ref="index:d14380e10784">Edlinger, Martin</rs>
            <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis
         codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum
         eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et
         bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e14884">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola de Udalriciani Codicis Conspectu ad clarissimum virum Joannem Burchardum Menkenium
         Kalendas Maii MDCCXVII scripta a Dissertatione apologetica reverendi patris Bernardi Pezii
         Benedictini et bibliothecarii Mellicensis vindicata. S. l. 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e15623">Gleditsch, Johann Gottlieb</rs>
            <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
            <rs ref="index:d14380e24970">Linz</rs>
            <rs ref="index:d14380e24983">Linz ; Buchmärkte</rs>
            <rs ref="index:d14380e27422">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange</rs>
            <rs ref="index:d14380e30298">Nemeitz, Joachim Christoph ; Séjour de Paris oder Getreue anleitung, welchergestalt
         reisende von condition sich zu verhalten haben, wenn sie ihre zeit und geld nützlich und
         wohl zu Paris anwenden wollen. Frankfurt 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</rs>
            <rs ref="index:d14380e31630">Österreich, Österreicher ; Oberösterreich</rs>
            <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e36032">Prevenhuber, Ambros</rs>
            <rs ref="index:d14380e44204">Veith ; Bote/Bedienstete 1717 und 1718</rs></entries>
         <abstract>
            <p>JE zweifelt nicht daran, dass HP das Schreiben des „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti, „Epistola ad Menkenium“?) durch den Bediensteten der Verleger Veith erhalten hat. Nun schickt er auch desselben „Epistola vindicata“, die er zuletzt <ref type="letter" target="letter:960">960</ref> beizulegen vergessen hat, und bedankt sich für die Ausleihe der beiden Texte. Er hätte dies schon früher getan, hätten seine pfarrlichen Geschäfte, die ihn fast die ganze vergangene Woche in Anspruch genommen haben, es zugelassen.</p>
            <p>Nur zum Zweck einer eingehenden Gegenüberstellung mit BPs „Dissertatio apologetico-litteraria“ würde er die verleumderischen Schriften des „Fonteius“ um jeden Preis kaufen wollen, wären sie zu bekommen, obwohl er ansonsten gar nichts von ihnen hält. Wer könnte das anders sehen, da sie so vor Neid strotzen, dass sich „Fonteius“ umsonst müht, dies von sich zu weisen? Selbst angenommen, BP hätte sich – was JE bezweifelt – dessen gerühmt, dass „Fonteius“ von seiner Hilfe profitiert hätte, ginge es dann an, dass „Fonteius“ den Pelion auf den Ossa türmt und einen um die Gelehrtenwelt so verdienten Namen mit seinen räudigen Schriften ungestraft in den Dreck zieht? Ob das, wie Gentilotti meint, bloß Gleiches mit Gleichem vergelten heißt, mag Midas beurteilen, umso mehr, als „Fonteius“ schwerlich leugnen kann, wie viel er BP in diesen Dingen schuldig ist.</p>
            <p>JE hat bis jetzt in diesen Mann die Hoffnung gesetzt, dass er große Beiträge für die Gelehrtenwelt leisten werde; nun erweist er sich jedoch eher als Irrlicht denn als Stern, zumal er sich in dem Text selbst widerspricht: An einer Stelle tadelt er BPs Eile, dann wieder dessen Langsamkeit, indem er behauptet, BP hätte für die Abfassung seiner „Dissertatio“ nicht bloß das „Spicilegium“ von Jean-Luc d’Achery, sondern auch so viel Zeit gebraucht, dass er sein Werk unter fingierter Angabe des vorangegangenen Jahres (1717) veröffentlicht habe. JE könnte diese Behauptung allein durch HPs Brief vom Beginn des Jahres (899?) widerlegen, in dem dieser berichtet hat, dass er und BP täglich auf die Zustellung der „Dissertatio apologetico-litteraria“ warteten.</p>
            <p>Auch hat „Fonteius“ keinen Grund, sich der raschen Entstehung seines Elaborats zu rühmen. Er hätte sich besser Zeit gelassen, um nicht selbst als eilender Hund blinde Welpen zur Welt zu bringen. Ist seine üble Vorhaltung in Bezug auf das „Spicilegium“ nicht blind zu nennen? Er soll entweder zeigen, was BP von dort verwendet hat, oder aber er soll sich als mutwilliger Frevler an der Ehre BPs bekennen, zumal er einen solchen Beweis nicht führen kann, obwohl er wie mit Luchsaugen auf Verleumdung bedacht ist. Da JE vom Hunde spricht, fällt ihm eine weitere Eigenschaft dieses Tieres ein: der Neid. Wie sonst ist es zu nennen, dass der Ruhm von <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>n „Fonteius“ so stört? BP soll für seine Verdienste um den Orden und die Gelehrtenwelt gewürdigt werden; „Fonteius“ jedoch erweist sich, obwohl er es zu verbergen sucht, als Sympathisant der Rivalen (aemuli) der <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs> (der <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs>?).</p>
            <p>Die Aufzählung der Albernheiten des „Fonteius“ könnte ein ganzes Buch füllen, JE bricht sie jedoch ab, weil sie nicht der Mühe wert ist. Mit einem Zitat aus dem <rs ref="index:d14380e5623" fullterm="Bibel ; Buch der Sprichwörter">Buch der Sprichwörter</rs>, wonach man je nach Umständen dem Toren antworten soll oder nicht, sieht JE sowohl BPs „Dissertatio apologetico-litteraria“ gerechtfertigt als auch dessen jetzige Entscheidung, eine weitere Entgegnung unterbleiben zu lassen, da sie kaum ohne Verletzung der für Mönche gebotenen Bescheidenheit veröffentlicht werden könnte.</p>
            <p>HP kann den Brief des (Johann Gottlieb) Gleditsch und die Äußerung eines Ungenannten noch bei sich behalten (?), da JE sie nicht dringend benötigt, HP soll sie aber bei Gelegenheit zurückerstatten. Mit weiteren Briefen von Gleditsch ist zu rechnen. Dieser hat an JE von einer Büchersendung geschrieben, die aber nicht vor dem <rs ref="index:d14380e24970" fullterm="Linz">Linz</rs>er Bartholomäusmarkt bei JE eingelangt ist. In der Sendung befanden sich neben den „Neuen zeitungen von gelehrten sachen“ (?) auch andere gelehrte Materialien, unter anderem der „Séjour de <rs ref="index:d14380e32292" fullterm="Paris">Paris</rs>“ (von Joachim Christoph Nemeitz), der Informationen über das gelehrte <rs ref="index:d14380e32292" fullterm="Paris">Paris</rs> und seine Bibliotheken bietet.</p>
            <p>JE hätte den Brief schon am Vortag dem Boten anvertraut, wenn er nicht auf eine Nachricht seines Vaters (<rs ref="index:d14380e10784" fullterm="Edlinger, Martin">Martin Edlinger</rs>) bezüglich einer Wallfahrt zum <rs ref="index:d14380e1169" fullterm="Altötting">Altötting</rs>er Gnadenbild gewartet hätte. Dieser ist zwar schon fast siebzig Jahre alt, möchte die Reise aber trotzdem antreten; JE will ihn begleiten und zweifelt nicht daran, dass er dafür die Erlaubnis seines Abtes <rs ref="index:d14380e36032" fullterm="Prevenhuber, Ambros">Ambros Prevenhuber</rs> erhalten wird. Sollte HP etwas haben, das in irgendein Kloster <rs ref="index:d14380e31630" fullterm="Österreich, Österreicher ; Oberösterreich">Oberösterreich</rs>s oder Bayerns zu überbringen wäre, so kann er JE als Boten einsetzen, sofern er es rechtzeitig übermittelt: Die Abreise ist für Mariä Himmelfahrt (15. August) geplant. JE schließt mit Grüßen an BP und Wünschen für die Gesundheit beider Brüder.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>parochialia</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:841">841</ref> <ref target="letter:841#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>oleum ... perdat</mentioned>
            <p> Nach Plautus, Poenulus 332. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>se magistro profecisse</mentioned>
            <p>„Angelus Fonteius“ kritisierte, dass BP in seiner „Dissertatio“ die Bereitstellung von Informationen aus seinen Bibliotheksforschungen als Grund geltend gemacht hatte, der „Fonteius“ zur Freundschaft verpflichtet hätte: Gentilotti, Epistola vindicata 11f.; vgl. Pez, Dissertatio apologetico-litteraria 7f. – Keine der hier diskutierten Streitschriften ist heute in der StiB Seitenstetten vorhanden. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Pelion Ossae</mentioned>
            <p> Dieses Bild aus dem Mythos vom Kampf der Giganten gegen die olympischen Götter findet sich etwa bei Homer, Odyssee 11,315; Vergil, Georgica 1,128. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Midas iudicet</mentioned>
            <p>JE spielt auf den Mythos an, nach welchem Midas einen Sängerwettstreit zwischen Apollo und Pan zugunsten des Letzteren entschied, wofür ihm Apollo die Ohren zu Eselsohren zog.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>promtitudinem</mentioned>
            <p> Gentilotti, Epistola vindicata 16.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> tarditatem ... anni superioris nota</mentioned>
            <p>Gentilotti, Epistola vindicata 9f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>cane ... catulos</mentioned>
            <p>gl. <ref type="letter" target="letter:444">444</ref> <ref target="letter:444#seg1">1</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>necessarium ... Spicilegium</mentioned>
            <p> Gentilotti, Epistola vindicata 20:
                  „[...] potuisses et tu, amice, quatuordecim illos florenos, quos in Acheriani
                  Spicilegii vecturam, nempe ad parandam Epistolae responsionem, impendisse te
                  narras, sumtifacere“. Der Gedanke wird nicht weiter ausgeführt. BP hatte von
                  seiner Entlehnung des „Spicilegium“ aus der Bibliothek von Ochsenhausen und von
                  den dabei angefallenen Beförderungskosten unter dem Gesichtspunkt berichtet, dass
                  die Seltenheit und schwierige Zugänglichkeit älterer Editionen ein starkes
                  Argument zugunsten einer neuen Publikation auch bereits einmal veröffentlichter
                  Quellen sei: Pez, Dissertatio apologetico-litteraria 50f. Eine Verbindung mit der
                  Abfassung der „Dissertatio“, wie sie Gentilotti herstellte, ist schon deshalb
                  nicht gegeben, weil die erstmalige Entlehnung bereits 1710 und die endgültige
                  Rücksendung 1716 geschehen waren: vgl. <ref type="letter" target="letter:107">107</ref> <ref target="letter:107#seg2">2</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg16">16</ref>, <ref type="letter" target="letter:654">654</ref>
                  <ref target="letter:654#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> nostrorum laudes urant</mentioned>
            <p>Gentilotti hatte den Vorwurf, im Interesse von Feinden BPs zu schreiben, zu Anfang seiner Schrift als Gerede bezeichnet, dessen Widerlegung der Anlass zu seiner Äußerung sei: Gentilotti, Epistola vindicata 6. An späterer Stelle unterstellte er freilich BP, auf die „Epistola ad Menkenium“ nur deswegen heftig reagiert zu haben, weil diese das ihm sonst von allen Seiten gezollte Lob konterkarierte: „[...] ipsum res tota minime delectat idque maxime solicitat excruciatque, quod in eum per medias aliorum laudes quasi quadrigis vehentem detestabilis illa epistola transversa incurrerit“ (ebd.17). Auf diese Formulierung könnte JE mit „quibus mediis super aethera pene vehi“ anspielen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Hortatur ... Paroemiographus</mentioned>
            <p> Spr 26,4.5: „Ne respondeas stulto juxta stultitiam suam, ne efficiaris ei similis. Responde stulto juxta stultitiam suam, ne sibi sapiens esse videatur“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Gleditschianam epistolam ... anonymi iudicio</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:987">987</ref> <ref target="letter:987#seg5">5</ref>. Auch dort werden beide Schriftstücke zusammen erwähnt,
                  und es wird ersichtlich, dass das „iudicium“ ein Gutachten zu einem Vorhaben JEs
                  war. Ob beides miteinander zusammenhing, etwa im Rahmen von Verhandlungen über die
                  Veröffentlichung eines Werkes JEs bei Gleditsch, bleibt freilich
               unklar.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> nundinas Lincenses</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:843">843</ref>
               <ref target="letter:843#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Nova eruditorum</mentioned>
            <p>Im Lichte der früheren Briefe JEs ist dies wohl
                  ungeachtet des abweichenden Titels weiter auf die „Neuen zeitungen von gelehrten
                  sachen“ zu beziehen, welche JE wegen verspäteter Lieferung bei Gleditsch
                  anscheinend bereits abbestellen und von Endter beziehen wollte: vgl. <ref type="letter" target="letter:900">900</ref> <ref target="letter:900#seg9">9</ref>. In Frage käme aber eventuell auch eine
                  Identifikation mit den in Seitenstetten vorhandenen „Acta eruditorum“: StiB
                  Seitenstetten e 5, e 6; f 6 1–2. Möglich wären weiters die für 1718 ebenfalls
                  vorhandenen „Nova literaria eruditorum“: StiB Seitenstetten F 4 1–5, f 5 2–5.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Sejour</mentioned>
            <p>Sehr wahrscheinlich der „Séjour de Paris“ des Joachim Christoph Nemeitz. Das Buch ist heute vorhanden: StiB Seitenstetten 68.5.26.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>parentis mei</mentioned>
            <p>Die Taufe JEs als Sohn des Ehepaares Martin und Barbara Edlinger ist zum 17. September 1680 verzeichnet: DA St. Pölten, Pfarrarchiv Seitenstetten, Tauf- und Trauungsbuch 1649–1685, 184. Martin Edlinger, „marckhtrichter und kirschner alhier, 75 jahr alt“, wurde am 24. März 1725 begraben: ebd., Sterbebuch 1681–1749, 180. Zur Geburt des Vaters oder zur Heirat der Eltern bieten die Seitenstettener Matriken keinen Eintrag. Die Familie könnte daher zugezogen sein.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi etc. amicissimo suo pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seitenstettensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Fonteianum responsum per Veithianum famulum remissum quin acceperis, vir clarissime, nullus dubito. Iam et Epistolam illius scriptam, cuius adiciendae tunc ob nimiam festinationem oblitus eram, actis pro utriusque mihi facta copia amplissimis gratiis remitto; id quod dudum, ut par erat, praestitissem, si per plurima maximam partem <anchor xml:id="n1"/>parochialia<del ana="#after">negotia</del><anchor xml:id="n1e"/>, quae elapsam hebdomadem pene integram mihi eripuerunt, negotia licuisset, quae causa et morae, ut spero, veniam apud te mihi conciliabit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Collationis cum Peziana Dissertatione, ut contraria iuxta se posita magis elucescerent, gratia Fonteianas calumnias quantovis pretio compararem, si nancisci eas daretur, tametsi ceteroquin ne nauci quidem faciam; et quis faciat eiusmodi scriptum, cuius nulla non pagina livorem prodit manifestum adeo, ut <anchor xml:id="n2"/>oleum operamque Gentillotus perdat<anchor xml:id="n2e"/>, dum eidem ab hac turpitudine purgando insudat? Faciamus enim (nam iure dubito) gloriatum parumper esse Bernardum <anchor xml:id="n3"/>se magistro profecisse<anchor xml:id="n3e"/> Fonteium etc. Quid inde? An <anchor xml:id="n4"/>Pelion Ossae<anchor xml:id="n4e"/> imponere virique de re publica literaria tam praeclare meriti nomen scabiosissimis scriptis traducere hinc impune Fonteio liceat? An par pari, ut Gentillotus putat, id sit referre, vel <anchor xml:id="n5"/>Midas iudicet<anchor xml:id="n5e"/>, eo promtius, quo minus negare Fonteius potest esse, quae Pezio hoc in genere debeat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Multam hactenus de hoc viro spem nutrivi fore, ut rem publicam literariam mirum quantum sit <choice><sic>illustratus t</sic><corr>illustraturus</corr></choice>; sed igni fatuo quam sideri similiorem se probabit, ni illustrioribus argumentis eruditionem suam testatum ierit. Quid enim, quod aperte sibimetipsi contradicat, dum in eodem scripto Bernardi modo <anchor xml:id="n6"/>promtitudinem<anchor xml:id="n6e"/> culpabilis praecipitantiae arguit, modo <pb n="1v"/><anchor xml:id="n7"/> tarditatem, si quidem Diis placet, ineptissimis sannis traducit, ubi nimirum non solum Spicilegio D’Acheriano, sed et tanto pro conficienda sua Apologia tempore Pezium opus habuisse mundo persuasum cupit, ut imponere lectoribus anni superioris nota<anchor xml:id="n7e"/> coactus fuerit. Possem facili negotio hanc homini, ni frontem omnem exuerit, opinionem eripere sola tuarum ipso huius anni initio ad me datarum exhibitione, si congredi cum eodem iuvaret; nuntiaras siquidem iam tum exspectare vos indies Apologiam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Nec est porro, cur admodum glorietur Fonteius de sui partus celeritate; fungus certe sub una nocte protuberat, sed fungus est nec pretium sibi, sed contemtum celeritate nundinatur. Praestitisset profecto Angelum paulo lentius agere, ne cum <anchor xml:id="n8"/>cane nimium festinante tam caecos pareret catulos<anchor xml:id="n8e"/>; quidni enim caecum dicam Fonteianum partum, qui <anchor xml:id="n9"/>necessarium Pezio pro conficienda Apologia Spicilegium<anchor xml:id="n9e"/> asserendo tam turpiter impegit, ut qui turpissime; aut enim, quid inde suum fecerit Pezius, ostendat aut, quod id utut lynceis ad calumniandum oculis nequeat, temerarium se Pezianae famae praedonem fateatur, oportet. Sed dum canis hic mentionem facio, opportune in mentem venit et<del ana="#after">istud venit</del> alia animalis huius proprietas, nimirum invidia; quid enim nisi invidiam dixerim, quod tantopere Fonteium<anchor xml:id="n10"/> nostrorum laudes urant<anchor xml:id="n10e"/>, quibus mediis super aethera pene vehi Bernardus ipsi videtur? Laudatur utique vir clarissimus, et utinam satis, ubique pro tantis in sacrum ordinem aeque ac rem publicam literariam meritis! Sed quid ad Fonteium istud? Nimio sane erga aemulos nostros, quidquid dissimulet, adfectu excaecatum se probat, dum Peziana sidera huic sacro ordini, cuius tamen amorem ipsum, quo gaudet, nomen homini instillare deberet, tam operose invidet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Sed manum de tabula; librum enim, nedum epistolam, occuparet ineptiarum Fonteianarum enumeratio, si quidem operae pretium foret; mihi certe nequaquam esse videtur, tum quod eius illae sint tenoris, ut imponere emunctioris naris hominibus haud queant, tum quod <pb n="2r"/> indignas iudicem, quibus honoris quaedam species refutatione concilietur. Quare Bernardi mei consilium utilioribus nuncupandi tempus per omnia probo. <anchor xml:id="n11"/>Hortatur, dehortatur sanctus Paroemiographus<anchor xml:id="n11e"/> pro diversitate circumstantiarum, ut respondeamus, ne <choice><sic>respondemus</sic><corr>respondeamus</corr></choice> stulto<del ana="#after">iuxta stulto</del> iuxta stultitiam suam: putarim ego<del ana="#after">satisfa</del> a Bernardo satisfactum hortanti solidissima iuxta ac modestissima sua Dissertatione apologetica, abunde suffectura, ne Fonteius sibi solus esse sapiens videatur; iam et dehortanti obtemperandum (sed parce, quaeso, libertati meae amicitiae iure fultae) reor, quod vulgari absque aliquantula religiosae modestiae succussi[one ea]<note type="annotation" xml:id="d3e62999">Textverlust im Ausmaß von ca. 5–6 Buchstaben durch Einriss.</note> vix queant, quae tot calumniarum dolore expressa veritas [...]<note type="annotation" xml:id="d3e63003">Textverlust im Ausmaß von ca. 10–15 Buchstaben durch Einriss.</note>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Ceterum si Gleditschianam epistolam adhuc penes te h[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63008">Textverlust im Ausmaß von ca. 10–15 Buchstaben durch Einriss.</note> una cum anonymi iudicio pro commodo tuo (nam quad[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63011">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note> usus, iis penitus haud aegre caream), aliquando remitt[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63014">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note> plures fortassis posthac epistolas a Gleditschio habe[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63017">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note> quandam obtinui, qua certiorem me de transmiss[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63020">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note> libris; ante nundinas tamen Lincenses ad me non perven[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63024">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note>. Eos inter praeter<anchor xml:id="n12"/> Nova eruditorum<anchor xml:id="n12e"/> alia quoque litera[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63027">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note>, e quibus utinam tibi aut Bernardo quidpiam usui esse p[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63030">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note> an ex multis, quos brevi tempore successive comparavi, [...]<note type="annotation" xml:id="d3e63033">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note> rebus literariis accenseam, cuius titulus: <anchor xml:id="n13"/>Sejour<anchor xml:id="n13e"/> de [...]<note type="annotation" xml:id="d3e63036">Textverlust im Ausmaß von ca. 15–20 Buchstaben durch Einriss.</note> vulgarem certe de bibliothecis earumque praefectis ne[... eru]ditis<note type="annotation" xml:id="d3e63039">Textverlust im Ausmaß von ca. 10–15 Buchstaben durch Einriss.</note> Parisiensibus notitiam subministrat; habebis, mo[...]<note type="annotation" xml:id="d3e63043">Textverlust im Ausmaß von ca. 10–15 Buchstaben durch Einriss.</note>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Sicque finitas praesentes heri iam cursoribus commisissem, ni exspectare demum <choice><sic>consulta</sic><corr>consultius</corr></choice> visum esset, donec de mente <anchor xml:id="n14"/>parentis mei<anchor xml:id="n14e"/> ad iconem Oetinganam excurrendi uberius constaret, qui cum septuagenario paucis mensibus minor in proposito persistat, eum comitari lubet. Quin facultatem ad id daturus sit reverendissimus, nullus dubito: quare si quid habeas in monasterium quoddam Superioris Austriae aut Bavariae transmittendum, me latore uti liberrime poteris, modo submittere non tarderis. Discedemus autem ipso festo Assumtae beatae Virginis. In precibus meis ac sacrificiis Peziorum meorum more consueto praeprimis rationem habebo. Vos interea, chara lumina, basilice valete ac Joachimum vestrum ut hactenus amate.</ab>
         <closer>Dabam Seitenstadii ipsis Nonis Augusti MDCCXVIII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>