<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="788" xml:id="pez-0788">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>François Anceaume an Bernhard Pez. &lt; 1717-05-22.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">788</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Das Stück ist undatiert. Zur Datumsansetzung kann zunächst mit Sicherheit davon ausgegangen werden, dass das Schreiben in die Zeit FAns als Prior von St.-Rémi fällt, die von 1714 bis 1717 reichte. Als Terminus ante quem wird daher der Schlusstag des Generalkapitels der Maurinerkongregation angesetzt, auf dem FAn zum Visitator der Provinz Chezal-Benoît ernannt wurde: Charvin, Contribution 46 222, 226; 48 279. Freilich könnte der Brief noch geringfügig später aus St.-Rémi geschrieben worden sein. – Anhand der Angaben, die FAn zu den zwei vorangegangenen Schreiben BPs (786, 787) macht, ist zu vermuten, dass in wenigstens einem davon ein Exemplar der LE 3 gesehen werden kann, wie sie BP in den Jahren 1716 und 1717 an zahlreiche französische Klöster versendete. In seiner Liste von Zielorten ist St.-Rémi zu Reims zwar eingetragen, jedoch keine Briefsendung dazu vermerkt: StiA Melk, Karton 85 Varia 24, Fasz. 2, Nr. 15, 2r. Derartige Vermerke zu Klöstern mit den Anfangsbuchstaben „P“ und „R“ nennen freilich ausnahmslos die Daten 20. und 28. Februar 1717, weshalb es als möglich erscheint, dass auch einer der beiden von FAn erwähnten Vorbriefe in diesen Zeitraum gefallen sein kann. Auf die Weiterleitung eines Schreibens nach St.-Nicaise zu Reims durch FAn findet sich in dem von dort datierten Brief von Gabriel de Lacodre (808) keine Bezugnahme. – Ein Absendeort ist nicht angegeben; zu vermuten ist St.-Rémi zu Reims.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 668r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>François Anceaume</persName>
               <date notAfter="1717-05-22">&lt; 1717-05-22</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:787"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:786"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:787"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e2763">Anselm von St.-Rémi</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e10449">Ebo von Grenoble</rs>
            <rs ref="index:d14380e17351">Hautvillers</rs>
            <rs ref="index:d14380e18411">Hinkmar von Reims</rs>
            <rs ref="index:d14380e30827">Nikolaus Picardus de Larisvilla</rs>
            <rs ref="index:d14380e33050">Petrus Cellensis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33611">Pez, Bernhard ; Enzyklik 1715/16</rs>
            <rs ref="index:d14380e35570">Ponsardus de Venderesca</rs>
            <rs ref="index:d14380e37072">Reims</rs>
            <rs ref="index:d14380e37101">Reims ; St.-Nicaise</rs>
            <rs ref="index:d14380e37124">Reims ; St.-Rémi</rs>
            <rs ref="index:d14380e37149">Reims ; St.-Rémi ; *Konventuale, der 1717 Material für die „Bibliotheca Benedictina“
         zusammenstellt</rs>
            <rs ref="index:d14380e37603">Robert von Reims</rs>
            <rs ref="index:d14380e38598">St.-Basle</rs>
            <rs ref="index:d14380e38941">St.-Thierry</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Bereits zwei Briefe hat BP an FAn geschrieben (<ref type="letter" target="letter:786">786</ref>, <ref
                  type="letter" target="letter:787">787</ref>), und aus beiden hat dieser BPs Gelehrsamkeit und dessen
               tiefe Kenntnis des <rs ref="index:d14380e4919">Mönchswesens</rs> erkennen können. Den ersten Brief hat
               FAn an die benachbarten Klöster <rs
                  ref="index:d14380e37101">St.-Nicaise</rs> zu <rs ref="index:d14380e37072">Reims</rs>, <rs
                  ref="index:d14380e38941">St.-Thierry</rs>, <rs ref="index:d14380e38598">St.-Basle</rs> und <rs
                  ref="index:d14380e17351">Hautvillers</rs> weitergeleitet und die dortigen Superioren in
               Begleitschreiben ersucht, bisher ungedruckte Materialien sowie Informationen über fromme oder gelehrte
               Äbte und Mönche an BP einzusenden.</p>
            <p>Was sein eigenes Kloster <rs ref="index:d14380e37124">St.-Rémi</rs> zu Reims betrifft, hat FAn, der
               selbst durch vielfältige Pflichten daran gehindert ist, einen Beitrag zu leisten, einen in der
               Klostergeschichte versierten <rs ref="index:d14380e37149">Mitbruder</rs> beauftragt, Angaben für BP
               zusammenzustellen. FAn schließt mit Wünschen für das Gelingen des von <rs ref="index:d14380e4919"
                  >Orden</rs> und Gelehrtenwelt lange schon gewünschten Vorhabens (<rs ref="index:d14380e33227"
                  >„Bibliotheca Benedictina“</rs>).</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>monasteriorum superiores</mentioned>
            <p> In der Amtsperiode von 1714 bis 1717 war
                  Pierre de Bourges Prior in St.-Nicaise zu Reims, Claude Génart in St.-Thierry und
                  Benoît de Monceaux d’Auxy in St.-Basle: <rs type="bibl" ref="bibl:15594">Charvin,
                     Contribution</rs> 48 70, 270; 49 42. Prior des zur Kongregation von St.-Vanne
                  gehörigen Klosters Hautvillers war von 1713 bis 1718 Laurent Desbordes: <rs type="bibl" ref="bibl:15610">Chérest, Catalogue Champagne</rs> 81 140. Nach
                  Hautvillers hatte BP schon am 21. Mai 1716 eine Enzyklik versendet (572), wovon
                  freilich FAn kaum gewusst haben dürfte. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>uni e nostris</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:18916"> siècle</rs>
                  1 420; <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs>
                  202; <rs type="bibl" ref="bibl:20358">Wilhelm et al., Nouveau supplément 3</rs>
                  76. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>notatu dignum ... transmittendum</mentioned>
            <p> FAns Worte lassen nicht sicher
                  erkennen, ob mit diesem Brief bereits eine Versendung von Material erfolgte. Als
                  Beilage käme ein Blatt in Frage, auf welchem nach einer Bezugnahme auf die
                  Sammlung von Beiträgen für die „Bibliotheca Benedictina“ Angaben zu einigen
                  Schriftstellern von St.-Rémi zu Reims unter Verweis auf Handschriften der dortigen
                  Bibliothek, auf Guillaume Marlots „Metropolis Remensis historia“ sowie auf
                  Mabillons „Annales OSB“ vorgebracht werden: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz.
                  8, Nr. 23. Genannt werden Ebo von Grenoble, Hinkmar von Reims, Petrus Cellensis,
                  Anselm von St.-Rémi, Robert von Reims, Ponsardus de Venderesca, Nikolaus Picardus
                  de Larisvilla sowie mehrere anonyme hagiographische Schriften. Zu Ebo vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15984">Duchesne, Fastes</rs> 1 227. Zu Anselm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17196">Hourlier, Anselme de Saint-Remy</rs>. Zu Ponsardus
                  und Nikolaus vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15766">De Backer et al., Bibliotheca
                     hagiographica Latina</rs> 2 1041; <rs type="bibl" ref="bibl:17698">Kristeller,
                     Iter Italicum</rs> 3/1 343; <rs type="bibl" ref="bibl:18692">Pabst,
                     Prosimetrum</rs> 2 786–788; <rs type="bibl" ref="bibl:18914">Poussin,
                     Monographie</rs> 87; <rs type="bibl" ref="bibl:19858">Sullivan, Benedictine
                     Monks</rs> 335f.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Pater admodum reverende.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Binis iam litteris convenit me paternitas vestra. In utraque, quam abunde sis doctus, quam impense eruditus et in rebus monasticis exercitatus, non sine admiratione suspexi. Epistolam, quam a te primum accepi, ad vicina monasteria, S. scilicet Nicasii Remensis, S. Theodorici prope Remos, S. Basoli et Altivilarense, transmisi, singulos eorumce <anchor xml:id="n1"/>monasteriorum superiores<anchor xml:id="n1e"/> invitans litteris, ut, si quid habeant apud se laude dignum, quod nondum lucem viderit, si quos vel abbates aut monachos, quos olim commendaverit vel pietas vel eruditio aut operum aliquot compositio, cum vestra reverentia communicare non graventur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quantum ad nostrum S. Remigii monasterium, cum innumeris sim negotiis distractus, hanc in me curam suscipere non potui, sed hanc provinciam <anchor xml:id="n2"/>uni e nostris<anchor xml:id="n2e"/> in historia monasterii Remigiani apprime versato commisi, ut diligenter inquireret, quidquid <anchor xml:id="n3"/>notatu dignum ad paternitatem tuam transmittendum<anchor xml:id="n3e"/>. <pb n="1v"/> Vale, reverende admodum pater. Faxit Deus, ut grande et exquisitum opus tuum a republica litteraria et universo ordine Benedictino tamdiu expetitum felicem tandem exitum habeat.</ab>
         <closer>Tuus ad omnia paratissimus, reverende admodum pater, frater Franciscus Anceaume monachus Benedictinus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>