<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="900" xml:id="pez-0900">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1718-02-05. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">900</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 40–49.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 18r–20v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1718-02-05">1718-02-05</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:899"/>
               <ptr type="next" target="letter:958"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:441"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:447"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:494"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:502"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:512"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:657"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:664"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:693"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:773"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:824"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:840"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:842"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:899"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e7340">Calles, Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e10708">Edlinger, Joachim ; *Katalog der Seitenstettener Bibliothek. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e10733">Edlinger, Joachim ; *Werk über richtige Aussprache</rs>
            <rs ref="index:d14380e11245">Endter</rs>
            <rs ref="index:d14380e11474">Erath von Erathsberg, Augustin</rs>
            <rs ref="index:d14380e11490">Erath von Erathsberg, Augustin ; Antilogia prostrata seu Abbates et monachi ordinis sancti Benedicti per sententiam publicam Pii IV. et Pii V. summorum pontificum quoad antiquitatem ordinis, clericatum essentialem et praecedentiam perpetuo condemnati et clerici per accidens asserti. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis] Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</rs>
            <rs ref="index:d10854e10619">Gleditsch, Johann Friderich</rs>
            <rs ref="index:d14380e15623">Gleditsch, Johann Gottlieb</rs>
            <rs ref="index:d14380e21085">Kapuziner</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e26892">Maße, Gewichte, Währung ; Gulden</rs>
            <rs ref="index:d14380e27501">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Augen</rs>
            <rs ref="index:d14380e27553">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Galle</rs>
            <rs ref="index:d14380e27593">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Geschwulst, Geschwür</rs>
            <rs ref="index:d14380e27622">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Herzbeschwerden</rs>
            <rs ref="index:d14380e27811">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Zahnschmerz</rs>
            <rs ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</rs>
            <rs ref="index:d14380e30963">Nürnberg</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e32675">Pauliner</rs>
            <rs ref="index:d14380e32683">Pauliner ; *Ehemaliger Provinzialprior, der 1718 Seitenstetten besucht</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34351">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717 ; Reisebericht; später in: Thesaurus anecdotorum novissimus, Bd. 1, als Teil der „Dissertatio isagogica“</rs>
            <rs ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi, impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e33682">Pez, Bernhard ; Epistolae apologeticae pro ordine sancti Benedicti. Kempten 1715</rs>
            <rs ref="index:d14380e34725">Pez, Hieronymus ; Acta sancti Colomanni regis et martyris divi tutelaris Austriae dissertationibus et notis historico-criticis illustrata praeside Adriano Pliemel. Krems 1713</rs>
            <rs ref="index:d14380e34933">Pez, Hieronymus ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs>
            <rs ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</rs>
            <rs ref="index:d14380e37826">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum ; Indexkongregation ; Dekret gegen Erath, Commentarius, und Schramb, Antilogia</rs>
            <rs ref="index:d14380e39962">Schramb, Anselm</rs>
            <rs ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</rs>
            <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs>
            <rs ref="index:d14380e40484">Seitenstetten ; Bibliothek ; Necrologium Seitenstettense saeculi XVIII. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e40477">Seitenstetten ; Bibliothek ; *Katalog von Joachim Edlinger</rs>
            <rs ref="index:d14380e46175">Wiener Neustadt</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Den Grund für HPs langes Schweigen nach JEs letztem Brief <ref type="letter" target="letter:868">868</ref> hat dieser aus HPs Schreiben <ref type="letter" target="letter:899">899</ref> erfahren, hatte ihn jedoch bereits geahnt. HPs Briefe sind ihm Ambrosia und Nektar, doch er hat gelernt, seine Freude daran gegenüber den Studien HPs, die dem Gemeinwohl gewidmet sind, hintanzustellen. JE hat sich damit getröstet, dass er alle früheren Briefe HPs an ihn wieder gelesen hat (441, 447, 494, 502, 512, 657, 664, 693, 773, 824, 840, 842); die Freude, die sie ihm bereiten, vergleicht er mit dem Liebeszauber des Gürtels der Venus.</p>
            <p corresp="#seg2">Glücklicher als ein Perserkönig war JE über den Erhalt der „Acta sancti Colomanni“ von HP. Er hat nämlich vergebens versucht, das Werk bei Buchhändlern aufzutreiben; davon hat JEs Mitbruder Benedikt Calles Notiz genommen und sofort erklärt, das Buch bei sich zu haben. JE hat es mit Begeisterung gelesen und gratuliert der Gelehrtenwelt zu der Ernte, die HP verspricht. JE wünscht sich, dass dieser in Österreich außergewöhnliche Kopf lange leben und durch seine Gelehrsamkeit die Ewigkeit gewogen stimmen möge.</p>
            <p corresp="#seg3">JE bedauert lediglich, dass HP in Ermangelung eines Gehilfen eigenhändig Handschriften abschreiben muss. JE beklagt den Verlust an Zeit, die anderweitig besser eingesetzt werden könnte, bestreitet aber HPs Behauptung, dass er, JE, ein weitaus angenehmeres und ruhigeres Leben führe. Beiden gemeinsam sind Chor und andere monastische Pflichten; Predigten muss JE aber mehr vorbereiten als HP, nämlich für alle Sonntage und die wichtigsten Feste; während der Woche muss er häufig wegen pfarrseelsorglicher Verpflichtungen das Kloster verlassen. JE wäre aber glücklich, wenn er die verbleibende Zeit für Eigenes verwenden könnte, doch muss er sie ganz dem Schreiben widmen – nicht dem gelehrten Schreiben wie HP, sondern der erzwungenen Schreibarbeit. So bleibt für die Lektüre nur die Nacht, in der JE mit Rücksicht auf seine <rs ref="index:d14380e27501" fullterm="Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Augen">Augen</rs> nicht schreibt. HP soll sich hüten, JE die Fortdauer seiner Lage zu wünschen.</p>
            <p corresp="#seg4">Gott, der Menschen zur Herrschaft über die Häupter von HP und JE eingesetzt hat, wird auch dem ein ersehntes Ende bereiten; doch wird JE, wenn er, wie er gehört hat, auch das Nekrolog abschreiben muss, noch länger mit Unwillkommenem befasst sein.</p>
            <p corresp="#seg5">So geht die Winterzeit, die sonst für die Studien nicht ungünstig ist, unnütz vorbei, obwohl kein <rs ref="index:d14380e27501" fullterm="Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Augen">Augen</rs>blick für Erholung genutzt wird; im Sommer wiederum muss JE den Katalog für die Bibliothek vollenden. JE will sich aber nicht davon abbringen lassen, an seinem Vorhaben (<rs ref="index:" fullterm="">Werk über richtige Aussprache</rs>) so bald wie möglich weiterzuarbeiten, zumal täglich wahrgenommene Aussprachefehler dessen Notwendigkeit unterstreichen.</p>
            <p corresp="#seg6">Aus HPs Brief hat JE erfahren, dass jener und BP böswillige Schmähungen auszustehen haben. Er hat sich zunächst gewundert, dass manche Leute nicht nur den Wert der von den Brüdern unternommenen Klosterreise für die Gelehrtenwelt nicht anerkennen, sondern sich auch herabsetzende Äußerungen darüber erlauben. JE hat sich dann jedoch bewusst gemacht, dass es geradezu ein Zeichen für jemandes hohe Bedeutung ist, wenn Neider wie Giftschlangen fässerweise <rs ref="index:d14380e27553" fullterm="Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Galle">Galle</rs> (fel) über ihm ausschütten. Erstaunlich ist allerdings, dass selbst in die Brust von Gelehrten, denen der von HP erwähnte „Cato Censorius“ ja zuzurechnen ist, solche Säfte von der Schwärze des Tintenfischs einsickern. Die Namen BPs und HPs werden durch all dies dem Urteil der Gerechten nur noch mehr empfohlen; darüber mögen sie gerechtfertigten Stolz empfinden und die Anwürfe nicht anders als mit Verachtung strafen.</p>
            <p corresp="#seg7">Damit will JE freilich nicht sagen, dass man auch jenen keinen Widerstand leisten soll, die es beim gesprochenen Wort nicht bewenden lassen, sondern den Ruf BPs und HPs zum Wetzstein ihrer neidischen Feder machen. Ihnen entgegenzutreten erlaubt das von der Natur geschriebene Recht (ius magistra natura scriptum), und es schadet mehr als es nützt, wenn man dafür keinerlei Sinn hat. JE begrüßt, dass BP, wie HP schreibt, in seiner Antwort („Dissertatio apologetico-litteraria“) mit Mäßigkeit gegen seinen Gegner (Johann Benedikt Gentilotti) vorgegangen ist, zumal dieser so empfindlich ist, dass er selbst in einer ihn nichts angehenden Sache (BP, „Epistolae apologeticae“) als einziger Worte entdeckt hat, welche ihm sauer aufstießen; was wird erst geschehen, wenn er sich unmittelbar angegriffen fühlt? JE bedauert, dass sich so die Arbeit an der „Bibliotheca Benedictina“, die den Schultern des Atlas BP auferlegt ist, verzögert.</p>
            <p corresp="#seg8">JE bittet um die Zusendung von Gentilottis „Epistola ad Menkenium“ samt der Antwort BPs sowie dem Itinerar der Brüder, sofern dieses separat erscheint. HP soll auch den Preis nennen, denn dessen und BPs Werke bedeuten JE so viel wie die aller anderen zusammen, doch soll dieses Interesse (curiositas) ausschließlich zu JEs eigenen Lasten gehen. HP erweist seine Freundschaft hinreichend, wenn er bei der Besorgung hilft. Da JE seine Einnahmen auch für weit weniger wertvolle Bücher bereitwillig ausgibt, will er dies für die Werke der Brüder Pez erst recht tun. Er hat im laufenden Jahr bereits für mehr als 50 <rs ref="index:d14380e26892" fullterm="Maße, Gewichte, Währung ; Gulden">Gulden</rs> Bücher gekauft. Wenn HP oder BP etwas veröffentlichen, will JE es direkt ankaufen und bezahlen, um sich nicht der Unsicherheit der Boten (baiuli) auszusetzen.</p>
            <p corresp="#seg9">Die <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipzig</rs>er „Neuen zeitungen von gelehrten sachen“ erwartet JE von dem Buchhändler <rs ref="index:d14380e11245" fullterm="Endter">Endter</rs> aus <rs ref="index:d14380e30963" fullterm="Nürnberg">Nürnberg</rs>, einem fleißigen und kultivierten Mann, ebenso wie anderes, das er von (Johann Gottlieb) Gleditsch, der seinem Vater (Johann Friedrich Gleditsch) leider nicht gleichkommt, trotz Aufforderung nicht erhalten hat.</p>
            <p corresp="#seg10">Was die Nachrichten über die Drucklegung von Augustin Eraths Schmähschrift („Antilogia prostrata“), das päpstliche Verbot sowie die daraus folgende Erkrankung von Anselm Schramb betrifft, die ein von <rs ref="index:d14380e46175" fullterm="Wiener Neustadt">Wiener Neustadt</rs> kommender ehemaliger Provinzialprior der <rs ref="index:d14380e32675" fullterm="Pauliner">Pauliner</rs> in <rs ref="index:d14380e40413" fullterm="Seitenstetten">Seitenstetten</rs> berichtet hatte, so sind JE und seine Mitbrüder erfreut darüber, dass sie unrichtig sind. Hätte ein <rs ref="index:d14380e21085" fullterm="Kapuziner">Kapuziner</rs> das Gerücht in die Welt gesetzt, hätte ihm keiner geglaubt; doch wer konnte schon an dem alten, vertrauenswürdigen und wenig redseligen Mann zweifeln?</p>
            <p corresp="#seg11">JE berichtet über eine Schwellung an seiner linken Wange in Folge eines bereits lange andauernden <rs ref="index:d14380e27811" fullterm="Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Zahnschmerz">Zahnschmerz</rs>es. Seit drei Tagen wächst sich die Schwellung zu einem Geschwür aus, was JE große Schmerzen bereitet. Da er wegen der Bandagen sein linkes Auge nicht verwenden kann, ist er vom Chorgebet befreit und kann auch seinen anderen eben geschilderten – beinahe hätte er gesagt: eselhaften (asinaria) – Beschäftigungen nicht nachgehen. Das rechte Auge allein ist zu schwach für diese, weil alles in schönster Schrift ausgefertigt werden soll, und vor Schmerzen kann JE auch die zum Schreiben nötige Haltung nicht lange einnehmen. Am angegebenen Tag – denn bis hierher hatte JE am Vortag geschrieben – schmerzt es besonders, nachdem er eine schlaflose Nacht hinter sich hat, in der er auch von <rs ref="index:d14380e27622" fullterm="Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Herzbeschwerden">Herzbeschwerden</rs> geplagt wurde. JE hofft auf ein baldiges Aufbrechen des Geschwürs.</p>
            <p corresp="#seg12">JE empfiehlt die Brüder, die Duumvirn der österreichisch-benediktinischen Gelehrtenrepublik, dem Schutz Gottes, der die gegen sie gerichteten Waffen zerschmettern möge.</p>
            <p corresp="#seg13">In einem Postskriptum berichtet JE, dass er den Brief nicht sofort nach seiner Fertigstellung versiegelt hat; daher kann er nun mitteilen, dass das Geschwür unterdessen aufgebrochen ist und es ihm etwas besser geht.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Venereo ... cingulo</mentioned>
            <p>Das Bild des kultischen Gürtels der Aphrodite ist unter anderen Stellen ausgeführt bei Homer, Ilias 14,313–328. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Persarum ... beatior</mentioned>
            <p>Horaz, Carmina 3,9,4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Colomanni ... copia</mentioned>
            <p>Ein Exemplar des Werkes ist in Seitenstetten erhalten: StiB Seitenstetten, 11.6.6. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>pater Benedictus noster</mentioned>
            <p>Zu Benedikt Calles vgl. StiA Seitenstetten, Professbuch 1701–1800 (ohne Signatur), Nr. 4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>ad parochiam</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:841">841</ref> <ref target="letter:841#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> servilis ... amuso digna</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:843">843</ref>
                  <ref target="letter:843#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>his ... finem dederit</mentioned>
            <p> Vgl. Vergil, Aeneis 1,199. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>necrologium</mentioned>
            <p>Wohl erst einige Jahre nach diesem Brief begonnen wurde das heute erhaltene „Necrologium Seitenstettense saeculi XVIII.“: StiA Seitenstetten, Cod. 3 Q. Viele Einträge darin stammen von JEs Hand.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>catalogus pertexendus</mentioned>
            <p> Es scheint kein in dieser Zeit angelegter
                  Katalog erhalten zu sein. Eventuell können Arbeiten JEs aus diesen Jahren in jenen
                  zweibändigen Standortkatalog eingeflossen sein, welchen Emmeram Kolb um die Mitte
                  des 18. Jh. anlegte und als dessen Mitverfasser JE sowie Berthold Pachner gelten:
                  StiA Seitenstetten, Cod. 31 B 1–2; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20166">Wagner,
                     Bibliothek</rs> 186.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Apologetico nimirum</mentioned>
            <p>Die Formulierung JEs scheint sich auf die
                  „Epistolae apologeticae“ zu beziehen, die jedoch in der Kontroverse um den
                  „Conspectus Codicis Udalrici“ nicht explizit thematisiert wurden. Freilich hatte
                  Gentilotti in der Vergangenheit mehrfach angedeutet, mit manchen Äußerungen BPs in
                  den „Epistolae apologeticae“ nicht einverstanden zu sein: vgl. <ref type="letter" target="letter:427">427</ref> <ref target="letter:427#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:466">466</ref> <ref target="letter:466#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:485">485</ref> <ref target="letter:485#seg5">5</ref>. Hiervon dürfte JE entweder durch HPs
                  Schreiben oder durch früher an ihn übermittelte Briefe Gentilottis unterrichtet
                  gewesen sein: vgl. <ref type="letter" target="letter:504">504</ref> <ref target="letter:504#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:775">775</ref> <ref target="letter:775#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Itinere</mentioned>
            <p>Zum Plan der Veröffentlichung eines „Itinerariums“ vgl. Einleitung, Abschnitte I.2 und I.5. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Nova ... Lipsiensia</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:495">495</ref> <ref target="letter:495#seg5">5</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:868">868</ref> <ref target="letter:868#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Endtero</mentioned>
            <p> Welches von mehreren Mitgliedern dieser Familie, die 1718
                  zu Nürnberg als Buchhändler tätig waren, gemeint ist, lässt sich nicht ermitteln.
                  In Frage kommen zumindest Balthasar Joachim, Wolfgang Moritz oder Martin Endter,
                  möglicherweise auch Balthasar Joachims Sohn Johann Daniel, welcher jedoch zu
                  dieser Zeit nur als Buchdrucker verzeichnet ist: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16662">Grieb–Sporhan-Krempel–Wohnhaas, Nürnberger Buchgewerbe</rs>
                  91, 180, 206, 271; <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 53;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs> 736f.,
               746f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Gleditschio ... non legit</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:981">981</ref>
                  <ref target="letter:981#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>ex-provincialis</mentioned>
            <p>Da JE nicht angibt, wann und in welcher
                  Ordensprovinz der Ex-Provinzialprior sein Amt innegehabt hatte, ist eine
                  Identifizierung unmöglich. Denkbar ist ein Zusammenhang des Besuchs in
                  Seitenstetten mit der Vorbereitung der im Frühjahr 1718 durchgeführten Visitation
                  der schwäbischen Paulinerprovinz durch den Ordensgeneral Johann Kristolovecz;
                  dessen Reise führte ihn, allerdings im März, über Wiener Neustadt nach Wien und
                  von dort über Linz weiter nach Westen: <rs type="bibl" ref="bibl:17736">Kuhn,
                     Spiritualität</rs> 138. – Einen Überblick über die Provinzialprioren und
                  weiteren Amtsträger der österreichisch-kroatischen, dann ab 1711 österreichischen
                  Provinz des Paulinerordens bietet <rs type="bibl" ref="bibl:17734">Kuhn,
                     Österreichische Provinz</rs> 77f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>tela ... confringet</mentioned>
            <p>Vgl. Ps 45,10.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi etc. amicorum suorum principi pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quam tu causam, vir clarissime, diuturnioris ad meas silentii in suavissimis tuis adfers, eam dudum animo praeconceperam; nec enim induci potui, ut sinistra quadam de eodem opinione animum cruciarem meum. Ambrosia mihi sunt et nectar, fateor, tuae literae; nolim tamen, eum me esse credas, qui amoris magnitudinem<del ana="#after">ex</del> literarum frequentia metiri soleat; dudum didici tua studia bono publico consecrata solatio anteferre meo. Nec defuit omnino modus desiderium tantisper consolandi meum, dum epistolas, quibus hactenus me beasti, omnes relegi<del ana="#after">non exigua inde hausta voluptate</del> tanta ex earundem elegantia et omnis in me immeritum benevolentiae notis hausta voluptate, ut <anchor xml:id="n1"/>Venereo illi cingulo<anchor xml:id="n1e"/> amoribus medicato eas iure comparavero. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Sed tum vel maxime <anchor xml:id="n2"/>Persarum vigui rege beatior<anchor xml:id="n2e"/>, cum<anchor xml:id="n3"/> Colomanni tui, vir eruditissime, copia<anchor xml:id="n3e"/>, unde minime sperabam, mihi facta. Nescio sane, an quid unquam in votis mihi magis fuerit hoc opere; hinc mangonum librariorum <choice><sic>f</sic><corr>pene</corr></choice> omnium fores, ut illud mihi procurent, pulsavi, sed frustra. Qua de re querulum <anchor xml:id="n4"/>pater Benedictus noster<anchor xml:id="n4e"/> audivit et momento citius erexit, ubi apud se delitescere hunc thesaurum asseruit. Ut nil avidius unquam legi, ita nil quoque maiori autoris cum admiratione; nam stipes revera sit, qui tantam in re abstrusissima non stupeat eruditionem, quae caliganti veritati lucem tam egregie foeneratur et lectorem <pb n="1v"/> non delectat solum, sed instruit. Iam gratulor erudito orbi auream, quam hae primitiae promittunt, messem, si obserere, quod strenue quidem facis, agrum tam fertilem perrexeris. Vive modo, et valde diu, rarum Austriae nostrae caput, miraque eruditione tua propitiam tuo nomini aeternitatem facito; quod et fiet indubie, si quid votis possum apud vitae omnium nostrum Autorem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Id unum hac in re doleo, amanuensis defectu temetipsum in describendis codicibus occupari, deflenda sane pretiosissimi temporis, quod utilius a te impendi posset, iactura. Utut tamen haec habeant, vehementer tu falleris, amicissime Hieronyme, si serio autumas suaviorem me magisque tranquillam prae te vitam agere. Rationem ineamus: chori ceteraque monasterii onera nobis communia, sermones ad populum plures multo mihi parandi quam tibi, nimirum pro singulis saltem diebus Dominicis et praecipuis etiam festis, frequens infra hebdomadam quoque <anchor xml:id="n5"/>ad parochiam<anchor xml:id="n5e"/> aut parochialis curae causa excursio: longe minus igitur mihi temporis reliquum atque tibi. Sed o felicem me, si vel tantillum istud in meos usus liceat convertere! Non licet, mi Hieronyme; totum enim, quantum est, scriptioni dandum. Communis, inquies, haec nobis occupatio; sed discrimen audi: liberalis tua et erudito homine non indigna;<anchor xml:id="n6"/> servilis mea et nonnisi amuso digna<anchor xml:id="n6e"/>, et nihilo secius dies et hebdomadae eidem sunt impendendae, ut nullum lectioni tempus nisi nocturnum sit superstes, quo a scriptione illa, ut oculis parcam, prorsus abstineo. Viden, amice, ut iniquiore ac tu sorte utar? Cave, perpetuam eam mihi cupias. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Interim devorandae hae molestiae, donec Ille, qui homines imposuit super capita nostra, <anchor xml:id="n7"/>his quoque finem dederit<anchor xml:id="n7e"/> dudum sane optatum, sed si et <anchor xml:id="n8"/>necrologium<anchor xml:id="n8e"/>, ut his diebus inaudii, sit taliter depingendum, heu vix e longinquo conspicuum!, cum aliis adhuc propemodum obruar. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Sicque hyemale tempus cetera haud inimicum studiis frustra comburitur, licet ne momentum quidem recreationi <choice><sic>datur</sic><corr>detur</corr></choice>; <pb n="2r"/> aestivum aliunde bibliothecae, cuius <anchor xml:id="n9"/>catalogus pertexendus<anchor xml:id="n9e"/>, debetur. Ut tamen a proposito meo ceptum a me olim opusculum, cuius tantam necessitatem quotidiani errores arguunt, cumprimum licuerit, prosequendi resiliam, isthaec omnia impetrare a me non possunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Dum cum his ego molestiis conflictor, cum aliis utrique vestrum rem esse tuae me docent literae, malevolis nimirum cum obtrectatoribus. Mirari primum subiit dari homines, qui debitas vobis pro exantlata tanto cum labore utilissima toti rei publicae<note type="annotation" xml:id="d3e51885">Nachträglich eingefügt.</note> literariae peregrinatione non modo grates denegare, sed et petulantis suae linguae eam scopum constituere ausint, in quem acerbitatis suae tela vibrent; mox tamen, ubi ad alios magni nominis eadem fata perpessos animum adverti, stuporem posui. Quis enim vel modicum supra vulgus unquam eminuit, qui non proximus huic igni aliquando steterit? Ut fere signum sit viri magni pati obtrectantium linguas, quae viperarum ritu in tales fellis dolia effundunt eo acrius, quo incautius. Mirum tamen in docta etiam, quibus Cato ille Censorius in tuis accensetur, pectora hos cadere loliginis succos, quae tota niveus occupare candor deberet. Sed ringantur licet invidi, palleant, fremant, nil sane Peziano nomini decoctum, sed mirifice apud aequos rerum arbitros illud commendatum<del ana="#after">aiunt</del> eunt; hinc sumta laudabili superbia nonnisi contemtu ulciscenda ficulnea eorum tela. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Quod non eo accipias, velim, ac si et illos suam impune ferre oporteret licentiam, quorum invidia intra verba se<del ana="#after">non cohibuit</del> cohiberi non passa petulantis sui stili cotem voluit Pezianam famam. His obsistere licet iure magistra natura scripto, etiam, si opus fuerit, non sine vulnere; rariora sunt eorum exempla, quibus profuit, quam quibus obfuit omni hac in re sensu destitutum fuisse. Optime tamen factum puto, quod mira, ut scribis, adversus antagonistam suum Bernardus moderatione sit usus, nam cum delicatae adeo naris sit ille, ut in re ad se minime pertinente, <anchor xml:id="n10"/>Apologetico nimirum<anchor xml:id="n10e"/>, acerbiuscula quaedam, <pb n="2v"/> quae nausearet, verba repererit prope solus, quid non, si semet iisdem peti sentiret? Dolendum vero huiuscemodi remoris retardari desideratissimum illud Bibliothecae Benedictinae opus Atlantis nostri humeris impositum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Ceterum non mediocrem a me gratiam inibis, si Epistolam Gentillotianam cum responso Bernardino ac <anchor xml:id="n11"/>Itinere<anchor xml:id="n11e"/> vestro, si quidem separatim istud prodierit, cumprimum tibi integrum fuerit, ad me miseris adiecto tamen pretio. Tametsi enim Peziana omnia, quod amori erga tam pretiosum nomen debeo, aliorum omnium instar mihi sint, nolim tamen, ut aliis quam meis impendiis curiositati huic litetur. Sat superque amicitiam erga me tuam testatum ibis, modo procuraveris; qui enim in alios libros modici nonnunquam valoris proventus meos omnes prodigere soleo, quid in ista non faciam? 50 sane ipsis, imo pluribus, quos intra vertentem annum comparavi, florenis libri steterunt. Si quid ergo utervis vestrum in orbem vulgaverit, fac tantum, ut habeam; eius pretium mox numerabo; nam a baiulis illis haec exspectare res est incertitudini aeque ac impatientiae nimium obnoxia. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9"><anchor xml:id="n12"/>Nova literaria Lipsiensia<anchor xml:id="n12e"/> ab<anchor xml:id="n13"/> Endtero<anchor xml:id="n13e"/> Norimbergensi viro industrio et urbano brevi spero cum aliis pluribus, quae a<anchor xml:id="n14"/> Gleditschio, qui certe parentis sui vestigia non legit<anchor xml:id="n14e"/>, nequicquam<del ana="#after">d</del> exspectavi dudum petita. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Ad illa vero literaria nova quod attinet, quae quidam, ut vocant, <anchor xml:id="n15"/>ex-provincialis<anchor xml:id="n15e"/> ordinis clericorum sancti Pauli eremitae Neostadio veniens de editione Erathianarum calumniarum, pontificis inhibitione indeque subsecuta patris Anselmi vestri infirmitate ad nos attulit, ea a vero aliena esse mirum quantum non ego solum, sed omnes alii quoque gavisi fuerimus. Si Capuccinus rumoris autor fuisset, parum fidei invenisset; de hoc senio venerando, candido, non admodum loquace quis dubitare poterat? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Sed iubet demum chartae, <pb n="3r"/> quam epistolae destinaram, finis de eiusdem quoque fine cogitare, postquam affectui in te et Bernardum meo tanto liberalius indulsi, quanto magis necessarium habui tam dulci diversione taedia discutere, in quae molestus magis quam periculosus quidam languor me conicit, intumescentia nimirum sinistrae genae a diuturno <sic>diuturno</sic> dentium dolore inducta, in ulcus iam a triduo non sine peracutis doloribus degenerans et utinam brevi eruptura. Eius causa cum sinistri oculi utpote fasciis cum tota illa faciei parte obligati usu destituar, non a choro solum excludor, sed et molam meam, de qua supra pene dixeram: asinariam, ad dies aliquot deserere sum coactus. Nam cum comtula illa omnia esse oporteat et ad unguem exasciata, sola dexteri oculi acies debilior est, quam ut ad ea sufficiat; quin ne situm quidem, qualem scriptio desiderat, sat diu dolores ferunt, praesertim hodie (nam hucusque fere heri scripseram), quando post insomnem integram noctem et insultus aliquos cardialgicos deteriora omnia, ut, tametsi plura vellem, non possem. Spero fore, ut ulcus hodie ad maturitatem pertingat et introrsus quidem aperiendum, quod Deus dabit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12">Cuius tutelae te et germanum tuum rei publicae<note type="annotation" xml:id="d3e51926">Nachträglich eingefügt.</note> literariae Austriaco-Benedictinae duumviros excellentissimos committo, qui laboribus vestris abunde benedicet ac malevolorum <anchor xml:id="n16"/>tela potentissime confringet<anchor xml:id="n16e"/>. Sicque valete, chara capita, et amate</ab>
         <closer>Vestri ex animo amantem Joachimum.</closer>
         <closer>Datum Nonis Februarii MDCCXVIII.</closer>
         <closer xml:id="seg13">P.S. Quia non statim, ac finieram, hanc epistolam obsignavi, non solum ulcus interea et introrsus quidem, ut optaram, apertum est, sed et cetera iam meliuscula, quod significandum tibi censui. Iterum iterumque vale.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>