<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">12 Albert Krez an Bernhard Pez. 1709-10-08. Ottobeuren.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">12</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 13f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß </rs>18 499</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez </rs>16f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">120r–121v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Krez</persName>
               <date when="1709-10-08">1709-10-08</date>
               <placeName>Ottobeuren</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">6</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">17</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">6</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">18</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">143</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e1012"><rs type="person" role="sender">AK</rs> hat nach seiner Rückkehr aus <rs key="index:d14380e4170">Bayern</rs> nach dem <rs key="index:d10854e20040">St. Michaelstag</rs> (29. September) von seinem Abt <rs key="index:d10854e27808">Gordian Scherrich</rs> das Schreiben <rs type="person" role="sender">BPs</rs> vom 11. September <ref type="letter">6</ref> erhalten, worin das Vorhaben einer „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ dargelegt und der Abt um Einsetzung eines seiner Konventualen – und zwar des namentlich genannten <rs type="person" role="sender">AK</rs> – zur Sammlung von Material aus <rs key="index:d14380e31859">Ottobeuren</rs> und aus anderen Klöstern gebeten wird.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e1017">Die Schwierigkeiten, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> erlebt, muss jeder erfahren, der sich mit der Hebung der Altertümer (innovatio antiquitatum) beschäftigt. In wenigen Klöstern ist früher überhaupt Historisches aufgezeichnet worden, und wenn, dann nicht so genau, wie es heute praktiziert oder zumindest gefordert wird, sondern oberflächlich und in kaum lesbaren Handschriften. Viel ist im Laufe der Zeit verloren gegangen; das Verbleibende erfährt keine angemessene Wertschätzung. Den Gegenwärtigen liegt nicht einmal genug Material vor, um die Fehler früherer Autoren zu korrigieren oder neuen Vorhaben Beiträge zu liefern, was <rs key="index:d14380e4919">benediktinische</rs> Historiker wie <rs key="index:d14380e46847">Yepes</rs>, <rs key="index:d14380e6885">Bucelin</rs> oder <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs>, aber auch auswärtige wie <rs key="index:d10854e4454">Brusch</rs> beklagen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e1019"><rs type="person" role="sender">AK</rs> will sich zwar bereitwillig bei anderen Klöstern um ihre Mithilfe bemühen, fürchtet aber, dass er dabei ebenso wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine Mühe vergeuden wird. Deswegen haben andere nicht nur durch Briefe um Material gebeten, sondern auf Bibliotheksreisen selbst danach gesucht, so der in der Welt und in der Stadt (<rs key="index:d14380e37680">Rom</rs>) berühmte <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> mit seinem Gefährten (<rs key="index:d14380e15329">Michel Germain</rs>) in <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> und <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs>; der <rs key="index:d10854e30031">Stuttgarter</rs> Historiker <rs key="index:d10854e25063">Johann Ulrich Pregitzer</rs> vor einigen Jahren in <rs key="index:d10854e28377">Schwaben</rs>; sowie drei <rs key="index:d14380e17030">Hannoveraner</rs> Historiker (darunter <rs key="index:d14380e39952">Kilian Schrader</rs>?) erst vor wenigen Wochen in <rs key="index:d10854e28377">Schwaben</rs> und in <rs key="index:d14380e4170">Bayern</rs>. <rs type="person" role="sender">AK</rs> war erstaunt, dass diese akatholischen Männer so viele Mühen auf sich genommen haben, um Dokumente ans Licht zu bringen, die eher der <rs key="index:d14380e21679">katholischen</rs> als der <rs key="index:d14380e11852">evangelischen</rs> Konfession zur Ehre gereichen; zumindest in <rs key="index:d14380e31859">Ottobeuren</rs> haben sie nur solches Material gefunden, das zur Verherrlichung des Klosters, des Ordens und der <rs key="index:d14380e21679">katholischen</rs> Kirche beiträgt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e1021"><rs type="person" role="sender">AK</rs> meint deshalb, dass für eine Arbeit über die Geschichte des Ordens das Reisen nach dem Vorbild der genannten Autoren die bessere und effizientere Vorgangsweise ist als das Vertrauen auf fremde Hilfe.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e1023">Auf Geheiß von <rs key="index:d10854e27808">Abt Scherrich</rs> hat <rs type="person" role="sender">AK</rs> den beigelegten Katalog aller von <rs key="index:d14380e31859">Ottobeurenern</rs> im Laufe vieler Jahrhunderte verfassten oder auch nur abgeschriebenen Bücher angefertigt, derer er habhaft werden konnte. Er hofft, damit den Bedürfnissen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> genügt zu haben; wenn nicht, so hat er getan, was er vermochte. <rs type="person" role="sender">AK</rs> wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> Erfolg und bietet weitere Mitarbeit an, soweit ihm dieses sein Alter und seine Gesundheit möglich machen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e1025">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">AK</rs> um Nachricht darüber, ob sein Brief angekommen ist.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pez celeberrimi monasterii Mellicensis ordinis sancti Benedicti professo et bibliothecario meritissimo, domino patri ac patrono observandissimo. Closter Mölkh in Österreich</hi>. Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 107r.</ab>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">2</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime clarissime domine pater, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1054">Reverendissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e1117">abbas meus</seg> post reditum meum ex Bavaria nuper post festum sancti Michaelis tradidit litteras ad se abs admodum reverenda paternitate sua 11. Septembris datas <seg type="lemma" corresp="#d4618e1124">mihi legendas; ex quibus propositum et conatus plane laudabiles Bibliothecam erigendi ex scriptoribus mere Benedictinis, quotquot inveniri possent, iam inde ab origine sacri ordinis nostri probissime intellexi; addidit admodum reverenda paternitas vestra se in limine statim huius operis suscepti deprehendisse haud exiguas difficultates; rogat proinde reverendissimum et gratiosum dominum abbatem, ut alicui suorum, et mihi quidem in specie ac nominatim</seg>, provinciam iniungat meam conferendi operam ad non solum ex monasterio nostro Ottoburano, verum etiam ex aliis subsidia pro fine tam honorifico<note place="foot" xml:id="d4618e1056">	Korrigiert aus <hi rend="italic">honrifico</hi>.</note> et utili procuranda obtinendaque. Haec summa litterarum ac petitionis variis vestitae conditionibus est; ad quas candide, quae sequuntur, repono. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1062">Primo. Admodum reverendae paternitatis vestrae zelum et studium sacrum ordinem nostrum productione operum litterariorum, quae maiores nostri<note place="foot" xml:id="d4618e1064">	Über der Zeile eingefügt.</note> confecerunt, illustrandi posterosque ad eorundem sectanda vestigia excitandi haud dubie non minus esse difficultatibus plenum, quam laudibus et utilitate eximium, <pb n="1v"/> quemadmodum experiuntur, quotquot innovationem antiquitatum librariarum aggrediuntur sive historica sive alia concernentium. Ratio in promptu est: quia nimirum in monasteriis ordinis nostri (ut de his solis iam loquar) olim rari fuerunt, qui res gestas diligenter, studiose, accurate, uti hodie fit vel desideratur, conscripserunt. Vel si qui fuerunt, id obiter solum, summarie, perfunctorie aut manuscriptis vix legilibus [<hi rend="italic">sic</hi>] fecerunt; aut denique, si qualiacunque ex tot annorum serie, spoliationibus, incendiis, hostilitatibus aliisque deperditionis causis restent monumenta litteraria, haec eadem admodum pauca aut incompleta, tineis, vetustate, hominum temporumque iniuriis consumpta sunt vel attrita, et hoc ipso in nullo vel exiguo pretio, cura aut custodia apud plurimos; adeo ut illa legere vel non studeant vel non dignentur, sed potius fastidiant et horreant. Quod autem omnium maxime dolendum est, nos posteros ex tot tantisque iacturis et damnis neglectorum, detritorum aut amissorum scriptorum necdum ita sapere, ut ad maiorum aliorumve nostratium sive errata corrigenda vel defectus supplendos satagamus aut iis, qui ad hoc incumbunt, subsidio veniamus. Id quod historici omnes moderni, non modo ordinis nostri ut Jepesius, Bucelinus, Mabilonius, verum etiam externi ut Bruschius aliique conqueruntur. Hinc </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1072">secundo. Existimo me licet promptissimum absolute ad admodum reverendae paternitatis vestrae votis in sollicitando alios pro conferenda ipsi in negotio tam arduo ope respondendum <pb n="2r"/> actum acturum, nec minus quam admodum reverendam paternitatem vestram <seg type="lemma" corresp="#d4618e1129">oleum et operam perditurum</seg> ob causas iam allatas. Quamobrem etiam non per litteras tantum, sed et personaliter reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e1136">Mabyllonius</seg> nobilissimus ille, <seg type="lemma" corresp="#d4618e1141">orbi et urbi</seg> notissimus historicus noster, cum socio suo superioribus annis Germaniam et Italiam; ante annos non ita multos dominus doctor <seg type="lemma" corresp="#d4618e1146">Bregizer</seg> historicus Stuttgartensis Sueviam; ante hebdomadas paucas <seg type="lemma" corresp="#d4618e1151">tres historici Hannovienses</seg> Sueviam et Bavariam peragrarunt; in perlustratis bibliothecis ex<note place="foot" xml:id="d4618e1076">	Korrigiert aus <hi rend="italic">et</hi>.</note> vetustis manuscriptis ipsimet, quae libris suis scribendis ac in lucem edendis servitura putabant, deprompserunt. Equidem miratus sum hos viros acatholicos tantum itineris, laboris, studii, expensarum in se suscipere, colligendi et publicandi memorabilia pro commendanda licet potius nostra quam sua religione. Certe ex monasterii nostri codicibus manuscriptis exscripserunt non nisi ad favorem et laudem tam Ottoburae quam totius ordinis, imo et ecclesiae catholicae facientia. Unde arbitror </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1082">tertio. Eos, qui similia meditantur vel moliuntur ad gloriam Dei et pro illustrando sacro ordine nostro, maius operae pretium facturos magisque et certius ac facilius finem consecuturos suum, si laudatorum scriptorum vestigia pro comparandis scribendi materiis ex monasteriis<note place="foot" xml:id="d4618e1084">	<hi rend="italic">ex monasteriis</hi> über der Zeile eingefügt.</note> sequuturi<note place="foot" xml:id="d4618e1090">	Korrigiert aus <hi rend="italic">seque</hi>.</note> sint, quam si alienis duntaxat manibus usuri. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1096">Quarto. Equidem iussu gratioso reverendissimi domini abbatis mei <seg type="lemma" corresp="#d4618e1156">confeci catalogum</seg> acclusum librorum omnium, quos reperire potui, a nostratibus per plures annorum centuras [<hi rend="italic">sic</hi>] ad haec usque tempora scriptorum, compositorum vel saltem descriptorum. Si satis feci: bene! Deo sint <pb n="2v"/> laudes. Sin: quod potui, feci, et sincere me explicavi. Quamobrem admodum reverendae paternitatis vestrae religiosis favoribus, sacris precibus et sacrificiis me<note place="foot" xml:id="d4618e1103">	Über der Zeile eingefügt.</note> commendo, felicem ipsi piorum conatuum successum precor meque ad ulteriora mihi in hoc <seg type="lemma" corresp="#d4618e1163">senio et infirmitate</seg> possibilia<note place="foot" xml:id="d4618e1106">	Über der Zeile eingefügt.</note> charitatis officia atque obsequia offero.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et religiosissimae paternitatis vestrae in Christo servus paratissimus pater Albertus Krez subprior et bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Ottoburae 1709 8. Octobris.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e1114">P.S. Impense gaudebo, si intellexero haec responsa mea fuisse accepta.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e1117">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>abbas meus</label>
               <p>Zu Gordian Scherrich: <rs type="bibl" key="bibl:36120">Feyerabend, Jahrbücher
                  </rs>3 552–620; <rs type="bibl" key="bibl:18020">Lindner, Album Ottoburanum</rs>
                  30 95.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1124">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>mihi ... nominatim</label>
               <p>Der einzige aus den Briefen zu entnehmende Fall, in dem sich BP einen bestimmten Konventualen als Mitarbeiter namentlich erbat. Offenbar wusste er von AK, vielleicht auch von dessen historiographischen Arbeiten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1129">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>oleum et operam perditurum</label>
               <p>Vgl. Plautus, Poenulus 332.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1136">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Mabyllonius</label>
               <p>Zum Aufenthalt Mabillons und Germains in Ottobeuren vgl. Mabillon, Iter Germanicum 43–45.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1141">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>orbi et urbi</label>
               <p>Die Anspielung auf den Papstsegen ist wohl im Hinblick auf den Aufenthalt
                  Mabillons in Rom zu verstehen; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17878">Leclercq,
                     Mabillon</rs> 1 325–366; <rs type="bibl" key="bibl:36706">Neveu, Culture
                     religieuse </rs>21–25.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1146">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Bregizer</label>
               <p>Zu den Reisen Pregitzers in den 1690er Jahren vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16024">Eckert, Scriptores </rs>33; <rs type="bibl" key="bibl:19042"
                     >Reese, Historie</rs> 136–138.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1151">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>tres historici Hannovienses</label>
               <p>Sicher bekannt ist nur, dass Kilian Schrader im Sommer 1709 in hannoverschem
                  Auftrag in München, Freising, Regensburg und mehreren Klöstern der Umgebung
                  forschte: <rs type="bibl" key="bibl:15764">Davillé, Leibniz historien</rs> 232f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16024">Eckert, Scriptores</rs> 34f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19042">Reese, Historie</rs> 182–185. Ob AK bei seiner Erwähnung von
                  „drei“ Historikern an Begleiter Schraders dachte, ob andere Reisende getrennt von
                  Schrader in Bayern und Schwaben gewesen waren oder ob AKs Angabe schlicht auf
                  einem Irrtum beruhte, bleibt unklar. Denkbar wäre etwa, dass die rezente Reise
                  Schraders mit bereits länger zurückliegenden Aufenthalten wie jenen Leibniz’ in
                  München (1688) und J. G. Eckharts in Schwaben (1705; vgl.<rs type="bibl"
                     key="bibl:16024"> Eckert, Scriptores</rs> 34; <rs type="bibl" key="bibl:17972"
                     >Leskien, Eckhart </rs>VII) in irreführender Weise in Verbindung gesetzt wurde.
                  Zur Person Schraders: <rs type="bibl" key="bibl:36542">Leesch, Archivare </rs>2
                  548. – Nicht gänzlich auszuschließen, aber doch kaum wahrscheinlich ist die
                  Möglichkeit, dass mit der ungewöhnlichen Schreibweise „Hannovienses“ nicht
                  hannoversche (meist „Hannoverani“), sondern Hanauer („Hanovienses“) Gelehrte
                  angesprochen sein könnten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1156">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>confeci catalogum</label>
               <p>Dieser Katalog mit dem Titel „Catalogus librorum scriptorumque omnium tum
                  antiquorum tum recentiorum monasterii Ottoburani, qui inveniri potuerunt a
                  fundatione eiusdem facta anno Christi 764 usque ad haec tempora nempe annum 1709“
                  ist im Original erhalten in StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 19;
                  Abschrift: ebd., Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 114r–117r. Genannt wird
                  zunächst eine im Archiv befindliche mittelalterliche Chronik, deren knappe
                  Beschreibung in allen Teilen gut auf das „Chronicon Ottenburanum“ zutrifft (heute
                  in StA Augsburg, Reichsstift Ottobeuren, MüB 1; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:35732">Chronicon Ottenburanum</rs> 609–611; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36996">Schwarzmaier, Gründungs- und Frühgeschichte </rs>16f.,
                     47–49;<rs type="bibl" key="bibl:36998"> Schwarzmaier, Handschriften</rs> 21 Nr.
                  32). Im Weiteren werden folgende Schriftsteller aufgeführt: <rs
                     key="index:d10854e7672">Nikolaus Ellenbog</rs>; <rs key="index:d10854e9448"
                     >Christian Franz</rs>; <rs key="index:d14380e590">David Aichler</rs>, Abt von
                  Andechs; <rs key="index:d10854e2556">Georg Baumhauer</rs>; Gallus Sandholzer; <rs
                     key="index:d10854e25878">Abt Gregor Reubi</rs>;<rs key="index:d10854e20255">
                     Jakob Molitor</rs>; <rs key="index:d10854e26007">Sebastian Rhöer</rs>; <rs
                     key="index:d10854e17569">Rupert Ludwig</rs>; <rs key="index:d10854e16199"
                     >AK</rs> selbst; <rs key="index:d10854e30562">Sebastian Textor</rs>. Die
                  biographischen Angaben im Register nach <rs type="bibl" key="bibl:18020">Lindner,
                     Album Ottoburanum</rs>. Zu Ellenbog: <rs type="bibl" key="bibl:35906"
                     >Bigelmair–Zoepfl, Ellenbog Briefwechsel</rs> XXXIII–CIII; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36184">Geiger, Ellenbog</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:36186"
                     >Geiger, Noch einmal Ellenbog</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:37316">Zoepfl,
                     Ottobeuren</rs> 230–264. Zu Aichler vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19268"
                     >Sattler, Andechs</rs> 280–316; zu Reubi, Molitor, Rhöer, Textor: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 5f., 18,
                  49–52, 57f., 215, 719, 737, 742, 779, 783; <rs type="bibl" key="bibl:36310"
                     >Hermann, Werk</rs> 6f., 9–22, 25–30; <rs type="bibl" key="bibl:17588">Kolb,
                     Ottobeuren und Salzburg</rs> 275, 279–293, 296f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 120, 125, 129, 131–133, 142, 149, 151;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 9f., 14f.,
                  19–21, 30f., 38, 154f., 162f., 252; <rs type="bibl" key="bibl:37056">Steinböck,
                     Textor</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e1163">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>senio et infirmitate</label>
               <p>AK wurde 1643 geboren, zum Zeitpunkt dieses Briefs war er somit circa 66 Jahre
                  alt; er starb 1713. Bereits im Jahr 1700 hatte er seine eigene Totenrotel verfasst
                  und eigenhändig ausgefertigt, welche nach seinem Tod auch versendet wurde: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18020">Lindner, Album Ottoburanum</rs> 30 136.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
