<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="217" xml:id="pez-0217">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Odo Illem an Bernhard Pez. 1712-03-04. Gladbach.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">217</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die Formulierung lässt Kenntnis von BPs Anliegen erkennen, aber nicht zwingend auf den Erhalt einer Enzyklik schließen; ein Vorbrief wird im Zweifel nicht angesetzt.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 266r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Odo Illem</persName>
               <date when="1712-03-04">1712-03-04</date>
               <placeName>Gladbach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:242"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">OI</rs> ist erfreut über <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“). In der Beilage sendet er einen <rs ref="index:d10854e10602">Schriftstellerkatalog</rs> von <rs ref="index:d14380e15593">St. Veit zu Gladbach</rs> mit Lebensskizzen, soweit sie aus <rs ref="index:d14380e15593">St. Veiter</rs> Quellen hervorgehen. Er schließt mit Wünschen für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> langes Leben.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>nomina ... subministro</mentioned>
            <p>Der Schriftstellerkatalog (ohne Titel) ist im Original erhalten in StiA Melk,
                  Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 21; eine Abschrift unter dem irrigen Titel
                  „Scriptores aliquot, qui vixerunt in monasteriis S. Petri et Pauli vulgo Abdinghof
                  intra Paderborn et S. Viti Gladbacensis“ ebd., Karton 7 Patres 11, Fasz. 1, Nr.
                  26. Genannt werden: der „<rs ref="index:d10854e4439">Hl. Bruno von Gladbach</rs>“;
                  Abt <rs ref="index:d10854e34180">Wolfhelm von Brauweiler</rs>; <rs ref="index:d10854e14682">Gottfried Kempens</rs>; Abt <rs ref="index:d10854e30145">Petrus Sybenius</rs>; Abt <rs ref="index:d10854e5119">Bruno Charmans</rs>; <rs ref="index:d10854e6820">Laurenz van Dript</rs>; <rs ref="index:d10854e21036">Eberhard Nakatenus</rs>. Zu den neuzeitlichen Autoren:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19164">Ropertz, Quellen</rs> 12, 29, 60, 63–68, 73,
                  76. Zu Wolfhelm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15030">Bange–Löhr, Gladbach</rs>
                  331; <rs type="bibl" ref="bibl:20402">Wisplinghoff, Brauweiler</rs> 185–187; dass
                  er zeitweise Vorsteher in Gladbach war, ist zutreffend, doch wird er in der Regel
                  nicht (wie in dem Katalog) unter den Äbten geführt, weil er das Kloster in
                  Stellvertretung seines Onkels, Abt Heinrich, leitete. – Die Nachricht über den
                  angeblichen „Hl. Bruno von Gladbach“ wird bereits von dem Verfasser des Katalogs
                  mit sichtlichem Misstrauen wiedergegeben: „S. Bruno Gladbacensis floruit saeculo
                  decimo, sicut annotatur, sed ipsius opera in hoc monasterio non reperiuntur.
                  Annales nostrae [sic] habent, quod sanctitate et doctrina claruerit obieritque
                  anno 986“. Die Quelle dieser Nachricht konnte nicht ermittelt werden: Weder
                  Chronicon Gladbacense noch die bei <rs type="bibl" ref="bibl:19164">Ropertz,
                     Quellen</rs>, publizierten späteren Chroniken erwähnen einen Bruno; auch unter
                  den Reliquien der Gladbacher Kirche (<rs type="bibl" ref="bibl:19164">Ropertz,
                     Quellen</rs> 29f., 89–94) scheinen keine eines Hl. Bruno auf. Es könnte sich um
                  eine korrumpierte Nachricht über den Hl. Bruno von Köln handeln, welcher in St.
                  Pantaleon zu Köln begraben liegt; zu diesem Kloster stand Gladbach im 11. Jh. in
                  enger Verbindung.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ex nostris annalibus</mentioned>
            <p>Diese Quellenangabe, die auch in der Beilage aufscheint (vgl. oben), ist nicht
                  exakt zu bestimmen, falls sie überhaupt ein einzelnes Werk und nicht den gesamten
                  Fundus an Gladbacher Geschichtsdarstellungen meint. Abt Petrus Knor stellte 1717
                  eine Chronik
                  „Liber de
                  fundatione et abbatibus monasterii S. Viti in Gladbach“ fertig
                  (ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:19164">Ropertz, Quellen</rs> 33–94), welche
                  für die neuzeitlichen Konventualen dieselben Lebensdaten bietet wie der Katalog,
                  jedoch keine Angaben über Lebensgang und Werke.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>I</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>56</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende et eximie domine.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Gavisus sum valde, quod eximia sua dominatio pro bono communi laborem in se suscipere intendat colligendi auctores, qui in ordine nostro scripserunt et claruerunt. Hinc libentissime <anchor xml:id="n1"/>nomina religiosorum nostrorum, qui sua opera in lucem ediderunt, subministro<anchor xml:id="n1e"/> et vitam eorum, quantum <anchor xml:id="n2"/>ex nostris annalibus<anchor xml:id="n2e"/> patuit, in adiuncto cathalogo adnecto. Rogabo Deum, ut eximiam dominationem suam pro ordinis nostri decore insudantem quam diutissime servet incolumem. Ita vovet, qui est</ab>
         <closer>Admodum reverendae et doctissimae dominationis suae paratissimus servus et confrater frater Odo Illem ad S. Vitum in Gladbach prior indignus.</closer>
         <closer>Gladbaci 4. Martii 1712.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>