<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">955 Johann Georg Eckhart an Bernhard Pez. 1718-06-26. Hannover.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">955</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 58</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 558, 646</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">367r–368v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
               <date when="1718-06-26">1718-06-26</date>
               <placeName>Hannover</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">946</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">956</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">912</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">933</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">934</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">961</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1003</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e60583">GE ist erfreut, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine Briefe (933, 934) und die mitgesendete Medaille (auf den Kurfürsten Ernst August von Hannover) erhalten hat, und beglückwünscht ihn zu seiner Genesung.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e60585">GE bekundet Zustimmung zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schrift gegen Johann Benedikt Gentilotti („Dissertatio apologetico-litteraria“) und ermuntert ihn zur baldigen Edition der Zwettler Handschrift (des „Codex Udalrici“).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e60587">Demnächst will GE mögliche Ergänzungen zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> beabsichtigtem „Novum spicilegium“ („Thesaurus anecdotorum novissimus“) mitteilen. Vorerst schickt er den ihm von <rs type="person" role="sender">BP</rs> vorgelegten „Syllabus“ der darin enthaltenen Stücke zurück. Er merkt an, dass die althochdeutschen Glossen (Blatt der „Mondseer Fragmente“), von denen ihm <rs type="person" role="sender">BP</rs> eine Probe geschickt hat <ref type="letter">912</ref>, nicht erwähnt werden, und bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> darum, falls dieser sie nicht publizieren will, sie ihm zu überlassen; sich berichtigend stellt er jedoch fest, dass sie im „Syllabus“ doch vorkommen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e60592">GE verspricht <rs type="person" role="sender">BP</rs> die baldige Übermittlung der Schrift des Paschasius Radbertus („De fide, spe et charitate“); er ist im Begriff, die Vorlage von einem Freund (Johann Friedrich Hodann) zurückzufordern, an den sie einst von Gottfried Wilhelm Leibniz ausgeliehen worden ist.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e60594">Im Hinblick auf die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu druckenden Texte zeigt sich GE besonders interessiert an den Werken Gerberts von Aurillac.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e60596">Den Brief des Maxentius (von Aquileia) an Karl den Großen über den Taufritus schätzt GE als eine der Antworten auf ein Zirkularschreiben Karls ein, welches Étienne Baluze in seinen „Capitularia“ ediert hat.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e60598">GE fragt, ob die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erwähnten Briefe der Päpste, Kaiser und anderen alle bislang unediert sind. Dazu merkt er an, dass auch der „Codex Carolinus“ verdienen würde, unter Heranziehung der handschriftlichen Überlieferung neu ediert zu werden. Die von GE geleitete königliche Bibliothek (zu Hannover; siehe Kommentar) besitzt davon eine Abschrift, die von Matthias Flacius nach einem sehr alten Codex (der Wiener Hofbibliothek) angefertigt wurde. Ebenso liegen GE die Briefe Hinkmars von Reims in einer Abschrift Flacius’ vor. Die Reihenfolge der Briefe stimmt nicht mit jener der Edition überein, und GE vermutet, dass sich noch Inedita darunter befinden könnten (siehe Kommentar). Sobald er dazu Muße hat, will er eine Kollation anstellen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e60600">Die Bibliothek verwahrt außerdem einen dicken Band („Hannoversche Briefsammlung“) mit Briefen des Ketzers Berengar (von Tours).</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e60602">GE fragt sich, ob in „Magister Galterus“ (Walter von Mortagne) der Autor der „Alexandreis“ (Walter von Châtillon) zu sehen ist. Desselben ungedrucktes Werk „De amore“ (siehe Kommentar) besitzt Gerhard von Mastricht zu Bremen.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e60604">Die Schrift „De coena Cypriani“ (des Hrabanus Maurus) ist bereits zweimal gedruckt worden: einmal von Johann Letzner in deutscher Übersetzung, dann von Andreas Bachmann. Beide Ausgaben befanden sich im Besitz GEs, ehe er einen Teil seiner Bibliothek verkaufen musste. Damals ist durch die Nachlässigkeit eines Mannes, dem GE die Aussortierung der Bücher übertragen hatte, viel verloren gegangen, das er hätte behalten wollen. Eine Neuedition von „De coena Cypriani“ wäre wünschenswert.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e60606">In einem Codex der Hamburger Stadtbibliothek hat GE einige Akten des Konzils von Konstanz als Beigabe zu der „Chronica pontificum et imperatorum“ des Andreas von Regensburg gefunden, die aber recht kurz sind. Er hat daraus einiges notiert, das die Mitschuld König Sigismunds am Tod des Johannes Hus bezeugt. In der Edition des Hermann van der Hardt („Magnum oecumenicum Constantiense concilium“) kommen diese Stücke nicht vor.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d3e60609">(Der von <rs type="person" role="sender">BP</rs> genannte) Adalbold (von Utrecht) ist wohl derselbe, der die „Vita Heinrici II.“ verfasst hat. Die Auffindung der fehlenden Teile dieses unvollständig erhaltenen Werkes ist zu wünschen.</seg><seg type="context" n="13" xml:id="d3e60611">GE fragt nach dem Incipit des (von <rs type="person" role="sender">BP</rs> angeführten) altdeutschen Gedichts auf die Jungfrau Maria („Melker Marienlied“). Er verfügt über einen Pergamentband im Oktavformat aus dem 12. oder beginnenden 13. Jahrhundert mit ähnlicher Dichtung („Rheinisches Marienlob“), deren erste Zeilen er wiedergibt.</seg><seg type="context" n="14" xml:id="d3e60613">Die „Vita sanctae Hathumodae“ (des Agius) ist noch nicht veröffentlicht. Sofern das Werk <rs type="person" role="sender">BPs</rs> noch nicht im Druck ist, bittet GE um die Zusendung dieses Textes zur Einsichtnahme.</seg><seg type="context" n="15" xml:id="d3e60615">Die Angaben <rs type="person" role="sender">BPs</rs> über altdeutsche Sprachdenkmäler sind für GE von großem Wert für sein etymologisches Wörterbuch.</seg><seg type="context" n="16" xml:id="d3e60617">GE bedauert, dass der „Codex Theotiscus“ in Würzburg (recte: siehe Kommentar) so streng gehütet wird, dass sein Inhalt nicht mitgeteilt werden kann. Konrad Sigler, der GE seit Jahren bekannt ist, täte nicht übel daran, GE diese Wohltat zu gewähren und zugleich auch Kunde von jenen Handschriften zu geben, welche er verwahrt. GE wird ihm wohl dankbarer sein als ein anderer Freund (Otto Christian Coch?), der zur Zeit nicht mehr dem König (Georg I. von Großbritannien), sondern dem Herzog von Holstein (Karl Friedrich) dient und der sich der Mitteilungen Siglers zum eigenen Fortkommen bedient. GE bittet BP, Sigler dies bei sich bietender Gelegenheit zu unterbreiten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">IV</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Irrig als an HP adressiert geführt bei Glassner, Verzeichnis 207. Obwohl der Adressat nicht explizit genannt wird, geht aus dem gesamten Inhalt hervor, dass es sich um BP gehandelt haben muss. Eindeutig sind in dieser Hinsicht schon die Bezugnahmen auf dessen Krankheit und auf den „Syllabus“ zum „Thesaurus anecdotorum“.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Vir maxime reverende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e60639">Meas omnes una cum nummo recte ad te venisse laetor. In illo non tam pretium quam animum, quo clementissime datus est, spectare debes. Valetudinem restitutam tibi etiam atque etiam gratulor atque, ut constans sit, ex animo precor. Viribus enim opus est ad exantlandos<note place="foot" xml:id="d3e60641">	Korrigiert aus <hi rend="italic">exantlad</hi>.</note> labores, quos<note place="foot" xml:id="d3e60647">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quod</hi>.</note> in te suscepisti. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e60653"><seg type="lemma" corresp="#d3e60753">Dissertationem</seg> adversus Gentilottum studiose evolvi et expendi. Quicquid in ea profers, solidum est et erudito honestoque viro dignum. Age vero, et nobis brevi ipsam<seg type="lemma" corresp="#d3e60759"> codicis Zwetlensis editionem</seg> profer. Gratias certe, si non a Gentilotto, tamen a nobis maximas expecta ob praestitum hoc beneficium. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e60655">Proxime quaedam annotabo ad Spicilegium tuum <pb n="1v"/> fortassis augendum. Iam remitto syllabum communicatum. Perplacet tua collectio. Sed non animadverto inter ea monumenta<note place="foot" xml:id="d3e60659">	Über der Zeile eingefügt.</note> glossas Theotiscas, <seg type="lemma" corresp="#d3e60763">quarum specimen</seg> mihi communicasti? An indignas, quae in eo compareant, putas? Si hoc est, mihi impertire, ne pereant. Sed tandem<seg type="lemma" corresp="#d3e60769"> observo has glossas Spicilegio tuo interesse</seg>. Itaque bene habet<note place="foot" xml:id="d3e60662">	<hi rend="italic">Sed tandem ... habet</hi> mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e60668">Ratbertum proxime a me habebis. Scribo iam ad <seg type="lemma" corresp="#d3e60773">amicum, cui mutuo a Leibnitio datus est, ut remittat</seg>. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e60670"><seg type="lemma" corresp="#d3e60779">Gerberti opuscula</seg> salivam movent. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e60672"><seg type="lemma" corresp="#d3e60785">Maxentii epistola</seg> ad Carolum Magnum De ceremoniis baptismi erit responsoria ad epistolam Caroli Magni,<seg type="lemma" corresp="#d3e60791"> quae Capitularibus Baluzi tomo primo pagina 483 extat</seg>. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e60674"><seg type="lemma" corresp="#d3e60795">Epistolae paparum</seg>, imperatorum etc. an omnes anecdotae sunt? Mereretur iterum edi et cum manuscriptis conferri<seg type="lemma" corresp="#d3e60801"> Codex epistolarum Carolinus</seg>. <seg type="lemma" corresp="#d3e60805">Regia mea bibliotheca habet exemplar</seg> Flacii manu ex vetustissimo codice transscritum [<hi rend="italic">sic</hi>]. Ab eodem et Hincmari epistolas <pb n="2r"/> descriptas habeo. Ordo alius est<seg type="lemma" corresp="#d3e60820"> ab edito exemplari</seg>, nec dubito<seg type="lemma" corresp="#d3e60824"> inedita quaedam interesse</seg>. Si otium nactus fuero, collationem instituam. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e60681"><seg type="lemma" corresp="#d3e60831">Habemus etiam spissum volumen epistolarum Berengarii</seg> haeretici. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e60683">Magister <seg type="lemma" corresp="#d3e60837">Galterus</seg> an is est, qui<seg type="lemma" corresp="#d3e60843"> Alexandreida</seg> scripsit? Eiusdem ineditum<seg type="lemma" corresp="#d3e60847"> De amore libellum</seg> Bremae amplissimus<seg type="lemma" corresp="#d3e60851"> Mastrichtius servat</seg>. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e60685"><seg type="lemma" corresp="#d3e60855">Coena Cypriani</seg> edita est vicibus duabus: primum a <seg type="lemma" corresp="#d3e60861">Letznero</seg> nostro cum versione Germanica et deinde a<seg type="lemma" corresp="#d3e60865"> Rivino</seg>; utramque editionem possedi, antequam bibliothecae partem divendi feci. Ibi vero ex oscitantia<seg type="lemma" corresp="#d3e60870"> hominis, cui separationis curam dederam</seg>, multa periere, quae servata vellem. Interim Coena haec recudi meretur<note place="foot" xml:id="d3e60687">	<hi rend="italic">Interim ... meretur</hi> unter der Zeile eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e60694"><seg type="lemma" corresp="#d3e60874">Inveni in manuscripto bibliothecae Hamburgensis acta concilii Constantiensis Andreae presbyteri Chronico adiecta</seg>, sed ea succincta admodum erant. Interim quaedam exinde annotavi, ex quibus apparet<seg type="lemma" corresp="#d3e60880"> Sigismundum non adeo innocentem fuisse de morte Hussi</seg>. Haec vero in monumentis concilii ab Hardtio nostro editis non offendi. <pb n="2v"/> </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d3e60698"><seg type="lemma" corresp="#d3e60884">Adelboldus</seg> is erit, qui <seg type="lemma" corresp="#d3e60890">Vitam Henrici Sancti conscripsit</seg>. Utinam hoc opus integrum haberi posset. Finem enim et maiorem eius partem hactenus invenire non licuit. </seg><seg type="context" n="13" xml:space="preserve" xml:id="d3e60700"><seg type="lemma" corresp="#d3e60894">Carmen Theotiscum in laudem sanctae Mariae virginis</seg> quomodo incipit? Ego eiusdem materiae spissum in octavo librum in membrana seculo XII. aut XIII. incipiente scriptum habeo, qui incipit:</seg></p>
         </div>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="14" xml:space="preserve" xml:id="d3e60727"><seg type="lemma" corresp="#d3e60904">Acta sanctae Hathumodae</seg> nondum impressa sunt, et valde ea videre desidero. Si nondum typis subditur opus tuum, illa mihi ad inspiciendum, quaeso, transmitte; statim enim remittam. </seg><seg type="context" n="15" xml:space="preserve" xml:id="d3e60729">Quae <seg type="lemma" corresp="#d3e60910">de Theotiscis</seg> commemoras, grata fuere ut omnia huius generis, mihi in etymologico meo Germanico usui futura. </seg><seg type="context" n="16" xml:space="preserve" xml:id="d3e60731"><seg type="lemma" corresp="#d3e60916">Codicem Theotiscum</seg> Herbipolensem tam solicite custodiri, ut communicari non<note place="foot" xml:id="d3e60733">	Über der Zeile eingefügt.</note> possit, doleo. Interim forte amplissimus Siglerus, cuius notitiam ab annis habeo, non male faceret, si me beare vellet isto beneficio et simul etiam notitiam dare manuscriptorum, quae nobis profutura eum servare scio<note place="foot" xml:id="d3e60736">	Korrigiert aus <hi rend="italic">me scire</hi>.</note>. Gratior enim fortasse erga eum esse possem quam<seg type="lemma" corresp="#d3e60922"> alius amicus</seg>, qui iam non amplius regi nostro, sed<seg type="lemma" corresp="#d3e60927"> duci Holsatiae</seg> inservit, et qui ad propria commoda obtinenda communicatis Siglerianis utitur. Si occasio est, hoc ipsi, quaeso, suggere. Vale, decus ordinis tui, et fave</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Maxime reverendi nominis tui cultori devoto Eccardo.</p>
            <p xml:space="preserve">Hanoverae die 26. Junii 1718<note place="foot" xml:id="d3e60746">	<hi rend="italic">Gratior ... 1718</hi> am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e60753">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Dissertationem</label><p>Zu BPs Streit mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e60759">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> codicis Zwetlensis editionem</label><p>Die Zwettler Überlieferung des „Codex
                  Udalrici“ war jene, die BP zur Verfügung stand: StiB Zwettl, Cod. 283; vgl. <ref
                     type="letter">719</ref> &lt;3&gt;. Die Edition, die er in den „Acta eruditorum“
                  angekündigt hatte, hätte darauf beruhen sollen. Es fällt auf, dass GE hier die ihm
                  in Hannover vorliegende Abschrift nach dem Exemplar der Wiener Hofbibliothek nicht
                  erwähnt: vgl. <ref type="letter">886</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e60763">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>quarum specimen</label><p> Sofern die mit 956 erfolgte Versendung eines
                  Glossars tatsächlich die in <ref type="letter">946</ref> &lt;4&gt; angekündigte
                  war – und GE somit zur Zeit dieses Briefes noch nicht vorlag –, ist die Erwähnung
                  hier auf das schon im Februar von BP gesendete Blatt der „Mondseer Fragmente“ zu
                  beziehen: vgl. <ref type="letter">912</ref> &lt;10&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e60769">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> observo ... interesse</label><p>Im „Syllabus“ findet sich nur die
                  unspezifische Erwähnung eines „Glossarium Latino-Theodiscum“: HStA Hannover, Hann.
                  93 175, 9r. Was BP damit meinte, ist anhand einer solchen Formulierung nicht
                  eindeutig zu bestimmen, doch scheint die Annahme plausibel, dass er sich entweder
                  auf die später von ihm gedruckte Mondseer Glossenkompilation oder auf seinen
                  gesamten Bestand altdeutscher „Miscellanea“ aus verschiedenen Vorlagen bezog: vgl.
                     <ref type="letter">1003</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e60773">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>amicum ... remittat</label><p> Zu den hier von GE recht selektiv
                  wiedergegebenen näheren Umständen um die Abschrift von „De fide, spe et charitate“
                  vgl. <ref type="letter">959</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e60779">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Gerberti opuscula</label><p> Im „Syllabus“ werden vier Werke unter dem Namen
                  Gerberts von Aurillac, des späteren Papstes Sylvester II., angeführt: die ihm
                  fälschlich zugeschriebene Schrift „De corpore et sanguine Domini“ Herigers von
                  Lobbes, Gerberts „De rationali et ratione uti“, seine Rede auf der Synode von
                  Mouzon und die Vorrede seiner „Geometria“: HStA Hannover, Hann. 93 175, 7r. Zu „De
                  corpore et sanguine“ vgl. <ref type="letter">961</ref> &lt;4&gt;; zu „De rationali
                  et ratione uti“ vgl. <ref type="letter">655</ref> &lt;2&gt;; zu den beiden anderen
                  Texten sowie zur Verwertung im „Thesaurus anecdotorum“ vgl. <ref type="letter"
                     >1020</ref> &lt;3&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e60785">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Maxentii epistola</label><p> BP nennt im „Syllabus“ einen „Libellus
                  epistolaris ad Carolum Magnum de caeremoniis baptismi“ mit Angabe des Patriarchen
                  Maxentius von Aquileia als Verfasser sowie Zitat des Incipit: HStA Hannover, Hann.
                  93 175, 7r. Die Vermutung GEs, dass es sich dabei um eine der Antworten auf ein
                  Rundschreiben Karls des Großen an die Metropoliten seines Reichs von 812 handelt,
                  in dem der Kaiser zur Darlegung der in ihren Gebieten üblichen Taufriten
                  aufforderte, ist korrekt. Zu den Überlieferungen des Rundschreibens sowie der
                  verschiedenen erhaltenen Antwortbriefe vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14900"
                     >Angenendt, Kaiserherrschaft</rs> 39f.; <rs type="bibl" key="bibl:15362"
                     >Bouhot, Explications</rs> 285–293; <rs type="bibl" key="bibl:16820">Hanssens,
                     Deux documents</rs> 69–78; <rs type="bibl" key="bibl:17448">Keefe, Carolingian
                     Baptismal Expositions</rs> 178f., 182, 189–194, 196–200, 202f., 207; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18906">Porter, Maxentius</rs> 5f. Aufgefunden hatte BP
                  das Schreiben des Maxentius in einem Codex von St. Emmeram zu Regensburg, der bis
                  heute einzigen Überlieferung: BStB München, clm 14410, 97v–99v; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16904">Heer, Missions-Katechismus</rs> 5–7; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17448">Keefe, Carolingian Baptismal Expositions</rs>
                  202f., 222. Er druckte es später mit dem kaiserlichen Zirkularschreiben sowie
                  einer derselben Vorlage entnommenen anonymen Kompilation „Collectanea de antiquis
                  ritibus baptismi“, welche großteils auf Isidor von Sevilla und auf dem Alkuin
                  zugeschriebenen Taufritus-Kommentar „Primo paganus“ beruht: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/2 col. 5–16; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16904">Heer, Missions-Katechismus</rs> 50–54; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17448">Keefe, Carolingian Baptismal Expositions</rs> 205f.</p></note>
            <note xml:id="d3e60791">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> quae ... extat</label><p> Baluze, Capitularia 1 col. 483f.</p></note>
            <note xml:id="d3e60795">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Epistolae paparum</label><p> Den Anlass zu den folgenden Ausführungen GEs bot
                  offenbar der „Syllabus“-Eintrag: „Epistolae, epitaphia, poematia etc. paparum,
                  imperatorum, regum, episcoporum aliorumque illustrium virorum ab Alcuino usque ad
                  saeculum XV. Est magna optimarum rerum farrago“ (HStA Hannover, Hann. 93 175, 7r).
                  Dabei ist gewiss an eine von BP veranstaltete Zusammenstellung zu denken: vgl.
                     <ref type="letter">912</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e60801">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Codex epistolarum Carolinus</label><p>Beim „Codex Carolinus“ handelt es sich
                  um eine Sammlung päpstlicher Schreiben an Karl Martell, Pippin den Jüngeren und
                  Karl den Großen, welche auf Anweisung des Letzteren um das Jahr 791 angelegt
                  wurde: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16702">Gundlach, Codex Carolinus</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16722">Hack, Codex Carolinus</rs>. Die einzig erhaltene
                  mittelalterliche Überlieferung, ein Codex aus der Bibliothek des Erzbischofs
                  Willibert von Köln, befindet sich heute in Wien: ÖNB, Cod. 449; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16722">Hack, Codex Carolinus</rs> 83–86; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20034">Unterkircher, Codex epistolaris</rs> XV–XXIII. </p></note>
            <note xml:id="d3e60805">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Regia ... habet exemplar</label> Gemeint ist ein Codex mit Briefabschriften
               aus mehreren mittelalterlichen Vorlagen, der Matthias Flacius als Behelf bei der
               Arbeit an den Magdeburger Zenturien gedient hatte: HAB Wolfenbüttel, Cod. Aug.
                  27.9.2<hi rend="superscript">o</hi>; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16928"
                  >Heinemann, Handschriften 2/2</rs> 284f.; <rs type="bibl" key="bibl:18610"
                  >Nürnberger, Bonifatiuslitteratur</rs> 18–29. Entgegen der Aussage GEs war er
               jedoch nicht von Flacius eigenhändig geschrieben worden. Der kaiserliche Rat Kaspar
               von Nidbruck, ein ehemaliger Schüler und wichtiger Korrespondent des Flacius, hatte
               offenbar 1554 in der Kölner Dombibliothek den „Codex Carolinus“ und eine Handschrift
               mit Briefen des Bonifatius – heute ÖNB, Cod. 751 – entdeckt, entliehen und Flacius
               darüber informiert; entweder er oder Flacius selbst veranlasste dann die wohl in
               Regensburg entstandene Abschrift aus beiden Vorlagen: vgl. <rs type="bibl"
                  key="bibl:16722">Hack, Codex Carolinus</rs> 87–89; <rs type="bibl"
                  key="bibl:16838">Hartmann, Humanismus</rs> 59, 74, 104, 259–263; <rs type="bibl"
                  key="bibl:18610">Nürnberger, Bonifatiuslitteratur</rs> 29–35; <rs type="bibl"
                  key="bibl:19486">Schottenloher, Handschriftenschätze</rs> 65–67; <rs type="bibl"
                  key="bibl:20034">Unterkircher, Codex epistolaris</rs> VIII–X. Die zwei Kölner
               Handschriften gelangten nach dem Tod Nidbrucks 1557 aus seinem Besitz in die Wiener
               Hofbibliothek, wo der „Codex Carolinus“ spätestens 1576 nachzuweisen ist: <rs
                  type="bibl" key="bibl:20034">Unterkircher, Codex epistolaris</rs> X. Ob dieser
               Verwahrungsort der von GE nur vage als „vetustissimus codex“ bezeichneten Vorlage ihm
               bei seinen Überlegungen über eine Kollation und Neuausgabe bewusst war, darf
               bezweifelt werden. – Die Angabe GEs über den Aufbewahrungsort der Abschrift kann nur
               die Bibliothek zu Hannover meinen. Dies überrascht, da eigentlich Wolfenbüttel zu
               vermuten wäre. Der Großteil der persönlichen Bibliothek des Flacius, welche 1597 von
               Herzog Heinrich Julius von Braunschweig-Lüneburg erworben und im frühen 17. Jh. an
               die Universität Helmstedt übergeben worden war, verblieb dort bis zu deren Aufhebung
               1810 und gelangte erst danach wieder nach Wolfenbüttel. Eine kleine Anzahl Bücher aus
               dem Besitz des Flacius befindet sich hingegen wie der fragliche Codex unter den
               Augusteischen Handschriften der Guelferbytana. Zeit und Umstände des Eingangs in
               diesen Bestand sind freilich für Cod. Aug. 27.9.2<hi rend="superscript">o</hi><p>
                  nicht zu bestimmen: <rs type="bibl" key="bibl:16838">Hartmann, Humanismus</rs>
                  82–85, 91–93, 265; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14984">Babin–Van den Heuvel,
                     Leibniz Schriften und Briefe</rs> 240. Nachweisbar ist jedoch, dass Leibniz
                  mehrere Flaciana aus Wolfenbüttel nach Hannover schaffte, wo einige von ihnen auch
                  verblieben: <rs type="bibl" key="bibl:16838">Hartmann, Humanismus</rs> 95f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16906">Heidrich, Ravenna</rs> 150f. Es ist denkbar, dass
                  auch der Band mit der Abschrift des „Codex Carolinus“ Gegenstand einer solchen
                  Entlehnung war und später nach Wolfenbüttel zurückgegeben wurde. – Acht Briefe aus
                  dem „Codex Carolinus“ wurden in den Magdeburger Zenturien gedruckt, einige weitere
                  in Auszügen wiedergegeben: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16722">Hack, Codex
                     Carolinus</rs> 89; <rs type="bibl" key="bibl:16838">Hartmann, Humanismus</rs>
                  265f.; <rs type="bibl" key="bibl:17994">Lhotsky, Wiener Palatina</rs> 456; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18610">Nürnberger, Bonifatiuslitteratur</rs> 17; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20034">Unterkircher, Codex epistolaris</rs> X, XXVI. Die
                  erste Gesamtedition der Briefsammlung erfolgte 1613 durch Jakob Gretser nach
                  Mitteilung einer Abschrift durch den Wiener Hofbibliothekar Sebastian Tengnagel:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                  97f.; <rs type="bibl" key="bibl:17994">Lhotsky, Wiener Palatina</rs> 455f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20034">Unterkircher, Codex epistolaris</rs> XI f., XXVI.
                  Zu den weiteren Drucken bis zum Zeitpunkt dieses Briefes vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20034">Hack, Codex Carolinus</rs> 1060; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17290">Jaffé, Monumenta Carolina</rs> 3–5; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20034">Unterkircher, Codex epistolaris</rs> XII f., XXVI.</p></note>
            <note xml:id="d3e60816">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Ab eodem ... descriptas</label><p> Heute GWLB Hannover, Ms I 245; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann, Handschriften</rs> 45; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16838">Hartmann, Humanismus</rs> 222f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19336">Schieffer, Streitschriften</rs> 112f. Es handelt sich um eine
                  für die Magdeburger Zenturiatoren angefertigte Abschrift nach einer unbekannten,
                  wahrscheinlich jedoch der Würzburger Dombibliothek angehörigen Vorlage. Sie
                  enthält acht Briefe Hinkmars zusammen mit weiteren Texten von und im Zusammenhang
                  mit ihm. Wie von der Abschrift des „Codex Carolinus“ lässt sich auch von dieser
                  nur vermuten, dass sie durch Leibniz von Wolfenbüttel in die hannoversche
                  Bibliothek gelangt sein könnte: <rs type="bibl" key="bibl:16838">Hartmann,
                     Humanismus</rs> 222f. GE druckte später die fraglichen acht Briefe, vermutlich
                  nach dieser Abschrift: <rs type="bibl" key="bibl:14696">Eckhart, Corpus
                     historicum</rs> 2 col. 375–430.</p></note>
            <note xml:id="d3e60820">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> ab edito exemplari</label><p> Worauf sich GE bezieht, ist unklar; im Hinblick
                  auf die Schreiben Hinkmars fällt es schwer, in seiner Aussage einen Sinn zu
                  erkennen. In seiner Vorrede zum späteren Druck dieser Briefe gibt GE an, sich zu
                  deren Herausgabe entschlossen zu haben, weil sie in der Hinkmar-Werkausgabe des
                  Jacques Sirmond von 1645 nicht enthalten waren; erst während der Drucklegung seien
                  zwei existierende Ausgaben – die eine durch Louis Cellot als Anhang zu dessen
                  „Concilium Duziacense“ von 1658, die andere durch Philippe Labbe und Gabriel
                  Cossart in deren Konzilienedition – zu seiner Kenntnis gelangt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs> 2, Benevolo lectori (unpag.)
                  ad Nr. II. Bei Cellot finden sich die fraglichen Briefe jedoch nicht, und bei
                  Labbe und Cossart stehen die acht Schreiben in derselben Reihenfolge wie in GEs
                  Vorlage: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14734">Labbe–Cossart, Concilia</rs> 8 col.
                  1789–1837. Eine denkbare Erklärung bestünde darin, dass GE zum Zeitpunkt der hier
                  getätigten Äußerung seine Handschrift nur flüchtig, etwa nur hinsichtlich des
                  Beginns, mit der umfangreichen Sammlung von Briefen Hinkmars bei Sirmond
                  verglichen hatte. Eine vielleicht plausiblere Deutung ginge dahin, dass sich GEs
                  Bemerkung nicht auf die Hinkmar-Briefe, sondern auf die Briefe des „Codex
                  Carolinus“ bezieht, denn diese sind in der Zenturiatorenabschrift ganz anders
                  gereiht als in deren Vorlage, welche wiederum Gretser in seiner Edition exakt
                  reproduziert hatte: <rs type="bibl" key="bibl:18610">Nürnberger,
                     Bonifatiuslitteratur</rs> 23–25, 28; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16702"
                     >Gundlach, Codex Carolinus</rs> 548; <rs type="bibl" key="bibl:16702">Hack,
                     Codex Carolinus</rs> 1062–1073; <rs type="bibl" key="bibl:20034">Unterkircher,
                     Codex epistolaris</rs> XXIV f. Eine solche Interpretation geht davon aus, dass
                  der Satz über die Hinkmar-Briefe als Einschub zu sehen ist, nach welchem GE seine
                  Äußerungen über den „Codex Carolinus“ fortführte.</p></note>
            <note xml:id="d3e60824">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> inedita ... interesse</label>Unter der im vorigen Kommentar zuletzt
               vorgebrachten Annahme wäre die Vermutung GEs insofern richtig, als zwar der „Codex
               Carolinus“ von Gretser in seinem vollen Umfang veröffentlicht worden war, der Band
               mit der Zenturiatorenabschrift desselben aber noch andere, in der Tat damals noch
               unpublizierte Brieftexte enthält, nämlich eine Sammlung von Schreiben aus dem 11. und
               12. Jh., welche die Mitarbeiter des Flacius einer wohl aus Chartres stammenden
               Handschrift des Klosters Siegburg entnommen hatten: HAB Wolfenbüttel, Cod. Aug.
                  27.9.2<hi rend="superscript">o</hi><p>, 462r–483v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16838">Hartmann, Humanismus</rs> 260f., 263, 266–309; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18610">Nürnberger, Bonifatiuslitteratur</rs> 25f. Bereits
                  veröffentlicht waren hingegen die weiteren Inhalte des Zenturiatorenbandes,
                  nämlich Briefe des Bonifatius nach ÖNB, Cod. 751, und zehn Schreiben Leos III. an
                  Karl den Großen nach HAB Wolfenbüttel, Cod. Helmst. 254: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15456">Brühl, Capitulare</rs> 6, 11; <rs type="bibl" key="bibl:16722"
                     >Hack, Codex Carolinus</rs> 94–96; <rs type="bibl" key="bibl:16838">Hartmann,
                     Humanismus</rs> 147, 228, 262; <rs type="bibl" key="bibl:19880">Tangl,
                     Einleitung</rs> XI–XIII, XXXI f.</p></note>
            <note xml:id="d3e60831">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Habemus etiam ... Berengarii</label><p> Heute GWLB Hannover, Ms XI 671; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann, Handschriften</rs> 115; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16112">Erdmann, Briefsammlung</rs> 1–6; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16484">Gibson, Letters</rs> 5; <rs type="bibl" key="bibl:16838"
                     >Hartmann, Humanismus</rs> 206–208, 223. Bei dieser sogenannten „Hannoverschen
                  Briefsammlung“ handelt es sich um eine Sammelabschrift der Zenturiatoren mit
                  Briefen aus verschiedenen Vorlagen, die wohl zu ungefähr derselben Zeit wie die
                  Kopien der Bonifatius-Briefe und des „Codex Carolinus“ in Regensburg entstand. Die
                  22 Berengar-Briefe, deren Vorlage unbekannt ist, nehmen nur einen kleinen Teil der
                  Sammlung ein: GWLB Hannover, Ms XI 671, 325r–379v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16112">Erdmann, Briefsammlung</rs> 8–14, 132–172.</p></note>
            <note xml:id="d3e60837">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Galterus</label><p> Der fragliche Eintrag in BPs „Syllabus“ lautet: „Magistri
                  Galteri, qui circa saeculum XII. floruit, liber De sancta Trinitate. Incipit:
                  Indubitanter credo unum Deum esse etc.“ (HStA Hannover, Hann. 93 175, 7v). Gemeint
                  ist die Abhandlung „De Trinitate“ des Walter von Mortagne, die BP aus einem
                  Salzburger Codex kannte: StiB St. Peter, Cod. A VI 8; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15822">Denifle, Sentenzen</rs> 636; <rs type="bibl" key="bibl:17812"
                     >Landgraf, Quelques collections</rs> 6 384; <rs type="bibl" key="bibl:18678"
                     >Ott, Untersuchungen</rs> 138–140. Er edierte sie später nach dieser Vorlage:
                     <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/2 col. 51–72.</p></note>
            <note xml:id="d3e60843">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Alexandreida</label><p>Die wohl nur auf der Namensgleichheit und der groben
                  zeitlichen Einordnung beruhende Vermutung GEs geht in die Irre. Der Autor des im
                  späten Mittelalter sehr verbreiteten Epos „Alexandreis“ ist vielmehr Walter von
                  Châtillon: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15660">Colker, Introduction</rs>
                  XI–XVIII; <rs type="bibl" key="bibl:18936">Pritchard, Introduction</rs> 1–4; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19948">Townsend, Introduction</rs> xi–xv. In der Vorrede
                  zu seiner Edition des Dreifaltigkeitstraktats bringt BP die Zuschreibung an Walter
                  von Châtillon als eigene Konjektur vor und bietet dafür einige Argumente an, räumt
                  jedoch letztlich deren mangelnde Beweiskraft ein und lässt die Frage offen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2 xxii f.</p></note>
            <note xml:id="d3e60847">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> De amore libellum</label><p>Der genannte Text ist mit dem „De amore“ des
                  Andreas Capellanus zu identifizieren, das an einen nicht sicher zu
                  identifizierenden jungen Adligen namens „Gualterus“ gerichtet ist, was dazu
                  geführt hat, dass Teile der handschriftlichen Überlieferung diesen fälschlich als
                  Verfasser bezeichnen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15494">Buridant,
                     Introduction</rs> 11, 14f.; <rs type="bibl" key="bibl:17418">Karnein, De
                     Amore</rs> 28–32, 270f.; <rs type="bibl" key="bibl:17550">Knapp, Nachwort</rs>
                  594; <rs type="bibl" key="bibl:19974">Trojel, Praefatio</rs> VI, XIV, XVII–XIX,
                  XXVI, XXIX, XXXI, XXXIX–XLI. Die falsche Zuschreibung ist wohl auch der Grund für
                  die irrige Annahme GEs, der Text sei unediert, zumal die bereits drei erfolgten
                  Ausgaben unter dem richtigen Verfassernamen erschienen waren: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17418">Karnein, De Amore</rs> 283; <rs type="bibl" key="bibl:19974"
                     >Trojel, Praefatio</rs> XXXI–XXXIII.</p></note>
            <note xml:id="d3e60851">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Mastrichtius servat</label><p> Detaillierte Angaben zu dieser Handschrift
                  machte Mastricht in einem Schreiben an Burkhard Gotthelf Struve vom 31. Oktober
                  1705: <rs type="bibl" key="bibl:14768">Struve, Introductio</rs> 167f. Demnach
                  enthielt sie eine Überlieferung der Chronik des Martin von Troppau, „Gesta Christi
                  ex actis Pilati“ sowie die Schrift eines „Gualterius, nescio quis, De remedio
                  amoris“. Mastricht erwähnte weiters, dass GE diesen Codex bei ihm im Auftrag
                  Leibniz’ eingesehen hatte und vielleicht für eine Edition der Martinschronik
                  heranziehen werde: vgl. <ref type="letter">870</ref> &lt;3&gt;. Im Katalog zur
                  Auktion von Mastrichts Bibliothek 1719 ist die Sammelhandschrift unter den
                  Pergamentcodices in Quarto als Nr. 34 verzeichnet: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14692">Catalogus bibliothecae Mastricht</rs> 953. Für diese Auskunft
                  sei Nora Gädeke (Hannover) gedankt. Anhand der enthaltenen Texte ist diese
                  Handschrift mit einer zu identifizieren, welche die kurfürstliche Bibliothek zu
                  Hannover 1739 von Johann Ludolf Bünemann ankaufte. Sie ist heute in zwei Bände
                  aufgeteilt: GWLB Hannover, Ms I 100 und Ms XIII 765; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15296">Bodemann, Handschriften</rs> 18f., 146f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16830">Härtel–Ekowski, Handschriften</rs> 2 191f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16832">Härtel–Ekowski–Immel, Handschriften 1</rs> 162–164. Bünemann
                  hatte sie vermutlich auf der Mastricht-Auktion erworben, wo er nachweislich einen
                  großen Teil der angebotenen Handschriften erstand: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15046">Bastgen, Capitulare</rs> 37 19f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15940">Döring, Frühaufklärung</rs> 123; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17228">Hüschen, Regino</rs> 212, 222; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18058">Loh, Verzeichnis</rs> 1 166; <rs type="bibl" key="bibl:19386"
                     >Schmeisky, Lyrik-Handschriften</rs> 251. Diese Überlieferung – bei der es sich
                  nur um das dritte Buch des Traktats handelt – scheint der
                  Andreas-Capellanus-Forschung unbekannt geblieben zu sein; sie wird nicht angeführt
                  in den einschlägigen Übersichten bei Karnein, De Amore 273–283; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17420">Karnein, De Amore deutsch</rs> 21–23; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17550">Knapp, Nachwort</rs> 593f.; <rs type="bibl" key="bibl:19196"
                     >Roy–Ferzoco, Redécouverte</rs> 137f.; <rs type="bibl" key="bibl:19974">Trojel,
                     Praefatio</rs> XX–XXXI. </p></note>
            <note xml:id="d3e60855">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Coena Cypriani</label><p> HStA Hannover, Hann. 93 175, 8v: „Mauri (puto
                  Rabani) Coena Cypriana ad Lotharium regem“. Diese Schrift des Hrabanus ist eine
                  Bearbeitung eines spätantiken biblischen Cento, der unter demselben Titel bekannt
                  ist: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16736">Hagen, Nachahmung</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17628">Kottje, Hrabanus</rs> col. 193; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 1 691f., 695; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19162">Rönsch, Erläuterung</rs>. Zur Überlieferung vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17630">Kottje–Ziegler, Verzeichnis</rs> 236. Als Quelle
                  von BPs Kenntnis des Textes kommt nur ein Codex in Frage: StiB St. Florian, Cod.
                  XI 32; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15732">Czerny, Handschriften</rs> 10; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17630">Kottje–Ziegler, Verzeichnis</rs> 174. Diesen hatte
                  BP auf der Bibliotheksreise von 1715 nachweislich eingesehen; das diesbezügliche
                  erhaltene Notat erwähnt aber den Hrabanus-Text nicht, sondern nur die in derselben
                  Handschrift überlieferte Schrift „Aurora“ des Petrus Riga: StiB Melk, Cod. 1850,
                  48v. </p></note>
            <note xml:id="d3e60861">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Letznero</label><p> Die deutsche Versübersetzung Letzners erschien zunächst
                  1596 zu Erfurt, von welcher Auflage jedoch kein Exemplar mehr nachweisbar ist, und
                  nochmals 1601 zu Hildesheim: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17526">Klinge,
                     Letzner</rs> 63, 91.</p></note>
            <note xml:id="d3e60865">
               <ref type="context">10</ref>
               <label> Rivino</label><p> Die Leipziger Ausgabe von 1644 erschien anonym, doch ist
                  die Zuschreibung an Bachmann auch sonst bekannt: <rs type="bibl" key="bibl:16908"
                     >Heiduk, Abriß</rs> 456; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15086">Baumgartner,
                     Untersuchungen</rs> 4. Zum Editor vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16936"
                     >Heintze, Dutzend</rs> 181.</p></note>
            <note xml:id="d3e60870">
               <ref type="context">10</ref>
               <label> hominis ... dederam</label><p> Diese Person konnte nicht identifiziert
                  werden. Auch über den Verkauf von Büchern aus dem Besitz GEs ist nichts Näheres
                  bekannt; zu seinen finanziellen Schwierigkeiten, die damit wohl in Verbindung
                  standen, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15142">Benz, Eckhart</rs> 143.</p></note>
            <note xml:id="d3e60874">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Inveni ... adiecta</label><p> GE reagierte hiermit offenbar auf den
                  „Syllabus“-Eintrag „Andreae praesbyteri Ratisbonensis Historia concilii
                  Constantiensis. Opus magnum“: HStA Hannover, Hann. 93 175, 8v. Die Papst- und
                  Kaiserchronik des Andreas von Regensburg wie auch dessen Sammlung „Concilium
                  Constantiense“ kannte BP aus der damals Mondseer Handschrift ÖNB, Cod. 3296; vgl.
                  Leidinger, Einleitung Andreas XVII–XIX, LXI. Im „Thesaurus“ edierte BP später nur
                  das erstere Werk, unterschied aber beide in der Vorrede deutlich voneinander: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 4 xxiii–xxv, 4/3 col. 273–636.
                  Seine Formulierung im „Syllabus“ könnte sich hingegen auch auf den gesamten Codex
                  beziehen. – Die von GE genannte Sammelhandschrift befindet sich noch heute in
                  Hamburg: SUB Hamburg, Cod. hist. 4. Sie enthält neben der Papst- und Kaiserchronik
                  des Andreas eine davon unabhängige Zusammenstellung von Akten des Konstanzer
                  Konzils zum Verfahren gegen Johannes Hus: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17824"
                     >Lappenberg, Verzeichniß</rs> 231; Leidinger, Einleitung Andreas XVII f., XXXI
                  f.; <rs type="bibl" key="bibl:18066">Lohse, Handschriften 5</rs> 4–6. Sowohl die
                  Chronik als auch ein knapper Auszug aus den Aktenstücken wurden von GE gedruckt:
                     <rs type="bibl" key="bibl:14696">Eckhart, Corpus historicum</rs> 1 col.
                  1931–2176; 2 col. 1859–1862. – Die biographischen Angaben zu Andreas von
                  Regensburg im Register richten sich nach <rs type="bibl" key="bibl:18180">Märtl,
                     Biographie</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e60880">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> Sigismundum ... Hussi</label><p>GE wiederholte diese Aussage fast wörtlich in
                  der Vorrede seines Teildrucks der Akten: <rs type="bibl" key="bibl:14696">Eckhart,
                     Corpus historicum</rs> 2, Benevolo lectori (unpag.) ad Nr. XVI.</p></note>
            <note xml:id="d3e60884">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Adelboldus</label><p> HStA Hannover, Hann. 93 175, 9r: „Adelboldus
                  scholasticus ad Sylvestrum II. pontificem maximum De crassitudine sphaerae“. Diese
                  Schrift kannte BP zum einen aus jenem Tegernseer Codex, der auch den
                  vermeintlichen Musiktraktat Adalbolds enthält: vgl. <ref type="letter">688</ref>
                  &lt;3&gt;. Zum anderen hatte er sie auch in einer Handschrift in der Bibliothek
                  von St. Peter zu Salzburg feststellen können: StiB St. Peter, Cod. A V 7; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15466">Bubnov, Gerberti Opera Mathematica</rs> XLVIII f.,
                  LXXXVI f., 300f.; <rs type="bibl" key="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 2
                  746f. Die Edition erfolgte nach der ersteren Vorlage: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3 viii f., 3/2 col. 85–92. </p></note>
            <note xml:id="d3e60890">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Vitam Henrici ... conscripsit</label><p>Die von GE vorgeschlagene
                  Identifikation ist richtig. Zu Adalbolds Vita Heinrichs II., die, wie GE erwähnt,
                  nur fragmentarisch erhalten ist, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18130">Manitius,
                     Literatur</rs> 2 747f.; <rs type="bibl" key="bibl:19530">Schütz, Adalbold</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20268">Weinfurter, Heinrich</rs> II. 24, 119f., 150,
                  170, 188, 208. Das Werk war von Gretser erstmals ediert und von Leibniz
                  nachgedruckt worden, woher es wohl auch GE vertraut war: Gretser, Divi
                  Bambergenses 430–454; Leibniz, Scriptores rerum Brunsvicensium 1
               430–441.</p></note>
            <note xml:id="d3e60894">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Carmen Theotiscum in laudem ... virginis</label><p> HStA Hannover, Hann. 93
                  175, 9r: „Carmen Theodiscum in laudem sanctae Mariae virginis“. Gemeint ist
                  sicherlich das „Melker Marienlied“: vgl. <ref type="letter">961</ref>
                  &lt;8&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e60900">
               <ref type="context">13</ref>
               <label> Ich bon de lof</label><p> Es handelt sich um das sogenannte „Rheinische
                  Marienlob“, das in nur einer Handschrift überliefert ist: GWLB Hannover, Ms I 81;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14992">Bach, Vorbemerkung</rs> XIII f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15296">Bodemann, Handschriften</rs> 14; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16832">Härtel–Ekowski–Immel, Handschriften 1</rs> 93f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17584">Köhn, Handschrift</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e60904">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Acta ... Hathumodae</label><p>Im „Syllabus“ fragt BP explizit, ob die Quelle
                  gedruckt ist, zumal Mabillon sie nicht erwähnt: HStA Hannover, Hann. 93 175, 10v.
                  Von Agius liegen sowohl eine Prosavita als auch ein dialogisches Klagegedicht auf
                  die Äbtissin Hathumod von Gandersheim vor: <rs type="bibl" key="bibl:15210"
                     >Berschin, Biographie und Epochenstil</rs> 3 351–356; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17604">Könsgen, Agius</rs> col. 79–81; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19072">Rener, Prosavita</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19312"
                     >Scheibelreiter, Adelsheilige</rs>; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14874"
                     >Althoff, Gandersheim</rs> 125; <rs type="bibl" key="bibl:16068">El Kholi,
                     Lektüre</rs> 16f.; <rs type="bibl" key="bibl:17702">Kroker, Reichsstift
                     Herford</rs> 89; <rs type="bibl" key="bibl:19848">Stüwer, Corvey</rs> 242; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20286">Wells, Politics</rs> 118, 121–126. Sie sind nur
                  als Insert im „Catalogus sanctorum ordinis sancti Benedicti“ des Andreas Lang
                  überliefert. Von BP wurde die Ochsenhausener Abschrift dieser Sammlung benutzt:
                  vgl. <ref type="letter">654</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">961</ref>
                  &lt;9&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e60910">
               <ref type="context">15</ref>
               <label>de Theotiscis</label><p> Ob sich GE hier auf die wenigen einschlägigen
                  Nennungen im „Syllabus“ – vgl. oben &lt;3&gt; und &lt;14&gt; – oder auf BPs
                  Äußerungen in <ref type="letter">946</ref> &lt;3&gt; und &lt;4&gt; bezieht, ist
                  nicht klar. </p></note>
            <note xml:id="d3e60916">
               <ref type="context">16</ref>
               <label>Codicem Theotiscum</label><p> Die Bemerkung bezieht sich wohl auf BPs irrige
                  Vermutung in <ref type="letter">946</ref> &lt;3&gt;, die von ihm in 915
                  übermittelte „Heliand“-Textprobe stamme aus den kurz zuvor wiederaufgefundenen
                  Beständen der Würzburger Dombibliothek. Noch 1721 ließ BP durch Johann Friedrich
                  Schannat in Würzburg nach einem „Codex Theotiscus“ suchen, dessen Vorhandensein
                  Konrad Sigler jedoch leugnete, wie Schannat am 6. April 1721 berichtete: II,
                  427r–428v. Es ist gut möglich, dass es dabei immer noch um die aussichtslose Suche
                  nach einer inexistenten Würzburger Überlieferung des „Heliand“ ging.</p></note>
            <note xml:id="d3e60922">
               <ref type="context">16</ref>
               <label> alius amicus</label><p>Es dürfte sich um Otto Christian Coch handeln, welcher
                  seit den späten 1690er Jahren gelegentlicher Mitarbeiter an Leibniz’ historischen
                  Forschungen gewesen und insbesondere 1710 auf eine Reise nach Kassel, Hersfeld und
                  Fulda geschickt worden war, wo er Sigler kennen gelernt hatte. Coch hatte
                  zeitweise eine Wolfenbütteler Ratsstelle bekleidet, um 1714 war er allerdings in
                  holsteinische Dienste getreten: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14982"
                     >Babin–Finster–Van den Heuvel, Leibniz Allgemeiner Briefwechsel 16</rs> 795;
                     <rs type="bibl" key="bibl:15294">Bodemann, Briefwechsel</rs> 37; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15764">Davillé, Leibniz historien</rs> 251; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16024">Eckert, Scriptores</rs> 35f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16140">Falk, Rekonstruktion</rs> 76–79; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18144">Marri‑Lieber–Gianaroli, Corrispondenza</rs> 46f. In einem
                  Brief an GE vom 21. August 1715 schreibt Coch, Sigler schicke ihm „feine
                  sächelchens“: SUB Göttingen, Cod. ms. philos. 135, 78r–83v. Zu dem hier von GE
                  inkriminierten eigennützigen Gebrauch übermittelter Materialien konnte jedoch
                  weiter nichts ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e60927">
               <ref type="context">16</ref>
               <label> duci Holsatiae</label><p> Zu Karl Friedrich von Holstein-Gottorf vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18558">Neuschäffer, Karl Friedrich</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18702">Palmer, Peter III</rs>. 19–24.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>