<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">356 Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1714-09-12. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">356</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:14942">Arneth, Bartenstein</rs> 10f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 118, 121f.,
                     124</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15444">Broglie, Montfaucon</rs> 1 61</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17430">Kathrein, Briefverkehr</rs> 23 392</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18232">Mayer, Bartenstein</rs> 18 (irreführende
                     Paraphrase des Inhalts, die in der späteren Literatur übernommen wird)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">310r–311v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1714-09-12">1714-09-12</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">355</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">358</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">353</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">355</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">359</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">360</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">379</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e45666"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat durch seinen <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs>-Aufenthalt und den Austausch mit den Männern der <rs key="index:d10854e15615">Maurinerkongregation</rs>, deren Verdienste um die <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d763e2202">Gelehrtenrepublik</rs> er lobt, besondere Zuneigung zum <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> gefasst. Nun brennt er darauf, <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu begegnen, der auf ihn schon durch seinen Brief <ref type="letter">355</ref> ähnlich verehrungswürdig wie <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> wirkt. Für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> angebotene Hilfe ist <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> dankbar und fragt, ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> in nächster Zeit nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> kommen wird. Ansonsten ist er selbst versucht, mit seinem Reisegefährten <rs key="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs> nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> zu fahren.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e45671"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat sich in seinem Brief <ref type="letter">353</ref> undeutlich ausgedrückt, sodass <rs type="person" role="sender">BP</rs> glaubte, es gehe ihm darum, die Handschrift mit den „Selecta in Psalmos“ des Origenes (recte: <rs key="index:d10854e12664"><rs key="index:d10854e33419">Hesychios, „Commentarius brevis in Psalmos“</rs></rs>) nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> zu entlehnen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat bisher nicht für möglich gehalten, solches zu erbitten. Falls aber <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen Weg dazu kennt, wäre <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> interessiert. Eine Entscheidung darüber liegt nicht im Ermessen von Bibliothekspräfekt <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs>, anzusprechen wäre wohl (der Obersthofmeister) Fürst <rs key="index:d14380e24881">Anton Florian von Liechtenstein</rs>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e45676">Bisher hat sich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> vergeblich um eine Abschrift des Textes bemüht. Er hat von <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> zwar die Erlaubnis dazu erhalten, kann das Abschreiben jedoch selbst aus Zeitmangel nicht durchführen und hat deshalb ohne Erfolg nach einem fähigen und vertrauenswürdigen Mitarbeiter gesucht, der die Arbeit gegen Geld auf sich nehmen könnte. Daher hat sich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> jüngst an <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit der Bitte gewendet, ihm einen Mann in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> zu nennen, der <rs key="index:d14380e16473">Griechisch</rs> beherrscht. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> würde die Arbeit selbst verrichten, wenn er die Handschrift mit nach Hause nehmen dürfte, was jedoch <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> schwerlich erlauben wird.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e45678">Jener hat gegenüber <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> große Wertschätzung für <rs type="person" role="sender">BP</rs> kundgetan, sodass <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> diesen nun um Intervention bittet: <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> könnte die Abschrift selbst besorgen oder auch in einer anderen Handschrift der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> die <rs key="index:d10854e21877"><rs key="index:d10854e33458">„Philokalia“ des Origenes</rs></rs> für <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> mit den existierenden Editionen vergleichen. Andernfalls könnte <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> auch selbst einen geeigneten Mann für das Abschreiben vorschlagen oder sich bei dem <rs key="index:d14380e24881">Fürsten Liechtenstein</rs> für die Erlaubnis zur Entlehnung der Handschrift einsetzen. Ist die Abschrift fertig gestellt, kann sie <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> durch Mittelsleute in seiner <rs key="index:d14380e37308">rheinischen</rs> Heimat leicht nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> bringen lassen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e45680">Am Folgetag in der Früh möchte <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> das <rs key="index:d10854e33651">Schottenkloster</rs>, und besonders <rs key="index:d10854e2757">Blasius Bender</rs>, aufsuchen; er hätte das bereits am selben Tag getan, wenn ihn nicht seine Korrespondenz und die Sorge, die Patres zu stören, davon abhielten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Au tres reverend le reverend pere dom Bernhard Petz de l’ordre de saint Benoit et bibliothecaire à Melck</hi>. Siegel.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            </div>  
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domno Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45704">Non falleris, vir clarissime, dum suavissimum, quod mihi olim Parisiis commoranti cum congregationis sancti Mauri patribus intercessit, commercium id effecisse existimas, ut quicquid est Benedictini ordinis, tenerrimo animi sensu propensissimoque affectu complectar complexurusque sim, quoad vixero. Grata mihi est tantorum virorum memoria vel ob hanc causam, quod illi de reipublicae literariae incrementis eximie sunt meriti, quamvis et de me eosdem optime meritos mihi gratuler atque<note place="foot" xml:id="d4618e45706">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ul</hi>.</note> ultro lubensque profitear. Quam ego, ut tu hic esses, vellem! Satiarem certe amplexibus tuis magni Montefalconii vestri desiderium. Te enim et eruditione et animi candore illi non absimilem vel ex literis tuis cognovi, quae fuerunt mihi longe gratissimae, uti omnia scilicet, quae ab ordinis vestri viris proficiscuntur. De amplissimo, quod in literis tuis ostendis, velificandi commodis meis studio, quas par est, tibi refero gratias, nihil magis in votis habens, quam ut et ipse vicissim, vir amicissime, persuasissimus sis voluntatem inserviendi tibi minime mihi deesse, licet vires desint. Quaeso, vir optume, certiorem me redde, num non et ipse Vindobonam propediem sis venturus. Adeo enim tui videndi tibique colloquendi cupidine teneor, ut vix temperem mihi, quin mox cum itineris mei socio humanissimo viro C. Widowio<note place="foot" xml:id="d4618e45712">	<hi rend="italic">C. Widowio</hi> über der Zeile eingefügt.</note> Mellicium ad te excurram. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45720">Quae de Origeniana in Psalmos ἐξηγήσει scribis, literas, quas nuper ad te exaravi, satis manifeste obscuritatis arguunt. Culpam, quaeso, raptim scribenti bonus condona: non enim de eo vel eram sollicitus vel adhuc sum, qui manuscriptus ille codex Parisios mitti possit. Huius enim rei venia nec data mihi<note place="foot" xml:id="d4618e45722">	Über der Zeile eingefügt.</note> nec petita a me hactenus fuit, quod fieri hoc posse desperarem. Quod si tu aliter existimas, modum, quo obtineri hoc a caesareis ministris queat, mox scribe. In bibliothecarii enim potestate hoc situm non est, <seg type="lemma" corresp="#d4618e45757">adeundusque, ni fallor, erit Liechtensteinius princeps</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45725">Descriptam manuscripti codicis copiam parare hactenus, sed frustra, contendi. Data quidem mihi est a clarissimo Gentilottio venia<note place="foot" xml:id="d4618e45727">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">mihi</hi>.</note> describendi codicem, sed cum ipse tempore<note place="foot" xml:id="d4618e45733">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">siq</hi>.</note>, quominus id in me suscipiam<note place="foot" xml:id="d4618e45739">	<hi rend="italic">quominus ... suscipiam</hi> über der Zeile eingefügt.</note>, excludar, quaesivi fidum doctumque hominem, qui pro numerata a me pecunia onus illud in se susciperet, sed inventus hactenus, qui hoc auderet possetve, a me est nullus; ideoque ultimis literis meis te, vir clarissime, rogaveram, ut, si quem Graecae linguae Vindobonae peritum nosses, eum mihi indicares, quo huic provinciam istam mandare possem<note place="foot" xml:id="d4618e45745">	Über der Zeile eingefügt.</note>. Ipse susciperem in me munus, si domi liceret mihi codicem istum describere. Sed nec huius rei concessio a bibliothecario expectanda. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45748">In mentem mihi heri venit, quod, cum ex ore clarissimi Gentilottii audivissem te ipsi in paucis charum, tuae forsan ille intercessioni id sit daturus, ut vel ipse codicem describat, vel alterius manuscripti codicis Origeniani, <seg type="lemma" corresp="#d4618e45768">Philocaliae nimirum, variantes</seg> ab editis lectiones Montefalconio suppeditet. Forsan et tuis ille commotus precibus vel de conquirendo homine erit sollicitus, vel ipse a Liechtensteinio principe impetrare conabitur veniam manuscriptum codicem domum asportandi, quo citius commodiusque describi possit. Ubi descriptus erit, facile viam inveniam <pb n="2r"/> Parisios mittendi. Cum enim et ipse sim Rheni accola, non desunt ibi, qui hoc negotium curent, amici. Tu modo, quid de singulis, quae tibi exposui, sentias, ut primum fieri poterit, fac me certiorem. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45752">Reverendos patres Scotenses, inprimis admodum reverendum <seg type="lemma" corresp="#d4618e45775">patrem Blasium</seg>, cras primo mane adibo, fuissemque illos hodie adhuc aditurus, nisi plurimae scribendae mihi literae essent, verererque, ne pari et ipsi occupatione distringerentur. Vale, vir clarissime, meque tui studiosissimum favore porro tuo bea.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam raptim Vindobonae die 12. Septembris 1714.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e45757">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>adeundusque ... Liechtensteinius princeps</label>
               <p>CB hatte bereits Leibniz kurz vor dessen Abreise aus Wien Ende August 1714
                  gebeten, bei dem Obersthofmeister Liechtenstein in dieser Causa zu intervenieren:
                     <rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 123f., 148; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15294">Bodemann, Briefwechsel</rs> 9. Die
                  Hofbibliothek unterstand dem Obersthofmeisteramt, woraus sich Liechtensteins
                  Ingerenz auf Entscheidungen über die Benutzung erklärt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15150">Benz, Wiener Hofbibliothek</rs> 46; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36474">Kraus–Huter–Lacroix, Hofarchive</rs> 277, 353, 358;</p>
               <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><p><?oxy_custom_end?><rs
                     type="bibl" key="bibl:37318">Žolger, Hofstaat</rs> 76. In der Regel wurden
                  Entlehnungen aus der Hofbibliothek sehr restriktiv gehandhabt, nur in Einzelfällen
                  wurden Bücher außer Haus gegeben, meist an Hochadelige oder diplomatische
                  Vertreter; Leibniz selbst war die Entlehnung von Handschriften in seine Wiener
                  Wohnung verweigert worden: <rs type="bibl" key="bibl:35882">Benz,
                     Hofbibliothek</rs> 26.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45768">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Philocaliae ... variantes</label>
               <p>Gemeint sein kann nur die Überlieferung in ÖNB, Cod. theol. gr. 246; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36366">Hunger–Lackner–Hannick, Griechische Handschriften
                     3/3</rs> 160f. – Montfaucon arbeitete nach seiner zur Abfassungszeit dieses
                  Briefs bereits erschienenen Edition der „Hexapla“ selbst nicht an der Herausgabe
                  weiterer Werke des Origenes, doch stand sein ehemaliger Mitarbeiter De la Rue bei
                  den Vorarbeiten für eine Gesamtausgabe weiter in enger Verbindung mit ihm. Vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15444">Broglie, Montfaucon</rs> 1 39; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16406">Gain, Montfaucon éditeur</rs> 132.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45775">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>patrem Blasium</label>
               <p>Zu Blasius Bender aus St. Blasien und seinem diplomatischen Wirken in Wien vgl.
                     <ref type="letter">327</ref> &lt;7&gt;; zu den Kontakten CBs zu Bender vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 122. Die Auffassung,
                  Bender sei CB von BP zunächst als möglicher Unterstützer bei der
                  „Origenes“-Abschrift empfohlen worden, geht auf <rs type="bibl" key="bibl:18232"
                     >Mayer, Bartenstein</rs> 17f., zurück; sie erscheint aus dem Wortlaut des
                  Briefs nicht hinreichend begründet. Der von Mayer im selben Zusammenhang genannte
                  „Prior der Brüder von der Erlösung“ ist wohl Johann a Sancto Felice; vgl. <ref
                     type="letter">369</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
