<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">327 Moritz Müller an Bernhard Pez. 1714-02-17. Rheinau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">327</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 355f., 381, 385f.,
                     388f., 392, 408</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">112r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1714-02-17">1714-02-17</date>
               <placeName>Rheinau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">325</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">335</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">325</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">335</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e41979">Nach längerem Aufenthalt auswärts ist <rs type="person" role="sender">MM</rs> nach <rs key="index:d14380e37324">Rheinau</rs> zurückgekehrt und will <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun als einem der ersten seiner Korrespondenten auf seinen Brief <ref type="letter">325</ref> antworten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e41984">Wieder bittet <rs type="person" role="sender">MM</rs>, ihn nicht mit ungebührendem Dank zu überschütten, und besteht auf seinem Freundschaftsdienst an <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e41986"><rs type="person" role="sender">MM</rs> gratuliert zu den Früchten von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <rs key="index:d10854e23986">Bibliotheksreise</rs> durch <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs> und hofft auf eine weitere Reise, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> bis in die <rs key="index:d14380e40241">Schweiz</rs> führen soll. <rs type="person" role="sender">MM</rs> will ihn dann begleiten.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e41988">Auch die Schrift „<rs key="index:d10854e20687">De viris illustribus Augiae Divitis</rs>“ soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> dann mit zahlreichen mündlichen Erklärungen erhalten. <rs type="person" role="sender">MM</rs> wagt keine Zusendung des einzigen Exemplars, seitdem sein „<rs key="index:d10854e20715">Elogium</rs>“ des <rs key="index:d14380e40803">Kardinals Sfondrati</rs> auf dem Weg über <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> verloren gegangen ist. Auch das von <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschickte Gold ist nie angekommen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e41990">In der Fastenzeit will <rs type="person" role="sender">MM</rs> an seinem Traktat „<rs key="index:d10854e20696">De viris illustribus S. Galli</rs>“ weiterarbeiten. <rs type="person" role="sender">MM</rs> kann nicht glauben, dass sich bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> eine Handschrift von <rs key="index:d14380e28835">Jodok Metzlers</rs> „<rs key="index:d14380e28843">De viris illustribus S. Galli</rs>“, noch dazu mit dessen eigenhändigen Korrekturen, befindet, und bittet um deren Zusendung nach Anfertigung einer Kopie. Die <rs key="index:d14380e28843">Metzler-Handschriften</rs> der <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> <rs key="index:d14380e39312">Bibliothek</rs> hat <rs type="person" role="sender">MM</rs> vor der <rs key="index:d14380e39321">Besetzung St. Gallens</rs> 1712 in Sicherheit gebracht.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e41992">Über Schriftsteller aus <rs key="index:d14380e37324">Rheinau</rs> berichtet <rs type="person" role="sender">MM</rs> nichts, weil es kaum etwas zu berichten gibt: <rs key="index:d10854e25168"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Pythagoras<?oxy_custom_end?></rs> befiehlt zu schweigen, wenn man nichts zu sagen hat. Einen von einem <rs key="index:d14380e37324">Rheinauer</rs> zu erstellenden <rs key="index:d14380e37344">Katalog</rs> der wenigen Namen will <rs type="person" role="sender">MM</rs> sofort nach seiner Fertigstellung an <rs type="person" role="sender">BP</rs> übersenden.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e41994"><rs type="person" role="sender">MM</rs> erwidert die Grüße <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs> und bittet diesen, einen mitgesendeten Brief an einen ungenannten Freund in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> (<rs key="index:d10854e2757">Blasius Bender</rs>) auf sicherem Weg, nach Möglichkeit persönlich, zu überbringen und dabei aus Furcht vor den <rs key="index:d10854e14341">Juden</rs> strenge Geheimhaltung zu wahren. Auch bittet er auf demselben Weg um rasche Antwort. Die <rs key="index:d14380e47058">Zürcher</rs> hegen Feindschaft gegen <rs type="person" role="sender">MMs</rs> Freund, und wenn sie erfahren, dass er für <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> arbeitet, hätte das Kloster <rs key="index:d10854e27100">St. Blasien</rs> darunter zu leiden.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e41996">In einem Postskriptum grüßt <rs type="person" role="sender">MM</rs> den <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Konvent und Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs>, dem er seine Sache empfiehlt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">XV</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Rheinauw die 17. Februarii 1714.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater, amice colendissime observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42017">Et me diuturnior a domo absentia impedivit, quod citius ad humanissimas tuas (amice colendissime) non responderim. Vix domum appuli, cum ex ingenti litterarum cumulo interim absenti aggesto tuas inter primas legi; ut, quem inter primos amicos colerem, eidem imprimis respondere possem. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42019">Facio; et imprimis humanitatem tuam prorsus in immerentem nimiam carpo. Si enim me <seg type="lemma" corresp="#d4618e42042">mercenarium et non amicum velles</seg>, sustinuissem utique has pro mercedis portione laudes. Sed parce, quaeso, calamo deinceps et rubori meo, qui probe scio, quid Melicio meo debeo, et quam parum sit, quod praesto. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42021">Gratulor interim natos tibi vel in hyeme fructus illos ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e42049">lustratione bibliothecarum</seg> Austriae in tua scrinia comportatos! Utinam et hoc verno et amoeniori tempore simile iter velles suscipere et Helvetiae nostrae montes velles invisere; spero et assecuro, ad intentum tuum multa commoda posses reportare. Ego, ad quod iam pridem me obtuli, comes ero: nec tibi ullibi aliquid absconditum erit. Fac, oro, ut venias, ut tuum et meum votum pariter explere queas! </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42023"><seg type="lemma" corresp="#d4618e42056">Commentarium illum virorum illustrium Augiensis monasterii</seg> interim adhuc penes me servabo, et multam, imo necessariam ea de re tibi informationem oretenus dabo, si veneris. Si vero venire aut nolis aut non possis, ad proximum, quod expecto, responsum explebo votum tuum. Vereor tamen, ne eadem forsan fata tractatum illum manere possent, quae nuper Vitam eminentissimi cardinalis nostri Sfondrati per eamdem viam ac Wiblingam tibi transmissam, et tamen perfidia hominum amissam. Tantoque cautior factus sum, dum nuperrime et <seg type="lemma" corresp="#d4618e42063">periit aurum tuum</seg>. Quamvis (ut fatear, quod res est) tractatus iste manuscriptus, utpote qui adhuc penes me superest unicus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e42068">nec in Augia nec alibi ullibi inveniendus</seg>, prae omni auro mihi charus et pretiosus sit, ut adeo magno mihi dolori ac taedio foret, si et iste eadem fata subiret aut interiret. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42025">In meo opusculo etiamnum laboro, et per has esuriales ferias maiori ex parte me illud absoluturum (nisi alia mille negotia propositum impediant) spero. Caeterum, <seg type="lemma" corresp="#d4618e42073">quod iam semel dixi</seg>, mirari satis non possum, quod <pb n="1v"/> Mezleri nostri manuscriptum, et quidem propria, ut ais, eius manu correctum et auctum, penes te habere dicas. Quaeso te, ne tam facile credas. Ego certe, <seg type="lemma" corresp="#d4618e42080">nisi videro, non credo</seg>. Et plurimum me obligabis, si, copia penes te servata et descripta, tractatum illum, vel solum ad videndum et cum gratiarum actione tibi restituendum, communicabis, ut curiositati meae hac de re satisfacere possim. Scis enim Mezleri nostri manuscripta omnia cum aliis pretiosis manuscriptis per me in salvum fuisse deportata <seg type="lemma" corresp="#d4618e42085">in irruptione nupera</seg>. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42029">Miraris de Rhenoviensibus scriptoribus meum silentium? Sed <seg type="lemma" corresp="#d4618e42090">iubet Pythagoras silere</seg>, cum non habes, quod possis dicere. Pauci sunt; eos tamen cuiusdam <seg type="lemma" corresp="#d4618e42097">patris ad hoc determinati</seg> studio brevi per me, ubi collecti fuerint, accipies. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42031">Admodum reverendo domino patri Anselmo cum millena resalutatione et omnis boni adprecatione me recommendes, quaeso; hasque ei litteras <seg type="lemma" corresp="#d4618e42102">noto huic amico meo et Viennae degenti et nostro agenti</seg> (<sic>oculto</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] tamen <seg type="lemma" corresp="#d4618e42110">ob metum Judaeorum</seg>) tradendas quam citissime et secure transmittas, oro. Obligabor plurimum, si per te ad illas mox iterum potero habere responsum a dicto amico meo, quia mihi interest. Rogoque, ut dominus Anselmus eidem vel ipsemet vel per servum fidelem litteras in manus tradere dignetur, ne forsan ab inimicis prodi possit. Tigurini enim eidem valde adversantur, et si rescirent, quod pro nobis laboraret, monasterium S. Blasii multum pati deberet. Haec in confidentia et sub rosa. Qui interim, dum de acceptis responsum avidissime exspecto et te aliquando coram frui et amplecti posse spero, cum omni veneratione et sine ulla immutatione maneo ut semper</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Totus tuus pater Mauritius Müller Sanct-Gallensis monachus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e42039">P.S. Toti Melicio illustrissimo 10.000.000 salutationes et respectus meas! Imprimis reverendissimo et amplissimo domino abbati vestro patrono meo gratiosissimo recommendari me oro cum devotissimo sacrarum manuum osculo, eique causam nostram quam humillime ac impensissime commendo.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e42042">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>mercenarium ... velles</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt II.1.4; sowie etwa <ref type="letter">230</ref>
                  &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42049">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>lustratione bibliothecarum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">323</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42056">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Commentarium illum ... Augiensis monasterii</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">204</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">230</ref>
                  &lt;3&gt;, <ref type="letter">325</ref> &lt;2&gt;. Die Erklärungen, die MM
                  mündlich zu Egons „De viris illustribus Augiae Divitis“ abgeben wollte, hätten
                  sich wohl auf die Abweichungen zwischen diesem und der Darstellung Metzlers
                  bezogen (vgl. <ref type="letter">230</ref>). Auch bei der Übermittlung an René
                  Massuet 1712 hatte MM eindringlich darauf hingewiesen, dass Egons Traktat von
                  Parteilichkeit motiviert und nicht vertrauenswürdig sei: „Multa quidem, fateor,
                  scripsit praefatus pater Ego; sed et ego multa, de quibus te praemoneam, habeo, et
                  in quibus Egoni ego me veritatis amore opponere debeo“ (BN FF 17680, 281r–282v;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 382).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42063">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>periit aurum tuum</label>
               <p>Vielleicht handelt es sich um die Abgeltung von Transportkosten für die „Acta
                  sanctorum OSB“ bis Schaffhausen; den eigentlichen Kaufpreis dieser Bücher hatte BP
                  über einen Wechselbrief an MM erstattet, vgl. <ref type="letter">305</ref>
                  &lt;5&gt;, 318. Der Formulierung nach ist dies wohl nicht die erste Erwähnung des
                  Verlustes; diese fand möglicherweise im verlorenen Brief <ref type="letter"
                     >324</ref> statt (vgl. <ref type="letter">325</ref> &lt;1&gt;). Vgl. außerdem
                     <ref type="letter">345</ref>, <ref type="letter">367</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42068">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>nec in Augia ... inveniendus</label>
               <p>Auch gegenüber Massuet hatte MM erklärt, dass die Schrift Egons in der Reichenau
                  selbst nicht mehr vorhanden sei, wie er bei einem Besuch dort erfahren habe: BN FF
                  19664, 232r–233v (26. Juni 1713). Angesichts dessen, dass Wolfgang Wetter erst
                  1709 seine Nachrichten an BP über die Reichenauer Schriftsteller aus Egons Werk
                  geschöpft hatte (vgl. <ref type="letter">21</ref>), kann dies schwerlich richtig
                  sein; unklar ist freilich, ob MM seine Korrespondenten in diesem Punkt wissentlich
                  irreführte oder selbst von den Reichenauern falsch informiert worden war. Vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 384.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42073">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>quod iam semel dixi</label>
               <p>Vielleicht in <ref type="letter">324</ref>; in den erhaltenen Briefen MMs findet
                  sich bis zu diesem Zeitpunkt nur die kurze Erwähnung Metzlers in <ref
                     type="letter">92</ref> &lt;7&gt;. Zur Metzler-Handschrift des Wiener
                  Schottenklosters vgl. <ref type="letter">259</ref> &lt;6&gt;, <ref type="letter"
                     >304</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">337</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42080">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>nisi videro, non credo</label>
               <p>Die Worte des ungläubigen Thomas bei Joh 20,25.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42085">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>in irruptione nupera</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">259</ref>, <ref type="letter">272</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42090">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>iubet Pythagoras silere</label>
               <p>Die Formulierung MMs erinnert an einen dem Pythagoras zugeschriebenen Spruch in
                  der spätantiken Sammlung des Johannes Stobaios: Stobaei Anthologium 3 683. In der
                  Frühneuzeit kursierten diverse lateinische und volkssprachliche Übersetzungen,
                  etwa jene Gesners: „Pythagoras dicebat aut oportere silere aut afferre meliora
                  silentio“, die von späteren Editoren oft wiederholt wurde: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36556">Leuschner, Inscription</rs> 279f.; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:35878">Benthien, Barockes Schweigen</rs> 62–64, 168.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42097">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>patris ad hoc determinati</label>
               <p>Eine Identifizierung ist nicht möglich; anhand der Worte MMs ist auch nicht
                  gänzlich klar, ob die Erstellung eines Schriftstellerkatalogs tatsächlich bereits
                  eingeleitet war oder MM dies lediglich in Aussicht stellte. Ausgeführt wurde das
                  Vorhaben, soweit erkennbar, zu dieser Zeit nicht. Nach der Abreise MMs (vgl. <ref
                     type="letter">367</ref>) trat Rheinau erst 1717 über Apronian Hueber in
                  Mehrerau wieder mit BP in Verbindung, zunächst anscheinend durch Abt Gerold
                  Zurlauben persönlich, dann (1718) durch den Bibliothekar Konrad Müller: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 431.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42102">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>noto huic amico ... et nostro agenti</label>
               <p>Den deutlichsten Hinweis zur Identifizierung bietet die Nennung St. Blasiens, die
                  auf Blasius Bender deutet. Dieser hielt sich schon seit vielen Jahren nahezu
                  ständig in diplomatischen Missionen in Wien auf; es ist bekannt, dass er schon ab
                  1709 neben den Interessen seines Klosters auch jene St. Gallens beim Kaiser
                  vertreten hatte. Zum Schutz St. Blasiens, das Güter im Zürcher Gebiet besaß,
                  firmierte Bender jedoch offiziell nur als Gesandter der vorderösterreichischen
                  Stände, nicht St. Gallens: <rs type="bibl" key="bibl:15004">Bader, Sanct
                     Blasien</rs> 143f.; <rs type="bibl" key="bibl:15256">Bittner–Groß, Repertorium
                     1</rs> 501; <rs type="bibl" key="bibl:36600">Mantel, Veranlassung</rs> 195,
                  200–206, 216–218; <rs type="bibl" key="bibl:19918">Thürer, St. Galler
                     Geschichte</rs> 1 521; <rs type="bibl" key="bibl:37242">Wernet, Zwing und
                     Bann</rs> 162f. Im StiA St. Gallen finden sich zahlreiche Briefe und Relationen
                  Benders an Bürgisser und dessen höchste Beamte. Vgl. auch <ref type="letter"
                     >335</ref>, <ref type="letter">337</ref>. – Bei Beat Anton von Schnorf, den MM
                  mehrmals mit „agens noster“ bezeichnet (<ref type="letter">302</ref>, <ref
                     type="letter">345</ref>), bestünde keine Verbindung mit St. Blasien. Es ist
                  jedoch nicht gänzlich ausgeschlossen, dass MM mit „amicus“ respektive „agens“ zwei
                  verschiedene Personen meint und von mehreren Briefen spricht.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e42110">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>ob metum Judaeorum</label>
               <p>Es ist durchaus unklar, weshalb MM unter den Feinden seines Klosters „Juden“ vermuten sollte.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
