<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="804" xml:id="pez-0804">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Valentin Larson. 1717-08-02. München.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">804</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Hammermayer, Maurinismus 427–432; Mayer, Nachlaß 18 550f.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Die Datumsansetzung ergibt sich aus den Angaben in <ref target="#seg8">&lt;8&gt;</ref>, wonach die Reise nach Freising unmittelbar bevorstand, sowie jener bei Pez, Thesaurus 1 xxiv, wonach der 4. August (dort irrig: Juli) der übernächste Tag nach dem Eintreffen in Freising war. –, Auf „ca. 1. August 1717“ wird das Schreiben datiert von Hammermayer, Maurinismus 399, 427.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:noTextBase"/>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1717-08-02">1717-08-02</date>
               <placeName>München</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Valentin Larson</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:802"/>
               <ptr type="next" target="letter:817"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:784"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:785"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:798"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:802"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e1111">Alpen</rs>
            <rs ref="index:d14380e1411">Andechs</rs>
            <rs ref="index:d14380e1472">Andechs ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e4156">„Bayerischer Rummel“</rs>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs>
            <rs ref="index:d14380e4754">Benediktbeuern ; Archiv</rs>
            <rs ref="index:d14380e4800">Benediktbeuern ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e5467">Bernried</rs>
            <rs ref="index:d14380e5475">Bernried ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e6531">Braun, Maurus</rs>
            <rs ref="index:d14380e9605">Diemut</rs>
            <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr, Berthold</rs>
            <rs ref="index:d14380e9779">Dioskorides ; De materia medica. Ms. München</rs>
            <rs ref="index:d14380e11852">Evangelische allgemein</rs>
            <rs ref="index:d14380e12078">Ferb, Philipp Alois</rs>
            <rs ref="index:d14380e13185">Freising</rs>
            <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis
         codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum
         eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et
         bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>
            <rs ref="index:d14380e16419">Gretser, Jakob ; Divi Bambergenses. Sanctus Henricus imperator, sancta Kunegundis
         imperatrix, sanctus Otho episcopus. Ingolstadt 1611</rs>
            <rs ref="index:d14380e16473">Griechisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e16651">Guetrather, Petrus von</rs>
            <rs ref="index:d14380e18025">Herluca von Bernried, sel</rs>
            <rs ref="index:d14380e20829">Johannes von Viktring ; Liber certarum historiarum. Ms. Wessobrunn</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e23298">Kuenburg, Maximilian Gandolf von</rs>
            <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon, Jean</rs>
            <rs ref="index:d14380e25851">Mabillon, Jean ; Vetera analecta cum adnotationibus et aliquot disquisitionibus. 4 Bde.
         Paris 1675–1685 ; Bd. 4 ; Darin: Iter Germanicum</rs>
            <rs ref="index:d14380e27316">Maximilian II. Emmanuel</rs>
            <rs ref="index:d14380e27919">Meichelbeck, Karl</rs>
            <rs ref="index:d14380e28655">Mencke, Johann Burkhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e29936">München</rs>
            <rs ref="index:d14380e29980">München ; Andechser Hof</rs>
            <rs ref="index:d14380e30013">München ; Kurfürstlicher Hof ; Hofbibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e30054">München ; Kurfürstlicher Hof ; Hofbibliothek ; Dioskorides, De materia medica.
         Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e31305">Orientalische Sprachen</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e31723">Oswald, Albert</rs>
            <rs ref="index:d14380e31969">Pachinger, Magnus</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34342">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717 ; Notizen</rs>
            <rs ref="index:d14380e33485">Pez, Bernhard ; Conspectus insignis Codicis diplomatico-historico-epistularis Udalrici
         Babenbergensis. In: Acta eruditorum</rs>
            <rs ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e35476">Polling</rs>
            <rs ref="index:d14380e35486">Polling ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e36971">Regularkanoniker</rs>
            <rs ref="index:d14380e39054">Salzburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e39115">Salzburg ; St. Peter</rs>
            <rs ref="index:d14380e40110">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen ; Beneventana</rs>
            <rs ref="index:d14380e41053">Sinnhuber, Edmund</rs>
            <rs ref="index:d14380e41375">Starnberger See</rs>
            <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs>
            <rs ref="index:d14380e42178">Tegernsee ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e42349">Tegernsee ; Bibliothek ; Sammelhandschrift</rs>
            <rs ref="index:d14380e42522">Tengnagel, Sebastian ; Vetera monumenta contra schismaticos iam olim pro Gregorio VII.
         aliisque nonnullis pontificibus Romanis conscripta. Ingolstadt 1612</rs>
            <rs ref="index:d14380e42884">Tirol</rs>
            <rs ref="index:d14380e43552">Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici</rs>
            <rs ref="index:d14380e43589">Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici ; Ms. Wien, Hofbibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e43759">Unertl, Franz Xaver Joseph von</rs>
            <rs ref="index:d14380e43779">Ungarn, Ungarn</rs>
            <rs ref="index:d14380e44452">Verona</rs>
            <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs>
            <rs ref="index:d14380e45423">Wessobrunn ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e45433">Wessobrunn ; Bibliothek ; Johannes von Viktring, Liber certarum historiarum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e45440">Wessobrunn ; Bibliothek ; Von der Inklusin Diemut geschriebene Handschriften</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
            <rs ref="index:d14380e45820">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e45945">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek ; Udalrich von Bamberg, Codex Udalrici. Ms</rs></entries>
         <abstract>
            <p>BP und HP erinnern sich, in ihrem letzten Brief aus <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> <ref
                  type="letter" target="letter:798">798</ref> auf die große Menge der dortigen Handschriften
               hingewiesen zu haben. Die Bearbeitung derselben förderte jedoch einen noch weit größeren als den
               erhofften Schatz zu Tage. Selbst wenn alle anderen bayerischen Bibliotheken Fehlschläge sein sollten,
               würde sich der Aufwand ihrer Reise wegen dieser einen gelohnt haben. Über die einzelnen Stücke kann BP
               aus Zeitgründen keine nähere Rechenschaft ablegen, doch wird VL dazu im „Itinerarium“ nachlesen
               können, an dem die Brüder arbeiten. Sie haben sich 14 Tage in <rs ref="index:d14380e42111"
                  >Tegernsee</rs> aufgehalten und sind von Abt <rs ref="index:d14380e16651">Petrus von
                  Guetrather</rs> sehr freundlich behandelt worden.</p>
            <p>Dieselbe Freundlichkeit der Prälaten herrscht in allen Klöstern, und nicht geringer als die der <rs
                  ref="index:d14380e4919">Benediktineräbte</rs> ist die der <rs ref="index:d14380e36971"
                  >Regularkanoniker</rs>pröpste, unter welchen <rs ref="index:d14380e31723">Albert Oswald</rs> von
               <rs ref="index:d14380e35476">Polling</rs> nächst den <rs ref="index:d14380e42884">Tiroler</rs> <rs
                  ref="index:d14380e1111">Alpen</rs> hervorsticht. Vor Polling besuchten die Brüder noch <rs
                  ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs>, wo Abt <rs ref="index:d14380e31969">Magnus
                  Pachinger</rs> verfügte, dass ihnen von ihrem alten Freund <rs ref="index:d14380e27919">Karl
                  Meichelbeck</rs> alles, auch das <rs ref="index:d14380e4754">Archiv</rs>, gezeigt wurde. Sie fanden
               rund 200 Handschriften vor, deren Wert bedeutender ist als ihre Zahl. Es fielen ihnen auch einige
               Irrtümer auf, die <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> (im <rs ref="index:d14380e25851"
                  >„Iter Germanicum“</rs>) bei seiner flüchtigen Durchsicht der Codices unterlaufen waren. Ebenso
               ließ sich erkennen, dass Mabillon einiges vorenthalten worden war, was BP und HP zu Gesicht bekamen. In
               <rs ref="index:d14380e39054">Salzburg</rs> hatten sie gehört, dass auch Erzbischof <rs
                  ref="index:d14380e23298">Maximilian Gandolf von Kuenburg</rs> den Abt von <rs
                  ref="index:d14380e39115">St. Peter</rs>, <rs ref="index:d14380e41053">Edmund Sinnhuber</rs>,
               angewiesen hatte, Mabillon nur Gewöhnliches zu zeigen, wohl um neue Streitigkeiten hinsichtlich der
               Rechte der Abtei <rs ref="index:d14380e39115">St. Peter</rs> zu vermeiden.</p>
            <p>Von <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs> aus ging die Reise weiter in das Kanonikerstift
               <rs ref="index:d14380e5467">Bernried</rs> am <rs ref="index:d14380e41375">Starnberger See</rs>, wo BP
               und HP am 19. Juli mit der Hoffnung ankamen, Briefe der <rs ref="index:d14380e18025">sel. Herluca</rs>
               und der <rs ref="index:d14380e9605">Diemut</rs> von <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs>
               auffinden zu können, von deren Existenz in Bernried sie aus einer <rs ref="index:d14380e42349">Tegernseer
                  Handschrift</rs> erfahren
               hatten. Keine Spur davon war freilich in dieser auch sonst armseligen und gänzlich verlassenen
               <rs ref="index:d14380e5475">Bibliothek</rs> vorhanden.</p>
            <p>So kamen die Brüder von <rs ref="index:d14380e5467">Bernried</rs> am Folgetag nach <rs
                  ref="index:d14380e35476">Polling</rs>, wo sie immerhin zu ihrem Nutzen eine bedeutende Anzahl
               Druckschriften vorfanden. Nach zweitägigem Aufenthalt begaben sie sich, von Propst Oswald mit heiligen
               Geschenken (Reliquien?) bedacht, nach <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs>.</p>
            <p>Dieses schöne und mit gelehrten Männern gezierte Kloster liegt fünf Stunden von <rs
                  ref="index:d14380e35476">Polling</rs>; die <rs ref="index:d14380e45423">Bibliothek</rs> enthält
               etwa 200 Handschriften, deren schönste von der erwähnten Nonne <rs ref="index:d14380e9605">Diemut</rs>
               geschrieben wurden. Viel haben die Brüder exzerpiert, HP hat eine österreichische Chronik <rs
                  ref="index:d14380e20829">(Johannes von Viktring, „Liber certarum historiarum“)</rs> gefunden, die
               er vollständig edieren will. Man möchte nicht glauben, wie viele alte Denkmäler zur <rs
                  ref="index:d14380e31465">österreichischen</rs> Geschichte in den <rs ref="index:d14380e4170"
                  >bayerischen</rs> Bibliotheken vorhanden sind; dies allein legt eine Reise für alle Gelehrten nahe,
               welche die älteste Geschichte aus den reinsten Quellen schöpfen wollen. Diesbezüglicher Höhepunkt wird
               die <rs ref="index:d14380e30013">Münchner Hofbibliothek</rs> sein.</p>
            <p>Von <rs ref="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs> setzten BP und HP ihre Reise fort nach <rs
                  ref="index:d14380e1411">Andechs</rs>. Das Kloster ist in einem dürftigen Gebäude untergebracht,
               verfügt jedoch über eine ansehnliche <rs ref="index:d14380e1472">Bibliothek</rs> von Druckwerken. Abt <rs ref="index:d14380e6531"
                  >Maurus Braun</rs> zeigte sich erfreut über ihre Ankunft, und sie begannen mit seiner Erlaubnis mit
               der Durchsicht der Bibliothek, wo sie viel bislang Unbekanntes aufnehmen konnten. Leider haben viele
               Unglücksfälle, insbesondere jüngst der <rs ref="index:d14380e4156">„Bayerische Rummel“</rs>, den
               Handschriftenbestand stark dezimiert – es ist unglaublich, welch ein Schaden auch in anderen Klöstern
               durch die aus den <rs ref="index:d14380e1111">Alpen</rs> einrückenden <rs ref="index:d14380e43779"
                  >Ungarn</rs> und Bauern angerichtet wurde (siehe Kommentar).</p>
            <p>Mit derselben Freundlichkeit geleitete Abt Braun die Brüder nach <rs ref="index:d14380e29936"
               >München</rs>, wo er ihnen Unterkunft im <rs ref="index:d14380e29980">Andechser Hof</rs> gewährte. Am Tag der Ankunft, dem 31. Juli,
               begaben sie sich bereits zur <rs ref="index:d14380e30013">kurfürstlichen Bibliothek</rs> und deren
               Bibliothekar (<rs ref="index:d14380e12078">Philipp Alois Ferb</rs>). Die Erwartungen wurden jedoch
               enttäuscht, da sie kaum mehr als 700 <rs ref="index:d14380e23973">lateinische</rs> und etwa ebenso
               viele <rs ref="index:d14380e16473">griechische</rs> und <rs ref="index:d14380e31305">orientalische</rs>
               Handschriften vorfanden, die außerdem jüngeren Datums sind, wenn man den <rs
                  ref="index:d14380e30054">Dioskorides</rs> in <rs ref="index:d14380e40110">Beneventana</rs> (literae
               Langobardicae) ausnimmt. Ärgerlicher noch aber war der argwöhnische Bibliothekar, in dessen
               unangenehmer Gegenwart BP und HP nicht die gewünschten <rs ref="index:d14380e34342">Notizen</rs>
               machen durften und der, wohl aus irgendeinem alten Misstrauen gegen <rs ref="index:d14380e31465"
                  >Österreicher</rs>, nicht zulassen wollte, dass irgendetwas von dem wenigen Notierten nach
               Österreich mitgenommen werde, ehe es nicht <rs ref="index:d14380e43759">Franz Xaver Joseph von
                  Unertl</rs>, dem ersten Minister des Kurfürsten, gezeigt worden sei. Hätten die Brüder das geahnt,
               wären sie dem teuren <rs ref="index:d14380e29936">München</rs> ausgewichen.</p>
            <p>In ihrer Unterkunft wurde ihnen dann VLs Brief ausgehändigt <ref type="letter" target="letter:802"
                  >802</ref>. Daraus erfuhr BP von den <rs ref="index:d14380e14825">Anfeindungen durch „Angelus
                  Fonteius“</rs> hinsichtlich der bereits gedruckten Stücke aus dem „<rs ref="index:d14380e43552"
                  >Codex Udalrici</rs>“. BP alteriert sich über die Unnötigkeit dieses öffentlichen Hinweises auf
               einen Umstand, den er selbst nach dem Druck des <rs ref="index:d14380e33485">„Conspectus Codicis
                  Udalrici“</rs> durch den Erhalt <ref type="letter" target="letter:785">785</ref> des von ihm aus
               <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs> erbetenen <ref type="letter" target="letter:784">784</ref>
               Buches von Sebastian Tengnagel („<rs ref="index:d14380e42522">Vetera monumenta</rs>“) bemerkt hatte,
               ebenso durch das in <rs ref="index:d14380e35476">Polling</rs> aufgefundene Werk von Jakob Gretser
               („<rs ref="index:d14380e16419">Divi Bambergenses</rs>“). BP äußert die Vermutung, dass es sich bei
               „Angelus Fonteius“ um <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> handelt, dessen
               Adelsprädikat „von Engelsbrunn“ in dem Pseudonym auf offensichtliche Weise verarbeitet ist. Hinzu
               kommt, dass sich auch ein Exemplar des „<rs ref="index:d14380e43552">Codex Udalrici</rs>“ in der
               Hofbibliothek befindet und neulich von Gentilotti widerwillig durchgesehen wurde. Die Sache wäre klar,
               würden nicht die Gesetze der Freundschaft mit einem so alten Freund wie Gentilotti Zweifel an dieser
               Erklärung nahelegen; BP weiß weder eine Antwort, noch kann er das Motiv der Vorwürfe erraten. Selbst
               wenn 109 Urkunden schon publiziert sind, verlieren sie ihren Wert nicht, weder bei denen, die das Werk
               Gretsers und andere rare und schwer auffindbare Bücher nicht besitzen, noch bei denen, die an einer
               verbesserten Edition interessiert sind. BP hält auch den Fehler, Gedrucktes für noch ungedruckt zu
               halten, für annehmbar und findet, dass solche Fragen privat und nicht öffentlich auszusprechen sind.
               Überdies hat BP in seinem „Conspectus“ nicht uneingeschränkt behauptet, dass die Urkunden ungedruckt
               seien, sondern beigefügt, dass dies nach seinem Wissensstand der Fall sei, da er sich der
               Schwierigkeiten bei der großen Menge an Büchern durchaus bewusst war. Was aber will der Verfasser,
               wenn er an den <rs ref="index:d14380e11852">Protestanten</rs> (acatholicus) <rs ref="index:d14380e28655"
                  >Johann Burkhard Mencke</rs> über das Zurückhalten von Quellen schreibt, welche für die <rs
                  ref="index:d14380e21679">Katholiken</rs> wenig vorteilhaft sind? BP sammelt bereits Gegenargumente
               und möchte, wenn die Superioren (Abt <rs ref="index:d14380e9628">Berthold Dietmayr</rs>) es zulassen,
               eine Gegenschrift publizieren („<rs ref="index:d14380e33532">Dissertatio apologetico-litteraria</rs>“).
               Einige seiner Gegner werden sich freilich freuen und vermuten, dass ihm nun jede Möglichkeit zur Antwort
               genommen sei. BP grüßt wenige Stunden vor der Abreise nach <rs ref="index:d14380e13185"
                  >Freising</rs>.</p>
            <p>In einem Postskriptum bittet BP, seine Vermutung über die Identität des „Angelus Fonteius“ vorerst nur
               als Vermutung zu betrachten. Unter „<rs ref="index:d14380e44452">Verona</rs>“ (als Druckort der
               „Epistola ad Menkenium“) ist sicher <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs> oder <rs
                  ref="index:d14380e45571">Wien</rs> zu verstehen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>insignia ... collegerimus</mentioned>
            <p>Zum Aufenthalt BPs und HPs in Tegernsee
                  vgl. 8<ref type="letter" target="letter:18">18</ref> <ref target="letter:18#seg1">1</ref>,<ref type="letter" target="letter:819"> 819</ref>
                  <ref target="letter: 819#seg2">2</ref>. – Zu sämtlichen Klosteraufenthalten und deren Dokumentation vgl. Anhang
                  III.2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Pollingensis</mentioned>
            <p> Zu Albert Oswald vgl. Chrobak, Wissenschaftliche
                  Leistungen 68; <rs type="bibl" ref="bibl:16798">Hammermayer, Polling</rs> 5; <rs type="bibl" ref="bibl:18922">Precht-Nußbaum, Zwischen Augsburg und Rom</rs>
                  115–121; <rs type="bibl" ref="bibl:20062">Van Dülmen, Töpsl</rs> 15–17. Zum
                  Aufenthalt in Polling vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16794">Hammermayer,
                     Maurinismus</rs> 400; <rs type="bibl" ref="bibl:16798">Hammermayer,
                     Polling</rs> 8; <rs type="bibl" ref="bibl:16940">Heiserer, Polling</rs>
                  32–37.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> monasterium Benedicto-Buranum</mentioned>
            <p> Zum Besuch BPs und HPs im Kloster
                  Benediktbeuern vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 224f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 399; <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 71; sowie <ref type="letter" target="letter:835">835</ref> <ref target="letter:835#seg1">1</ref>. Zu Magnus Pachinger vgl. <ref type="letter" target="letter:540">540</ref> <ref target="letter:540#seg5">5</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>archivum</mentioned>
            <p>Zum Archiv von Benediktbeuern vgl. <ref type="letter" target="letter:486">486</ref> <ref target="letter:486#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:565">565</ref> <ref target="letter:565#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:835">835</ref> <ref target="letter:835#seg2">2</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Codices ... ducentos</mentioned>
            <p>Ein 1736 fertig gestellter Katalog verzeichnet
                  sogar 336 Handschriften: <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle,
                     Benediktbeuern</rs> 72. Zur Bibliothek vgl. <ref type="letter" target="letter:506">506</ref>
                  <ref target="letter:506#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> errata in Mabillonio</mentioned>
            <p> Mabillon war in Benediktbeuern äußerst
                  unfreundlich empfangen worden und hatte sich dort nur kurz aufhalten können: vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15048">Bauckner, Mabillons Reise</rs> 67–72; sowie
                     <ref type="letter" target="letter:154">154</ref> <ref target="letter:154#seg12">12</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> lis ... iuribus</mentioned>
            <p>Zur Auseinandersetzung um die Rechte von St. Peter
                  gegenüber dem Erzbistum Salzburg und dem Domkapitel vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17854">Lawatsch Melton, Vita des Hl. Vitalis</rs> 77f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>epistolas ... Herlucae</mentioned>
            <p>Es sind keine Briefe Herlucas erhalten: vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19324">Scherbaum, Bernried</rs> 29, 61, 72. Den
                  Hinweis auf eine vermeintliche Überlieferung derartiger Briefe in Bernried hatte
                  BP einer Tegernseer Sammelhandschrift entnommen: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xxi f. Diese Handschrift ist heute BStB München, clm
                  1211; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16374">Fuhrmann, Verbreitung</rs> 367f.
                  Weiters vgl. <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> <ref target="letter:947#seg8">8</ref>. Zur Person Herlucas: <rs type="bibl" ref="bibl:16372">Fuhrmann, Biographie</rs> 369–371. – Zur
                  Bibliothek von Bernried vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14996">Backmund,
                     Chorherrenorden</rs> 62–64; <rs type="bibl" ref="bibl:19326">Scherbaum,
                     Bibliotheksgeschichte</rs>. Zu BPs und HPs Aufenthalt in Bernried vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 400; <rs type="bibl" ref="bibl:19326">Scherbaum, Bibliotheksgeschichte</rs> 140.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>codices ... a Diemunde virgine</mentioned>
            <p>Etliche vormals Wessobrunner
                  Handschriften lassen sich der Inklusin Diemut als Schreiberin zuordnen: BStB
                  München, clm 22001d, 22007–22016, 22029, 22039, 22044 und 22059: <rs type="bibl" ref="bibl:14894">Andrian-Werburg, Wessobrunn</rs> 61; <rs type="bibl" ref="bibl:14946">Arnold, Buchproduktion</rs> 239f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16770">Halm–Meyer, Catalogus</rs> 2/4 17f., 20f., 23; <rs type="bibl" ref="bibl:19204">Ruf, Bibliothekskataloge 3/1</rs> 178–183; zu ihrer Person
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14972">Autenrieth, Diemut</rs>. – Zum Besuch in
                  Wessobrunn vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14946">Arnold, Buchproduktion</rs> 246;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 200, 225; <rs type="bibl" ref="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 400; <rs type="bibl" ref="bibl:16938">Heiserer, Besuch</rs> 109–112. Zur Bibliothek vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14894">Andrian-Werburg, Wessobrunn</rs> 59–77. Zu der
                  Anzahl der Handschriften, die BP zutreffend mit ungefähr 200 beziffert, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14894">Andrian-Werburg, Wessobrunn</rs> 66; <rs type="bibl" ref="bibl:14946">Arnold, Buchproduktion</rs> 247. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>egregium Austriae chronicon</mentioned>
            <p>Gemeint ist sicherlich der „Liber
                  certarum historiarum“ des Johannes von Viktring: heute BStB München, clm 22107. HP
                  nannte diesen Text „Chronicon Carinthiae“ und gab einige Passagen daraus in der
                  Vorbemerkung zu seiner Edition der Chronik des „Anonymus Leobiensis“ wieder: Pez,
                  Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 752–754. BP und HP hatten die Handschrift in
                  Wessobrunn gesehen, wie aus ihren Aufzeichnungen hervorgeht: StiB Melk, Cod. 1850,
                  185r. Die heute als „Melker Fragmente“ bekannten Textteile wurden unter nicht
                  gänzlich zu klärenden Umständen mit einem Messer aus der Handschrift
                  herausgeschnitten und befanden sich später im Besitz HPs: heute StiB Melk, Fragm.
                  262. Eine vergleichbare Praxis erwähnt BP im Hinblick auf die Mondseer Bibliothek:
                     <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg10">10</ref>. Zu dem Werk, der Handschrift und dem
                  Umgang der Brüder mit ihr vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19728">Stelzer,
                     Entdeckung</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19738">Stelzer, Melker
                     Fragmente</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19740">Stelzer,
               Neufund</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Persequor</mentioned>
            <p>BP setzte die Niederschrift des Briefes offenbar im Abstand von mehreren Tagen fort; dies erklärt auch die Abweichung zwischen den Angaben zur Münchner Hofbibliothek in <ref target="#seg5">5</ref> und <ref target="#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Montem Sanctum ... bibliotheca</mentioned>
            <p>Zur Bibliothek von Andechs, deren
                  Handschriftenbestand und deren Unglücksfällen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17644">Kraft, Andechser Studien</rs> 1 239–260; <rs type="bibl" ref="bibl:17876">Lechner, Benediktiner</rs> 136; <rs type="bibl" ref="bibl:18194">Mathäser, Andechser Chronik</rs> 90; <rs type="bibl" ref="bibl:19406">Schmid, Reformationszeit</rs> 66–68. Zum Aufenthalt BPs und
                  HPs in Andechs vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 225; <rs type="bibl" ref="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 400; <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 550f. Zu Abt Maurus Braun vgl. <ref type="letter" target="letter:741">741</ref> <ref target="letter:741#seg8">8</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> bello Bavarico-Tirolensi</mentioned>
            <p>In der Anfangsphase des Spanischen
                  Erbfolgekrieges kam es 1703 zur kurzen Besetzung Tirols durch Bayern sowie zu
                  zahlreichen Gefechten im bayerisch-österreichischen Raum: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14970">Auer, Rolle Bayerns</rs> 48; <rs type="bibl" ref="bibl:17050">Heydenreuter, Bayerischer Rummel</rs> 83, 89f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17376">Junkelmann, Kurfürst Max Emanuel</rs> 121–139; <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 537f. Nach der im Gegenschlag erfolgten
                  Besetzung Bayerns durch kaiserliche Truppen wurde das Gebiet zwischen den Flüssen
                  Iller und Amper, in dem auch Andechs liegt, von diesen systematisch verheert: <rs type="bibl" ref="bibl:17376">Junkelmann, Kurfürst Max Emanuel</rs> 413f. In
                  diese Zeit – kurz vor dem Tod des Abtes Quirin Wessenauer – fiel auch die
                  Brandschatzung des Klosters Andechs: <rs type="bibl" ref="bibl:19268">Sattler,
                     Andechs</rs> 534. 1705 kam es als Konsequenz der Besetzung zu einem
                  Bauernaufstand: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17236">Hüttl, Max Emanuel</rs>
                  429–459; <rs type="bibl" ref="bibl:17256">Hye, Tirol 1703</rs> 58f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18198">Mathis, Aspekte</rs>. Mit den von BP erwähnten
                  „Ungarn“ sind vermutlich ungarische Soldaten im kaiserlichen Heer gemeint. – BP
                  hatte in seiner 1709 erschienenen Abhandlung zu den Kämpfen in Tirol auch über
                  Forderungen der in Bayern einfallenden Tiroler, von denen ein Teil durch
                  bayerische Klöster beglichen wurde, berichtet: Pez, De irruptione Bavarica 160.
                  Andechs hatte er dabei nicht explizit erwähnt. – Zu den Auswirkungen dieser
                  Ereignisse auf Benediktbeuern vgl. <ref type="letter" target="letter:644">644</ref>
               <ref target="letter:644#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>sua domo</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17998">Lieb,
                     Klosterhäuser</rs> 154–156. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>electoralem ... respondit</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:812">812</ref>
                  <ref target="letter:812#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:835">835</ref> <ref target="letter:835#seg5">5</ref>; sowie <rs type="bibl" ref="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 400f. Zur Person des
                  Bibliothekars Philipp Alois Ferb vgl. <ref type="letter" target="letter:747">747</ref>
               <ref target="letter:747#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Dioscoridem</mentioned>
            <p>Gemeint ist BStB München, clm 337. Diese Handschrift
                  stammt aus dem Besitz des Humanisten Johann Albrecht Widmannstetter: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15664">Collins, Herbals</rs> 149–154; <rs type="bibl" ref="bibl:18096">MacKinney, Medical Illustrations</rs> 42–44. Als Ort ihrer
                  Entstehung wird Neapel vermutet: <rs type="bibl" ref="bibl:15664">Collins,
                     Herbals</rs> 153. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>notata in Austriam efferre</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:835">835</ref>
                  <ref target="letter:835#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Angelus quidam Fonteius</mentioned>
            <p>Zur Kontroverse mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Zu BPs Informationsstand zum Zeitpunkt dieses Briefes vgl. Bemerkungen zu 802.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Pollingae reperto</mentioned>
            <p>Das Vorhandensein der „Divi Bambergenses“ in der
                  Bibliothek zu Polling hatte BP beim Aufenthalt dort notiert: StiB Melk, Cod. 1850,
                  379r. Er berichtete später ausführlich von der Benutzung des Werkes: Pez,
                  Dissertatio apologetico-litteraria 16. Unrichtig ist die Identifikation des hier
                  ohne nähere Angaben genannten „Gretserus“ bei <rs type="bibl" ref="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 431.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> in caesarea bibliotheca</mentioned>
            <p>Heute ÖNB, Cod. 398; vgl. <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> non asserui</mentioned>
            <p>In der Tat ist im „Conspectus Codicis Udalrici“ von
                  Stücken die Rede, „quae nondum in lucem prodiisse arbitratur“: Acta eruditorum
                  (1717) 31. Zur Abstufung unterschiedlicher Grade von Evidenz in der historischen
                  Forschung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14984">Babin–Van den Heuvel, Leibniz
                     Schriften und Briefe</rs> 101–112.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16794">
            <title type="short">Hammermayer, Maurinismus</title>
            <biblScope>399f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>45</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 550</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20212">
            <title type="short">Wallnig–Winkler, Peregrinatio</title>
            <biblScope>165</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>[<hi rend="italic">550</hi>] Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine prior, patrone nobis praeprimis venerande.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ultimas literas ex monasterio Tegernseensi nos ad plurimum reverendam paternitatem vestram dedisse meminimus in iisque, quantum nobis spei in maxima codicum <sic>Tegernseensum</sic> copia foret, paucis significasse. Ast ipsa eorum pertractatio longe maiorem nobis thesaurum reclusit, quam animo praeceperamus. Itaque nullis verbis explicare possumus, quot et quam <anchor xml:id="n1"/>insignia ex hoc loco collegerimus<anchor xml:id="n1e"/>. Sane etsi nulla deinceps nobis in Bavaria bibliotheca aut pateret aut operae pretium faceret, ex hac una abunde sumtus in iter facti et laboris exhausti ratio nobis constaret. De singulis hic sermonem instituere nec <sic>augustiae</sic> temporis patiuntur, et plurimum reverenda paternitas vestra ex Itinerario nostro, in quo pertexendo diligentes sumus, brevi maiore cum voluptate cognoscet. Tegernseae 14 fere diebus commorati fuimus nullo non humanitatis genere a reverendissimo abbate accepti et tantum non obruti; sane hunc firmo nobis vinculo in posterum obligavimus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Eadem in omnium monasteriorum praelatis erga nos extitit humanitas, nec nostris benevolentia cedunt praepositi canonicorum regularium, quos inter eminet praepositus <anchor xml:id="n2"/>Pollingensis<anchor xml:id="n2e"/>, Alpibus Tirolensibus proximus, qui nos insigni charitatis dulcedine excepit et multiplici labore defessos fovit. Pollingam tamen non ante adivimus, quam<anchor xml:id="n3"/> monasterium Benedicto-Buranum<anchor xml:id="n3e"/>, abbatiam, si qua in ordine nostro, splendidam visitassemus. Abbas totus ex humanitate factus omnia nobis, etiam <anchor xml:id="n4"/>archivum<anchor xml:id="n4e"/>, a patre Carolo Meichelbek veteri amico ostendi voluit. <anchor xml:id="n5"/>Codices reperimus hic fere ducentos<anchor xml:id="n5e"/>, pretio, usu ac praestantia maiore quam numero. Multa hactenus ignota et praeclara in rem nostram inde collegimus. Deprehendimus etiam nonnulla<anchor xml:id="n6"/> errata in Mabillonio<anchor xml:id="n6e"/><anchor xml:id="n7"/> nostro, quae doctissimo viro, sed festinanti et codices obiter delibanti diversis in locis exciderunt. Notavimus etiam multa fuisse Mabillonii oculis subducta, quae nobis melior fortuna destinaverat. Sane Salisburgi relatum nobis fuit ab archiepiscopo id abbati Petrensi fuisse in mandatis datum, ne quid patri Mabillonio praeter ordinaria et vulgaria ostenderet, puto, ne antiqua lis de Sanpetrensium iuribus<anchor xml:id="n7e"/> refoveretur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ex monasterio Burano iter instituimus ad canoniam Berenriedensem sitam ad amplissimum lacum Wurmseensem, eoque 19. Julii pervenimus. Invitaverat nos illuc spes detegendi <anchor xml:id="n8"/>epistolas beatae Herlucae<anchor xml:id="n8e"/> et beatae Diemundis Wessofontanae sanctimonialis, quas ibi adservari ex vetere codice Tegernseensi didiceramus; verum spes haec nos fefellit, vix ullo codicum, nedum epistolarum illarum vestigio in bibliotheca paupere ac fere deserta relicto. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ergo e Berenriedio Pollingam venimus postridie non admodum plura in rem nostram hic reperturi, tametsi spes non modica affulsisset. Ceterum libri editi quidem insignes hic erant, ex quibus non parum profecimus et in futurum nostrum usum edocti sumus. Ibi biduo nos detentos praestantissimus dominus praepositus sacris etiam munusculis ad Wessobrunense monasterium tendentes comitari voluit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Distat hoc monasterium Pollinga quinque horis estque splendide ac eleganter constructum et, quod his amplius est, multis doctis viris ornatum. In bibliotheca ducenti fere <anchor xml:id="n9"/>codices, quorum elegantissimi in magnis membranis exarati sunt a Diemunde virgine<anchor xml:id="n9e"/>, de qua supra. Multa ex iis pro more excerpsimus, pater Hieronymus <anchor xml:id="n10"/>egregium Austriae chronicon<anchor xml:id="n10e"/> reperit, quod integrum edet. Porro nemo credit, quam multa et quam insignia antiquitatis monumenta historiam Austriacam illustrantia in Bavariae bibliothecis extent, quorum vel solorum gratia iter suscipiendum ab eruditis est, qui antiquissimam nostram historiam ex purissimis fontibus velint haurire. Cumulus hic ex serenissimi electoris bibliotheca, cuius perlustrandae copia nobis iam oblata est, in immensum crescet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6"><anchor xml:id="n11"/>Persequor<anchor xml:id="n11e"/> itineris nostri rationem, quod nobis ex Wessofontano coenobio fuit ad <sic>Adecense</sic>, vulgo<anchor xml:id="n12"/> Montem Sanctum, aedium quidem constructione pertenue, sed exquisitissima bibliotheca<anchor xml:id="n12e"/> librorum impressorum perquam magnificum. Abbas loci vir nostrum amantissimus et studiosissimus iam dudum fuerat videbaturque sibi etiam nostrum adventum [<hi rend="italic">551</hi>] gratulari. Ergo cum promptissima illius venia scrutari bibliothecam incipimus nec pauca nobis antehac incognita in nostrum horreum convehere; ea duntaxat parte minus felices, quod pauci admodum manuscripti superessent ex tot stragibus, quibus sanctus ille locus diversis temporibus afflictus est, praesertim in nupero<anchor xml:id="n13"/> bello Bavarico-Tirolensi<anchor xml:id="n13e"/>, in quo hoc una cum reliquis <sic>monasteris</sic> incredibile est, quanta damna et rerum dispendia ab immissis ex Alpibus Hungaris et agrestibus pertulerit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Qua humanitate reverendissimus abbas Andecensis nos apud se excepit, eadem nos Monachium deduxit hospitioque ibi in <anchor xml:id="n14"/>sua domo<anchor xml:id="n14e"/> excepit. Hic sine mora eodem, quo advenimus, die, id est 31. Julii, ad <anchor xml:id="n15"/>electoralem et bibliothecarium et bibliothecam nos conferimus inhiantes thesauro maximo, quem ibi latere nunquam dubitavimus. Sed res votis haud quaquam respondit<anchor xml:id="n15e"/>. Nam vix ultra septingentos codices Latini totidemque fere Graeci orientalesque nobis monstrati sunt iique parum antiqui, si<anchor xml:id="n16"/> Dioscoridem<anchor xml:id="n16e"/> Longobardicis literis exaratum excipiamus. Verum quod nos maxime afflixit, fuit scrupulositas bibliothecarii, in cuius molestiore praesentia notare non licebat, quae volebamus; quin nescio quid veteris suspicionis et ambigui in Austriacos animi demonstrabat, nec illa pauca <anchor xml:id="n17"/>notata in Austriam efferre<anchor xml:id="n17e"/> concessum ante fuit, quam primario electoris ministro domino de Unertl ostensa fuissent. Homines praeposteros! Nos si ante scivissemus hunc rerum Monachii statum et bibliothecarii ingenium, urbem salutassemus nunquam, id quod etiam magno cum marsupii commodo factum fuisset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Interim dum laboribus tanto vehementioribus quanto brevioribus defuncti domum venimus, urbem cito relicturi, offeruntur nobis literae a plurimum reverenda paternitate vestra gratiose submissae. Volupe erat vel manum vestram post tantum tempus iterum agnoscere. Aperio literas et hem, quid video? <anchor xml:id="n18"/>Angelus quidam Fonteius<anchor xml:id="n18e"/> me arguit eo nomine, quod in Codice Udalrici Babenbergensis complura inedita putaverim esse, quae edita sunt. O rem dignam, de qua per typographos Angelus ille coelo lapsus nos commonefaceret! Quam ego post editum Conspectum tum ex Tengnagello Gottvicio recepto, cum dudum petiissem, tum ex Gretsero<anchor xml:id="n19"/> Pollingae reperto<anchor xml:id="n19e"/> abunde iam per memet noram et lectores in editione Udalrici pluribus moniturus eram! Quis autem est ille Angelus Fonteius? Aut omnia me fallunt, aut dominus Gentilottus ab Engelsbrunn huius Epistolae auctor est. Nomen dubitare non sinit (quid enim aliud est Angelus quam Engel et Fonteius seu Fons quam Brunn?). Accedit, quod hic Codex<anchor xml:id="n20"/> in caesarea bibliotheca<anchor xml:id="n20e"/> etiam extet et satis morose dudum a Gentilotti recensitus fuerit; itaque auctorem, ut puto, tenemus. Sed leges amicitiae dubitare sinunt. Quid enim, inquiet plurimum reverenda paternitas vestra, fierine potest, ut hic Angelus, adeo inveteratus Bernardi amicus, huiusmodi quid tentet? Quid respondeam, non habeo; nec, quo id animo et fine fecerit, perspectum teneo. Sane illa 109 monumenta, licet edita sint, non ideo pretium suum nec apud illos amittent, qui Gretserum et reliquos rarissimos iam libros, qui tamen confuse dissipateque ea referunt, non habent, nec apud eos, qui emendatius et plenius ea legere cupient. Num vero adeo inauditum est vetera monumenta ab eruditis viris diu pro ineditis haberi, quae edita iam alicubi sunt? In his nos privatim ab invicem moneri, non publice redargui convenit. Ego in Conspectu meo, si recte memini,<anchor xml:id="n21"/> non asserui<anchor xml:id="n21e"/> esse inedita illa monumenta, sed addidi, quod quidem sciam, vel tale quid; quia in infinita librorum multitudine, ad quos aditum non habemus, arduum est de eiusmodi re audacter pronunciare. Quid vero? ad Menkenium ille acatholicum scribit de suppressione nonnullorum monumentorum catholicis non faventium? Teneo, puto, iam hominem, dum me putat se tenere. Legere illam Epistolam iam gestio et, si superioribus meis visum fuerit, publice respondebo illi Angelo parum amici viri officio functo et longe adhuc infelicius fingentis. Etsi, video, adversarii quidam mei gaudebunt in sinum suum putabuntque os mihi obstructum esse. Haec paucis ante iter nostrum Frisingense horis. Plurimum reverenda paternitas vestra nos amare pergat et fovere; nos semper, ut par est, ferventissimi eiusdem cultores perseverabimus.</ab>
         <closer>Pater Bernardus.</closer>
         <closer xml:id="seg9">P.S. Coniectura mea de Angelo maneat interim coniectura. Verona certe Lipsia vel Vienna est.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>