<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="977" xml:id="pez-0977">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1718-08-10. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">977</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript"/>
               <witness ana="cmif:copy">
                  <ab>Abschrift von Prior Valentin Larson: PE 5 186–189.</ab>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1718-08-10">1718-08-10</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:967"/>
               <ptr type="next" target="letter:978"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:988"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e8048">Christentum</rs>
            <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr, Berthold</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e34157">Pez, Bernhard ; Akademie- bzw. Kongregationspläne 1717/18</rs>
            <rs ref="index:d14380e34429">Pez, Bernhard ; Konflikt mit dem Abt im Sommer 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e41366">Starhemberg, Gundacker Thomas, Graf</rs>
            <rs ref="index:d14380e45282">Wengemayr, Gabriel</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Für CB ergibt sich ein neuer und unwillkommener Gegenstand eines Schreibens an BP, über den er jedoch
               aus Zuneigung zu BP sowie zum Nutzen <rs ref="index:d14380e31465">Österreichs</rs> und der <rs
                  ref="index:d14380e21679">katholischen Religion</rs> nicht schweigen zu dürfen glaubt. Vonseiten
               glaubwürdiger Männer wird in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> berichtet, dass sich das Verhältnis
               zwischen BP und seinem Abt <rs ref="index:d14380e9628">Berthold Dietmayr</rs> bis zum offenen und
               skandalösen <rs ref="index:d14380e34429">Konflikt</rs> verschlechtert hat, und dies in einer Sache, die
               BP selbst keineswegs anging. BP soll sich der Verteidigung eines gewissen Mönchs (<rs
                  ref="index:d14380e45282">Gabriel Wengemayr</rs>), der Strafe verdient hatte, angenommen und behauptet
               haben, dieser sei strenger als angemessen bestraft worden; auf diese Weise hätte BP den Gehorsam, den er
               seinen Oberen schuldig ist, verletzt und sich in eine fremde Angelegenheit eingemischt. Damit noch nicht
               zufrieden, soll er nichts unversucht gelassen haben, andere auf seine unvertretbare Seite zu ziehen.
               Dadurch würde das Band, das den Untergebenen gebietet, den Befehlen der Oberen zu folgen, nicht nur
               erschüttert, sondern aufgelöst, obwohl auf diesem Band alle Religion beruht und in ihm alle Pflichten
               eines wahren und frommen Mönchs vollendet sind. Das <rs ref="index:d14380e8048">Christentum</rs>
               verlange nämlich von Mönchen nicht so sehr, der Gelehrsamkeit zu dienen und sich dadurch Ansehen zu
               erwerben, als vielmehr ein gottesfürchtiges Leben zu führen (religiose vivere), Affekten nicht
               nachzugeben oder nach vergänglichem Ruhm zu streben, sondern die Selbstliebe zu zähmen, ganz Gott zu
               dienen und um seinetwillen jenen zu gehorchen, deren Befehl sie unterstehen, eingedenk ihres Gelübdes,
               das von ihnen gerade in dieser Hinsicht mehr fordert als von anderen. Diese notwendige Unterordnung
               könnte jedoch nicht bestehen, wenn es einem mit keiner Leitungsgewalt ausgestatteten Religiosen erlaubt
               wäre, sich ein unrechtmäßiges Urteil in einer Sache anzumaßen, deren Entscheidung nur im Ermessen der
               Oberen zu stehen habe. Es führe zur Zerrüttung des Klosterlebens (religio), wenn unter denen, die sich,
               in Herz und Geist vereint, ganz dem Dienst Gottes zu weihen hätten, Parteilichkeit und Streit herrschten
               und letztlich Altar gegen Altar aufgebaut werde. So haben sich jene ausgesprochen, die von dem, wie sie
               sagen, von BP begonnenen Streit berichtet haben.</p>
            <p>CB jedoch schreibt dies keineswegs, weil er denkt, BP habe seine Pflichten vernachlässigt. BP zu
               verurteilen, ohne ihn gehört zu haben, wäre höchst ungerecht. Vielmehr bittet CB im Namen ihrer
               Freundschaft BP inständig, ihm so bald wie möglich das Geschehene vollständig darzulegen und weder aus
               irregeleitetem Eifer noch aus Begierde zu gefallen, die gerade bei großmütigen Geistern zu fürchten ist,
               auf Abwege zu geraten, sondern vielmehr mit ruhigem Gemüt der himmlischem Vorsehung zu folgen und seine
               Schuldigkeit gegenüber den Oberen lieber über Gebühr zu erfüllen, als von ihr im Geringsten abzuweichen.
               Dies fordert nicht nur CB, sondern mit ihm alle Freunde, die BP kennen; ebenso wünschen es auch
               hochgestellte Personen, denen BP bekannt geworden ist. Insbesondere <rs ref="index:d14380e41366"
                  >Gundacker Thomas Graf Starhemberg</rs> hat offen gesagt, dass er BP nicht ungehört verurteilen will,
               dass er jedoch, falls nur der kleinste Teil des Berichteten wahr sein sollte, sowohl für BP selbst
               betrübt wäre als auch für die Gelehrsamkeit, die er mit der Hilfe BPs und anderer in <rs
                  ref="index:d14380e31465">Österreich</rs> wieder aufrichten zu können geglaubt hatte. Nichts schicke
               sich für Religiosen mehr als die Demut, die alle ihre Entscheidungen und Taten leiten sollte; und wenn
               einem Religiosen Vorschläge zum Wohl der Kirche oder des Gemeinwesens (respublica) in den Sinn kämen,
               dann solle er diese auf solche Weise vorbringen, dass er die Mittel und den Erfolg Gott und jenen
               anheimstelle, die dazu von Gott eingesetzt seien. An diesen sei es nämlich vor allem, den Geist Gottes
               zu erkennen, von dem alle Pläne zur höheren Ehre Gottes inspiriert sein müssten, da ihnen sonst sowohl
               der göttliche Segen als auch der von diesem abhängende glückliche Ausgang fehle. Dies ist, was CB teils
               aus eigenem Antrieb, teils durch andere veranlasst, BP gegenüber vorbringen zu müssen glaubt. Mehr
               schreibt er nicht, weil gar nicht zu sagen ist, wie sehr er um BP in Sorge ist. Dieser soll CBs
               Freimütigkeit in dem freundschaftlichen Sinne aufnehmen, in dem sie gemeint ist.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Renuntiatum</mentioned>
            <p>Auf welchem Weg die Informationen an die Öffentlichkeit
                  gelangt waren, stellte auch BP und Prior Valentin Larson vor ein Rätsel: vgl. <ref type="letter" target="letter:978">978</ref>. Den Aufzeichnungen HPs zufolge könnte auch Abt
                  Berthold Dietmayr selbst die Nachricht weitergegeben haben: „Interea mon frere
                  quasi defector et advocatus, imo seditiosus, et qui ceteros ad rebellionem proin
                  concitare niteretur, apud dominum abbatem defertur; cuius opera, ut
                  verosimillimum, res haec Viennam renuntiatur et domino Bartensteinio regiminis
                  excelsi consiliario nec non comiti Stahrenbergio aliisque, ad quos Viennae paulo
                  ante emissarius [?] missus erat iussu domini abbatis, quique de eo perhonorifice
                  sentiebant, narratur“ (StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 37r).
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Causam ac defensionem monachi</mentioned>
            <p> Es handelte sich um Gabriel
                  Wengemayr, einen jüngeren Konventualen, der bereits früher im Hinblick auf die
                  monastische Disziplin auffällig geworden war. Der Vorwurf gegen ihn, den er in der
                  Sache auch eingestanden hatte, bezog sich auf die Weitergabe von Liebesromanen an
                  mehrere Personen, darunter Frauen, in seiner Pfarre Wullersdorf. Die Strafe,
                  bestehend in einem Bekenntnis seiner Verfehlungen vor dem Konvent unter
                  Selbstgeißelung, war am 23. Juli bereits vollzogen worden: PE 5 182f. Der weitere
                  Konflikt kreiste um die Bemühungen Wengemayrs, das Strafmaß als unangemessen hoch
                  anerkennen zu lassen, wozu er auch eine Berufung an die Wiener Nuntiatur erwog. BP
                  war Wengemayrs Spiritual und wurde von diesem im Zuge der Ereignisse offenbar
                  wiederholt zu Rate gezogen, er sprach auch selbst zugunsten Wengemayrs bei Larson
                  vor: vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <rs type="bibl" ref="bibl:16134">Eybl,
                     Zwischen Psalm und Werther</rs> 345f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16340">Frimmel, Literarisches Leben</rs> 34f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16508">Glassner, Académie</rs> 501–503. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>falcem ... immittendo</mentioned>
            <p>Nach Deut 23,25; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20228">Walther–Schmidt, Proverbia</rs> 7 804 Nr. 840.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> nihil intentatum reliquisse</mentioned>
            <p>Vgl. Horaz, De arte poetica 285: „Nil intemptatum nostri liquere poetae“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ut altare ... extruatur</mentioned>
            <p>Die Phrase „altare contra altare“ scheint in
                  der donatistischen Kontroverse aufgekommen zu sein. Sie findet sich an mehr als
                  zehn Stellen in einschlägigen Texten des Augustinus und schon vor diesem bei
                  Optatus von Mileve: <rs type="bibl" ref="bibl:14826">Optatus Contra
                     Parmenianum</rs> 86, 92; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16064">Eizenhöfer, Te
                     igitur</rs> 26f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19910">Tholen, Donatisten</rs>
                  102–105, 111; <rs type="bibl" ref="bibl:19958">Trelenberg, Prinzip Einheit</rs>
                  174f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>disseruerunt illi</mentioned>
            <p>Die gesamte Passage, die CB durchgehend in der
                  indirekten Rede hält, dürfte angesichts ihrer betont theologischen Gedankenführung
                  kaum von ihm selbst formuliert worden sein. Dass CB den vorliegenden Brief eher im
                  Auftrag anderer als im eigenen Sinne schrieb, dürfte sich auch daran zeigen, dass
                  er in der Folge mit BP in dieser Sache nur indirekt über Gerhard Cornelius van den
                  Driesch kommunizierte: vgl. <ref type="letter" target="letter:988">988</ref> <ref target="letter:988#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>bonarum litterarum ... persuasum habuerit</mentioned>
            <p> Gemeint ist ohne Zweifel
                  der Plan zur Errichtung einer der Forschung gewidmeten benediktinischen
                  Kongregation: vgl. <ref type="letter" target="letter:967">967</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>quam sit ... amor</mentioned>
            <p> Nach Ovid, Heroides 1,12; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther, Proverbia</rs> 4 583 Nr. 26666; <rs type="bibl" ref="bibl:20228">Walther–Schmidt, Proverbia</rs> 9 484 Nr. 40842.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Bemerkung: Die Abschrift Larsons ist in den Melker Prioratsephemeriden unter dem Datum des 11. August 1718 eingetragen und wird mit folgenden Worten eingeleitet: <orig>Allatae sunt litterae a perillustri domino de Barthenstein excelsi regiminis consiliario, singulari patris Bernardi amico, eidem inscriptae, quas tanquam spiritu religionis plenas hic subnectere libuit</orig>. Es erscheint möglich, dass der Text am Anfang unvollständig wiedergegeben ist. – Von dem Brief CBs und der darauffolgenden Aussprache BPs mit dem Abt berichtet HP in seinem Diarium: StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 37r.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16508">
            <title type="short">Glassner, Académie</title>
            <biblScope>502</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18774">
            <title type="short">Peper, Pez und der Wiener Hof</title>
            <biblScope/>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">En diversum et minime gratum offertur mihi scribendi argumentum, quod pro tenerrimo illo, quo te prosequor, affectu proque tuo, Austriae ac ipsius religionis catholicae commodo ac incrementis silendum minime censui. <anchor xml:id="n1"/>Renuntiatum<anchor xml:id="n1e"/> scilicet hic fuit, et ab eiusmodi quidem viris, quibus fides facile demi non potest, eo rem te inter et reverendissimum dominum abbatem tuum devenisse, ut in apertum nec immune a scandalo dissidium erumperet, in re tui neutiquam fori. <anchor xml:id="n2"/>Causam ac defensionem monachi<anchor xml:id="n2e"/> cuiusdam a te susceptam, qui puniri meruerat, quemque graviore, quam par foret, poena affectum tu citra necessitatem ac contra leges reverentiae <pb n="1v"/> obsequiique, quod superioribus debes, <anchor xml:id="n3"/>falcem in alienam messem immittendo<anchor xml:id="n3e"/> contenderis. Nec hac te re contentum in partes tuas, minime certe probandas, alios pariter traxisse aut, ut traheres,<anchor xml:id="n4"/> nihil intentatum reliquisse<anchor xml:id="n4e"/>. Hac vero ratione non concuti modo, sed dissolvi ipsum vinculum, quod inferiores superiorum iussis obtemperare cogit, quo tamen solo omnis religio stet, quodque veri ac pii monachi partes omnes absolvat. Nec enim tam e re Christiana esse bonas litteras coli, studia humaniora reduci, famam denique impensi cum fructu temporis monachis conciliari, quam e re Christiana sit viros religiosos religiose vivere, affectibus necquidquam indulgere, non esse de captanda vana gloria solicitos, sed domitis adulantis philautiae motibus totos Deo vivere, propter Deum illis obsequentes, quorum imperio subsint, memores nimirum voti, quod hac praecipue ex parte maiorem ab illis perfectionis gradum quam ab aliis exigit. Istam autem cuivis religioni adeo necessariam subordinationem consistere non posse, si liceat religioso, utut authoritate nulla instructo, illegitimis atque adeo infaustis omnino auspiciis iudicium de causa sibi sumere, quae ex arbitrio superiorum unice decidenda sit. Tum vero ad ipsius religionis eversionem illud spectare, quod inter eos, qui corde ac mente penitus uniti cultui divino se totos consecrare deberent, partium studia alantur foveanturque; qua ratione futurum utique sit, <anchor xml:id="n5"/>ut altare demum contra altare extruatur<anchor xml:id="n5e"/>. Hunc maxime in modum <anchor xml:id="n6"/>disseruerunt illi<anchor xml:id="n6e"/>, qui istius a te, ut aiunt, excitati iurgii nuntii hic fuerunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ego vero non eum in finem ista ad te scribo, vir praestantissime, quod, quae memoravi, quaeque sine dubio primarias boni religiosi partes absolvunt, neglecta a te existimem aut contendam. Namque te inauditum indefensumque forsan nihil tale cogitantem <pb n="2r"/> condemnare qui non iniquum foret? Id ergo potius a te peto ac, si permittis, pro veteris amicitiae, quae inter nos viget, iure postulo, ut totius rei seriem me quamprimum edoceas; ut ne praeposteri zeli impetu abreptus aut generosis praecipue mentibus formidandae ambitionis stimulo actus in devia curras; utque denique tranquilla mente et obfirmato ad quaevis animo, caelestis προνοιας ductibus obsecundans, excedere potius in eo, quod superioribus debes, obsequio studeas, quam ut vel minimum ab eodem deflectas. Haec non ego tantum, sed mecum a te omnes, qui te norunt, amici exigunt optantque summi viri, in quorum hic notitiam pervenisti; ille imprimis tuo quoque iudicio cunctis encomiis maior Starenbergius, ingenue professus nolle se inauditum te damnare, sed dolere vicem tuam, dolere vicem <anchor xml:id="n7"/>bonarum litterarum, quas partim tua quoque, vir doctissime, ope in Austria restaurari posse persuasum habuerit<anchor xml:id="n7e"/>, si vel minima portio eorum, quae relata fuere, veritate nitatur. Nec enim quidquam virum religiosum magis decere, quam ut obsequii humilitatisque gloriam ubique sectetur, ut eo actiones, consilia, cogitationes omnes dirigat, et si quae pro ecclesiae aut reipublicae bono in mentem ipsi veniant consilia, ita eadem expromat, ut media et successum Deo et illis commendet, quibus id muneris a Deo datum est. Istis enim inprimis dignosci spiritum Dei, quo, quae ad gloriam Dei tendunt consilia, animata esse debent, caritura alias et eventu fausto et, quae istum eventum gignit, caelesti benedictione. Haec sunt, quae partim mea sponte, partim ex aliorum quoque mente significanda tibi necesse habui etc. Plura iam non addo, quod dici non possit, quam ego tui causa angar. Tu, vir amicissime, quae hactenus liberiore calamo ad te scripsi, eo animo accipe, <pb n="2v"/> quo a me scripta sunt. Nec enim ignoras, <anchor xml:id="n8"/>quam sit res solliciti plena timoris amor<anchor xml:id="n8e"/> etc.</ab>
         <closer>Dabam Vindobonae 10. Augusti.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>