<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="836" xml:id="pez-0836">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Burkhard Gotthelf Struve. 1717-10-21. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">836</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Das Stück trägt von einer Hand des 18. Jh. auf beiden Folien eine Zählung <orig>XLVIII. –</orig> Federproben auf 2r.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>SUB Hamburg, Sup. ep. 41, 124r–125v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1717-10-21">1717-10-21</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Burkhard Gotthelf Struve</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:759"/>
               <ptr type="next" target="letter:884"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:759"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:885"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e228">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732</term>
            <term ref="index:d14380e278">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732 ; Anzeige von Gentilotti, Epistola ad
         Menkenium</term>
            <term ref="index:d14380e3233">Augsburg</term>
            <term ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</term>
            <term ref="index:d14380e11032">Eleonore von Portugal</term>
            <term ref="index:d14380e13021">Freher, Marquard ; Germanicarum rerum scriptores aliquot insignes hactenus incogniti. 3
         Bde. Frankfurt am Main 1600–1611 ; Dritte Ausgabe. Hg. von Burkhard Gotthelf Struve. 3 Bde.
         Strassburg 1717</term>
            <term ref="index:d14380e13302">Friedrich III</term>
            <term ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</term>
            <term ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis
         codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum
         eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et
         bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</term>
            <term ref="index:d14380e18436">Hippo Regius</term>
            <term ref="index:d14380e21074">Kaps, Nikolaus</term>
            <term ref="index:d14380e23130">Krause, Johann Gottlieb</term>
            <term ref="index:d14380e24317">Leipzig</term>
            <term ref="index:d14380e25581">Mabillon, Jean</term>
            <term ref="index:d14380e27299">Maximilian I</term>
            <term ref="index:d14380e28088">Melk</term>
            <term ref="index:d14380e29214">Mondsee</term>
            <term ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</term>
            <term ref="index:d14380e30425">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784 ; Anzeige von Gentilotti,
         Epistola ad Menkenium</term>
            <term ref="index:d14380e30783">Nikolaus Lanckmann von Falkenstein</term>
            <term ref="index:d14380e30799">Nikolaus Lanckmann von Falkenstein ; Desponsatio et coronatio serenissimi domini
         imperatoris Friderici tertii et eius augustae dominae Leonorae ; Ms. Wien,
         Hofbibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e30806">Nikolaus Lanckmann von Falkenstein ; Desponsatio et coronatio serenissimi domini
         imperatoris Friderici tertii et eius augustae dominae Leonorae ; Sacratissimi et
         invictissimi Romanorum imperatoris Friderici tercii ac conthoralis ipsius Leonore
         desponsatio ac ipsorum coronatio. Hg. von Nikolaus Kaps. Augsburg 1503</term>
            <term ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</term>
            <term ref="index:d14380e31630">Österreich, Österreicher ; Oberösterreich</term>
            <term ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</term>
            <term ref="index:d14380e34351">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717 ; Reisebericht; später in: Thesaurus anecdotorum
         novissimus, Bd. 1, als Teil der „Dissertatio isagogica“</term>
            <term ref="index:d14380e33485">Pez, Bernhard ; Conspectus insignis Codicis diplomatico-historico-epistularis Udalrici
         Babenbergensis. In: Acta eruditorum</term>
            <term ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</term>
            <term ref="index:d14380e39054">Salzburg</term>
            <term ref="index:d14380e41752">Struve, Burkhard Gotthelf ; De magno pacis foederumque theatro, quod molitur, epistola.
         Jena 1717</term>
            <term ref="index:d14380e41764">Struve, Burkhard Gotthelf ; -Magnum pacis foederumque theatrum</term>
            <term ref="index:d14380e44781">Wacker, Jakob</term>
            <term ref="index:d14380e45571">Wien</term>
            <term ref="index:d14380e45820">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e45918">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek ; Nikolaus Lanckmann von Falkenstein, Desponsatio et
         coronatio Friderici tertii. Ms</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP entschuldigt sich für seine späte Antwort auf jenen freundlichen Brief <ref type="letter" target="letter:759">759</ref>, den ihm BSt samt dem Prospekt („<rs ref="index:d14380e41752">De magno
                  pacis foederumque theatro epistola</rs>“) seines geplanten unsterblichen Werkes („<rs ref="index:d14380e41764">Magnum pacis foederumque theatrum</rs>“) gesendet hat. Der Grund liegt darin,
               dass BP den ganzen Sommer über und bis in den Beginn des Herbstes die <rs ref="index:d14380e34236">Bibliotheken Bayerns durchforstet</rs> hat. Bei seiner Rückkehr hat er sich sehr über die Sendung von
               BSt gefreut, wenn ihm auch die lobende Erwähnung seiner selbst unangenehm ist; BSt hat ihm weit mehr Ehre
               erwiesen, als das Werk eines armen und ungelehrten Mönchs verdient.</p>
            <p corresp="#seg2">Dann kam noch die „<rs ref="index:d14380e14825">Epistola ad Menkenium</rs>“ des „Angelus Fonteius“ (<rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs>) über BPs „<rs ref="index:d14380e33485">Conspectus Codicis Udalrici</rs>“ dazwischen; deren Richtung kennt BSt als Leser der <rs ref="index:d14380e24317">Leipziger</rs> „<rs ref="index:d14380e30425">Neuen zeitungen</rs>“ und „<rs ref="index:d14380e278">Acta eruditorum</rs>“ sicherlich. BP bittet BSt, ihm seine Meinung dazu offen
               mitzuteilen, sobald er die Schrift gelesen hat. Bald wird BPs Entgegnung („<rs ref="index:d14380e33532">Dissertatio apologetico-litteraria</rs>“) auf die „Epistola ad Menkenium“ erscheinen, die allen
               Gelehrten deutlich machen wird, dass jene kaum ein einziges solides Urteil enthält. Was BP am meisten
               bedrückt, ist, dass jener maskierte „Fonteius“ einst sein enger Freund war, dem er aus unzähligen Bänden
               Dinge mitgeteilt hat, die dieser anders nicht wissen konnte. Aber BP schämt sich, mehr davon zu
               schreiben.</p>
            <p corresp="#seg3">Er will mit BSt anders umgehen und teilt ihm deshalb mit, dass der Bericht des <rs ref="index:d14380e30783">Nikolaus Lanckmann von Falkenstein</rs> über die Eheschließung zwischen
               Kaiser <rs ref="index:d14380e13302">Friedrich III.</rs> und <rs ref="index:d14380e11032">Eleonore von
                  Portugal</rs> bereits vor zwei Jahrhunderten im Druck herausgekommen ist („<rs ref="index:d14380e30806">Friderici III. ac conthoralis ipsius Leonore desponsatio</rs>“), welchen BSt
               nun in seiner Neuausgabe von Marquard Frehers „<rs ref="index:d14380e13021">Germanicarum rerum
                  scriptores</rs>“ erstmals veröffentlicht zu haben vermeint, wie BP in <rs ref="index:d14380e23130">Johann Gottlieb Krauses</rs> „<rs ref="index:d14380e30388">Neuen zeitungen</rs>“ gelesen hat. BP hat
               mit eigenen Augen zwei Exemplare des Drucks im Benediktinerkloster <rs ref="index:d14380e29214">Mondsee</rs> in <rs ref="index:d14380e31630">Oberösterreich</rs> gesehen. Daher hat jener Freund BSt
               getäuscht, der ihm diese Quelle als unediert übermittelt hat. BP hat die neue Ausgabe der „Germanicarum
               rerum scriptores“ noch nicht zur Hand, um daraus ersehen zu können, woher BSt den Text erhalten hat; er
               zweifelt aber nicht, dass die Information aus der <rs ref="index:d14380e45820">Wiener Hofbibliothek</rs>
               und von Gentilotti stammte, den BP dafür zu tadeln verspricht. BP wäre sehr dankbar, wenn ihm BSt rasch
               schreiben könnte, woher das Material kam.</p>
            <p corresp="#seg4">BP selbst ist mit der Abfassung eines Berichts („<rs ref="index:d14380e34351">Itinerarium</rs>“) über
               seine <rs ref="index:d14380e34236">bayerische Reise</rs> beschäftigt, in dem zahllose bemerkenswerte
               Quellen aller Arten vorkommen. <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> konnte in diesen Gegenden
               fast nichts einsehen; dagegen wurde BP alles offengelegt. Hiervon will BP später mehr berichten.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Postskriptum bittet BP, Briefe an ihn als Bibliothekar von <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> nach <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> in <rs ref="index:d14380e31465">Österreich</rs>
               zu adressieren.</p>
            <p corresp="#seg6">In einem weiteren Postskriptum übermittelt BP nähere bibliographische Angaben zu der <rs ref="index:d14380e30806">ersten Veröffentlichung von Lanckmanns Bericht</rs> über die Eheschließung
               Kaiser Friedrichs III. Diese Ausgabe wurde von dem ehemaligen Beichtvater des Kaisers und Titularbischof
               von <rs ref="index:d14380e18436">Hippo</rs>, <rs ref="index:d14380e21074">Nikolaus Kaps</rs>, für den
               Druck vorbereitet und Kaiser <rs ref="index:d14380e27299">Maximilian I.</rs> gewidmet; auf Kosten des <rs ref="index:d14380e39054">Salzburger</rs> Buchführers <rs ref="index:d14380e44781">Jakob Wacker</rs>
               wurde sie im Dezember 1503 zu <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs> gedruckt. BP bekräftigt, all dies
               mit eigenen Augen gesehen zu haben. Im Kloster <rs ref="index:d14380e29214">Mondsee</rs> werden zwei
               Exemplare des Drucks aufbewahrt.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>tota aestate ... immersus</mentioned>
            <p> Zur bayerischen Bibliotheksreise BPs und HPs vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> mentio ... facta</mentioned>
            <p>In der unpaginierten „De magno pacis foederumque
                  theatro epistola“ findet sich nach einer längeren Diskussion existierender
                  Editionen staatsrechtlich relevanter Dokumente für einzelne Länder und Provinzen
                  ein Hinweis auf die von BP geplante Ausgabe des „Codex Udalrici“ unter Berufung
                  auf den „Conspectus“ dazu: „Codex ille Udalrici Babenbergensis, quem [...] nunc
                  vero reverendus pater Bernardus Pez [...] publici iuris se facturum esse promisit;
                  cuius syllabus Actis eruditorum nuper insertus satis indicat, quantum inde lucis
                  peti possit ad omnem Germaniae historiam, ut a doctissimo viro contendere ausim,
                  velit propera huius thesauri editione eruditorum expectationi et publicae
                  utilitati quantocyus satisfacere“. Gentilotti erwähnte diese Stelle in seiner
                  Streitschrift so knapp wie missgünstig: Gentilotti, Epistola ad Menkenium 42. BP
                  wiederum zitierte sie in seiner Entgegnung nahezu im vollen Wortlaut, nur seine
                  eigene Bezeichnung als „doctissimus“ weglassend: Pez, Dissertatio
                  apologetico-litteraria 11; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18236">Mayer,
                     Nachlaß</rs> 18 552.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Angeli Fontei ... Epistola</mentioned>
            <p> Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Nova litteraria</mentioned>
            <p> Im Heft vom 4. August 1717 wird der Bericht der „Acta eruditorum“ in wenigen Zeilen referiert: Neue zeitungen (1717) 503.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Acta eruditorum</mentioned>
            <p>Im Juli 1717 hatten die „Acta“ den Inhalt der „Epistola ad Menkenium“ auf etwas mehr als einer ganzen Seite zusammengefasst und als den Verfasser derselben Giusto Fontanini vermutet: Acta eruditorum (1717) 315–317.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> ea perlecta</mentioned>
            <p>Die Formulierung könnte darauf hindeuten, dass BP
                  seinem Schreiben ein Exemplar oder eine Abschrift der „Epistola ad Menkenium“
                  beilegte, wie dies in ähnlichen Fällen geschah: vgl. <ref type="letter" target="letter:900">900</ref>
                  <ref target="letter:900#seg8">8</ref>, <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> <ref target="letter:947#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:960">960</ref>
                  <ref target="letter:960#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:997">997</ref> <ref target="letter:997#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Langmanni Acta</mentioned>
            <p>Zu diesem Diarium vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16724">Hack, Empfangszeremoniell</rs> 31–35, 188–191; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 361f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20160">Wagendorfer, Blick des Humanisten</rs> 361–364; zur Person des
                  Verfassers vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20022">Uiblein, Lankmann</rs>. Zur
                  Editionsgeschichte vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18532">Nascimento–Branco–Rosa,
                     Leonor de Portugal</rs> 9–11. Der Text wurde von BSt neu herausgegeben:
                  Freher–Struve, Rerum Germanicarum scriptores 2 55–80. In der Vorbemerkung verwies
                  BSt auf einen Codex der Wiener Hofbibliothek, den bereits Peter Lambeck
                  beschrieben hatte: ebd. 52; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36516">Lambeck,
                     Commentarii</rs> 2 971–974. Diese Handschrift ist zu identifizieren mit ÖNB,
                  Cod. 3286. Der von BSt wiedergegebene Text entspricht allerdings jenem des
                  Frühdrucks von 1503, auf den ihn BP in diesem Brief hinweisen wollte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20022">Uiblein, Lankmann</rs> col. 606. Diese Vorlage
                  wurde von BSt mit keinem Wort erwähnt. – BP und HP kannten die Quelle bereits seit
                  einiger Zeit: vgl. <ref type="letter" target="letter:539">539</ref> <ref target="letter:539#seg2">2</ref>. Ihre Vorlage war ein
                  Codex im Besitz des Augustiner-Chorherrenstifts St. Dorothea zu Wien, heute ÖNB,
                  Cod. 3288; diesen hatte BP bei seinen Arbeiten in der dortigen Bibliothek 1714
                  entdeckt: StiB Melk, Cod. 910, 29. HP veranstaltete später eine verbesserte
                  Edition auf dieser Grundlage: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col.
                  569–606.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> ex Novis litterariis</mentioned>
            <p>Ein aus den „Acta eruditorum“ exzerpierter, sehr vorteilhafter Bericht über die Neuausgabe der „Rerum Germanicarum scriptores“ war im Heft vom 22. September 1717 erschienen. Darin wurde besonders hervorgehoben, dass sie auch zwei bislang unedierte Texte enthalte, darunter den Bericht des Nikolaus Lanckmann: Neue zeitungen (1717) 612.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> oculis meis vidi</mentioned>
            <p>Die Auffindung des Frühdrucks in Mondsee ist
                  dokumentiert: StiB Melk, Cod. 1850, 475r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 iii.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> cuius opera</mentioned>
            <p>In der Vorbemerkung zu seiner Ausgabe nennt BSt zwar die Handschrift in der Wiener Hofbibliothek und gibt deren Beschreibung durch Lambeck in großen Teilen wörtlich wieder, sagt jedoch nicht explizit, dass er sie verwendet habe, was wohl auch nicht der Fall war: Freher–Struve, Rerum Germanicarum scriptores 2 52–54. Auch die unpaginierte „Praefatio“ des ersten Bandes, an deren Schluss mehreren Beiträgern von neuen oder verbesserten Texten gedankt wird, enthält nichts hierüber. BSt dürfte seine Kenntnis jenes Codex ausschließlich aus dem Werk Lambecks entnommen haben, ohne, wie dies BP vermutete, einen Gewährsmann an der Wiener Hofbibliothek konsultiert zu haben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> favente ... Gentilotto</mentioned>
            <p> BP versuchte hier anscheinend, von neutraler Seite ein Zeugnis für ein Fehlverhalten Gentilottis zu erhalten, das er dann in der Kontroverse mit diesem hätte verwenden können.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Itinerario</mentioned>
            <p>Zu BPs Vorhaben der Veröffentlichung eines Reiseberichts
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:804">804</ref> <ref target="letter:804#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:828">828</ref>
                  <ref target="letter:828#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:839">839</ref> <ref target="letter:839#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:867">867</ref>
                  <ref target="letter:867#seg3">3</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Mabillonio</mentioned>
            <p>Zur Deutschlandreise Mabillons vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15048">Bauckner, Mabillons Reise</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 106–108; <rs type="bibl" ref="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> col. 519–col. 528; <rs type="bibl" ref="bibl:17880">Leclercq, Mabillon 1</rs> 200–233.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Acta ... primus edidit</mentioned>
            <p>BP gibt im Folgenden die Angaben des Kolophons aus dem Frühdruck in großen Teilen wortgenau wieder.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Nicolaus ... Ypponensis</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:16128">Eubel,
                     Hierarchia catholica 2</rs> 183; <rs type="bibl" ref="bibl:17922">Leidl–Tropper, Kaps</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Jacobi Wacker</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel </rs>15.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>99</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17718">
            <title type="short">Krüger, Supellex</title>
            <biblScope>2 778</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>271</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Viro eruditissimo clarissimo domino Burchard Gotthelf Struve salutem plurimam dicit pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ni omnia me fallunt, virum me ab omni humanitate remotissimum esse iudicabis propterea, quod humanissimis litteris ad conferendam immortali ac vasto operi tuo symbolam invitatus ne responsum quidem in hanc usque diem dederim. Ast pones illico, si te recte novi, omnem iram indignationemque, si longioris in respondendo morae causam intellexeris. Nempe <anchor xml:id="n1"/>tota aestate autumnique initio domo aberam perlustrandis Boiariae bibliothecis unice intentus ac omnino immersus<anchor xml:id="n1e"/>. Itaque, quae tua erga me humanitas esset, prorsus ignoravi. Domum <add place="above">reversus</add> ingentibus ex omni antiquitate spoliis onustus et suavissimam epistolam tuam et maximi operis designationem non sine multa voluptate accipio, tametsi vehementer me confuderit<anchor xml:id="n2"/> mentio de me facta<anchor xml:id="n2e"/>, sine dubio longe honorificentior, quam tenuis miseri et indocti monachi conatus merebatur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caeterum non tardarem mandatis tuis, celeberrime vir, morem gerere, nisi intercessisset <anchor xml:id="n3"/>Angeli Fontei tibi mihique notissimi de Conspectu Codicis Udalriciani Epistola<anchor xml:id="n3e"/>, quae cuiusmodi sit, <pb n="1v"/> te<anchor xml:id="n4"/> Nova litteraria<anchor xml:id="n4e"/> et<anchor xml:id="n5"/> Acta eruditorum<anchor xml:id="n5e"/> Lipsiae publicata terentem latere non potest. Igitur quid<anchor xml:id="n6"/> ea perlecta<anchor xml:id="n6e"/> sentias, ex te primum nosse cupio, tum quid porro a me velis, candide et quamprimum ut nunties, rogo. Me certe et tui nominis et operis perstudiosum habebis semper. Porro responsio mea ad illam Angeli Epistolam proxime in lucem prodibit, ex qua eruditi satis intelligent Fonteianae Epistolae etsi caetera pereruditae vix micam boni iudicii inesse. Quod me unice affligit, illud est, quod Angelus ille larvatus intimus meus amicus fuerit, cui ex pluribus voluminum millibus communicavi, quod ille nisi ex me scire non potuit. Pudor vetat plura de his scribere. &lt;<hi rend="italic">3&gt;</hi> Alio tecum modo ago vel sub amicitiae nostrae limen teque candide moneo Langmanni Acta desponsationis Friderici III. et Leonorae iam ante <add place="above">bis</add> centum annos typis edita fuisse, quae te nunc in nova Freheri eaque exquisitissima editione <pb n="2r"/> primum publici iuris facere scripsisti, ut ex Novis litterariis Grausii pagina 612 collegi. Bina huius editionis exempla hisce oculis meis vidi in octavo in monasterio Monseensi Superioris Austriae ordinis sancti Benedicti; ut proinde te insigniter fefellerit amicus ille, qui haec acta tanquam nunquam edita tecum communicavit. Nondum ad manum est nova tua Freheri editio, ut, cuius opera ea acceperis, scire possim. Neque tamen dubito ex caesarea bibliotheca esse sumpta favente doctissimo Gentilotto, quem hoc nomine reprehendere non praetermittam. Gratissimum mihi feceris, si, unde haec acta acceperis, proxime scripseris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ego nunc totus sum in scribendo <anchor xml:id="n7"/>Itinerario<anchor xml:id="n7e"/> meo litterario Baioarico, in quo infinita observatu dignissima in omni litterarum genere occurrent. Nihil fere videre licuit<anchor xml:id="n8"/> Mabillonio<anchor xml:id="n8e"/> in his oris; at mihi patuerunt omnia. Sed de his suo loco plura. Vale, vir celeberrime, <pb n="2v"/> et de republica nostra bene mereri perge ac me ama.</ab>
         <closer>Dedi Mellicii vulgo Mölk in Austria 21. Octobris 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg5">P.S. Epistolas tuas, obsecro, sic mihi inscribas: Reverendo domno patri Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario etc. Wienn in Österreich.</closer>
         <closer xml:id="seg6">P.S. <anchor xml:id="n9"/>Acta desponsationis Friderici III. cum Leonora autore Lanckmano primus edidit<anchor xml:id="n9e"/> typis et Maximiliano dedicavit<anchor xml:id="n10"/> Nicolaus episcopus Ypponensis<anchor xml:id="n10e"/>, Friderico tertio olim a sacris confessionibus, in <choice><sic>formo</sic><corr>forma</corr></choice> octavo Augustae impensis <anchor xml:id="n11"/>Jacobi Wacker<anchor xml:id="n11e"/> de Salzburga anno Domini 1503, VI. Idus Decembris, ut ipse ego pater Bernardus Pez meis oculis vidi. Duo huius editionis exempla adservantur in monasterio Monseensi.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>