<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="161" xml:id="pez-0161">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1711-03-31. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">161</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Am unteren Blattrand von 1v der Vermerk <orig>Fasc. 3</orig>. Aus dem Postskriptum geht hervor, dass der Brief erst nach dem 3. April (Karfreitag) abgeschickt wurde.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 180r–181v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1711-03-31">1711-03-31</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:159"/>
               <ptr type="next" target="letter:169"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:158"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:159"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:160"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">HB sendet mit seinem <rs ref="index:d10854e2535">Neffen</rs>, der in <rs ref="index:d14380e24970">Linz</rs> den Grafen Salburg treffen soll, die abschriftlichen Dokumente des Klosters <rs ref="index:d10854e30653">Theres</rs> in <rs ref="index:d14380e12652">Franken</rs> (<rs ref="index:d10854e9739">Fuchs</rs>, „<rs ref="index:d10854e9749">Monasterii Theres in Franconia fundatio</rs>“). Er hätte sie bereits früher gesendet, fürchtete aber, BP oder den <rs ref="index:d10854e15615">Maurinern</rs> in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> mit den postalischen Kosten zur Last zu fallen, weil er nicht von deren Portobefreiung wusste. Den eigenen Anteil hätte HB gerne bezahlt, hat aber auf BPs Rat nun doch eine günstige Gelegenheit abgewartet. Demnächst will HB auch die <rs ref="index:d10854e2083">Materialien</rs> aus <rs ref="index:d10854e2054">Banz</rs> in ähnlicher Weise übersenden.</p>
            <p corresp="#seg2">HB hat inzwischen zwei Briefe von BP erhalten (<ref type="letter" target="letter:158">158</ref>, <ref type="letter" target="letter:159">159</ref>), deren einem ein Bildnis <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> beigelegt war. Das gleichfalls beigeschlossene Schreiben nach <rs ref="index:d10854e9767">Fulda</rs> (an <rs ref="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs>; <ref type="letter" target="letter:160">160</ref>) hat HB weitergeleitet. Er bittet um Exemplare der <rs ref="index:d14380e32292">Pariser</rs>
               <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> (<rs ref="index:d14380e26993">René Massuets</rs>).</p>
            <p corresp="#seg3">Auf BPs ersten Brief <ref type="letter" target="letter:158">158</ref> wollte HB antworten, dass er sich von BP zu Unrecht und über Gebühr gelobt fühlt. Es schmerzt ihn, nicht mehr beitragen zu können; von den Schriftstellern, die er nennen konnte, werden die meisten BP bereits bekannt sein. HB hat an Kenntnissen dieser Art stets Interesse verspürt, jedoch keine Zeit gehabt, sich damit zu beschäftigen. HB schließt mit Ostergrüßen.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Postskriptum teilt HB mit, dass sein <rs ref="index:d10854e2535">Neffe</rs> aus Angst, auf seiner Reise während der Osterfeiertage keine Messen hören zu können, die für Karfreitag festgesetzte Abfahrt verschoben hat. Dadurch konnte an diesem Tag <rs ref="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs>, der HB besuchte, noch in die Sendung Einblick nehmen. Hinsichtlich der Materialien zur Hausgeschichte von <rs ref="index:d10854e30653">Theres</rs> riet er, die Urkunden in Vollabschrift zu senden – diesbezüglich hat HB schon nach Theres geschrieben –, und erbat auch für sich selbst eine Abschrift.</p>
            <p corresp="#seg5">
               <rs ref="index:d14380e40921">Sigler</rs> sendet für BP seine „<rs ref="index:d10854e29001">Litterae ad dominum J. L. H.</rs>“, die sich an den <rs ref="index:d10854e34226">Würzburger</rs> Kanonikus und Pfarrer zu <rs ref="index:d10854e14929">Kissingen</rs>
               <rs ref="index:d10854e12377">Johann Lorenz Helbig</rs> richten. Dieser schreibt ein <rs ref="index:d10854e12385">Werk über die fünf Bücher Mose</rs>, das seit einem Jahr in der Zensur ist, aber bald gedruckt werden soll. Er hat sich freilich noch nicht mit den Verlegern geeinigt. <rs ref="index:d14380e40921">Siglers</rs> „<rs ref="index:d10854e29006">Semicenturia scriptorum</rs>“ ist ebenfalls noch nicht abgeschlossen. Weiters sendet <rs ref="index:d14380e40921">Sigler</rs> Materialien zu <rs ref="index:d14380e18181">Hersfeld</rs> („<rs ref="index:d10854e12583">Descriptio antiquitatum</rs>“), darunter das Bild einer schadhaften <rs ref="index:d10854e26167">Medaille</rs> (numisma) des letzten Fürstabtes <rs ref="index:d10854e26157">Joachim Röll</rs>, die er HB auch im Original gezeigt hat.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>meus ex fratre nepos</mentioned>
            <p>Eine gesicherte Identifikation konnte nicht erbracht werden. An der Würzburger
                  Universität sind in den Jahren kurz nach 1700 mehrere Studenten namens Baumbach
                  aus Fladungen nachzuweisen: im April 1702 „Joannes Baumbach Fladungus, Rhetor“; im
                  Dezember 1703 „Joannes Henricus Baumbach Fladungus, Theologiae studiosus“; im
                  April 1711 „Joannes Adamus Baumbach, Logicus Fladungus“: <rs type="bibl" ref="bibl:36630">Merkle, Matrikel Würzburg</rs> 1 449, 457, 490. Alle kommen
                  als Neffen oder zumindest Verwandte HBs in Betracht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>comitem de Saleburg</mentioned>
            <p>Mehrere Angehörige dieser Familie, die in Oberösterreich lebten, kommen in Frage;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20280">Weiß von Starkenfels–Kirnbauer von
                     Erzstätt</rs>,
                  Wappenbuch
                  Oberoesterreichischer Adel 312f. Das beabsichtigte Treffen in
                  Linz lässt eventuell besonders an den im oberösterreichischen Herrenstand aktiven
                  Johann Ferdinand von Salburg auf Ranariegl (Verordneter 1703–1709; † 1723) denken.
                  Das bekannteste Mitglied dieses Hauses, der ehemalige Hofkammerpräsident Gotthard
                  Heinrich von Salburg (vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15406">Braubach, Prinz
                     Eugen</rs> 1 291, 359, 363f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20384">Winkelbauer,
                     Ständefreiheit</rs> 1 478), war hingegen schon 1707 verstorben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>documenta ... monasterii Therensis</mentioned>
            <p>Die Abhandlung ist abschriftlich überliefert unter dem Titel „Monasterii Theres in
                  Franconia fundatio, donationes, iura, privilegia, memorabilia“: StiB Melk, Cod.
                  396, 27r–40r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs>
                  87. Zur Weiterversendung nach Paris vgl. <ref type="letter" target="letter:177">177</ref>
               <ref target="letter:177#seg15">15</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>proxime Banthensia ... transmittam</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:171">171</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Parisiensibus litteris ... loco scripti</mentioned>
            <p>HB bittet um Exemplare der gedruckten Enzyklik Massuets, über die BP seit kurzem
                  in größerer Zahl verfügte (vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref>
               <ref target="letter:143#seg9">9</ref>), anstelle
                  der mit <ref type="letter" target="letter:131">131</ref> übermittelten Abschrift.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>felicissimum Alleluia</mentioned>
            <p>Der Ostersonntag fiel 1711 auf den 5. April.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Impressarum ... Helwigium</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:35762">Zedlers Universal-Lexicon</rs> 37 col. 563 nennt
                  diese Schrift mit den Angaben: „G. C. S. epistola ad virum plurimum reverendum
                  eruditissimumque dominum J. L. H. sacrae theologiae doctorem de congressu
                  academico theologico Fuldae instituto, Schweinfurt 1711“. In heutigen
                  Bibliotheksbeständen konnte bislang kein Exemplar nachgewiesen werden, auch nicht
                  in der StiB Melk. Zu Helbig vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36590">Mahr,
                     Kissingen</rs> 123–125; <rs type="bibl" ref="bibl:36656">Moser-Rath,
                     Predigtmärlein</rs> 347f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>numismatis ... Joachimi</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:35968">Burkardt et al., Hersfeld</rs> 621, erwähnen
                  vereinzelte Ausgaben von Medaillen, aber nicht ausdrücklich eine Joachim Rölls.
                  Zum Material vgl. <ref type="letter" target="letter:360">360</ref>
               <ref target="letter:360#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>51</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverende religiose et eximie in Christo pater, domine colende.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Occasione, qua vadit <anchor xml:id="n1"/>meus ex fratre nepos<anchor xml:id="n1e"/> Lintzium ad illustrissimum et excellentissimum dominum <anchor xml:id="n2"/>comitem de Saleburg<anchor xml:id="n2e"/>, mitto <anchor xml:id="n3"/>documenta, iura et privilegia monasterii Therensis<anchor xml:id="n3e"/> in Franconia, quae quod nuper non statim mitterem, erat, quod timerem, ne molestus essem posta admodum reverendae paternitati vestrae vel Parisiensibus nostris, inscius exemptionis eorum. Hic enim libenter solvissemus, ne sero veniremus. Ad suggestionem vero admodum reverendae paternitatis vestrae, quia moram pateretur, hanc exspectavi occasionem. Et <anchor xml:id="n4"/>proxime Banthensia, quae quotidie exspecto, simili transmittam<anchor xml:id="n4e"/> occasione. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Interim duplices admodum reverendae paternitatis vestrae litteras accepi una cum <sic>effiigie</sic>  Mabillonis nostri piae memoriae, quae mihi grata et venerabilis est ob praeclara huius viri merita in et de sacro ordine nostro. Litteras Fuldam directas meis coopertas eo misi; responsorias ubi accepero, sine mora mittam. Exemplare unum aut alterum de <anchor xml:id="n5"/>Parisiensibus litteris, ubi mihi mittere placebit, gratum erit et loco scripti<anchor xml:id="n5e"/> reponendum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ad priores vero litteras, ni ultimae cito supervenissent, respondissem sic: Nisi scirem calami admodum reverendae paternitatis vestrae qua dexteritatem qua facilitatem scribendi et extollendi etiam rudia aut simplicia <pb n="1v"/> sive mirifice effluendi in laudum encomia, suaviter reprehendissem ac monuissem, ne calamus fatigetur mei causa laude immerita. Doleo ego, quod authoribus et libris servire non potuerim, et de consignatis credebam admodum reverendae paternitati vestrae plurimos iam notos, quamvis antiquos, mihi autem imperito incognitos. Quamvis enim<del ana="#after">enim</del> notionem hanc semper dilexerim, mora tamen et tempus pro ea acquirenda a tempore studiorum non fuit concessum. Ne superfluus sim, concludo et Quadragesima modo feliciter egrediente precor admodum reverendae paternitati vestrae <anchor xml:id="n6"/>felicissimum Alleluia<anchor xml:id="n6e"/> saluberrimumque Paschale tempus ac persevero</ab>
         <closer>Admodum reverendae et eximiae paternitatis vestrae addictissimus Hyacinth abbas manu propria.</closer>
         <closer>Herbipoli ex monasterio S. Stephani 31. Martii 1711.</closer>
         <closer xml:id="seg5">P.S. Die Parasceves, qua praefatus nepos meus statuerat abire, ex timore tamen, ne in itinere hisce diebus festivis audiendi missam occasio deesset, differebat, venit ad me dominus Georgius Conradus Siegler, cui cupienti videre documenta Therensia hoc pactum iterum aperui; monuitque prudenter, ut litterae fundationis privilegiorum ex integro mitterentur, quarum copias et ipse ad certum finem petiit. Quare mox scripsi, ut mitterentur, acceptasque mittam. Praefatus dominus Siegler haec admodum reverendae paternitati vestrae mittenda tradidit. Impressarum litterae aut characteres ab <sic>intio</sic>  positi indicant ipsius nomen: G-eorgius C-onradus S-iegler ad dominum Joannem Laurentium Helwigium, qui in dioecesi Herbipolensi decanus ruralis est et clericus, parochus Kissingae, qui scribit in Scripturam, eiusque quattuor vel quinque tomi in quinque libros Moysis iam ab anno sub censura sunt proximeque sub praelo erunt, quantum scio; cum bibliopolis hactenus non potuit plene convenire. Semi-centuriam suam dicit necdum in ordinem congestam, communicaturum tamen se promisit. In adiectis Hersfeldensibus rebus iacet species deformati <anchor xml:id="n7"/>numismatis ultimi abbatis et principis Hersfeldensis Joachimi<anchor xml:id="n7e"/>, cuius originale sive ipsum numisma mihi videndum exhibuit saepedictus dominus Sigler.<pb n="2r"/>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
