<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="982" xml:id="pez-0982">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Benedikt Friepeis an Hieronymus Pez. 1718-08-18. Andechs.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">982</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Irrig zum 18. August 1719 datiert bei Glassner, Verzeichnis 213.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 509r–510v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1718-08-18">1718-08-18</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:962"/>
               <ptr type="next" target="letter:1008"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:945"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:947"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:962"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Auf die Frage HPs, ob er überhaupt noch am Leben ist, kann <rs type="person" role="sender">BF</rs> nur antworten, dass er zwar lebt, aber kaum weiß, dass er lebt, so sehr wird er von seinen Aufgaben in der klösterlichen Verwaltung in Anspruch genommen. Zur Ausführung von Aufträgen für <rs type="person" role="sender">HP</rs> ist ebenso wenig Zeit wie für <rs type="person" role="sender">BFs</rs> eigene Studien. Dies ist der Grund, wenn <rs type="person" role="sender">BF</rs> jetzt und in Zukunft länger braucht, um auf <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Briefe zu reagieren. Er bittet deshalb um Nachsicht dafür, dass er die beiden Schreiben vom 2. Juni <ref type="letter" target="letter:945">945</ref> und vom 14. Juli 1718 <ref type="letter" target="letter:962">962</ref> jetzt ausführlich beantwortet. Zunächst zeigt sich <rs type="person" role="sender">BF</rs> erfreut, dass BP seine schwere Krankheit überstanden hat.</p>
            <p corresp="#seg2">BPs „Dissertatio apologetico-litteraria“ gegen den angeblichen „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti) hat <rs type="person" role="sender">BF</rs> nun durch <rs type="person" role="sender">HP</rs> erhalten. Dass sie, zu Augsburg verlegt, bei den Buchhändlern dieser Gegend zu kaufen war, hatten weder er noch seine Mitbrüder gewusst; er wirbt deshalb um Verständnis für seine Bitte darum. Dass BP mit der „Dissertatio“ auf Anerkennung gestoßen ist, war von der Gelehrtenwelt – soweit sie unparteiisch urteilt – nicht anders zu erwarten, da er die „Epistola ad Menkenium“ des „Fonteius“ so gründlich widerlegt hat, dass darauf keine Antwort möglich scheint. Dass dies dem Gegner sauer aufstößt, ist ebenfalls nicht verwunderlich; an dessen Antwortschrift („Epistola vindicata“) kann die Allgemeinheit sehen, dass er sich nicht länger mit Argumenten, sondern allein mit bissiger Satire zu verteidigen weiß. <rs type="person" role="sender">BFs</rs> Abt Maurus Braun will diese Schrift unbedingt von <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP bekommen und ist bereit, jeden Preis zu bezahlen. Dass BP ein so niveauloses Werkchen keiner weiteren Antwort würdigt, kann von allen Seiten nur gebilligt werden.</p>
            <p corresp="#seg3">Den Stand der Dinge hinsichtlich des Codex mit Veit Arnpecks „Chronicon Austriacum“ hat <rs type="person" role="sender">HP</rs> aus <rs type="person" role="sender">BFs</rs> letztem Brief <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> ersehen können. <rs type="person" role="sender">BF</rs> ist erleichtert, dass die Angelegenheit für <rs type="person" role="sender">HP</rs> nicht eilt; bei der nächsten Gelegenheit, nach München zu reisen, will er die Herausgabe der Handschrift urgieren.</p>
            <p corresp="#seg4">Der Fortschritt der gelehrten Arbeiten <rs type="person" role="sender">BFs</rs> wird durch seine sonstigen Pflichten verlangsamt. Er kann kaum mehr als einige Zeilen am Tag zu Papier bringen, doch sammelt er auf brieflichem Weg Quellen von vielen Orten. Das Werk braucht Zeit und duldet keine Hast.</p>
            <p corresp="#seg5">Andechs, Abt Braun und dem ganzen Konvent geht es gut; alle lassen BP und <rs type="person" role="sender">HP</rs> grüßen. Damit ist die Antwort auf den ersten der Briefe <rs type="person" role="sender">HPs</rs> abgeschlossen.</p>
            <p corresp="#seg6">Was den zweiten betrifft, erneuert <rs type="person" role="sender">BF</rs> zunächst den Dank für die Zusendung von BPs „Dissertatio apologetico-litteraria“ und beglückwünscht diesen dazu, damit auch vor dem gerechten Urteil Kaiser Karls VI. den Sieg davongetragen zu haben.</p>
            <p corresp="#seg7">Was <rs type="person" role="sender">HP</rs> über das Geschenk des Königs Georg I. von England an BP (Medaille mit dem Bildnis des Kurfürsten Ernst August) berichtet hat, ist von Abt Braun, der den Brief zufällig in die Hände bekam, mit höchster Freude über diese Ehre für den Benediktinerorden aufgenommen worden. <rs type="person" role="sender">BF</rs> wäre lieber gewesen, wenn <rs type="person" role="sender">HP</rs> diese Mitteilung nicht unter dem Siegel der Verschwiegenheit gemacht hätte, da er sie zu gern weiter verbreitet hätte. Da außerdem jene unpublizierten Briefe (aus der Tegernseer Briefsammlung) von den Fürsten aus dem Haus der Welfen handeln, möchte <rs type="person" role="sender">BF</rs> erfahren, ob sie Angaben über Heinrich „mit dem Goldenen Wagen“ bieten, welcher die Andechserin Hatta („Atha von Hohenwart“) geheiratet und mit ihr den hl. Konrad, später Bischof von Konstanz, sowie Eticho III. und Rudolf I. gezeugt hat.</p>
            <p corresp="#seg8">Die „Antilogia“ von Anselm Schramb ist in Andechs und seiner Umgebung ebenso unbekannt wie ihr Verfasser selbst; deshalb hatte <rs type="person" role="sender">BF</rs> so unbefangen die Nachricht (von ihrer Verurteilung durch die Indexkongregation) weitergeleitet. Auch wenn Schramb selbst mit dem in der Angelegenheit verhängten Schweigegebot nicht unglücklich ist, so sind dies einige andere (Korbinian Khamm) durchaus, welche sich bereits anschickten, einem Regularkanoniker (Hieronymus Bozenhart) zu antworten, der erst jüngst den Benediktinerorden mit seiner Feder neuerlich provoziert hat. <rs type="person" role="sender">BF</rs> bittet um Nachricht, falls in der Sache noch etwas geschieht.</p>
            <p corresp="#seg9">Die Kunde vom Stiftsbrand in Göttweig hat den Andechsern fast das Herz zerrissen. <rs type="person" role="sender">BF</rs> fragt, ob das Feuer durch einen Blitz oder durch einen anderen Unfall ausgelöst wurde, wie hoch der Schaden ist und ob das Gebäude vollständig eingeäschert wurde.</p>
            <p corresp="#seg10"><rs type="person" role="sender">BF</rs> schließt mit der Bemerkung, dass die Andechser Kirche voller Pilger ist und er Beichten zu hören hat.</p>
            <p corresp="#seg11">In einem Postskriptum sendet <rs type="person" role="sender">BF</rs> Glückwünsche an BP zu dessen bevorstehendem Namenstag.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>domestica ... sollicitudine</mentioned>
            <p>Gemeint ist wohl das Amt als Subprior:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> <ref target="letter:947#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> levatum morbo</mentioned>
            <p>Zur Erkrankung BPs vgl. Einleitung, Abschnitt I.1. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Dissertationem eius apologeticam</mentioned>
            <p>Zur Kontroverse BPs mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Augustae prostitisse</mentioned>
            <p>Die „Dissertatio apologetico-litteraria“ war
                  im Augsburger Verlag der Gebrüder Veith herausgekommen: vgl. <ref type="letter" target="letter:513">513</ref> <ref target="letter:513#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Viti Arenpekii Chronicon</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:947">947</ref>
                  <ref target="letter:947#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>placuisse ... caesari</mentioned>
            <p>Zu einer Äußerung des Kaisers im Streit zwischen BP und Gentilotti ist sonst nichts bekannt. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>munere ex Anglia</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:934">934</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Henrico ... guldnen wagen</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:812">812</ref>
                  <ref target="letter:812#seg4">4</ref>. Zu den drei hier genannten – mutmaßlichen – Söhnen von Heinrich und
                  Atha vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15090">Becher–Hartmann–Plassmann, Quellen</rs>
                  40f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16774">Hamann, Grafen von Hohenwart</rs> 85; <rs type="bibl" ref="bibl:19474">Schneidmüller, Welfen</rs> 110–118. Zu Bischof
                  Konrad von Konstanz vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18210">Maurer, Bistum Konstanz
                     2</rs> 125–145; <rs type="bibl" ref="bibl:18632">Oexle, Konrad</rs>. –
                  Denselben, im Wesentlichen der „Historia Welforum“ entsprechenden Stand der
                  Kenntnisse über die frühen Welfen wie BF zeigt auch <rs type="bibl" ref="bibl:14770">Sutor, Himmel auff erden</rs> 13. Die von BP an GE
                  übermittelten Texte aus der Tegernseer Briefsammlung des 12. Jh. konnten dazu
                  nicht die von BF erhofften Aufschlüsse bringen: vgl. <ref type="letter" target="letter:862">862</ref>
                  <ref target="letter:862#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:886">886</ref> <ref target="letter:886#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Antilogia</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> <ref target="letter:947#seg9">9</ref>. Da das Dekret
                  der Indexkongregation den Autor der „Antilogia“ nur mit dem verwendeten Pseudonym
                  bezeichnete, hatte BF bei dessen Übermittlung offenbar nicht gewusst, dass es den
                  Melker Schramb betraf: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18696">Paintner–Wiesneth–Schwedt, Römische Bücherverbote</rs> 55f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>an altiori ... casu</mentioned>
            <p>Zu dem Brand in Göttweig vgl. <ref type="letter" target="letter:954">954</ref> <ref target="letter:954#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:994">994</ref> <ref target="letter:994#seg4">4</ref>. Über seine
                  Ursache existieren zwei divergierende Überlieferungen, deren eine ihn von einem
                  Ofen in der Fassbinderei des Stifts ausgehen lässt, während die andere, gestützt
                  auf mehrere Schreiben Abt Gottfried Bessels aus dem Juli 1718, Brandstiftung
                  unterstellt: <rs type="bibl" ref="bibl:17864">Lechner, Göttweig</rs> 783; <rs type="bibl" ref="bibl:19118">Ritter, Bessel als Bauherr</rs> 94; <rs type="bibl" ref="bibl:19992">Tropper, Stift</rs> 296; <rs type="bibl" ref="bibl:20080">Vašiček, Bessel</rs> 95.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Hieronymo Pez ordinis sancti patris Benedicti, florentissimi ac exempti monasterii Mellicensis capitulari etc., domino patri patrono ac amico suo colendissimo. Closter Mölkh. <note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Hieronyme, domine pater patrone ac amice colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quaerebas nuper, an viverem etiamnum, an vero ad plures abierim? At quid responsi demum exspectas, amicissime Hieronyme? Dicam: vivo et sum vitae nescius ipse meae. Quanto tempore enim <anchor xml:id="n1"/>domestica premor sollicitudine<anchor xml:id="n1e"/>, nihil me vivere puto, ut qui nec suavissimis amicorum desideriis nec studiis ipsus meis satisfacere, prout vellem, <sic>possum</sic>; et hanc modo atque deinceps rationem accipe, si tardiorem (velut hactenus) in respondendo deprehenderis. Admitte ergo, ut iam largiori nonnihil calamo prolongatum hucusque scriptionis compensem officium et ad illas, quas IV. Nonas Junias et pridie Idus Julii dabas, responsum expediam. Vehementer inprimis laetor clarissimum tuum germanum, patronum meum longe suavissimum, a suo<anchor xml:id="n2"/> levatum morbo<anchor xml:id="n2e"/> confirmatumque, cui, ut etiam deinceps constanti utatur valetudine, ex animo precor. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n3"/>Dissertationem eius apologeticam<anchor xml:id="n3e"/>, qua adversus personatum illum Angelum Fonteium se tutatus est, tua demum beneficentia habeo; eam enim<anchor xml:id="n4"/> Augustae prostitisse<anchor xml:id="n4e"/> et a circumforaneis librorum institoribus quaquaversum divenditam fuisse nec mihi nec cuiquam ex nostris compertum erat. Veniam ergo dabis importunitati meae, qua illam frequenter adeo abs te postulabam. Porro Dissertationem illam magnam clarissimo suo authori conciliasse famam atque existimationem, nihil novi attulisti; aliud enim sperare quid poterat a litterario (passionatis tamen iudiciis vacuo) orbe, dum tanta argumentorum efficacia praecocem Fonteii retundebat Epistolam, ut quid amplius ille afferre, alter respondere valeat, plane non perspiciam. Quid mirum ergo motam Fonteio bilem, dum palmam, quam inani spe dudum forte iam devoraverat, aequo orbis iudicio antagonistae cedere iussus fuit; iamque, quod reponat, supersit vix aliud, nisi nova denique opella, qua eruditis conceptam de confusione indignationem aperiat et palam faciat cunctis suam se iam non argumentorum pondere, sed biliosa deinceps satyra causam tueri. Magnis opusculum hoc a vobis contendit precibus reverendissimus meus, queiscunque demum impensis, modo amplius haberi possit, comparari id necessum sit. Silentium patris Bernardi, cum satis superque causam suam defenderit, nemo non <pb n="1v"/> approbat, imo infra eiusdem existimationem fore autumant, si scabiosae adeo Fonteii opellae aurem rursus suam aut calamum commodaret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quid circa <anchor xml:id="n5"/>Viti Arenpekii Chronicon<anchor xml:id="n5e"/> agatur, ex nuperis meis indubie didicisti. Gaudeo negotium hoc tuum moram pati, emergenti enim quacunque occasione Monachium abeundi opus illud graviter urgebo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Mea quo loco sint studia, facile intelliges, si impositum humeris onus attentius penses; progreditur equidem, lento nihilominus gressu, adeo ut iam vix plures nisi unam aut alteram de die trahere liceat lineam, frequentibus tamen epistolis documenta ubivis latentia colligere; nec tamen est, unde festinem multum, operis quippe ipsiusmet arduitas moram petit et festinationem prohibet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Mons Sanctus cum suo reverendissimo capite caeterisque omnibus bene et ad vestra vivit servitia; commendant se passim omnes charissimis capitibus Bernardo et Hieronymo, quin et toti Mellicio. Et haec ferme in prioribus litteris scire desiderabas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Iam ad posteriores descendere liceat. Repeto inprimis gratias pro transmissa Dissertatione clarissimi patris Bernardi, cui impense gratulor <anchor xml:id="n6"/>placuisse et praeplacuisse augustissimo caesari<anchor xml:id="n6e"/> et aequissimo eiusdem iudicio palmam tulisse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Caeterum, quae de regio <anchor xml:id="n7"/>munere ex Anglia<anchor xml:id="n7e"/> perscripsisti, mallem, ne in aurem dixisses mihi; stupebat reverendissimus meus dominus abbas (qui fortuito litteras tuas deprehendit) et ex animo gavisus est de gloria, quae sacro nostro ordini per patrem Bernardum accessit. Mallem autem, ut monui, ne in aurem dixisses, ut qui parabam plenis buccis meritissimam germani famam litteratis omnibus amplius et amplius propalare. Cum autem ineditae illae epistolae de Guelphis tractent principibus, doce me, obsecro, an nihil de Henrico (vulgo mit dem guldenen wagen) Guelpho principe contineant; is enim Hattam nostram in coniugem habuit et ex illa sanctum Conradum episcopum Constantiensem, Ethiconem III. et Rudolphum I. itidem Guelphos procreavit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8"><anchor xml:id="n8"/>Antilogia<anchor xml:id="n8e"/> religiosissimi vestri patris Schramb aeque in nostris partibus ignota est ac ipsus de facie author, nihil proin mirum, quod fide tam candida vobis communicaverim; quamvis autem optimo illi viro impositum non displiceat <pb n="2r"/> forte silentium, displicet tamen nonnullis aliis, quorum calamus pro gloria ordinis in quendam neotericum canonicum regularem pruriebat, qui calamo etiam, sed non satis purgato, nostrum rursus lacessere ordinem non<del ana="#after">dub</del> erubuit. Si quid novi desuper accidat, edoceri cupio. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Acerbissimo Gottiwicensium fato animitus condolemus, dissecabamur pene cordibus, dum illud novellae retulissent. Sed quaeso, <anchor xml:id="n9"/>an altiori desuper igne aut quocunque demum id genus infortunii accidit casu<anchor xml:id="n9e"/>? Quantum exinde damnum? An penitus in cineres abiit? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Vale, mi Hieronyme; ecclesia quippe nostra hac ipsa, qua scribo, hora devotis superabundat peregrinantibus, quibus aurem dare et proin calamum suspendere indubie meo non dabis vitio, sed obedientiae deferes. Ergo iterum vale.</ab>
         <closer>Raptissime. Ex Monte Sancto die 18. Augusti 1718.</closer>
         <closer>Tuus totus quantus pater Benedictus Friepeis manu propria.</closer>
         <closer xml:id="seg11">P.S. Clarissimo domino patri Bernardo affuturum proxime nominis diem et cum eodem omnigenam apprecor felicitatem, meque pristino eiusdem affectui humanissime commendo.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>