<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="707" xml:id="pez-0707">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Benedikt Friepeis an Hieronymus Pez. 1716-12-13. Andechs.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">707</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Auf 2r unterhalb des Datums Federproben von einer Hand des 18. Jh., nicht jener BFs: <orig>aemi aemi ae aem. Liupoldus marchio Austriae.</orig> – Auf 2v befindet sich als nicht angekündigte Beilage zu diesem Brief eine tabellenförmige Übersicht zum Inhalt der „Historia Bavarica“ des Maurus von Aschheim (vgl. 632) mit dem Titel: <orig>Elenchus eorum sanctorum, quos Maurus Ferrari de Augusta monachus Andecensis in sua recitat Historia Bavarica.</orig>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 502r–503v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1716-12-13">1716-12-13</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:706"/>
               <ptr type="next" target="letter:739"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:704"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:705"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:706"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:741"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:747"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term ref="index:d14380e228">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732</term>
               <term ref="index:d14380e289">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732 ; Anzeige von Pez, Scriptores</term>
               <term ref="index:d14380e407">Adelheid von Tirol</term>
               <term ref="index:d14380e520">Agnes von Andechs-Meranien</term>
               <term ref="index:d14380e796">Albrecht I</term>
               <term ref="index:d14380e1538">Andechs-Meranier</term>
               <term ref="index:d14380e2937">Aribo</term>
               <term ref="index:d14380e2944">Aribo von Andechs</term>
               <term ref="index:d14380e3047">Arnulf</term>
               <term ref="index:d14380e3058">Arnulf „der Böse“</term>
               <term ref="index:d14380e31655">„Alt-österreichisches“ Wappen</term>
               <term ref="index:d14380e31663">„Alt-österreichisches“ Wappen ; Markgrafschaft</term>
               <term ref="index:d14380e3572">Babenberger</term>
               <term ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</term>
               <term ref="index:d14380e4285">Bayern, Bayern ; Mittelalterliches Herzogtum</term>
               <term ref="index:d14380e4297">Bayern, Bayern ; Mittelalterliches Herzogtum ; Boiaria Orientalis</term>
               <term ref="index:d14380e5508">Berthold IV. von Andechs</term>
               <term ref="index:d14380e5805">Birken, Sigmund von</term>
               <term ref="index:d14380e6032">Böhmen</term>
               <term ref="index:d14380e9931">Donauwörth</term>
               <term ref="index:d14380e11086">Elisabeth von Görz-Tirol</term>
               <term ref="index:d14380e11612">Ernst</term>
               <term ref="index:d14380e12421">Forchheim ; Reichstag 889</term>
               <term ref="index:d14380e13328">Friedrich II. „der Streitbare“</term>
               <term ref="index:d14380e13519">Friepeis, Benedikt ; -Geschichte von Andechs</term>
               <term ref="index:d14380e13690">Fugger, Johann Jakob ; Spiegel der ehren des höchstlöblichen kayser- und königlichen erzhauses Oesterreich oder Ausführliche geschichtschrift von desselben und derer durch erwählungs- heurat- erb- und glücks-fälle ihm zugewandter kayserlichen höchstwürde, königreiche, fürstentümer, graf- und herrschaften erster ankunft, aufnahme, fortstammung und hoher befreundung mit kayser- könig- chur- und fürstlichen häusern. Hg. von Sigmund von Birken. Nürnberg 1668</term>
               <term ref="index:d14380e13713">Fulda ; Annalen</term>
               <term ref="index:d14380e14595">Gebhard</term>
               <term ref="index:d14380e15849">Görz</term>
               <term ref="index:d14380e15860">Görzer</term>
               <term ref="index:d14380e17537">Heiliges Römisches Reich</term>
               <term ref="index:d14380e17600">Heinrich I. „der Vogler“</term>
               <term ref="index:d14380e17660">Heinrich</term>
               <term ref="index:d14380e17924">Hemma</term>
               <term ref="index:d14380e18521">Hohenwart</term>
               <term ref="index:d14380e18531">Hohenwart ; Wappen</term>
               <term ref="index:d14380e21363">Kärnten, Kärntner</term>
               <term ref="index:d14380e22962">*Konrad von Tauern</term>
               <term ref="index:d14380e23089">Krain</term>
               <term ref="index:d14380e24317">Leipzig</term>
               <term ref="index:d14380e24659">Leopold I. von Babenberg</term>
               <term ref="index:d14380e24698">Leopold von Andechs</term>
               <term ref="index:d14380e24707">Leopold von Scheyern</term>
               <term ref="index:d14380e25940">Mährisches Reich</term>
               <term ref="index:d14380e26412">Marquard der Häusler ; Urkunde für Gaming 1349</term>
               <term ref="index:d14380e27250">Maurus von Aschheim ; Historia Bavarica</term>
               <term ref="index:d14380e28017">Meinhard II</term>
               <term ref="index:d14380e28088">Melk</term>
               <term ref="index:d14380e30309">Neplacho ; Chronicon Bohemiae</term>
               <term ref="index:d14380e31682">Österreich, Haus</term>
               <term ref="index:d14380e31713">Österreich, Haus ; *Stammbaum Augsburg 1716</term>
               <term ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</term>
               <term ref="index:d14380e31630">Österreich, Österreicher ; Oberösterreich</term>
               <term ref="index:d14380e31825">Otto II</term>
               <term ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</term>
               <term ref="index:d14380e34879">Pez, Hieronymus ; Scriptores rerum Austriacarum veteres ac genuini. 3 Bde. Leipzig–Regensburg 1721–1745 ; Bd. 2 ; Darin: Neplacho von Opatowitz, Chronicon Bohemiae</term>
               <term ref="index:d14380e34893">Pez, Hieronymus ; Scriptores rerum Austriacarum veteres ac genuini. 3 Bde. Leipzig–Regensburg 1721–1745 ; Anzeige in Acta eruditorum</term>
               <term ref="index:d14380e36402">Rapoto von Hohenwart</term>
               <term ref="index:d14380e36409">Rasso von Andechs, hl</term>
               <term ref="index:d14380e36422">Ratbod</term>
               <term ref="index:d14380e36479">Ratold</term>
               <term ref="index:d14380e36631">Regensburg</term>
               <term ref="index:d14380e38244">Rüdiger von Pöchlarn</term>
               <term ref="index:d14380e38251">Rudolf I</term>
               <term ref="index:d14380e39748">Scheyrer</term>
               <term ref="index:d14380e42884">Tirol</term>
               <term ref="index:d14380e43673">Ulrich III</term>
               <term ref="index:d14380e43779">Ungarn, Ungarn</term>
               <term ref="index:d14380e46367">Wilitrudis</term>
               <term ref="index:d14380e47077">Zwentibold (Svatopluk; † 894, Herrscher im Mährischen Reich)</term>
               <term ref="index:d14380e47084">Zwentibold († 900, unehelicher Sohn Kaiser Arnulfs, König von Lotharingien 895–900)</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Es wäre überflüssig, wie in BFs vor kurzem verschicktem Brief an BP <ref type="letter" target="letter:706">706</ref> die Ursachen der späten Antwort BFs auszuführen. Nicht überflüssig ist die Abstattung von Dank für die ebenso großzügige wie gelehrte Hilfestellung in historischen Zweifelsfällen, die HP geleistet hat <ref type="letter" target="letter:704">704</ref>.</p>
            <p corresp="#seg2">Durch diese Freundlichkeit HPs ermuntert, erhebt BF nun weitere Fragen, wozu ihn auch ein neuerlicher Brief HPs <ref type="letter" target="letter:705">705</ref> aufgefordert hat. In seinen Schwierigkeiten kann BF nur von HP Hilfe erhalten, zumal die Geschichte des <rs ref="index:d14380e31682">Hauses Österreich (Austriades)</rs> mit jener des <rs ref="index:d14380e1538">Geschlechts der Andechser</rs> vielfältig verwoben ist. Neben seiner eucharistischen Frömmigkeit verdankt das Erzhaus auch die Kaiserkrone dem Grafen <rs ref="index:d14380e28017">Meinhard III. (recte: II.)</rs> von <rs ref="index:d14380e15849">Görz</rs>, dem Sohn der Andechserin <rs ref="index:d14380e407">Adelheid</rs> (siehe Kommentar); hingegen erhielt Meinhard das Herzogtum <rs ref="index:d14380e21363">Kärnten</rs> von König <rs ref="index:d14380e38251">Rudolf I</rs>. Der Andechser <rs ref="index:d14380e36402">Rapoto</rs> hatte die Österreicherin <rs ref="index:d14380e17924">Hemma</rs> zur Ehefrau (siehe Kommentar) und Herzog <rs ref="index:d14380e13328">Friedrich II. „der Streitbare“</rs> die Andechserin <rs ref="index:d14380e520">Agnes</rs>, die er allerdings später wieder verstieß. Und schließlich stammt das gesamte Erzhaus von Meinhards Tochter <rs ref="index:d14380e11086">Elisabeth von Görz-Tirol</rs> ab, die mit <rs ref="index:d14380e796">Albrecht I.</rs> verheiratet war; durch das Aussterben der Andechser fiel den Habsburgern ein großer Landgewinn zu, nämlich <rs ref="index:d14380e21363">Kärnten</rs>, <rs ref="index:d14380e23089">Krain</rs> und <rs ref="index:d14380e42884">Tirol</rs>. Dies alles bringt BF nicht etwa vor, weil er sich mit einer Schuld der Habsburger gegenüber den Andechsern brüsten wollte, sondern nur, um HP von der engen Verbindung der beiden Häuser zu überzeugen. Da BF an der Geschichte der Andechser arbeiten muss, aber kaum Tafeln (tabulae) oder Inschriften zur Verfügung hat, wendet er sich an HP, dem Quellen zur österreichischen Geschichte in reichem Maße zur Hand sind. Hinsichtlich der <rs ref="index:d14380e3572">Markgrafen von Österreich</rs> war BF bewusst, dass unter ihnen seit der Zeit <rs ref="index:d14380e24659">Leopolds I. „des Erlauchten“</rs> keine Bayern gewesen sind, und dass man über die Markgrafen vor Leopold I. nur sehr wenig weiß; jedoch bezeugen Andechser Quellen <rs ref="index:d14380e36409">Rasso von Andechs</rs> als „Präfekten von Ostbayern“, dem gegenwärtigen <rs ref="index:d14380e31630">Oberösterreich</rs>, und Sieger über die <rs ref="index:d14380e43779">Ungarn</rs> in einer Schlacht im Jahr 948 unter dem Kommando von <rs ref="index:d14380e17660">Heinrich</rs>, dem Sohn <rs ref="index:d14380e17600">Heinrichs I. „des Voglers“</rs>. Dieses Amt Rassos bestätigt auch <rs ref="index:d14380e5805">Sigmund von Birken</rs> in seinem bedeutenden Werk über die Geschichte des Hauses Habsburg („Spiegel der ehren“), aus dem BF eine Passage zitiert, wonach unter den frühen Markgrafen von Österreich auf „<rs ref="index:d14380e14595">Gebhard</rs>“, der 916 in einer Schlacht gegen die Ungarn fiel, „<rs ref="index:d14380e38244">Rüdiger von Pöchlarn</rs>“ mit Sitz in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> folgte, nach dessen Tod 926 jedoch „Rathon von Dießen“ als letzter nicht erblicher Markgraf. Als Bestätigung führt BF weiters das bei Birken ebendort dargestellte Wappen Rathons mit dem Beisatz „Graf von Österreich“ an. BF kann daher kaum glauben, dass unter der Vielzahl alter Handschriften gerade für Rasso kein Zeugnis vorliegen sollte. Um einen <rs ref="index:d14380e24698">„Leopold“ oder „Luitpold von Andechs“</rs> ist es hingegen nicht schade; BF ist inzwischen sicher, dass dieser nie einer Grenzmark vorstand.</p>
            <p corresp="#seg3">In den <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>er <rs ref="index:d14380e228">„Acta eruditorum“</rs> für den Monat Juni 1716 hat BF eine Meldung über HP gefunden, in welcher das in dessen Besitz befindliche <rs ref="index:d14380e30309">„Chronicon Bohemiae“ des Neplacho (von Opatowitz)</rs> erwähnt wird. Er ist darüber sehr erfreut, denn diese Quelle könnte eines der frühesten Probleme der Geschichte der Andechser lösen. Die Abstammung dieses Hauses wird in ungebrochener Linie von Kaiser <rs ref="index:d14380e3047">Arnulf</rs> hergeleitet (siehe Kommentar); dessen Kämpfe mit dem <rs ref="index:d14380e6032">böhmischen</rs> König (recte: Herrscher im <rs ref="index:d14380e25940">Mährischen Reich</rs>) <rs ref="index:d14380e47077">Zwentibold oder Svatopluk</rs>, den er schließlich 892 vollständig besiegen und verbannen konnte, wird HP aus der Chronik des Neplacho ersehen haben. Dass <rs ref="index:d14380e3047">Arnulf</rs> uneheliche Nachkommen hatte, berichten nahezu alle Autoren übereinstimmend, doch weichen sie hinsichtlich der Namen derselben voneinander ab. Die einen sprechen von einem <rs ref="index:d14380e47084">Sohn Zwentibold</rs>, der nach jenem böhmischen Zwentibold benannt worden sei, als dieser noch in guten Beziehungen zu <rs ref="index:d14380e3047">Arnulf</rs> stand; andere wieder von <rs ref="index:d14380e36422">Ratbod</rs> (recte: <rs ref="index:d14380e36479">Ratold</rs>), von dem die Andechser abstammen. Entweder muss man mithin davon ausgehen, dass <rs ref="index:d14380e3047">Arnulf</rs> zwei Söhne mit seiner Konkubine hatte, wie dies aus dem Bericht über den <rs ref="index:d14380e12421">Reichstag von Forchheim</rs> hervorzugehen scheint; oder wenn es nur ein einziger Sohn war, so kann er nicht Zwentibold geheißen haben, sondern „Rathod“, wie den Fuldaer Altertümern zu entnehmen ist (siehe Kommentar). Um Missverständnissen vorzubeugen, merkt BF an, dass ihm bewusst ist, dass es einen Sohn und Erben <rs ref="index:d14380e3047">Arnulf</rs>s mit dem Namen Zwentibold jedenfalls gab.</p>
            <p corresp="#seg4">Eine zweite Anfrage BFs betrifft die Ehe des Rapoto von Andechs, der um das Jahr 1100 lebte, mit <rs ref="index:d14380e17924">Hemma</rs>, die von einzelnen Autoren als Gräfin von <rs ref="index:d14380e9931">Donauwörth</rs>, von den meisten jedoch als Herzogin von Österreich bezeichnet wird. Für die erstere These ist BF noch kein zwingender Beleg untergekommen; für die letztere spricht das <rs ref="index:d14380e18531">Wappen</rs> des Klosters <rs ref="index:d14380e18521">Hohenwart</rs>, das von Rapotos Tochter <rs ref="index:d14380e46367">Wilitrudis</rs> gestiftet wurde: Dieses zeigt fünf Lerchen in der Art des <rs ref="index:d14380e31663">alten österreichischen Wappens</rs>. BF hat <rs ref="index:d14380e17924">Hemma</rs> allerdings in keiner genealogischen Tafel finden können, auch nicht in jener ausgezeichneten <rs ref="index:d14380e31713">Stammtafel des Hauses Österreich</rs>, welche im gegenwärtigen Jahr zu Augsburg gedruckt worden ist. Bei Birken findet sich zwar eine Verlobte des Markgrafen <rs ref="index:d14380e11612">Ernst</rs> „des Tapferen“, der 1075 fiel, mit dem Namen <rs ref="index:d14380e17924">Hemma</rs>, die später zu <rs ref="index:d14380e36631">Regensburg</rs> einen Markgrafen <rs ref="index:d14380e22962">Konrad von Tauern</rs> geheiratet haben soll (siehe Kommentar). Dies löst jedoch den Knoten des Zweifels nicht, sondern verschlimmert ihn, denn das Haus Andechs wird seit seinen Anfängen auch „von Tauern“ genannt (siehe Kommentar). Daher könnte bei dem Namen ein Irrtum vorliegen und der Ehemann <rs ref="index:d14380e17924">Hemma</rs>s nicht „Konrad“, sondern Rapoto geheißen haben. Des Weiteren könnte jener <rs ref="index:d14380e36422">Ratbod</rs>, den der spätere Kaiser <rs ref="index:d14380e3047">Arnulf</rs>, nachdem er sein Erbe in Bayern angetreten hatte, als Markgrafen von Österreich einsetzte, mit dem gleichnamigen Sohn <rs ref="index:d14380e3047">Arnulf</rs>s identisch sein, in welchem Falle das österreichische Wappen von diesem über <rs ref="index:d14380e2944">Aribo von Andechs</rs> an <rs ref="index:d14380e36402">Rapoto von Hohenwart</rs> als seinen Urenkel vererbt worden wäre. Wer war weiters jener <rs ref="index:d14380e2937">Aribo</rs>, der auf <rs ref="index:d14380e3058">Arnulf („den Bösen“)</rs>, den Sohn des <rs ref="index:d14380e24707">Leopold von Scheyern</rs>, als Markgraf folgte, wie ebenfalls bei Birken zu lesen ist (siehe Kommentar)?</p>
            <p corresp="#seg5">Schließlich hat BF mehrere Fragen zur Ehe und späteren Scheidung zwischen Herzog <rs ref="index:d14380e13328">Friedrich II. von Österreich</rs>, dem „Streitbaren“ oder „Eisernen“, dem Letzten aus der Linie Leopolds, und <rs ref="index:d14380e520">Agnes</rs>, der Tochter des Herzogs <rs ref="index:d14380e31825">Otto „des Großen“ von Meranien</rs>, der ein Sohn <rs ref="index:d14380e5508">Bertholds IV. von Andechs</rs> war. BF wüsste gerne, in welchem Jahr Agnes Friedrich geheiratet hat; ob aus dieser Ehe keine Nachkommen hervorgingen, ob also die oft vorgebrachte Behauptung, die Scheidung sei mit Unfruchtbarkeit begründet worden, zutrifft; sowie ob Agnes später Herzog <rs ref="index:d14380e43673">Ulrich III.</rs> von Kärnten heiratete. Für jede Auskunft wird BF höchst dankbar sein. Er schließt mit Wünschen zu Weihnachten und zum Neuen Jahr, auch an BP.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>erga ... pietatem</mentioned>
            <p> König Rudolf I. ist als Referenzfigur für die
                  eucharistische Frömmigkeit der Habsburger gut dokumentiert: <rs type="bibl" ref="bibl:15684">Coreth, Pietas Austriaca</rs> 17–25. Auf welcher Grundlage BF
                  in dieser Hinsicht eine Verbindung zu Meinhard II. von Görz-Tirol herstellt, ist
                  hingegen unklar.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Mainhardo ... comiti</mentioned>
            <p>Gemeint sein kann hier nur Meinhard II. von Görz-Tirol, der unter den Grafen von Görz nach heutiger Zählung der vierte dieses Namens war.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Adelhaidis nostrae</mentioned>
            <p> Meinhards Mutter Adelheid war eine Tochter
                  Alberts III. von Tirol. Dieser hatte nach der Ächtung der Andechs-Meranier 1209
                  wichtige Herrschaftsrechte im späteren Tirol erworben, drohte diese jedoch in den
                  1230er Jahren durch die Rehabilitierung jener Familie wieder zu verlieren. Im
                  Sinne einer Verständigung zwischen den beiden Häusern verheiratete er seine ältere
                  Tochter Elisabeth mit Otto VIII. von Andechs-Meranien; ihre Schwester Adelheid
                  wurde mit Meinhard III. von Görz vermählt. Dadurch, dass Otto 1248 und Albert 1253
                  jeweils ohne männliche Erben verstarben, gelangten also große Teile des Besitzes
                  der Andechser über Adelheid an die Görzer: <rs type="bibl" ref="bibl:19098">Riedmann, Mittelalter</rs> 330–340; Schütz, Andechs-Meranier 102; <rs type="bibl" ref="bibl:20346">Wiesflecker, Meinhard der Zweite</rs> 18–20.
                  Freilich ist in der frühneuzeitlichen genealogisch-historischen Literatur auch die
                  Annahme einer viel weiter zurückliegenden gemeinsamen Abstammung der Tiroler und
                  der Andechser anzutreffen, so bei <rs type="bibl" ref="bibl:14678">Aventin,
                     Annales Boiorum</rs> 261; <rs type="bibl" ref="bibl:14722">Hund, Bayrisch
                     stammen-buch</rs> 1 21. Einer solchen Konstruktion scheinen BFs Ausführungen zu
                  entspringen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> coronam imperii</mentioned>
            <p>Meinhard II. von Tirol gehörte zu den wichtigsten
                  Unterstützern Rudolfs von Habsburg. Durch die Ehe ihrer Kinder Albrecht und
                  Elisabeth waren die beiden Fürsten miteinander auch verwandtschaftlich verbunden:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15074">Baum, Grafen von Görz</rs> 81–84; <rs type="bibl" ref="bibl:20346">Wiesflecker, Meinhard der Zweite</rs> 58–60; <rs type="bibl" ref="bibl:20348">Wiesflecker–Rainer, Regesten</rs> 32f. Nr. 116.
                  Nach wohl missverständlichen Nachrichten mittelalterlicher Chronisten soll der
                  Vorschlag zur Königswahl Rudolfs von Meinhard ausgegangen sein; sicher ist aber,
                  dass die Wahl von diesem begrüßt und gefördert wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:15074">Baum, Grafen von Görz</rs> 83; <rs type="bibl" ref="bibl:20346">Wiesflecker, Meinhard der Zweite</rs> 57–59; <rs type="bibl" ref="bibl:20348">Wiesflecker–Rainer, Regesten</rs> 25f. Nr. 87.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> ducatum Carinthiae</mentioned>
            <p>Meinhard wurde von Rudolf I. erst 1286 mit
                  Kärnten belehnt, das er bereits seit 1276 für diesen verwaltet hatte: <rs type="bibl" ref="bibl:16310">Fräss-Ehrfeld, Geschichte Kärntens 1</rs> 334–343;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20346">Wiesflecker, Meinhard der Zweite</rs>
                  112–127.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Rapotho ... Hemmam</mentioned>
            <p>Vgl. <ref target="#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Elisabetha</mentioned>
            <p>Zur Verbindung Albrechts I. mit Elisabeth von Görz-Tirol
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15074">Baum, Grafen von Görz</rs> 81; <rs type="bibl" ref="bibl:19720">Stelzer, Albrecht I</rs>. 30. Nur durch die
                  rückhaltlose Zurechnung der letzten Generationen der Görz-Tiroler zu den
                  Andechs-Meraniern konnte BF zu den hier vorgebrachten Zusammenhängen gelangen,
                  auch im Hinblick auf das den Habsburgern zugefallene „andechsische“ Erbe.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>haud latuit neminem</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:632">632</ref>
               <ref target="letter:632#seg4">4</ref>, wo
                  BF die Lehnszugehörigkeit Österreichs zu Bayern bis 1246 behauptet hatte; offenbar
                  hatte HP hier nachdrücklichen Widerspruch erhoben. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Rassonem ... memorent</mentioned>
            <p>Zum „hl. Rasso von Andechs“ vgl. <ref type="letter" target="letter:632">632</ref>
               <ref target="letter:632#seg4">4</ref>. Nicht zu ermitteln sind die von BF als
                  Vorlage angeführten „tabulae“. Seine Angaben über die Rolle Rassos in einer
                  Schlacht gegen die Ungarn 948 stimmen inhaltlich überein mit jenen bei <rs type="bibl" ref="bibl:14678">Aventin, Annales Boiorum</rs> 495; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20004">Tyroller, Genealogie</rs> 18. Kämpfe gegen die
                  Ungarn unter Herzog Heinrich, dem Bruder Kaiser Ottos I., in den Jahren 948 und
                  949 sind nachweisbar: <rs type="bibl" ref="bibl:17462">Kellner,
                     Ungarneinfälle</rs> 46; <rs type="bibl" ref="bibl:18120">Majoros–Rill,
                     Bayern</rs> 19; <rs type="bibl" ref="bibl:20426">Wolfram, Salzburg</rs> 392. –
                  Auch in der ein Jahr zuvor erschienenen Andechser Hausgeschichte von BFs Mitbruder
                  Rupert Sutor ist von Rassos Teilnahme an dem Feldzug die Rede: <rs type="bibl" ref="bibl:14770">Sutor, Himmel auff erden</rs> 12f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Birkhenius ... pergit</mentioned>
            <p> Die Seitenangabe 158 entspricht der Ausgabe
                  von 1668; die Wiedergabe durch BF ist, abgesehen von orthographischen
                  Abweichungen, exakt. Zu „Rüdiger von Bechelaren“ als angeblichem Markgrafen von
                  Österreich vgl. <ref type="letter" target="letter:632">632</ref>
               <ref target="letter:632#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Acta Lipsiensia</mentioned>
            <p>Acta eruditorum (1716) 287; dazu und zur Chronik
                  Neplachos vgl. <ref type="letter" target="letter:604">604 </ref>
               <ref target="letter:604 #seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> ab Arnulpho</mentioned>
            <p> Kaiser Arnulf hatte mehrere uneheliche Kinder,
                  darunter die Söhne Zwentibold und Ratold: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15504">Busch, Karolinger</rs> 47; <rs type="bibl" ref="bibl:16840">Hartmann,
                     Lotharingien</rs> 123f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17426">Kasten, Chancen und
                     Schicksale</rs> 19; <rs type="bibl" ref="bibl:19084">Reuter, Uota-Prozeß</rs>
                  255f. Zwentibold wurde nach seinem Taufpaten, dem Herrscher im Mährischen Reich
                  Svatopluk I., benannt, dessen Verhältnis zu Arnulf zu dieser Zeit noch
                  freundschaftlich war: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14900">Angenendt,
                     Kaiserherrschaft</rs> 243; <rs type="bibl" ref="bibl:15934">Dopsch, Arnolf und
                     der Südosten</rs> 159f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16840">Hartmann,
                     Lotharingien</rs> 123; <rs type="bibl" ref="bibl:17426">Kasten, Chancen und
                     Schicksale</rs> 45. Die Annahme einer Abstammung der Andechser aus dem
                  Geschlecht der Karolinger, insbesondere von Kaiser Arnulf, findet sich bei
                  frühneuzeitlichen Autoren und in der Andechser Hausgeschichte: <rs type="bibl" ref="bibl:14678">Aventin, Annales Boiorum</rs> 692; <rs type="bibl" ref="bibl:14722">Hund, Bayrisch stammen-buch</rs> 1 22; <rs type="bibl" ref="bibl:14770">Sutor, Himmel auff erden</rs> 2–4, 12. Sie ist freilich aus
                  gegenwärtiger Sicht nicht zu halten, ebenso wenig wie die These, die Familie
                  stamme von Herzog Arnulf „dem Bösen“ von Bayern ab: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16322">Fried, Grafen von Dießen-Andechs</rs> 5; Schütz,
                  Andechs-Meranier 38. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>comitia ... Forchemii</mentioned>
            <p> Auf einer Versammlung zu Forchheim im Mai 889
                  wurden die beiden Söhne Arnulfs als Nachfolger ihres Vaters anerkannt: <rs type="bibl" ref="bibl:15504">Busch, Karolinger</rs> 47; <rs type="bibl" ref="bibl:16840">Hartmann, Lotharingien</rs> 124; <rs type="bibl" ref="bibl:17426">Kasten, Chancen und Schicksale</rs> 50; <rs type="bibl" ref="bibl:20314">Werner, Nachkommen</rs> 460.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Antiquitates Fuldenses</mentioned>
            <p> Der einzig zeitnahe Beleg für die
                  Forchheimer Versammlung findet sich in den Fuldaer Annalen: <rs type="bibl" ref="bibl:14782">Annales Fuldenses</rs> 118. Diese waren zur Zeit BFs bereits
                  in mehreren Editionen greifbar, vor allem in den „Germanicarum rerum scriptores“
                  von Marquard Freher, wo sie unter dem Titel „Annales Francorum Fuldenses“ gedruckt
                  waren. Der zweite Sohn Arnulfs wird hier in der Schreibweise „Ratoldus“, nicht
                  „Rathodus“, erwähnt: Freher, Germanicarum rerum scriptores 1 50. Dennoch dürfte
                  sich BF direkt oder indirekt hierauf stützen. In den „Fuldenses Antiquitates“ des
                  Christoph Brouwer, an die seine Allegation denken ließe, findet sich dagegen keine
                  Erwähnung Ratolds.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Rapothonis ... cum Hemma</mentioned>
            <p>Ein Graf Rapoto, der zur Verwandtschaft der
                  späteren Stifter des Klosters Hohenwart zu rechnen sein dürfte, ist um das Jahr
                  1000 mehrfach urkundlich belegt; für seine Ehe mit einer österreichischen
                  „Herzogin“ Hemma liegen hingegen nur viel spätere Zeugnisse vor: <rs type="bibl" ref="bibl:16774">Hamann, Grafen von Hohenwart</rs> 76–78, 80–82. Dennoch ist
                  eine Verbindung mit einer Babenbergerin, eventuell einer Tochter Leopolds I., von
                  der Forschung nicht ganz ausgeschlossen worden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15462">Brunner, Herzogtümer</rs> 318; <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 56. Ebenfalls unklar ist, ob dieser
                  Rapoto tatsächlich mit jenem Rasso von Dießen gleichzusetzen ist, der oft als
                  Urahn der Grafen von Andechs angesehen wurde; zu diesem vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17162">Holzfurtner, Grafschaft</rs> 111f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>quam nonnulli comitissam Donauwerdanam</mentioned>
            <p>Dies geht wohl auf jene
                  Hohenwarter Chronik zurück, in der Hemma nicht nur als Herzogin von Österreich,
                  sondern auch als Gräfin von Wörth, Kyburg, Dillingen und Wittislingen bezeichnet
                  wird: BStB München, cgm 2935, 4v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16774">Hamann,
                     Grafen von Hohenwart</rs> 81. In der frühneuzeitlichen Literatur findet sich
                  diese Zuordnung etwa bei Brusch, Monasteriorum centuria prima 151; <rs type="bibl" ref="bibl:14722">Hund, Bayrisch stammen-buch</rs> 1 23. Eine mit BFs
                  Argumentation inhaltlich identische Passage bietet zu der Frage <rs type="bibl" ref="bibl:14770">Sutor, Himmel auff erden</rs> 18. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Summontani ... fundati</mentioned>
            <p>Kloster Hohenwart wurde 1074 von den
                  Geschwistern Ortulf und Wilitrudis von Hohenwart gestiftet, mit denen nach
                  heutigem Wissensstand das dortige Grafengeschlecht ausstarb. Rapoto und Hemma
                  galten später in der Tradition des Hauses als das Elternpaar der Stifter: <rs type="bibl" ref="bibl:16774">Hamann, Grafen von Hohenwart</rs> 68–71; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18948">Purchart, Hohenwart</rs> 4f., 14. Zum Wappen des
                  Klosters vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19822">Strobl, Hohenwart</rs> 133.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>quinque alaudas</mentioned>
            <p>Das „altösterreichische“ Fünf-Adler-Wappen wurde
                  erstmals von Rudolf IV. verwendet, es geht jedoch auf ältere Vorlagen zurück: vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16346">Frodl-Kraft, Fünf-Adler-Wappen</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19150">Röhrig, Ursprung</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20560">Zöllner, Österreichbegriff</rs> 45–47. Sollte tatsächlich der
                  ähnliche Bestandteil des Wappens von Hohenwart in Anlehnung daran gewählt worden
                  sein, so könnte dies jedenfalls erst lange nach der Klostergründung geschehen
                  sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> accuratissima ... tabula</mentioned>
            <p> Dieses Werk konnte nicht identifiziert werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Birchenius</mentioned>
            <p> Der Verweis ist nicht nachzuvollziehen. Bei Birken wird zwar der Schlachtentod Markgraf Ernsts erwähnt, doch keine Verlobte Hemma und kein Konrad von Tauern; vielmehr ist von einer Ehefrau Mechthild, zwei Söhnen und von einer Tochter Judith die Rede, über die keine weiteren Angaben gemacht werden: Birken, Spiegel der ehren 162f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> in acie caeso</mentioned>
            <p>Ernst fiel 1075, im Aufstand der sächsischen Großen
                  gegen Heinrich IV. auf der Seite des Königs kämpfend, in der Schlacht bei Homburg:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15462">Brunner, Herzogtümer</rs> 194; <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 88; <rs type="bibl" ref="bibl:19314">Scheibelreiter, Babenberger</rs> 124f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> de Tauris dicti sint</mentioned>
            <p>Der Beiname der Grafen von Andechs als „von
                  Tauern“ findet sich vielfach in frühneuzeitlichen Druckwerken, etwa bei <rs type="bibl" ref="bibl:14722">Hund, Bayrisch stammen-buch</rs> 1 20f. Er ist in
                  der Tradition des Klosters Hohenwart mit dessen Stifterfamilie verbunden und ist
                  auf Thaur im Tiroler Inntal zu beziehen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16774">Hamann, Grafen von Hohenwart</rs> 71f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>ille Ratbodus ... constituerat</mentioned>
            <p> BF bezieht sich wohl auf Birken, Spiegel der ehren 157: „Ludovicus [...] liesse seinen Sohn Carolomannum, und dieser, als er anno 876 von seinem vatter die cron Bayrn geerbet, gleichfalls seinen sohn Arnolphum, der hernach römischer keyser worden, die mark Oesterreich regiren: welche daselbsthin zu statthaltern setzten die graven Ratboten, Babon, Wilhelm und Engelschalk, die aber alle üm mäuterey oder faulheit willen wieder abgesetzt und die zween letzten gar am leben gestrafft wurden“. Seine Anfrage ist demnach als Versuch zu sehen, die Frühgeschichte Österreichs nach Birken mit der Genealogie der Andechser, wie sie ihm vor Augen stand, in Einklang zu bringen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> in Rapothonem ... descenderint</mentioned>
            <p> Die Überlegung BFs entspricht der
                  Stammfolge der Andechser bei <rs type="bibl" ref="bibl:14722">Hund, Bayrisch
                     stammen-buch</rs> 1 22f.; <rs type="bibl" ref="bibl:14770">Sutor, Himmel auff
                     erden</rs> 12f., 17. Dieser zufolge wäre Ratold oder Ratbod, der Sohn Kaiser
                  Arnulfs, entweder der Vater oder durch einen Sohn, der auch Ratbod hieß, der
                  Großvater des Rasso von Andechs und eines Friedrich; Friedrich hätte einen Sohn
                  Aribo gezeugt, der wiederum der Vater des mit Hemma verheirateten Rapoto von
                  Hohenwart wäre.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> ille Aribo ... annumerat</mentioned>
            <p>Bei Birken scheint ein „Aribon von Buchorn und Schala“ unter den Markgrafen auf: Birken, Spiegel der ehren 157. Er wird jedoch nicht, wie BF behauptet, als Nachfolger Arnulfs „des Bösen“, sondern vielmehr als dessen Vorgänger genannt. Die Umstellung durch BF ist möglicherweise kein bloßes Versehen, sondern der Versuch, die ansonsten chronologisch kaum vorstellbare Identifikation mit dem eben erwähnten Andechser Aribo zu erlauben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>quo anno</mentioned>
            <p>Friedrich II. von Österreich war in zweiter Ehe mit Agnes
                  von Andechs-Meranien verheiratet. Die Hochzeit fand 1229 statt, 1243 wurde die
                  kinderlose Verbindung geschieden. Auch was die Wiederverheiratung Agnes’ mit
                  Ulrich von Kärnten betrifft, sind die Informationen BFs richtig: <rs type="bibl" ref="bibl:18390">Mitis et al., Urkundenbuch Babenberger 4/2</rs> 188 Nr. 1154;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15876">Dienst, Dynastie</rs> 40; <rs type="bibl" ref="bibl:16876">Hausmann, Österreich</rs> 64f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 276, 480.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Hieronyme, patrone ac amice plurimum observande.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Nimium me forsitan diceres, vir clarissime, si hisce etiam, velut nuperrimis, quas suavissimo tuo misi germano, litteris morae causas insererem easque repetere rursum aggrederer; velut enim illas percepisse te nullus dubito, ita retexendis haud difficulter supersedeo. Nimius tamen esse non possum, si prolixa humanitate et effuso in gratias calamo plurimum me clarissimae tuae paternitati debere profitear, quando non largo solum, sed eruditissimo etiam calamo historicis involutum me scrupulis docere et certiora haerenti suggerere non omisit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Provocatus ab insigni adeo humanitate scriptionem repeto et quaesitis quaesita addo, nil veritus hac adversum te uti fiducia, dum nuper ultro mittebas litteras et ad scribendum hortabaris; facilem habebis in vota tua, seu meum <anchor xml:id="n1"/>erga te metiaris amorem aut necessitatem, quam unus a me tollere potes, perpendas. Enimvero quanto inter se nexu Austriadum historia Andecensi cohaereat, et haec Austriacae, ipsus ignorare non potes. Debet profecto augustissima domus praeter suam erga eucharisticum Numen pietatem<anchor xml:id="n1e"/>
            <anchor xml:id="n2"/> Mainhardo III. Goritiae comiti<anchor xml:id="n2e"/>,<anchor xml:id="n3"/> Adelhaidis nostrae<anchor xml:id="n3e"/> filio,<anchor xml:id="n4"/> coronam imperii<anchor xml:id="n4e"/>; debet vicissim Mainhardus<anchor xml:id="n5"/> ducatum Carinthiae<anchor xml:id="n5e"/> Rudolpho I. Debet eidem serenissimae domui<anchor xml:id="n6"/> Rapotho noster Hemmam<anchor xml:id="n6e"/> coniugem suam, Fridericus vicissim Bellicus Agnetem suam, quanquam repudiatam rursus, Andechsio. Numerat denique interrupta nunquam serie faustissimam suam propaginem archiducalis familia ex<anchor xml:id="n7"/> Elisabetha<anchor xml:id="n7e"/> foecunda illa tot stirpium matre, Mainhardi nostri filia Alberto I. desponsata, ut nihil dicam de augmento potentiae, quod Austriacis accessit aquilis ex Andecensium obitu; novit id Carinthia, Carniola, Tyrolis etc. Nolim tamen, vir clarissime, ea haec a me dici opinione existimes, quasi iactabundus obicerem, quantum Austriades deberent Andecensibus; nolim, inquam, magis tamen, ut meae facilior accedas sententiae fatearisque indissolubilem utriusque historiae nexum. Huic ergo dum operam meam consecrare iubeor, iussum vero tabulae deficiant et lapides, fiduciam excusabis, si ea adversum te usus Austriacis utpote documentis praedivitem inopiam confitear meam et tuas implorem divitias. Quod ergo Austriae marchiones concernit, <anchor xml:id="n8"/>haud latuit neminem<anchor xml:id="n8e"/> e Boica ditione a Leopoldi Illustris temporibus inter eos numerari, de antiquioribus autem <pb n="1v"/> Leopoldo praefato obscurissimam non nisi rem esse; hinc et tenebrae quoque meae, quanquam tabulae nostrae <anchor xml:id="n9"/>Rassonem Boiariae Orientalis (quae modo Austria Superior) praefectum atque Ungarorum ad annum 948 victorem duce Henrico, Henrici Aucupis filio, memorent<anchor xml:id="n9e"/>. Nec praefecturam hanc ipse celeberrimus Austriadum scriptor Birkhenius diffitetur. En ipsius formalia ex libro secundo capite primo folio 158, postquam enim <sic>ennarrasset</sic> antiquiores Austriae marchiones, denique sic pergit: und als der (Gebhardus scilicet) in einer schlacht mit den Hungarn anno 916 umkhomen, graf Rudigern oder Rogieren, zuegenant von Pechlarn, einen dapfern helden, von welchen man vill singet und saget; der hatte seinen siz zu Melkh<note place="foot" xml:id="d3e24514">Darüber zwischen den Zeilen <hi rend="italic">N.B</hi>.</note>, damahls der haubtstatt in Oesterreich, starb anno 926 und bekham zum nachfolgen graf Rathon<note place="foot" xml:id="d3e24520">Darüber zwischen den Zeilen <hi rend="italic">N.B</hi>.</note> von Diessen, welcher der lezte von denen gewesen, so ohne erbfolge der markh Oesterreich vorgestanden. Confirmant rei huius veritatem insignia Rathonis nostri, quae etiam citato loco Birkhen affert cum inscriptione: Ratho von Diessen graf in Oesterreich. Satis proin mirari non possum inter incredibilem manuscriptorum codicum copiam solius Rassonis nostri abesse memoriam. Leopoldum, Leupoldum aut Luitpoldum nostrum amplius non moror, certus eum nullis unquam limitibus praefuisse, hoc ergo misso ad alia progredior. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Incidi nuper in <anchor xml:id="n10"/>Acta Lipsiensia<anchor xml:id="n10e"/> mensis Junii et novis litterariis insertum te pro meritis tuumque, quod possides, <sic>Nepachlonis</sic> Chronicon Bohemiae saeculo circiter sexto scriptum deprehendi. Mire afficiebar ea legens, confisus quippe primas in Andecensi historia occurrentes difficultates ex eodem complanari posse. Deducimus stemma comitum nostrorum serie non interrupta<anchor xml:id="n11"/> ab Arnulpho<anchor xml:id="n11e"/> Romanorum imperatore; quantas autem is tricas et quam continua adversus rebellem saepius Bohemiae regem Zwentivaldum, aliis Suentiwaldum, Suatopolk, Suatopolok, bella gesserit, eumque demum anno 892 funditus cum suo exercitu deletum Bohemia exesse coegerit, ex <sic>Nepachlone</sic>, velut dubitare non licet, abunde hauseris. At ecce! Arnulphum spuriam habuisse sobolem omnium ferme scriptorum concors est calamus, plerique tamen horum in assignatione nominis differunt. Quidam enim Zwentiwaldum in gratiam ducis Zwentiwaldi hunc Arnulpho adhuc in amicitiis, alii Rathbodum (ex quo Andecensium familia) nominatum referunt. Aut ergo binos ex concubina suscepisse filios dicendum, velut <anchor xml:id="n12"/>comitia imperii Forchemii<anchor xml:id="n12e"/> celebrata memorant; aut, si unicum? velut plurium constans est assertio, is alio quam Zwentiwaldi nomine compellari debuit: Rathodi nempe, ita me<anchor xml:id="n13"/> Antiquitates Fuldenses<anchor xml:id="n13e"/> autumare <pb n="2r"/> compellunt. Certiora hisce si ex praefato retuleris chronico, immensum me tibi devincies. Caeterum ne gratis me dubitare existimes, paucis insinuo probe gnarum me esse ipsum Zwentiwaldum filium sui nominis et regni haeredem habuisse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Alterum, de quo instrui cupio, est connubium <anchor xml:id="n14"/>Rapothonis nostri, qui circa annum MC vixit, cum Hemma<anchor xml:id="n14e"/>, <anchor xml:id="n15"/>quam nonnulli comitissam Donauwerdanam<anchor xml:id="n15e"/>, plures ducissam Austriae vocant; fuisse Donauwerdanam nulla me hactenus monumenta credere coegerunt, Austriacam vero evincunt illa monasterii <anchor xml:id="n16"/>Summontani (vulgo Hochenwarth) a Wilitrude memorati Rapothonis filia fundati<anchor xml:id="n16e"/> insignia, quae <anchor xml:id="n17"/>quinque alaudas<anchor xml:id="n17e"/> veteri Austriadum usu referunt. Hemmam tamen illam in nullis tabulis genealogicis invenire hactenus potui, nec eam refert<anchor xml:id="n18"/> accuratissima licet Austriaci stemmatis tabula<anchor xml:id="n18e"/> praesenti anno Augustae Vindelicorum excusa. Assignat equidem<anchor xml:id="n19"/> Birchenius<anchor xml:id="n19e"/> Hemmam quandam Ernesto Strenuo anno 1075<anchor xml:id="n20"/> in acie caeso<anchor xml:id="n20e"/>, exin Conrado comiti de Tauris et marchioni Ratisbonae desponsatam, at vero nodum difficultatis non solvit, sed auget. Cum enim nostri comites aeque, et quidem a prima origine,<anchor xml:id="n21"/> de Tauris dicti sint<anchor xml:id="n21e"/>, an non error contigerit in nomine, ita ut potius Rapothus quam Conradus Hemmae maritus dicendus sit. Item an non <anchor xml:id="n22"/>ille Ratbodus, quem Arnulphus imperator accepta in haereditate Boiaria marchionem Austriae constituerat<anchor xml:id="n22e"/>, ipsissimus eius sit filius, adeo ut dein illa marchionatus insignia<anchor xml:id="n23"/> in Rapothonem, eius ex Aribone nostro abnepotem, descenderint<anchor xml:id="n23e"/>. Quis autem<anchor xml:id="n24"/> ille Aribo, quem Arnolphus Leopoldi Schyrensis filius in successorem Austriaci marchionatus habuit? velut eum iisdem Birkhen annumerat<anchor xml:id="n24e"/> citato libro et capite folio 157. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Tertium denique dubia rursus movet connubium scilicet Friderici vestri Bellicosi, aliis Ferrei, ultimi de linea Leopoldi Austriae ducis, cum Agnete nostra, Ottonis Magni Meraniae ducis (qui fuit filius Berchtoldi nostri IV.), et utriusque rursus divortium. Plura hic scire abs te peto. Primo, <anchor xml:id="n25"/>quo anno<anchor xml:id="n25e"/> Agnes nostra Friderico vestro nuptui sit tradita? Secundo, an nullam ex eo matrimonio susceperit prolem, aut potius an ob sterilitatem notam, velut plures ex authoribus asserunt, repulsa fuerit. Tertio, an non alia divortii fuerit causa? Quarto, an post repudiationem Udalrico III. Carinthiae duci rursum desponsata fuerit? En! vir clarissime, haec tuo iterum indigent calamo, quo si me instruere non dedignaberis, tuis me obsequiis ex asse devotum, dum vixero, asseram. Caeterum affutura proxime Domini Natalia annique exordia felicissima tibi suavissimoque tuo domino germano ut illucescant, ex animo precor perseverans</ab>
         <closer>Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitati devotissimus pater Benedictus Fripeis monachus Andecensis manu propria.</closer>
         <closer>Ex Monte Sancto Andechs 13. Decembris anno 1716.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
