<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1035 Johann Buchels an Bernhard Pez. 1718-12-29. Düsseldorf.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1035</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">134r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Buchels</persName>
               <date when="1718-12-29">1718-12-29</date>
               <placeName>Düsseldorf</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">1034</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1033</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1034</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e70044"><rs type="person" role="sender">JB</rs> ersucht BP, wie er dies schon einmal getan hat (1034), die für <rs type="person" role="sender">JB</rs> bestimmten Bücher von Nürnberg nach Köln zu senden. Er selbst hätte sein zweites Paket mit den Büchern, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> ausgewählt hat (1033), bereits nach Nürnberg an den Buchhändler Peter Konrad Monath geschickt, wenn er sich der Ankunft des ersten Paketes in Melk sicher wäre. <rs type="person" role="sender">JB</rs> hat sich darum bemüht, dass die Bücher der zweiten Sendung die der ersten übertreffen; unter ihnen befinden sich vier Bände von Aubert le Mire.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e70046">Im folgenden Monat will <rs type="person" role="sender">JB</rs> nach Köln reisen, um dort <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Sache zu betreiben. Er hätte dies schon früher getan, wenn er nicht mehrere Wochen hindurch unter Kopfschmerzen gelitten hätte. Aus Lüttich (von Célestin Lombard) erwartet <rs type="person" role="sender">JB</rs> noch immer Material für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Bibliotheca Benedictina“.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e70048"><rs type="person" role="sender">JB</rs> schließt mit guten Wünschen zum Neuen Jahr.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e70050">In einem Nachsatz übermittelt <rs type="person" role="sender">JB</rs> ein Gedicht, in dem Apoll BP, dem Ruhm der Donau, im neuen Jahr gute Fortschritte bei der „Bibliotheca Benedictina“ sowie Freiheit von Streit, Gicht, Husten und Fieber wünscht.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Irrig zum 29. Dezember 1717 datiert bei Glassner, Verzeichnis 203.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Eruditissimo clarissimo multumque reverendo domino patri Bernardo<note place="foot" xml:id="d3e70068">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Bernardi</hi>.</note> Pezio Joannes Buchellius salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e70076">Eadem mihi nunc ad te scribendi causa est, quae postrema fuit, hoc est, ut cures libros, quos pro me designasti, quantocius Noriberga Coloniam transmitti. Neque vero est, quod me in eo vel bonitate tua vel facilitate putes abuti, quando id profecto non facio, ut oneris novi aliquid tibi imponam, qui id sine molestia iam facere potes; sed ut bibliothecam Melicensem eo citius bonis et necessariis libris instruas. Fasciculum secundum librorum a te delectorum iam pridem Noribergam ad bibliopolam Monath transmisissem, si de primi adventu certus essem; equidem tuo desiderio meoque vellem officio satisfacere, quod et summa tua humanitas et iam plane confirmata amicitia nostra postulat. In hoc uno fui totus, ut libri secundi fasciculi forent prioribus praestantiores, inter quos quatuor volumina Auberti Miraei reperies. Praeclare mecum actum putabo, si inter tot illustres bibliothecae Melicensis autores locum illis es daturus. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e70078">Mense proximo sum futurus Coloniae, ubi importunus instabo, ne laborem meum postulationi tuae defuisse intelligas; ibidem prius fuissem, nisi hemicraniae doloribus acutissimis per aliquot septimanas hucusque excruciarer. Leodio iam dudum exspecto, quod Bibliothecam Benedictinam augeat et ornet. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e70080">Auspicatissima hisce novi anni primordia cum felicissima multorum subsequentium serie, integra sanitate, otio commodo et propitiis Superis animitus apprecor sequentibus distichis; tu me, ut instituisti, fac, diligas et valeas.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dusseldorpii quarto Calendas Januarii MDCCXVIII.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e70101">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Leodio iam dudum exspecto</label><p>In einem Brief vom 10. Januar 1719 schreibt Célestin Lombard, JB habe sich vor drei Wochen bereit erklärt, Material an BP weiterzuleiten: II, 215r–216v. Es scheint demnach, als hätte JB etwa zur Zeit dieses Briefes die Beantwortung seiner früheren Anfrage in Lüttich urgiert.</p></note>
            <note xml:id="d3e70107">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>diraeque sorores</label><p>Vgl. <ref type="letter">938</ref> &lt;1&gt;. Dass
                  BP seine schwere Erkrankung im Frühjahr 1718 in 949 mitgeteilt hatte, geht aus der
                  Antwort JBs hervor: vgl. <ref type="letter">950</ref> &lt;1&gt;. Möglicherweise
                  hatte BP dabei eine ähnliche Anspielung auf die Parzen gebraucht wie gegenüber
                  Johann Georg Eckhart, die dann von JB hier aufgegriffen wurde.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>