<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">275 Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1712-09-29. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">275</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Lindner, Familia S. Quirini Ergh. 289f.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl>Glassner, Handschriften 122f</bibl>
                  <bibl>Lindner, Familia S. Quirini Ergh. 91</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiB Melk, Cod. 1637, 62r–63v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1712-09-29">1712-09-29</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">273</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">276</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">273</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e35156"><rs type="person" role="sender">AH</rs> nimmt an, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> sein voriges Schreiben vom 21. September <ref type="letter">273</ref> mit den Beilagen, der <rs key="index:d14380e18922">Übersicht über die Handschriften der <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Schriftsteller</rs> sowie den gedruckten Predigten <rs key="index:d10854e14106">„Sacrorum sermonum sylvula“ von <rs key="index:d14380e20597">Johannes Keck</rs></rs>, erhalten hat.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e35161"><rs type="person" role="sender">AH</rs> erfüllt nun sein weiteres Versprechen und schickt <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus den verzeichneten Werken abgeschriebene Vorreden, soviele er darin finden konnte. Die Werke <rs key="index:d10854e31486">Ulrichs von Landau</rs>, <rs key="index:d10854e16332">Wolfgang Kyderers</rs> und <rs key="index:d10854e12993">Augustin Holzapflers</rs> enthalten keine Vorreden, soweit <rs type="person" role="sender">AH</rs> feststellen konnte; freilich konnte er aus den zuletzt dargelegten Gründen nicht alle Handschriften einsehen. Gerne würde er mehr beitragen, obwohl er viele, insbesondere seelsorgliche, Verpflichtungen hat.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e35163">Als er am Tag zuvor die Bände, aus denen er die Vorreden herausgeschrieben hatte, in die Prälatur zurückgebracht hat, hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> dort das <rs key="index:d10854e14081"><rs key="index:d10854e30303">Autograph</rs></rs> von Johannes Kecks <rs key="index:d10854e14073">„Expositio in Regulam sancti Benedicti“ </rs>gefunden; er hatte das Werk zuvor in einer <rs key="index:d10854e14090"><rs key="index:d10854e30310">Pergamenthandschrift</rs></rs> der Bibliothek in Großfolio benutzt. Das <rs key="index:d10854e30303"><rs key="index:d10854e14081">Autograph</rs></rs> enthält datierte Schreibervermerke zu Anfang und Schluss, welche die Entstehungszeit zwischen der Osterzeit 1446 und dem 17. Januar 1448, dem <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Antoniustag<?oxy_custom_end?>, angeben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e35165"><rs type="person" role="sender">AH</rs> verabschiedet sich mit der Bitte um Nachsicht für den schlechten Stil und die Fehlerhaftigkeit des Mitgeteilten, da er vom <rs key="index:d10854e7295">Mesner</rs> (aedituus) zum Gottesdienst nach <rs key="index:d14380e10811">Egern</rs> zur wundertätigen Muttergottes gerufen wird, wo er für seine Pfarrkinder predigen wird. Er will <rs type="person" role="sender">BPs</rs> bei jedem Messopfer besonders gedenken, bis er dessen vollendetes Werk („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) sieht, wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> den Schutz <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Christi<?oxy_custom_end?> und des <rs key="index:d14380e5312">Hl. Bernhard</rs> und bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, ebenfalls seiner zu gedenken.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Benedictus Deus!</p>
            <p xml:space="preserve">Tegernsee 29. Septembris 1712.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35185">Quin ultimas meas una cum descriptis dominorum capitularium nostrorum et annotatis materiis specificis nec non et impressa iam pridem apud nos Sacrorum sermonum sylvula Joannis Keckii viri monasterii nostri praestantissimi a me 21. huius transmissas acceperit, nullus dubito. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35187">Ecce ulterioribus meis sto promissis et <seg type="lemma" corresp="#d4618e35208">communico hic aliquorum accuratissime exscriptas praefationes et prologos</seg>; plures invenire non potui, etsi optaverim <pb n="1v"/> pluribus inservire. In caeterorum operibus, Udalrici scilicet de Landau, Wolfgangi Kyderer, Augustini Holzapfler aliorumque a me citatorum, nullam omnino video praefationem, etsi non omnia quoque opuscula habere ac perlustrare potuerim ex<note place="foot" xml:id="d4618e35191">	Über der Zeile eingefügt.</note> ratione nuper iam insinuata, quia pro tempore ad manus non habeo nec habere possum. O utinam possem! Non poeniteret me temporis, etsi occupationes plurimae, specialiter parochiales, occurrant. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35194">Cum heri libros manuscriptos (ex quibus <pb n="2r"/> praefationes et prologos hos desumpsi) rursus ad abbatiam deportarem, venit ad manus meas propria sua<note place="foot" xml:id="d4618e35198">	Über der Zeile eingefügt.</note> manu scripta in folio Expositio Regulae sancti Benedicti Joannis Keckii (nuper enim eam habui ex bibliotheca <seg type="lemma" corresp="#d4618e35227">in pergamena et folio maiori</seg> scriptam), ad cuius initium ante dedicationem haec erant formalia Keckii scripta: Incepi tempore paschali anno Domini 1446. Et ad finem huius insignis Expositionis posita erant haec: Expliciunt commentarii fratris Joannis Keck de Tegernsee in theologia magistri <pb n="2v"/> in Regulam beatissimi patris nostri sancti Benedicti, finiti anno Domini 1448 in die sancti Antonii, qui est mensis Januarii 17. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35203">Vale, vir clarissime, luriditati calami mei indulge et errores, qui irrepserunt, benigno oculo corrigere dignare. Vocat me aedituus ad vineam Domini et <seg type="lemma" corresp="#d4618e35232">thaumaturgam Matrem meam Egernensem</seg>, ubi hodie oviculis commissis concionem habebo et clarissimae paternitatis vestrae in dies specialissimam in omnibus meis sacrificiis memoriam faciam, usque dum videam opus insigne hoc, quod videre avidissime expecto. Valeat in visceribus Jesu Christi cum <seg type="lemma" corresp="#d4618e35239">suo mellifluo patrono</seg>, meique ad Deum memor vivat.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Clarissimae dominationis vestrae servus minimus pater Alphonsus manu propria.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e35208">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>communico ... prologos</label>
               <p>Die Abschriften der Vorreden aus Werken von Johannes Keck, Bernhard von Waging,
                  Wolfgang Seidel und Christian Tesenbacher sind im Anschluss an den Brief
                  überliefert in StiB Melk, Cod. 1637, 64r–95v; eine genaue Aufstellung bietet <rs
                     type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 122f. Vgl. auch <rs
                     type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 92.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35215">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ex ratione ... insinuata</label>
               <p>Gemeint sind der Neubau der Bibliothek und die damit verbundene Auslagerung der
                  Bücher in den Turm (<ref type="letter">273</ref> &lt;2&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35220">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>propria sua manu scripta ... Expositio</label>
               <p>Heute BStB München, clm 18150.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35227">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>in pergamena et folio maiori</label>
               <p>Wohl zu identifizieren mit dem heutigen Codex BStB München, clm 18102.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35232">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>thaumaturgam Matrem meam Egernensem</label>
               <p>Zum Kult des Mariengnadenbildes von Egern, um dessen Förderung sich AH eifrig
                  bemühte, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17500">Kißlinger, Egern</rs> 33–39.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35239">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>suo mellifluo patrono</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt II.1.2.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
