<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">467 René Massuet an Bernhard Pez. 1715-12-01. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">467</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 35f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez</rs> 35, 41</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">568r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>René Massuet</persName>
               <date when="1715-12-01">1715-12-01</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">465</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">320</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">402</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">403</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">465</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e59274"><rs type="person" key="">RM</rs> übersendet die erbetene <rs key="index:d10854e18866">kurze Geschichte der Maurinerkongregation</rs>, wie von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewünscht, am achten Tag (nach dem Erhalt des letzten Briefs <ref type="letter">465</ref>). <rs type="person" key="">RM</rs> sendet gleichzeitig das Original und eine Abschrift des von ihm verfassten Textes; für eine zweite Abschrift reichte die Zeit nicht. <rs type="person" key="">RM</rs> bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, niemanden wissen zu lassen, dass der Text von ihm stammt, und entschuldigt sich für das schlechte <rs key="index:d14380e23973">Latein</rs>, das <rs type="person" role="sender">BP</rs> glätten soll.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e59276"><rs type="person" key="">RM</rs> freut sich, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> von seiner <rs key="index:d10854e24048">Krankheit</rs> wieder genesen ist, mahnt ihn jedoch zum vorsichtigen Umgang mit seiner Gesundheit. Obwohl er <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht den Puls fühlen kann, ja nicht einmal dessen Gesicht je gesehen hat, vermutet er die Ursache für die Überhitzung der Eingeweide und das Venenleiden im allzu eifrigen Forschen und in langen Nachtwachen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> ist jung; er darf nicht immer auf sein feuriges Gemüt hören, das über die Stränge schlagen will; wenn man es bereut, ist es oft schon zu spät. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll diesen „<rs key="index:d10854e9992">galenischen</rs>“ Rat <rs type="person" key="">RMs</rs> annehmen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e59278">Die <rs key="index:d10854e17996">Bildnisse Mabillons</rs> sind jüngst über <rs key="index:d10854e30031">Stuttgart</rs> nach <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> abgegangen und sollten <rs type="person" role="sender">BP</rs> bald erreichen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e59280">Den von <rs type="person" role="sender">BP</rs> bekämpften <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> (<rs key="index:d14380e18274">Gábor Hevenesi</rs>) betrachtet <rs type="person" key="">RM</rs> als Rasenden; er wäre der Feder <rs type="person" role="sender">BPs</rs> nicht wert, wenn nicht hinter dem einen Autor die ganze <rs key="index:d14380e20126">Gesellschaft Jesu</rs> stünde. Es ist erstaunlich, dass er die <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> anschwärzen will, wo doch die Untugenden der eigenen Gesellschaft allgemein bekannt sind. Die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> suchen den <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Splitter im Auge der anderen, den Balken im eigenen Auge<?oxy_custom_end?> sehen sie nicht.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e59282">In <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> schweigen die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> für den Moment, in den Provinzen wettern sie gegen den Regenten (<rs key="index:d14380e35028">Philipp II.</rs>, Herzog von Orléans). Noch vor kurzem beschuldigten sie die von ihnen so genannten „<rs key="index:d14380e20029">Jansenisten</rs>“ der Rebellion, nun lehnen sie sich selbst gegen die legitime Autorität auf. So haben sie sich allgemeinen Hass zugezogen; das <rs key="index:d14380e38090">Parlement</rs> von <rs key="index:d14380e38074">Rouen</rs> hat sogar einen besonders Unverschämten unter ihnen (<rs key="index:d10854e16445">Yves-Marie-Joseph de La Motte</rs>) angeklagt. Er wird sein Leben lassen, sofern ihn nicht die Gnade des <rs key="index:d14380e35028">Regenten</rs> rettet; durch dessen Klugheit ist die Lage so weit beruhigt, dass die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> nur sich selbst schaden können.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e59284">In <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> kommen die Bischöfe zusammen, die die <rs key="index:d14380e22021">Bulle „Unigenitus“</rs> ablehnen, um über das weitere Vorgehen zu beraten. Bisher waren sie in ihre Diözesen verbannt und durften auch nicht gemeinsam an den <rs key="index:d14380e21985">Papst</rs> schreiben. Die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> verlassen <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs>, allen voran <rs key="index:d10854e17118">Michel Le Tellier</rs>, der Beichtvater <rs key="index:d14380e25343">Ludwigs XIV.</rs> Wenn <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs> ruhig ist, braucht man nur diesen Mann zu holen, dann brennt auch es. Den Verbliebenen hat Kardinal <rs key="index:d10854e21427">Noailles</rs>, der Erzbischof von <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs>, das Predigen und die Abnahme der Beichte, besonders von Nonnen, untersagt; nur zwölf sind ausgenommen, und das nur für sechs Monate. Die Bischöfe von <rs key="index:d14380e7830">Chalon-sur-Saône</rs>, <rs key="index:d14380e28790">Metz</rs> und <rs key="index:d14380e44358">Verdun</rs> (<rs key="index:d10854e18438">François Mandot</rs>, <rs key="index:d10854e4718">Henri Charles Cambout de Coislin</rs>, <rs key="index:d10854e3374">Hippolyte de Béthune</rs>) haben dagegen keinen verschont. Das weitere Vorgehen hinsichtlich der <rs key="index:d14380e22021">Bulle</rs> ist noch nicht entschieden: Man ist einig, sie zu verwerfen, noch nicht aber über die Art und Weise. <rs type="person" key="">RM</rs> freut sich, dass die <rs key="index:d14380e22021">Bulle</rs> in <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs> nicht von den Kanzeln promulgiert worden ist, fürchtet aber, dass sie an den Kirchentüren angeschlagen worden sein könnte, was ebenfalls eine Form der Promulgation wäre. Darüber möchte <rs type="person" key="">RM</rs> von <rs type="person" role="sender">BP</rs> Auskunft.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e59286">Die Zusendung einer <rs key="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> über <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ hat <rs type="person" key="">RM</rs> deshalb vorgeschlagen, weil er den zwei jungen <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs>, die sich mit einem ähnlichen Vorhaben befassen sollen, sinnlose Arbeit ersparen will. <rs type="person" key="">RM</rs> bezweifelt, dass sie das Projekt ernsthaft betreiben, da sie durch seine Ratschläge gewarnt sind. Dass <rs type="person" key="">RM</rs> selbst nicht mehr Angaben zu den <rs key="index:d10854e15615">maurinischen</rs> Schriftstellern gemacht hat, weil ihm mehr nicht verfügbar waren, soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> ihm nachsehen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e59288"><rs type="person" key="">RM</rs> verfügt nicht über das (anonyme) Buch „<rs key="index:d10854e27550">Ortus et occasus antiquissimi monasterii S. Trudberti in Brisgovia</rs>“, ist aber daran interessiert, sofern es die Zeit nach 1157 behandelt, wo <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> <rs key="index:d14380e25877">Kollektaneen</rs> aufhören. <rs type="person" key="">RM</rs> wünscht sich sehr, mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> zusammenzutreffen, und mahnt ihn, seine Reise nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> nicht im Winter zu unternehmen, sondern auf eine günstigere Jahreszeit zu warten.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e59290">Noch keine Zusendung hat <rs type="person" key="">RM</rs> von <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> erhalten, er bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> aber, ihm, <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> und <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> Grüße zu bestellen. Um die Sendung nicht durch ein weiteres Blatt zu verteuern, beschließt <rs type="person" key="">RM</rs> seinen Brief.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e59292">In einem Postskriptum berichtet <rs type="person" key="">RM</rs>, dass er am Vortag einen Brief von Abt <rs key="index:d14380e9072">Adalbert Defuns</rs> aus <rs key="index:d14380e9796">Disentis</rs> erhalten hat, welcher sich darüber beklagt, dass er auf drei Briefe an <rs type="person" role="sender">BP</rs> (<ref type="letter">320</ref>, <ref type="letter">402</ref>, <ref type="letter">403</ref>) noch immer keine Antwort erhalten hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll dem verehrungswürdigen Greis und Freund <rs type="person" key="">RMs</rs> schreiben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VI</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p><rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 226, verzeichnet ein
                  in II, 658r–665v, erhaltenes Schriftstück unter dem Titel „Catalogus scriptorum,
                  qui floruerunt in coenobio S. Germani Autissiodorensis“ als Beilage zu diesem
                  Brief. Dazu bietet der Inhalt des Briefs keinen Anhaltspunkt.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez frater Renatus Massuet salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59313">Vide, quam in exsolvenda fide diligens sim. Octo dierum induciis a te petitis, ipso die octavo mitto brevem illam <seg type="lemma" corresp="#d4618e59381">historiae congregationis nostrae synopsin</seg>, quam habere cupiebas. Ad institutum tuum, puto, sufficiet. Habes simul et autographum et apographum: nec enim bis rem eamdem describere permiserunt temporis angustiae. Lituras proinde, stilum haud castigatum, voces quasdam minus Latinas, sed hodierno usu consecratas etc. facile excusabis<note place="foot" xml:id="d4618e59315">	Korrigiert aus <hi rend="italic">excusabit</hi>.</note>; tibi uni scribo rudemque materiam mitto, quam tu pro sollertia tua elimabis. Sed iterum rogo, ne mei vel verbotenus memineris vel sciat quisquam operis materiam tibi a me missam. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59321">Vehementer gaudeo, quod valetudo tua a morbo confirmetur. Sed quamvis arteriarum tuarum pulsum nondum<note place="foot" xml:id="d4618e59323">	Über der Zeile eingefügt.</note> explorare, immo nec vultum tuum videre licuerit, morbi tamen<note place="foot" xml:id="d4618e59326">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">tamen</hi>.</note> causam deprehendisse mihi videor, acrius nempe studium vigiliasque forte longam in noctem protractas. Hinc viscerum calor immodicus venarumque disruptio. Iuvenis es, Bernarde mi; iuvenilis ardor abripit interdum ultra metas: postea poenitet, sed aliquando serius. Valetudinem tuam deinceps cura diligentius, nec animo tuo semper credas. Haec praecepta mea Galenica, quae, si me ames, servabis. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59332"><seg type="lemma" corresp="#d4618e59395">Mabillonii icones</seg> cum dudum hinc discesserint Stutgardia Ulmam deferendae, brevi ad te pervenient. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59334">Rogas, quas poenas constituam Jesuitae tui impudentiae? Easdem utique, quas amentibus et furiosis. Calamo tuo dignus non fuisset, nisi culpae conscios et participes sese satis prodidissent Socii. Haud dubitem, quin insulsissimum hominem perbelle defricueris eumque propriis telis confoderis. Mirum, quod Societatis suae<note place="foot" xml:id="d4618e59336">	Über der Zeile eingefügt.</note> vitiis omnibus notis ordinem nostrum infuscare velit. Sed ii iam sunt homines illi, qui <seg type="lemma" corresp="#d4618e59402">trabem in oculis suis non videntes festucas</seg> in alienis quaerunt. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59339">Hic taciti coquunt iras; at in provinciis <sic>effraenes</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] in dominum regni administratorem debacchantur classicumque canunt. Sic qui prius, <seg type="lemma" corresp="#d4618e59409">quos Jansenistas vocabant</seg>, misere lacerabant ut seditiosos ac principibus rebelles, cum tamen horum nullus umquam ne mussitaverit quidem, ipsi, ubi principes non asperos, sed minus sibi obsequentes experiuntur, statim insurgunt legitimaeque auctoritati adlatrare non reverentur. Sed non impune cedit: nam praeter generale et publicum odium omnium ordinum regni, quod incurrerunt, adeo ut vix quisquam eos audire sustineat, iam senatus Rotomagensis infert litem capitis in <seg type="lemma" corresp="#d4618e59416">unum eorum petulantissimae linguae</seg>, meritas utique poenas daturum, nisi domini administratoris clementia intercedat. At domini ducis prudentia et aequitate eo loco iam sunt res nostrae, ut nullis eorum artibus turbari possint. Sibi quidem plurimum nocent, at nobis non possunt. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59344">Huc confluunt episcopi illi, qui constitutionem pontificiam <pb n="1v"/> admittere et promulgare renuerunt, ut secum invicem ea de re agant; quod hactenus non licuerat, ut in suas dioeceses relegatis et, ne pedem illinc efferrent, immo ne coniunctim ad summum pontificem scriberent, prohibitis. Interim hinc discedunt Jesuitae, suadente, non iubente domino administratore, qui belli faces exstiterunt, et inprimis Tellerius ille (Le Tellier), qui Ludovico XIV. erat a confessionibus, omnium antesignanus. Austria si tranquilla sit, hominem voca: cito ardebit. Alios omnes (duodecim exceptis, iisque ad sex menses tantum) sacris concionibus et confessionibus monialium inprimis (quod acerbius est) interdixit eminentissimus cardinalis archiepiscopus Parisiensis. Eo severiores episcopi Cabilonensis, Metensis et Virdunensis, ne uni quidem pepercerunt, quod gregem adversus pastorem accendere et armare conarentur. Hic rerum apud nos status. Nihildum de constitutione pontificia definitum. Reiciendam esse satis consentiunt boni episcopi; at de modo nondum. Gaudeo, quod in Austria e pulpitis <seg type="lemma" corresp="#d4618e59421">promulgata non fuerit</seg>. Vereor tamen, ne ad ecclesiarum vestrarum valvas affixa fuerit, quod aliquod promulgationis genus est in quibusdam regionibus. Qua de re quam primum a te etiam <sic>certiorem</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] fieri velim. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59351">Quod encyclicas de opere tuo futuro litteras a te mitti vellem: non quod praereptam tibi palmam timerem, sed quod adolescentes nostros nollem tempus inani opera terere ea in re, cuius inglorius et infelix erit eis successus. Dubito tamen, an rem serio aggressi sint, rationibus meis deterriti. Utut est, amplissima tibi messis intacta relinquetur. Cur in vitis elogiisque scriptorum nostrorum perscribendis copiosior non fuerim, rationem iam attuli. Scripsi, quod novi; caetera mihi fere incognita, aut sine maximo labore cognosci non poterant. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59353">Deest opus De ortu et occasu antiquissimi monasterii S. Trudperti in Brisgovia. Pergratum feceris, si miseris aut <seg type="lemma" corresp="#d4618e59428">tecum detuleris</seg>, modo res enarret actas post annum 1157, ubi desiit Mabillonius. O! quando te amplecti suavissimoque colloquio tuo frui licebit! Cum hoc anno te<note place="foot" xml:id="d4618e59355">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ven</hi>.</note> venturum dicis, non intelligis, puto, hunc ipsum vertentem annum; nec ipse consulerem, ut te tam parum firma valetudine itineri<note place="foot" xml:id="d4618e59361">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">te</hi>.</note> committeres in ipsa hyeme. Satius est, ut commodiorem tempestatem exspectes. De discessu tuo me monebis et de tempore, quo huc te adventurum esse speras. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59367">Nihildum a clarissimo viro Gentilloto accepi. Si qua<note place="foot" xml:id="d4618e59369">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quae</hi>.</note> se offerat occasio, plurimam, quaeso, salutem ei verbis meis dicas, ut et clarissimo Bartenstenio; nec omittas suavissimum germanum tuum, cuius labores bene fortunet Deus. Hic scribendi finem faciam demamque, praeter receptas urbanitatis leges, alteram folii partem, ne marsupio gravior evadat schedarum fasciculus. Vale, amicorum optime, meque, ut facis, amare perge.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Parisiis Kalendas Decembris MDCCXV.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e59378">P.S. <seg type="lemma" corresp="#d4618e59435">Heri litteras accepi</seg> ab illustri domno abbate Desertino, quibus se neglectum a te conqueritur, ut qui tribus ad te scriptis epistolis ne verbum quidem respondere dignatus fueris. Fac satis, quaeso, et quam citius, optimo ac venerando seni, <seg type="lemma" corresp="#d4618e59442">amico meo</seg>, quem impense colo.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e59381">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>historiae ... synopsin</label>
               <p>Der Text unter dem Titel „De origine congregationis sancti Mauri in Gallia“, von
                  RM eigenhändig geschrieben, findet sich heute in II, 552r–555v. BP stützte sich
                  darauf für die einleitende „Dissertatio historica de ortu et progressu
                  celeberrimae Benedictinae congregationis sancti Mauri in Francia“ seiner 1716
                  veröffentlichten „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“. Vgl. <ref type="letter"
                     >384</ref> &lt;7&gt;; <rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler,
                     Briefnachlass</rs> 35f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59388">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>morbo ... praecepta mea Galenica</label>
               <p>Über die Erkrankung BPs ist nichts Näheres bekannt. – Auch RMs eigener, etwa sechs
                  Wochen nach dem Datum dieses Briefs plötzlich eingetretener Tod wurde von seinen
                  Mitbrüdern auf unmäßige Arbeitsbelastung zurückgeführt. Das Nekrologium von
                  St.-Germain vermerkt: „Une application si continuelle et dans laquelle même on
                  peut dire qu’il sortait des bornes de la discrétion, malgré les remontrances de
                  ses amis, altéra sa santé [...] mais il ne relâcha rien de son travail [...] Enfin
                  [...] il a plu à Dieu de l’enlever“ (<rs type="bibl" key="bibl:20066">Vanel,
                     Nécrologe</rs> 109).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59395">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Mabillonii icones</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">450</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59402">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>trabem ... festucas</label>
               <p>Nach Mt 7,3; Lk 6,41.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59409">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>quos Jansenistas vocabant</label>
               <p>Die Bezeichnung „Jansenisten“ erscheint als Kampfbegriff, in dem sich RM
                  offensichtlich nicht wiedererkennt; es handelt sich um die einzige Erwähnung in
                  seinen Briefen. RM selbst umschrieb seine theologische Position dagegen als
                  „evangelicae veritatis studiosus“ (<ref type="letter">450</ref> &lt;1&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59416">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>unum ... petulantissimae linguae</label>
               <p>Yves-Marie de La Motte hatte sich eine Anklage wegen Verrats zugezogen, weil er in
                  der Kathedrale von Rouen eine virulent antijansenistische Predigt gehalten hatte.
                  Wie von RM geahnt, wurde das Verfahren von dem Regenten bald niedergeschlagen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18598">Northeast, Parisian Jesuits</rs> 207. Zur
                  Situation in Frankreich nach der Bulle „Unigenitus“ vgl. Einleitung, Abschnitt
                  I.4.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59421">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>promulgata non fuerit</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">379</ref> &lt;10&gt;, <ref type="letter">384</ref>
                  &lt;10&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59428">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>tecum detuleris</label>
               <p>Sichtlich hatte BP einmal mehr eine baldige Reise nach Paris in Aussicht gestellt;
                  vgl. <ref type="letter">384</ref> &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59435">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Heri litteras accepi</label>
               <p>Das Schreiben von Adalbert Defuns vom 10. Oktober 1715 ist erhalten: BN FF 19664, 59r–60v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e59442">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>amico meo</label>
               <p>In BN FF 19664 finden sich insgesamt elf Briefe von Defuns an RM aus dem Zeitraum
                  1710–1715. – Der Aufforderung RMs kam BP offenbar umgehend nach und verband dies
                  mit der Umsetzung von dessen Vorschlag einer neuen Enzyklik: vgl. <ref
                     type="letter">476</ref>, <ref type="letter">477</ref> sowie <ref type="letter"
                     >450</ref> &lt;5&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
