<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1030 Franz Wagner an Hieronymus Pez. 1718-12-21. Wien (Professhaus St. Anna).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1030</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 534f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20206">Wallnig, Vorbild und Konkurrenz</rs>
                     130</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">75r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Franz Wagner</persName>
               <date when="1718-12-21">1718-12-21</date>
               <placeName>Wien (Professhaus St. Anna)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">1029</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1029</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e69278"><rs type="person" role="sender">FW</rs> will nach ihrer alten Gewohnheit vertraut mit <rs type="person" role="sender">HP</rs> plaudern. Er entschuldigt sich für seine Säumigkeit; es ist sein alter Fehler, dass er sich auf eine Aufgabe so sehr konzentriert, dass er die übrigen vernachlässigt. Freilich kann er auch die triviale Begründung, dass zahlreiche andere Dinge seine gesamte Zeit beanspruchen, mit Recht ins Treffen führen. Auch fällt es ihm schwerer, Gelehrten wie <rs type="person" role="sender">HP</rs> zu schreiben, die einen wohlklingenden und schönen Brief erwarten, während <rs type="person" role="sender">FW</rs> Freunden oft so schreibt, wie es zufällig in die Feder fließt. Häufig ist <rs type="person" role="sender">FW</rs> aus Emsigkeit ein Barbar, wie „selbst ein Türke nicht ärger sein könnte“, manchmal scherzt er, überall hinterläßt er Spuren der Nachlässigkeit und unschönen Schreibweise.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e69280">BPs „De irruptione Bavarica“ hat <rs type="person" role="sender">FW</rs> erhalten und dankt dafür. Er wird es verlässlich zurückgeben, sobald er exzerpiert hat, was für ihn von Interesse ist. Bisher hatte er dazu keine Zeit.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e69282">Im Gegenzug schickt <rs type="person" role="sender">FW</rs> diejenigen seiner Dialoge, die bereits gedruckt sind („Commentarius de vera et germana eruditione“?), als kleines Geschenk, von dem er hofft, dass es <rs type="person" role="sender">HP</rs> wenigstens deshalb willkommen sein wird, weil es von ihm kommt – so sehr vertraut er auf <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Zuneigung.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e69284">Was <rs type="person" role="sender">HP</rs> über die Schwierigkeiten der Geschichtsschreibung philosophiert hat (1029), berührt <rs type="person" role="sender">FW</rs> offen gesagt gar nicht, zumal er nur über die jüngste Vergangenheit und mit Billigung des Hofs schreibt („Historia Leopoldi Magni“). Was tun denn kritische Geschichtsforscher (critici) anderes, als gesichertes Material für die Annalen zu liefern? Sie sind wie Grammatiker für die Geschichtsschreiber (historici). Bei den kritischen Forschern ist die Mühe, vielleicht auch die Gelehrsamkeit größer, bei den Geschichtsschreibern der Ruhm, die Begabung und die Urteilskraft. Die dickleibigen Bücher der Ersteren werden außer von Gelehrten nur wenig gelesen; die Darstellungen (commentarii) der Letzteren sind in den Händen aller. <rs type="person" role="sender">HP</rs> soll fortfahren, sich um die Gelehrsamkeit Verdienste zu erwerben; die mobile und unbeständige Lebensweise der Jesuiten bringt es mit sich, dass sie sich allenfalls im hohen Alter der kritischen Forschung zuwenden können, deswegen müssen sie sich anderen Aufgaben widmen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e69286">Seinen Bruder BP möge <rs type="person" role="sender">HP</rs> gegenüber <rs type="person" role="sender">FW</rs> nicht erwähnen. Mit einem solchen Menschen will <rs type="person" role="sender">FW</rs> nichts zu tun haben. Er wünscht ihm für seine Vorhaben ein besseres Ende, als der Anfang gewesen ist. <rs type="person" role="sender">FW</rs> glaubt von <rs type="person" role="sender">HP</rs> als bedächtig und friedfertig gekannt zu werden; er untersagt sich beinahe jeden Gedanken an Derartiges. Selbst wenn er aber nicht zu jener Gemeinschaft gehörte, wäre er dennoch betroffen. Von Feindschaft will <rs type="person" role="sender">FW</rs> nicht sprechen, aber eine öffentliche Versöhnung ist unmöglich. Er war erstaunt, als er Abt Berthold Dietmayr mehrfach in der Bibliothek des Hofkanzlers (Philipp Ludwig Wenzel Grafen Sinzendorf) begegnete und dieser sich nach kurzem Gruß und wenigen Worten abrupt von ihm abwendete; sonst wird <rs type="person" role="sender">FW</rs> nicht so abschätzig behandelt. Geschehenes kann nicht ungeschehen gemacht werden.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e69288"><rs type="person" role="sender">FW</rs> wünscht, dass es mehr Möglichkeit gäbe, persönlich zu plaudern und die alte Streitaxt zu schärfen; mit wenigen würde er lieber vertrauten Umgang pflegen als mit HP. Vorerst können sich beide jedoch nur an ihrer geistigen Verbindung erfreuen und füreinander beten.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e69290">In einem Postskriptum kündigt <rs type="person" role="sender">FW</rs> an, die deutschen Dialoge später zu schicken, da es derzeit an einer guten Gelegenheit dazu fehlt. Er ermuntert <rs type="person" role="sender">HP</rs> dazu, möglichst rasch den ersten Band seiner Sammlung („Scriptores rerum Austriacarum“) herauszubringen, da <rs type="person" role="sender">FW</rs> schon höchst begierig nach ihr ist.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Irrig zum 21. Oktober 1718 datiert bei Glassner, Verzeichnis 238.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Chare pater Hieronyme.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e69307">Ita <seg type="lemma" corresp="#d3e69335">veteri nostro more</seg> confabulemur. Vitio mihi non dabis cessationem meam. Est hoc veterrimum meum malum et mihimet desperatum, quod uni rei intentior ad caetera fere negligens sim. Quanquam triviali illa excusatione merito uti possum et plurimas res reculasque, quae me dividunt totumque sibi diem vendicant, iure causari. Praeterquam quod ad vos doctos difficilior mihi scriptio est, qui rotundum quid et bellum expectatis, dum ego contra ad amicos, quae fortuito in calamum fluunt, ita profundo; saepe de industria barbarus sum, ut ne Turca barbarior esse possit, alias ludo, undique neglectus et luroris vestigia imprimo. &lt;<hi rend="italic">2&gt;</hi> Accepi opusculum De Bavarica expeditione, de quo gratias reddo plurimas. Restituam optima fide, cum primum, quae in rem fuerint, decerpsero. Hactenus nondum vacavit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e69312">In vicem <seg type="lemma" corresp="#d3e69341">dialogos meos hactenus editos</seg>, nunusculum [<hi rend="italic">sic</hi>] vel eo nomine gratum futurum, quod a me est, transmitto. Tantum mihi de tuo in me animo spondeo. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e69317">Id, quod de historiae edundae difficultatibus philosopharis, candide dicam, nihil me movet, me nempe, qui <seg type="lemma" corresp="#d3e69347">recentissimam scribo</seg> et probante aula. Quid autem<seg type="lemma" corresp="#d3e69353"> critici agunt, nisi ut certam annalibus iustis materiam ministrent? Grammatici historicis</seg>. Illorum labor et fortasse doctrina, horum laus, ingenium, iudicium maior est. Illorum volumina praegrandia nisi a doctis vix leguntur; horum commentarii in manibus sunt omnium. <pb n="1v"/> Perge his strenue de re litteraria bene mereri. Nostrum vitae genus ambulatorium, varium, discerptum vix nisi veteranos lassosque admittit, ut ad criticen nos conferamus. Igitur alia sparta colenda est et ornanda. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e69321">De admodum reverendo domino patre fratre tuo nolim, mihi mentionem facias. Cum tali homine absit, ut quidquam mihi negotii sit. Exitum illi rerum suarum quam initia meliorem opto. Nosti ingenium meum: lentum puto et placabile et ab atrocibus adeo bellis alienum. Etiam cogitationem mihi prope omnem de eo interdixi. Etsi rei publicae huius pars non forem, itidem affectus sim. Absit inimicitiae nomen, caeterum publice praecise conciliabiles non sumus. Peregrinum mihi fuit, cum in <seg type="lemma" corresp="#d3e69357">bibliotheca excellentissimi cancellarii aulici</seg> reverendissimus vester semel ac iterum in me incidisset, praeter salutationem et verbula paucula se mox a me averruncasse, cum tamen alias non perinde negligerer. Acta inacta fieri non possunt. &lt;<hi rend="italic" xml:space="preserve">6&gt; </hi>Quam cupio, ut coram garrire pluribus liceret et veterem securim acuere; id certum habeas, velim, paucos esse hominum, quibuscum versari et familiarissime malim. Interim animorum hac nostra coniunctione nos pascamus et mutuis ad Deum precibus iuvemus.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Viennae aedibus divae Annae 21. Decembris 1718.</p>
            <p xml:space="preserve">Tuus ex animo Franz Wagner.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e69332">P.S. Dialogos illos Germanicos alias mittam. Nunc opportunitas nulla est. Propera, quaeso, cum primo tuae collectionis tomo, ita avide sitio.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e69335">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>veteri nostro more</label><p>Die Bekanntschaft FWs mit HP datierte aus der
                  Zeit des Letzteren am Kremser Jesuitengymnasium, wo FW von 1697 bis 1699 Grammatik
                  und Humaniora unterrichtet hatte und zugleich Regens und Bruderschaftspräses
                  gewesen war: <rs type="bibl" key="bibl:18084">Lukács, Catalogus</rs> 3 1795. Zu
                  HPs Studien in Krems vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und
                     Gelehrsamkeit</rs> 64.</p></note>
            <note xml:id="d3e69341">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>dialogos ... editos</label><p>Das einzige bekannte Werk FWs in Dialogform ist
                  der erstmals 1701 erschienene „Commentarius de vera et germana eruditione“. Eine
                  Neuauflage mit dem Titel „Crito seu De comparanda vera eruditione dialogus“ wurde
                  1720 zu Augsburg veranstaltet. Ob dieses Werk hier gemeint sein kann, ist
                  allerdings fraglich; sofern das Postskriptum sich auf dieselbe Sendung bezieht,
                  ist die Identifizierung eher auszuschließen, weil sich eine deutsche Ausgabe des
                  „Crito“ nicht nachweisen lässt. Überhaupt passt keine der bekannten
                  Veröffentlichungen FWs gut zu den Angaben in diesem Brief: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 8 col. 940–946. Es mag
                  vielleicht an eine ihm später nicht mehr zugeordnete anonyme Publikation zu denken
                  sein, zumal auch einige andere Schriften FWs ohne Namensnennung gedruckt wurden.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e69347">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>recentissimam scribo</label><p> Der erste Band von FWs Geschichte der Regierung Kaiser Leopolds I. mit dem Titel „Historia Leopoldi Magni“ erschien 1719. Die von FW angekündigte Verwendung von BPs „De irruptione Bavarica“ dürfte wohl eher auf Vorarbeiten zu dem erst 1731 veröffentlichten zweiten Band zu beziehen sein, der die Jahre von 1687 bis 1704 behandelte. Ob FWs 1720, bald nach dem Tod seiner großen Förderin, erschienene Schrift „Vita et virtutes Eleonorae Magdalenae imperatricis“ zum Zeitpunkt dieses Briefes bereits in Vorbereitung war, ist nicht festzustellen. Die weiteren Habsburgerbiographien FWs entstanden alle wesentlich später.</p></note>
            <note xml:id="d3e69353">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> critici agunt ... historicis</label><p>Zur Beschränkung der Bezeichnung
                  „historicus“ auf die Verfasser zeitgeschichtlicher Werke im Sprachgebrauch der
                  frühneuzeitlichen Gelehrten vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19274">Sawilla,
                     Antiquarianismus</rs> 259; <rs type="bibl" key="bibl:20126">Völkel,
                     Geschichtsschreibung</rs> 204f. Zum eigenen Gebrauch HPs, der sich selbst und
                  BP etwa als „rei antiquariae studiosi“ bezeichnete, vgl. <ref type="letter"
                     >539</ref> &lt;3&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e69357">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>bibliotheca ... cancellarii aulici</label><p>Zu einer Privatbibliothek Philipp
                  Ludwig von Sinzendorfs, an der wenigstens für einige Zeit auch ein eigener
                  Bibliothekar angestellt war, finden sich nur wenige Hinweise: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14924">Antonius, Handschriftenabteilung</rs> 247f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16672">Groß, Sonstige Sammlungen</rs> 594f. Über den Bestand und sein
                  späteres Schicksal ist kaum etwas bekannt; insbesondere ist unklar, in welchem
                  Ausmaß eine Kontinuität zu der bedeutenden Bibliothek bestand, die der letzte
                  Angehörige der Familie Sinzendorf im Mannesstamm, Fürst Prosper von Sinzendorf,
                  bei seinem Tod 1822 hinterließ. Von dieser scheinen größere Teile unter anderem in
                  die Wiener Universitätsbibliothek, in den Besitz der Grafen Thurn-Valsassina zu
                  Bleiburg und den des Fürsten Metternich zu Königswart eingegangen zu sein: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15950">Dosoudil–Cornaro, Universitätsbibliothek</rs>
                  182; <rs type="bibl" key="bibl:17664">Kratochwil, Suchenwirt-Handschriften</rs>
                  220–222, 226f.; <rs type="bibl" key="bibl:18186">Mašek, Kynžvart</rs> 118; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18946">Pulker, Grafen von Sinzendorf</rs> 68. – Zum
                  gespannten Verhältnis BPs zu der Gesellschaft Jesu vgl. Einleitung, Abschnitte
                  I.2, I.3 und I.5.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>