<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="67" xml:id="pez-0067">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Stefano Omodeo an Bernhard Pez. 1710-05-14. Mailand.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">67</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
                  Im Datum fehlt eine Jahresangabe; aufgrund des engen Zusammenhangs mit 56 ist eine Datierung ins Jahr 1710 jedenfalls
                     anzunehmen.
               </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 304r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Stefano Omodeo</persName>
               <date when="1710-05-14">1710-05-14</date>
               <placeName>Mailand</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:066"/>
               <ptr type="next" target="letter:086"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:066"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:087"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">SOm</rs> kommt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> in dessen Brief vom vergangenen Monat <ref type="letter" target="letter:66">66</ref> geäußerter Bitte nach und übersendet einen Katalog der Schriftsteller seines Klosters <rs ref="index:d10854e18327">S. Simpliciano</rs> zu <rs ref="index:d10854e18291">Mailand</rs>. Alle sind Professen desselben Klosters, aber nicht alle gleich bedeutend; zumal wahrhaft große Begabungen sehr selten sind, sollen auch die mittleren nicht ungewürdigt bleiben.</p>
            <p corresp="#seg2">Der Präses der <rs ref="index:d10854e15502">Cassinenser Kongregation</rs>, <rs ref="index:d10854e21598">Severino de Ò</rs>, wird indessen deren übrige Prälaten auffordern, gleichermaßen Kataloge an <rs type="person" role="sender">BP</rs> einzusenden. <rs type="person">SOm</rs> schließt mit Segenswünschen für <rs type="person" role="sender">BP</rs> und dessen Vorhaben („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“).</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>transmitto ... studia scriptorum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:56">56</ref>. In Melk sind heute zwei verschiedene
                  Schriftstellerkataloge von S. Simpliciano vorhanden: einer unter dem Titel
                  „Scriptores, qui fuerunt filii monasterii S. Simpliciani“ in I, 306r–307v; ein
                  weiterer unter der Bezeichnung „Catalogus scriptorum monachorum Cassinensium
                  monasterii S. Simpliciani“ in StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 38.
                  Genannt werden in dem ersteren: <rs ref="index:d10854e4772">Serafino Cantone</rs>;
                     <rs ref="index:d14380e6642">Gabriele Brebbia</rs>; <rs ref="index:d10854e16504">Agostino Lampugnani</rs>; <rs ref="index:d10854e8746">Ambrogio Ferrari</rs>;
                     <rs ref="index:d10854e5927">Valeriano Degano</rs>; <rs ref="index:d10854e26701">Ambrogio Rusconi</rs>; <rs ref="index:d10854e3949">Ilario Bologna</rs>; <rs ref="index:d10854e21022">Pio Muzio</rs>; <rs ref="index:d10854e4962">Valeriano
                     Castiglione</rs>; <rs ref="index:d14380e23892">Ilarione Lanteri</rs>; <rs ref="index:d10854e5730">Chiara Margherita Cozzolani</rs>. Der zweite bietet
                  Angaben zu Rusconi, Muzio, Castiglione, Bologna, Degano sowie eine ausführliche
                  Würdigung von SOm selbst. Die Beilage zu diesem Brief ist eher mit dem ersteren zu
                  identifizieren, zumal BP in <ref type="letter" target="letter:86">86</ref> bereits eine Rückfrage zu
                  Cantone und Brebbia gestellt zu haben scheint (vgl. <ref type="letter" target="letter:87">87</ref>);
                  doch kann hier keine letzte Sicherheit bestehen. Brebbia und Lanteri waren im
                  Übrigen keine Professen von S. Simpliciano, sondern des anderen Mailander Klosters
                  der Cassinenser, S. Pietro in Gessate; Ferrari und Rusconi stammten zwar aus
                  Mailand, waren jedoch Professen der Klöster S. Giorgio Maggiore zu Venedig bzw. S.
                  Giovanni Evangelista zu Parma. Die biographischen Angaben im Register zu allen
                  Genannten außer Cozzolani nach <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi, Matricula
                     1</rs> 191, 205f., 260f., 270, 415, 582–587, 617; zu allen außer jener und SOm
                  vgl. Armellini, Bibliotheca 1 14f., 62–65, 178, 223f., 227f.; 2 145–151, 168f.; 2,
                  littera V, 1–7. Zu Cozzolani vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36086">Eitner,
                     Quellen-Lexikon</rs> 3 91f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>praesidens ... caeteros praelatos</mentioned>
            <p>Die reichlich optimistische Verheißung ist wohl eher Antwort auf eine zu
                  vermutende Ankündigung BPs in <ref type="letter" target="letter:66">66</ref>, entsprechend der
                  Anregung SOms in <ref type="letter" target="letter:56">56</ref> an De Ò schreiben zu wollen, als
                  Hinweis auf eigene Initiativen SOms gegenüber jenem. Eine einschlägige
                  Kommunikation zwischen SOm und De Ò wird in dessen Briefen an BP (<ref type="letter" target="letter:81">81</ref>, <ref type="letter" target="letter:101">101</ref>) nicht erwähnt. Falls BP
                  seinen ersten Brief an De Ò (<ref type="letter" target="letter:79">79</ref>) bereits vor <ref type="letter" target="letter:66">66</ref> verschickt hatte, brauchte dieser mehr als einen Monat,
                  um seinen Adressaten zu erreichen.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II.</orig></note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo patri ac domno domno Bernardo Pez bibliothecario. Vienna.</p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende pater.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ut petitioni paternitatis vestrae admodum reverendae, quae mense elapso per humanissimas literas suas mihi innotuit, pro viribus satisfaciam, <anchor xml:id="n1"/>transmitto nomina, patriam, studia scriptorum<anchor xml:id="n1e"/>, qui ingeniorum suorum lucubrationibus hoc monasterium Sancti Simpliciani, cuius sum abbas, illustrarunt. Hi omnes eiusdem monasterii professi sunt; inter hos tamen non reperiet humanitas vestra uniformitatem. Ingenia enim eximia, ut bene noscit<note type="annotation" xml:id="d4618e8118">Korrigiert aus unleserlicher Streichung im Ausmaß von ca. 4–5 Buchstaben.</note>, rara sunt; mediocria tamen, ut de parvis nihil proferam, non debent sua laude carere, cum natura producat multa mediocria, pauca autem eminentia et illustria. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Reverendissimus pater <anchor xml:id="n2"/>praesidens interea rogabit caeteros praelatos<anchor xml:id="n2e"/> nostrae congregationis, ut dignentur eadem uti diligentia, qua paternitati vestrae admodum reverendae innotescant omnes, qui laudem et applausum promeriti in caeteris monasteriis ad sapientiae fastigium, si non pervenerunt, adspirarunt. Deus interea sospitet paternitatem vestram, ut eruditissimis suis scriptis exornet et nobilitet universum Benedictinorum ordinem, et memor mei sit in orationibus suis.</ab>
         <closer>Paternitatis vestrae admodum reverendae addictissimus servus in Domino domnus Stephanus Homodeus abbas.</closer>
         <closer>Mediolani die 14. mensis Maii.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>