<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="785" xml:id="pez-0785">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gottfried Bessel an Bernhard Pez. 1717-05-10. Göttweig.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">785</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Eine mit diesem Schreiben zu identifizierende Antwort aus Göttweig auf 784 wurde von BP im Zusammenhang der Vorgeschichte seiner Kontroverse mit Johann Benedikt Gentilotti erwähnt: <orig>Gottwico non nisi post tempus responsum cum Tengnagelio rediit.</orig> Zum Zeitpunkt ihres Eintreffens seien BP und HP bereits zu ihrer bayerischen Bibliotheksreise aufgebrochen gewesen: Pez, Dissertatio apologetico-litteraria 16. Weiters vgl. Gentilotti, Epistola vindicata 18.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 214r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gottfried Bessel</persName>
               <date when="1717-05-10">1717-05-10</date>
               <placeName>Göttweig</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:784"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:784"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:804"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">GB hat die bewährte Regel gut gehüteter Bibliotheken auch in Göttweig eingeführt, dass nämlich die Benutzung der Bücher und Handschriften allen gestattet ist, doch keine von diesen außer Haus verliehen werden, auch nicht an enge Bekannte. BPs demütig vorgebrachter Bitte <ref type="letter" target="letter:784">784</ref> um zwei Handschriften und ein Druckwerk will GB dennoch gerne entsprechen. Eines dieser Manuskripte enthält die Schrift „De corpore et sanguine Domini“ des Gerbert von Aurillac (recte: Heriger von Lobbes) sowie das gleich betitelte Werk des Ratram von Corbie, welches König Karl („dem Kahlen“) gewidmet ist; das andere die „Narratio de electione Lotharii“ über die Königswahl Lothars III. zu Mainz. Beide sendet GB zusammen mit Sebastian Tengnagels „Vetera monumenta“ durch einen Boten. Er freut sich, dass in diesem, wenn nicht unwegsamen, so doch trockenen Land Labung für den würdigen Durst eines gottesfürchtigen Mannes wie BP zu finden ist. GB stellt die Bücher nicht nur für die erbetenen zehn Tage, sondern nach Ermessen BPs für so viele Wochen zur Verfügung, wie ihre Bearbeitung erfordern wird. Er ermuntert BP, weiterhin die gelehrten Früchte der verehrungswürdigen Vergangenheit aus dem dunklen Kerker ans Licht zu bringen, ihnen neues Leben einzuhauchen, sich dadurch um den Benediktinerorden und um die Gelehrtenrepublik verdient zu machen und GB im Zuge dessen künftig weitere Gelegenheiten zur Unterstützung seiner Bemühungen zu verschaffen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>scriptum Gerberti</mentioned>
            <p> Gemeint ist der Eucharistietraktat des Heriger
                  von Lobbes, den BP wohl im Sommer 1716 in Göttweig entdeckt hatte und aufgrund der
                  Verfasserangabe in der dortigen Überlieferung fälschlich Gerbert von Aurillac
                  zuschrieb: vgl. <ref type="letter" target="letter:679">679</ref> <ref target="letter:679#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:961">961</ref> <ref target="letter:961#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> librumque Ratrammi</mentioned>
            <p>Ratrams Traktat „De corpore et sanguine Christi“
                  ist in derselben Göttweiger Handschrift überliefert wie jener des Heriger: StiB
                  Göttweig, Cod. 54, 21v–27v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15020">Bakhuizen van
                     den Brink, Ratramnus</rs> 16–18; <rs type="bibl" ref="bibl:15364">Bouhot,
                     Ratramne</rs> 100f. Zum Werk vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15020">Bakhuizen
                     van den Brink, Ratramnus</rs> 129–134; <rs type="bibl" ref="bibl:15364">Bouhot,
                     Ratramne</rs> 77–111; <rs type="bibl" ref="bibl:15366">Bouhot, Ratramne de
                     Corbie</rs> col. 148. Eine in Göttweig angelegte Abschrift beider Traktate
                  stammt aus dem 15. Jh.: StiB Göttweig, Cod. 285, 73v–83v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15020">Bakhuizen van den Brink, Ratramnus</rs> 18; <rs type="bibl" ref="bibl:15364">Bouhot, Ratramne</rs> 101. Die deutlichen Angaben BPs über das
                  Alter seiner Vorlage bestätigen jedoch, dass er mit Cod. 54 arbeitete: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 lxix. Zu einer Drucklegung
                  der Abhandlung Ratrams durch BP kam es nicht; möglicherweise sah BP davon ab, weil
                  das Werk seit dem 16. Jh. bereits mehrfach herausgegeben worden war: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15020">Bakhuizen van den Brink, Ratramnus</rs>
                  62–128.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> fragmentum ... electione</mentioned>
            <p>Zu dieser Quelle vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16746">Haider, Quellen</rs> 43; <rs type="bibl" ref="bibl:17398">Kalbfuss, Entstehung</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 221f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19334">Schieffer,
                     Dimension</rs> 76. Die Edition erfolgte durch HP: Pez, Scriptores rerum
                  Austriacarum 1 col. 570–573; vgl. <ref type="letter" target="letter:1031">1031</ref> <ref target="letter:1031#seg5">5</ref>. Sie
                  beruht auf dem unikalen Textzeugen, dem hier erwähnten Göttweiger Codex: StiB
                  Göttweig, Cod. 106, 106r–107v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17398">Kalbfuss,
                     Entstehung</rs> 538–547.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Monumentis ... Tengnagelii</mentioned>
            <p>Für das Buch interessierte sich BP, weil
                  er – mit Recht – vermutete, dass darin Texte aus dem „Codex Udalrici“ ediert sein
                  könnten: vgl. <ref type="letter" target="letter:804">804 </ref><ref target="letter:804 #seg8">8</ref>. Zur Kontroverse BPs mit
                  Johann Benedikt Gentilotti, in der dieser Umstand sowie die Verzögerung, mit der
                  das Werk Tengnagels BP zugänglich wurde, keine unwichtige Rolle spielten, vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> spiraculum vitae</mentioned>
            <p>Vgl. Gen 2,7.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende ac clarissime in Christo pater, domine confrater in Christo plurimum dilecte.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Receptum bibliothecarum sollicite custoditarum morem in bibliotheca quoque Gottwicensi hucusque introduxi, ut nimirum librorum ac codicum in ea existentium usus bonis omnibus pateret, eorum vero extra bibliothecae sacrarium extractio notissimis etiam amicis indiscriminatim negaretur. Cum vero ab admodum reverenda paternitate vestra non minus instanter quam modeste urgear, ut duos codices manuscriptos, quorum unus <anchor xml:id="n1"/>scriptum Gerberti<anchor xml:id="n1e"/> De sacramento corporis et sanguinis Domini<anchor xml:id="n2"/> librumque Ratrammi<anchor xml:id="n2e"/> ad Carolum regem de eadem materia, alter vero<anchor xml:id="n3"/> fragmentum De regis Lotharii electione<anchor xml:id="n3e"/> Moguntiae celebrata continet, una cum<anchor xml:id="n4"/> Monumentis impressis Tengnagelii saltem ad decendium tantum commodarem, malui pragmaticae sanctioni bibliothecae huius nostrae aliquantisper derogare quam laudabili admodum reverendae paternitatis vestrae desiderio pessulum obtrudere. Mitto igitur per praesentium latorem petitos duos codices manuscriptos una cum Tengnagelii<anchor xml:id="n4e"/> opere impresso; simulque laetor in terra hac nostra si non invia, saltem inaquosa reperiri quoque latices, quibus sitis viro religioso tam digna expleri possit. Transmissos codices non ad brevem solius decendii terminum coarcto, quemadmodum pro nota vestra modestia petitum fuit, sed ad plures totque <pb n="1v"/> hebdomades concedo, quot admodum reverenda paternitas vestra sibi pro eorum evolutione necessarias fore iudicaverit. Pergat itaque, vir clarissime, pro spectabili zelo suo doctos venerabilis antiquitatis foetus velut ex tenebroso carcere in novam lucem eruere eisque ex sepulchro eductis<anchor xml:id="n5"/> spiraculum vitae<anchor xml:id="n5e"/> inspirare, atque vel sic de sacro ordine nostro et de republica litteraria quam optime mereri; mihique uberiorem imposterum occasionem suggerat, qua eximiis huiusmodi conatibus sive opem sive stimulum possim suppeditare. Qui me in devotas preces et sacrificia enixe commendans maneo</ab>
         <closer>Admodum reverendae ac eximiae paternitatis vestrae paratissimus Godefridus abbas manu propria.</closer>
         <closer>Gottwici die 10. Maii 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>