<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="767" xml:id="pez-0767">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Candidus Natzer an Bernhard Pez. 1717-04-11. Geras.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">767</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die Identität des Adressaten ist nicht unmittelbar ersichtlich. Obgleich das in &lt;2&gt; angesprochene Arbeitsvorhaben weder die Forschungen BPs noch jene HPs treffend beschreibt, wird BP als Empfänger angenommen, da den Mitteilungen CNs ein ungenaues Verständnis des maurinischen Ansuchens um Einsendung von Klostergeschichten, das BP in Österreich betrieb, als Veranlassung zugrunde liegen dürfte.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 259r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Candidus Natzer</persName>
               <date when="1717-04-11">1717-04-11</date>
               <placeName>Geras</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CN stellt sich als Unbekannter vor, zumal er im vorangegangenen Jahr nicht die Gelegenheit bekommen hat, BP in Geras kennen zu lernen, was er ebenso wie sein Abt Michael Wallner bedauert.</p>
            <p corresp="#seg2">Von dem Prior von Pernegg (Ferdinand Göpfert?) hat CN erfahren, dass BP an einem Werk zu den Gründungsgeschichten und Denkwürdigkeiten österreichischer Klöster arbeitet (siehe Kommentar), weshalb er einige Kleinigkeiten aus Geras beitragen wollte.</p>
            <p corresp="#seg3">Die erste Gründung von Geras im Jahr 1170 durch den Grafen Ulrich von Pernegg (recte: siehe Kommentar) wird BP schon bekannt sein. Zu Geras gehörte auch das Himmelpfortkloster zu Wien; wie dieses Haus später an die Augustiner-Chorfrauen kam, weiß man in Geras nicht, da während des böhmischen Einfalls von 1619 (recte: 1620) das Kloster verwüstet wurde und Archiv und Bibliothek verbrannten.</p>
            <p corresp="#seg4">Danach setzte der Abt (von Strahov) Kaspar von Questenberg als Abt von Geras Benedikt Lachen ein. Dieser wollte bald das nahezu unbewohnbare Kloster aufgeben, als ihm das in der Beilage Geschilderte widerfuhr: Ein Rehbock bot sich dem Abt gleichsam als Nahrung für seine Mönche an. Das Geweih dieses Rehbocks wird im Archiv noch jetzt zusammen mit der zugehörigen Inschrift aufbewahrt. CN schließt mit der Bitte um Entschuldigung für sein Herantreten an BP mit einem so geringfügigen Gegenstand.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>reverendissimo</mentioned>
            <p> Zu Michael Wallner vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18820">Pfiffig, Geschichte</rs> 27; <rs type="bibl" ref="bibl:18822">Pfiffig, Obitorium</rs> 201; <rs type="bibl" ref="bibl:20500">Žák,
                     Totenbücher</rs> 11 154. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>anno praeterlapso</mentioned>
            <p>BP und HP hatten die Abtei Pernegg, nicht aber das
                  unweit davon gelegene Geras, im Rahmen ihrer Klosterreise im Sommer 1716 besucht:
                  vgl. Einleitung, Abschnitt I.2. Aufzeichnungen aus der Pernegger Bibliothek finden
                  sich in StiB Melk, Cod. 1850, 74ar–v, 489r–v. Als vollends unergiebig wird dieser
                  Aufenthalt kurz erwähnt bei <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1
                  iii.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>priorem Pernecensem</mentioned>
            <p>Gemeint ist wohl Ferdinand Göpfert, der von 1716
                  bis 1717 dieses Amt bekleidete, möglicherweise aber auch sein Nachfolger Andreas
                  Wöß: <rs type="bibl" ref="bibl:20500">Žák, Totenbücher</rs> 11 195, 197, 205; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18822">Pfiffig, Obitorium</rs> 25, 82.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> opus ... memorabilibus</mentioned>
            <p>Während Materialien dieser Art sowohl in BPs
                  „Thesaurus“ als auch in HPs „Scriptores rerum Austriacarum“ eingingen, ließe sich
                  keines der beiden Werke in der von CN formulierten Weise zutreffend beschreiben.
                  Am ehesten kann an jene Sammlung von Klostergeschichten für die maurinischen
                  „Annales OSB“ gedacht werden, die BP zunächst im Interesse von René Massuet
                  aufgenommen hatte und nun in jenem von François Le Texier fortbetrieb: vgl. <ref type="letter" target="letter:48">48</ref> <ref target="letter:48#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:143">143</ref>, <ref type="letter" target="letter:634">634</ref> <ref target="letter:634#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:700">700</ref>
               <ref target="letter:700#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>fundatione ... 1170</mentioned>
            <p>Als unwidersprochen kann heute nur gelten, dass
                  Geras und Pernegg, das Letztere zunächst mit Prämonstratenserinnen besetzt, in der
                  zweiten Hälfte des 12. Jh. durch die Grafen von Pernegg gegründet wurden. Zumeist
                  wird davon ausgegangen, dass dies in den 1150er Jahren durch den Grafen Ulrich und
                  seine Gattin Euphemia von Peilstein geschah: <rs type="bibl" ref="bibl:14998">Backmund, Monasticon Praemonstratense</rs> 1 289; <rs type="bibl" ref="bibl:16306">Franz, Geschichte</rs> 9, 12–16; <rs type="bibl" ref="bibl:18820">Pfiffig, Geschichte</rs> 10–12; <rs type="bibl" ref="bibl:18822">Pfiffig, Obitorium</rs> 232; <rs type="bibl" ref="bibl:20496">Žák, Gründungsgeschichte</rs>. Die für diese Annahme entscheidende Quelle, die
                  angebliche Bestätigung der Stiftung durch Herzog Friedrich II. von Österreich aus
                  dem Jahr 1240, ist jedoch mit starken Argumenten als Geraser Fälschung wohl aus
                  der Regierungszeit Rudolfs I. von Habsburg eingeschätzt worden: <rs type="bibl" ref="bibl:20290">Weltin, Pernegg-Drosendorf</rs> 12–21. Die Richtigkeit der
                  dort inserierten Gründungserzählung in ihren wesentlichen Elementen wird dadurch
                  nicht ausgeschlossen, aber erheblich in Frage gestellt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Portae Coeli Viennae</mentioned>
            <p>Das etwas zuvor entstandene Frauenkloster
                  Himmelpforte zu Wien war 1270 dem Stift Geras unterstellt worden: <rs type="bibl" ref="bibl:14998">Backmund, Monasticon Praemonstratense</rs> 3 585; <rs type="bibl" ref="bibl:16306">Franz, Geschichte</rs> 23f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20494">Žák, Frauenkloster Himmelpforte</rs> 4/5 156f. Im späten 16.
                  Jh., als sowohl Geras als auch das Himmelpfortkloster durch die Einwirkungen der
                  Reformation sehr geschwächt waren, wurde das Letztere auf Betreiben des
                  Klosterrats dem Augustiner-Chorfrauenstift St. Jakob inkorporiert. Die Proteste
                  der Geraser Äbte wurden abgewiesen und der neue Zustand 1605 durch eine Papstbulle
                  gefestigt: <rs type="bibl" ref="bibl:20494">Žák, Frauenkloster Himmelpforte</rs> 6
                  107–119; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16306">Franz, Geschichte</rs> 43f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18822">Pfiffig, Obitorium</rs> IX.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> irruptione ... favillas</mentioned>
            <p> In der ersten Phase des Dreißigjährigen
                  Krieges kam es 1619 und 1620 mehrfach zu Plünderungen in Geras durch Truppen der
                  böhmischen Aufständischen. Der Stiftsbrand, auf den sich CN in erster Linie
                  bezieht, fiel entgegen seiner Darstellung in den Juli 1620: <rs type="bibl" ref="bibl:18820">Pfiffig, Geschichte</rs> 22; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16306">Franz, Geschichte</rs> 53f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Questenberg</mentioned>
            <p> Er war Abt des Prämonstratenserklosters Strahov bei
                  Prag und zugleich der durch ihn wiedererrichteten Abtei Seelau, des Mutterklosters
                  von Geras, außerdem Generalvikar und Visitator des Prämonstratenserordens in den
                  böhmischen und österreichischen Ländern: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14998">Backmund, Monasticon Praemonstratense</rs> 1 311, 313, 323; <rs type="bibl" ref="bibl:17924">Leinsle, Questenberg</rs> col. 1107f. Aus den beiden
                  letztgenannten Eigenschaften ergaben sich Durchgriffsrechte gegenüber
               Geras.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Lachenium</mentioned>
            <p>Zu Benedikt Lachen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18820">Pfiffig, Geschichte</rs> 19, 23, 25; <rs type="bibl" ref="bibl:18822">Pfiffig,
                     Obitorium</rs> 143; <rs type="bibl" ref="bibl:20500">Žák, Totenbücher</rs> 11
                  148. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>inhabitabile ... deserere</mentioned>
            <p>Zu den schwierigen Anfängen Lachens in
                  Geras nach seiner Einsetzung 1627 vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18820">Pfiffig,
                     Geschichte </rs>23. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>capreolo ... cornua</mentioned>
            <p>Der Geraser Haustradition nach drang ein Rehbock in den Garten des Ortsrichters ein, der das Tier ohne Mühe einfing und Abt Lachen übergab, um den im Kloster herrschenden Mangel an Nahrungsmitteln zu lindern. Ein Rehgeweih, das allerdings kaum aus der fraglichen Zeit stammt, sowie eine Steintafel, deren Inschrift an den Vorfall erinnert, befinden sich heute im Kreuzgang des Stiftes Geras. Lachen verfasste eine Beschreibung der Ereignisse seiner Regierung in Geras, welche bereits nach wenigen Jahren mit der Postulation als Abt nach Klosterbruck bei Znaim in Mähren endete: StiA Geras, Karton PR 2, Benedikt Lachen 1627–1632. Es ist möglich, dass es sich bei der von CN hier angekündigten, anscheinend nicht erhaltenen Beilage um eine Abschrift oder um eine Bearbeitung der relevanten Passage dieses Textes handelte. Für Hilfe bei der Erhebung dieser Informationen sei H. Florian Friedmann und H. Johannes Herbert Mikeš (beide Geras) gedankt.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime venerabilis et eximie domine honorandissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ignotus compareo hoc unum cum <anchor xml:id="n1"/>reverendissimo<anchor xml:id="n1e"/> meo indolens, quod <anchor xml:id="n2"/>anno praeterlapso<anchor xml:id="n2e"/> eximiam dominationem vestram Gerasii revereri et innotescere nequierim. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Inaudivi per reverendum patrem <anchor xml:id="n3"/>priorem Pernecensem<anchor xml:id="n3e"/>, quod eximia dominatio vestra prae manibus habeat<anchor xml:id="n4"/> opus praeclarissimum in conscribendis monasteriorum Austriae fundationibus et memorabilibus<anchor xml:id="n4e"/>, unde ego levidensi quodam memorabili Geracensi comparere praesumpsi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">De <anchor xml:id="n5"/>fundatione prima monasterii nostri anno 1170<anchor xml:id="n5e"/> per Udalricum comitem de Pernek facta aliunde constabit. Pertinebat etiam ad monasterium nostrum claustrum<anchor xml:id="n6"/> Portae Coeli Viennae<anchor xml:id="n6e"/>; quomodo autem ad canonissas regulares devenerit, defacto ignoramus, cum anno 1619 durante irruptione <choice><sic>Bohemia</sic><corr>Bohemica</corr></choice> monasterium integre dirutum, archivium, bibliotheca in cineres et favillas redactum <sic>sit</sic>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Donec reverendissimus dominus Casparus a <anchor xml:id="n7"/>Questenberg<anchor xml:id="n7e"/> pro abbate Geracensi installasset reverendissimum dominum Benedictum<anchor xml:id="n8"/> Lachenium<anchor xml:id="n8e"/>, qui dum cogitasset monasterium nostrum inhabitabile et vel ipso visu horribile in defectu<note type="annotation" xml:id="d3e32877">Abkürzung <orig>dcfu</orig>, wohl verschrieben für <orig>dfcu</orig>.</note> alimentorum iterum deserere, hoc memorabile in praesenti charta specificatum cum <anchor xml:id="n9"/>capreolo se sponte quasi pro victu et alimento praedicto domino abbati offerente contigit, cuius cornua<anchor xml:id="n9e"/> defacto una cum adiecta inscriptione in archivio nostro pro memoria asservantur. Hoc leviusculum dum obsequiose communicare praesumo, veniam molesti calami mei humiliter expeto, me vero ulterioribus gratiis commendans maneo</ab>
         <closer>Admodum reverendae religiosae venerabilis et eximiae dominationis paratissimus servus pater Candidus Natzer supprior Geracensis manu propria.</closer>
         <closer>Gerasii 11. Aprilis 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>