<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">733 Casimir Freschot an Bernhard Pez. 1717-02-06. Prag.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">733</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">519r–520v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Casimir Freschot</persName>
               <date when="1717-02-06">1717-02-06</date>
               <placeName>Prag</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">731</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">736</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">716</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">730</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">731</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">738</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e27442"><rs type="person" role="sender">CF</rs> hat sich umgehört, aber niemanden angetroffen, der Ferdinand Ludwig von Bressler und Aschenburg kennt; diesen sollte <rs type="person" role="sender">CF</rs> von <rs type="person" role="sender">BP</rs> grüßen und zugleich einen in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letztem Brief <ref type="letter">731</ref> übermittelten Auftrag bezüglich des ungedruckten „Chronicon Bohemiae“ des Neplacho von Opatowitz weitergeben. <rs type="person" role="sender">CF</rs> gesteht, dass er mit wenigen Menschen Umgang pflegt, da er der deutschen Sprache nicht mächtig ist und fürchtet, lästig zu fallen, wenn alle mit ihm lateinisch sprechen müssen. Zwar hört er oft Latein, jedoch meist von Studenten oder anderen Leuten, mit denen er nichts zu schaffen hat. Am Prager erzbischöflichen Hof sitzt er zumeist schweigend an der Tafel, weil nur ein anderer Französisch spricht, zwei Italienisch, mit denen er sich unterhalten kann, sofern sie nicht in ein Gespräch zu Gegenständen, welche deutsch oder tschechisch behandelt werden, vertieft sind. Aus diesem Grund hält er es für unpassend, einen Aufenthalt im Wiener Schottenkloster anzustreben, da, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> schreibt, dort fast alle Mönche in der Pfarrseelsorge tätig sind. Eher kann sich <rs type="person" role="sender">CF</rs> Göttweig vorstellen, wo er, wenn er für die externen Ämter ungeeignet erscheint, wenigstens das Leben und den Stand eines Mönchs genießen könnte. Zu diesem hat er stets große Neigung empfunden, auch wenn er nun seit vielen Jahren gezwungen ist, außerhalb der Klausur zu leben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e27447">Dass er dies mit gutem Gewissen tun konnte, zeigt eine gedruckte und an die Prälaten der Kongregation für die Bischöfe und Regularen verteilte Erklärung aus jener Zeit, als <rs type="person" role="sender">CF</rs> wegen seiner Entlassung aus der Cassinenserkongregation gegen dieselbe ein Verfahren angestrengt hatte und, weil er kein Urteil erlangen konnte, bekräftigte, dass er das Schweigen der Kongregation als Erlaubnis auffasse, im geistlichen Stand zu verbleiben. Dies hat <rs type="person" role="sender">CF</rs> seither getan, wobei er bei zahlreichen Magnaten und Fürsten ohne Beanstandung seines veränderten Standes gelebt hat. Es zieht ihn jedoch weiterhin zum väterlichen Haus des hl. Benedikt, um in diesem zu sterben, statt in den Zelten der Frevler zu wohnen. Sein Herr, der Erzbischof von Prag (Franz Ferdinand Graf Kuenburg), hat zwar an der päpstlichen Kurie Anstrengungen unternommen, um eine explizite Erlaubnis für <rs type="person" role="sender">CFs</rs> Aufenthalt bei ihm zu erwirken. Doch da solche Anliegen nur selten an die Ohren des Papstes gelangen, konnte nichts erreicht werden – obwohl <rs type="person" role="sender">CF</rs> von vielen weiß, die eine derartige Erlaubnis erhalten haben, darunter in Prag ein ehemaliger Kapuziner, der nun Kaplan des Grafen Kolowrat ist. Die zugunsten <rs type="person" role="sender">CFs</rs> an den Kardinalprotektor und an den Kardinalgroßpönitentiar Fabrizio Paolucci gerichteten Gesuche wurden an die Kongregation für die Bischöfe und Regularen weitergegeben, und <rs type="person" role="sender">CF</rs> ist per Reskript dazu angewiesen worden, in seinen ursprünglichen oder einen anderen Orden wieder einzutreten. <rs type="person" role="sender">CF</rs> will diesem Befehl gerne nachkommen. Er bittet BP, ihm mitteilen, nach welchen Regeln in Melk und in den deutschen Klöstern gelebt wird, und ob die Mönche durch das Armutsgelübde gehindert werden, über die Früchte ihrer Arbeit, wenn vorhanden, zu verfügen – was er freilich nur mit Wissen des Abtes zu guten Zwecken, etwa der Unterstützung armer Verwandter oder für Reisen, würde tun wollen. Bei den Cassinensern etwa kann frei und mit angenommener Zustimmung der Oberen über das zugeteilte Kleidergeld sowie über allfällige von den Eltern der Mönche diesen zugedachte Pensionen verfügt werden, was leider nicht immer zu guten Zwecken geschieht.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e27449"><rs type="person" role="sender">CF</rs> schuldet <rs type="person" role="sender">BP</rs> bereits jetzt Dank für die nachdrücklich bekundete Freundschaft, die er sich zu erhalten hofft. <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „De irruptione Bavarica“ hat <rs type="person" role="sender">CF</rs> nicht gesehen. Seine eigenen jüngsten lateinischen Werke („Infulae Pragensis ornamenta“, „Marmor loquens“) will <rs type="person" role="sender">CF</rs> alsbald an <rs type="person" role="sender">BP</rs> senden, darunter auch die „Rerum per Europam gestarum synopsis“, die aber voller Druckfehler ist. Einige Irrtümer enthält auch die Erzählung der älteren Begebenheiten (vor dem Pyrenäenfrieden), welche <rs type="person" role="sender">CF</rs> leichtfertig zu einem Zeitpunkt geschrieben hat, als er dachte, das Buch nicht unter seinem Namen zu veröffentlichen. Ein Venediger Verleger (Giovanni Giacomo oder Giovanni Gabriele Hertz) hatte <rs type="person" role="sender">CF</rs> dazu aufgefordert, ein Supplement zu den „Annales mundi“ des Philippe Briet bis zum damaligen Zeitpunkt zu verfassen, um seine geplante Neuausgabe damit ergänzen zu können. Man hatte bereits bei den Jesuiten angefragt, von denen jedoch niemand die Aufgabe übernehmen wollte. Dennoch stand auf dem Titelblatt des Buches, auch in der neuen Ausgabe, dass das „Supplementum“ von einem Jesuiten verfasst worden wäre. <rs type="person" role="sender">CF</rs> hat dem Verleger seine Arglist (mala fides) vorgehalten und einen Hinweis (monitum) an den Franziskaner (des Dritten Ordens) Paolo Manzani geschickt, welcher damals zu Piacenza (recte: Parma) eine Gelehrtenzeitschrift namens „Synopsis biblica“ herausgab. Manzani erwähnte die Begebenheit und das Werk, aber, auf <rs type="person" role="sender">CFs</rs> Bitte, diesen nicht namentlich; doch verwies er auf das kurz zuvor gedruckte Werk „Vita di Carlo V. duca di Lorena“, in dem sich <rs type="person" role="sender">CF</rs> als Autor genannt hatte. Schließlich kam der Gedanke auf, das „Supplementum“ weiter bis zum Jahrhundertende zu ergänzen. Doch da sich <rs type="person" role="sender">CF</rs> mit anderen Verrichtungen in Rom aufhielt, sammelte er nach und nach Informationen, ehe er nun schließlich eine Fortsetzung für den Zeitraum vom Pyrenäenfrieden bis zum Frieden von Utrecht herausgebracht hat. Weiters beilegen will <rs type="person" role="sender">CF</rs> seiner Sendung ein französisches Werk zu demselben Frieden („Histoire du congres et de la paix d’Utrecht“), das er jüngst, jedoch ohne Namensangabe, veröffentlicht hat, weil es vielen missfällt, die ihre üblen Machenschaften verschleiern wollen. Zur Zeit des Friedenskongresses pflegte <rs type="person" role="sender">CF</rs> nämlich engen Umgang mit einigen Ministern insbesondere italienischer Fürsten, die er aus Italien kannte; so kam er an sonst unzugängliche Informationen. Er wollte dabei den Franzosen zuvorkommen, die schon zur Geschichte des Friedens von Nijmegen geschrieben hatten, auf dass sie nicht neuerlich die Welt mit ihren Lügen überziehen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e27451">Sicher hat Augustin Calmet <rs type="person" role="sender">BP</rs> davon berichtet, dass die „Corónica general“ (des Antonio de Yepes) aus dem Spanischen ins Französische übersetzt und dabei um einige Informationen erweitert worden ist, die der gelehrte Übersetzer (Martin Réthelois) über lothringische Klöster beigefügt hat. Ebenso berichtet dieser über die Gründung seiner Kongregation von St.-Vanne; sie war die einzige Reformkongregation, die nach Frankreich ausstrahlte, bis die Habsburger wegen des Krieges mit Frankreich jeglichen Kontakt dorthin unterbanden (siehe Kommentar). Gleiches tat Herzog Karl IV. von Lothringen, der in den Niederlanden und Burgund gegen die Franzosen kämpfte.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e27453">Mehr über die Cassinenser wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> bald durch einen Gelehrten (Angelo Maria Querini) erfahren, dem von seinen Oberen die Abfassung einer Kongregationsgeschichte aufgetragen worden ist. Diesen Mönch empfiehlt <rs type="person" role="sender">CF</rs> ein befreundeter Cassinenser Abt (Giovanni Stefano Agosti?), mit dem er in Briefverkehr steht. Dieser ist selbst nicht sehr gelehrt, obgleich er Doktor der Universität Bologna ist. Während er bei <rs type="person" role="sender">CFs</rs> Aufenthalt lediglich Prior war, ist er nach seinem Weggang aus Italien zum Abt (von S. Procolo?) aufgestiegen. Er ist <rs type="person" role="sender">CF</rs> gewogen, wie nicht wenige andere, die wissen, dass dessen Entfernung aus der Kongregation lediglich aus Eifersucht eines Einzelnen zu der Zeit erfolgte, als <rs type="person" role="sender">CF</rs> als Protegé und Theologe des Kardinals Domenico Maria Corsi bei diesem lebte. Auch mit dem nunmehrigen Abt (von S. Pietro zu Reggio Emilia) Benedetto Bacchini, der damals ein einfacher Mönch war, verkehrte CF. Bacchini ist allerdings, wie <rs type="person" role="sender">CF</rs> nun hört, von jenem bei Gelehrten häufigen unangenehmen Charakter, der ihn in die Einsamkeit der Arbeit treibt. Auch soll er sich fürstlicher Fürsprache bedient haben, um die Stellung eines Abtes (von S. Pietro zu Modena) zu erlangen, wiewohl er doch nach Meinung <rs type="person" role="sender">CFs</rs> wie andere auch als Titularabt (von S. Maria della Croma bei Ragusa) gut hätte leben können. Bacchini war <rs type="person" role="sender">CF</rs> durchaus gewogen, als dieser in Italien lebte; doch seit Jahren schon besteht kein Briefverkehr mehr.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e27455">Seit einigen Monaten hält sich ein Benediktiner (Ildefons Votava?) am erzbischöflichen Hof auf, welcher sich vor dem Abt von Břevnov-Braunau (Othmar Zinke) versteckt. Dieser wünscht, alle Benediktinerklöster Böhmens von dem Visitationsrecht und der Jurisdiktion der Erzbischöfe ausgenommen zu sehen und führt darüber mit dem Prager Erzbischof einen Rechtsstreit. Der Letztere unterstützt, da er herausgefunden hat, dass seine Vorgänger diese Rechte gegenüber dem Kloster St. Johann unter dem Felsen wahrgenommen haben, den von dem Břevnover Abt abgesetzten Abt von St. Johann (recte: von St. Prokop, Wenzel Koschin) sowie den ausgeschiedenen Mönch, den Zinke von einem Verwaltungsposten, den dieser außerhalb seines Klosters bekleidete, vertrieben hat. Dieser Mönch war es, der <rs type="person" role="sender">CF</rs> die „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ von <rs type="person" role="sender">BP</rs> zur Verfügung gestellt hat, wie zuvor bereits leihweise dessen Werk mit der Liste der Benediktinerschriftsteller des 17. Jahrhunderts („Epistolae apologeticae“). Auch er ist ein Gelehrter und arbeitet an einer Vita des hl. Prokop, des Gründers seines Klosters, wie <rs type="person" role="sender">CF</rs> glaubt. <rs type="person" role="sender">CF</rs> weiß, dass die Schlichtung des Streites vom Papst (Klemens XI.) dem Wiener Nuntius (Giorgio Spinola) übertragen worden ist, der einige Prälaten mit der Urteilsfindung beauftragt hat (siehe Kommentar), die sich aber verzögert. Davon weiß <rs type="person" role="sender">BP</rs> aber vielleicht mehr als CF.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e27457">Auf <rs type="person" role="sender">CFs</rs> Vorschlag <ref type="letter">716</ref>, <rs type="person" role="sender">BP</rs> neben der „Rerum per Europam gestarum synopsis“ auch seine Schriften „Marmor loquens“ und „Infulae Pragensis ornamenta“ zu senden, ist <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht eingegangen. Da <rs type="person" role="sender">CF</rs> nicht sicher sein kann, ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Bücher schon andernorts erworben hat, fragt er, ob er sie schicken soll und ob <rs type="person" role="sender">BP</rs> sie unentgeltlich oder, wie er in seinem anderen Brief <ref type="letter">730</ref> geschrieben hat, gegen Bezahlung annehmen will. <rs type="person" role="sender">CF</rs> wagt diese Frage, weil das Ehrengeld, das ihm der Erzbischof anweisen lässt, nur 100 Gulden beträgt, wovon <rs type="person" role="sender">CF</rs> zudem einen Gehilfen bezahlen muss. Anlässlich des letzten Buchmarktes hat <rs type="person" role="sender">CF</rs> jenem Nürnberger Verleger, der bereits die „Infulae Pragensis ornamenta“ gedruckt hat (Paul Lochner), das Manuskript der „Ducum et regum Boemiae corona“ übergeben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende ac eruditissime pater, domine et amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e27476">Quaesivi et hactenus inveni nullum, cui sit notus ille dominus Breslerus, quem nomine suo<note place="foot" xml:id="d3e27478">	Korrigiert aus <hi rend="italic">tuo</hi>.</note> salutare possem et ei exprimere, quae admodum reverenda paternitas vestra mihi ultima sua gratissima mihi epistola dignata est imperare circa anecdotum opus Neplachonis abbatis Opatoviensis. Ut verum dicam, consuetudinem et amicitiam colo cum paucis, quia, cum non sciam Germanice loqui, timeo me importunum ingerere, si cogantur omnes mecum Latine loqui, quamvis hic non sit infrequens audire Latine loquentes, sed studiosos et tales, cum quibus nihil mihi tractandum occurrit. Immo hic in aula celsissimi mei principis ut plurimum mutus ad mensam sedeo, cum solus unus loquatur Gallice et duo Italice, cum quibus possem confabulari, nisi eos aliorum sermo de rebus, quae Germanice aut Bohemice tractantur, abriperet. Haec me ratio convincit ineptam fore meam praesentiam in Schotorum Viennensium abbatia, cum, ut mones, ibi quasi omnes monachi pastoralis servitii partem obire cogantur, quod parochiali curae annexum est. Unde lubens omni spei valedico, quam forsan conceperam me ibi recipiendum media<note place="foot" xml:id="d3e27484">	Korrigiert aus <hi rend="italic">i</hi>.</note> intercessione reverendae admodum paternitatis vestrae. Potius ergo ad Gotwicense coenobium aspirarem, ubi, si inutilis reperiar quoad ministeria externa, ad quae me ineptum sine pudore confiteor<note place="foot" xml:id="d3e27490">	Korrigiert aus <hi rend="italic">f</hi>.</note>, saltem frui possem beneficio vitae et status religiosi, erga quae propensum semper animum habui, quamvis a tot annis a claustris abesse cogar. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e27496">Quod tuta conscientia sic fuerim hactenus, id mihi suadet protestatio impressa typis et dispersa inter praelatos congregationis episcoporum et regularium, quando coactus per inopportunam dimissionem a congregatione Casinensi contra istam<note place="foot" xml:id="d3e27498">	Korrigiert aus einer unleserlichen Streichung im Ausmaß von ca. 5–7 Buchstaben.</note> litem movere nec potens ullam sententiam obtinere, palam feci me accepturum et accipere silentium congregationis pro expressa licentia manendi et vivendi in statu clericali, quod exinde feci, moratus apud varios magnatos, quin et aliquos principes, sine status mutati querela aut improperio aliquo. Fateor tamen me intimae conscientiae stimulis aut votis domum paternam sanctissimi legislatoris Benedicti appetere, ut in ea mori [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e27504">	Es fehlt ein Verb, etwa <hi rend="italic">possim</hi>.</note> potius quam habitare in tabernaculis peccatorum aut in domibus, ubi peccata declinandi non adeo magna cura est. Dignatus est meus princeps plura movere in aula Romana, ut mihi concederetur expressa licentia apud eum morandi absolutum ab omni obligatione regressus in monasteria. Sed cum tales instantiae raro ad aures summi pontificis perveniant, qui solus posset ex arbitrio et autoritate talem licentiam concedere, quali sexcenti, quos ego novi vel audivi, hodie fruuntur, immo hic Pragae unus, qui fuit Capucinus et qui nunc est comitis Colobratei capellanus, nihil evinci potuit; imo a sacra congregatione, ad quam instantiae factae cardinali patrono et cardinali Pauluccio summo penitentiario devolutae sunt, expresso rescripto iubeor pristinam vel aliam religionem ingredi, cui ut obediam, nulla vi aut aversione retrahor. Sed dignetur, rogo, paternitas vestra admodum reverenda indicare mihi, quibus pactis et legibus vivatur inter vos et in his Germaniae monasteriis; utrum paupertatis voto prohibeantur monachi de fructibus laborum suorum, si quos habent, disponere, non dicam invito ac inscio abbate, quod nefas esset, sed conscio et permittente, in <pb n="1v"/> pios et honestos usus, puta succurrere affinibus indigentibus et ad aliqua itinera<note place="foot" xml:id="d3e27512">	<hi rend="italic">et ad ... itinera</hi> über der Zeile eingefügt.</note>. Casinenses vestiarium, ut vocant, recipiunt in numerata pecunia, de qua, velut etiam de assignata sibi per parentes pensione, solent ad arbitrium et cum praesumpto consensu superioris disponere; utinam semper ad bonos usus. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e27518">Gratias innumeras debeo iam paternitati vestrae admodum reverendae propter ferventis amicitiae contestationem, qua dignatur me honorare<note place="foot" xml:id="d3e27520">	Korrigiert aus <hi rend="italic">honorat</hi>.</note>. Eandem mihi, sed sine temporis et operum suorum dispendio, rogo continuari, illi responsurus toto virium mearum annisu. De libro Irruptionis Bavaricae in Tyrolim nihil vidi. Transmittam<note place="foot" xml:id="d3e27526">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Ad</hi>.</note> quam primum meas ultimas opellas Latinas, inter quas erit Rerum publicarum etc. libellus, sed adeo typis deformatus, ut me maxime pudeat. Aliqua irrepserunt in antiquioris temporis enarratione, quae revera leviter et sine debita attentione scripsi, opus tunc condens, cui nomen meum praefigere nulla mens tunc erat. Rogatus a <seg type="lemma" corresp="#d3e27639">bibliopola Veneto</seg> suplere [<hi rend="italic">sic</hi>] Annalibus Brietii, quae in illis deerant usque ad id tempus, quod enixe rogabat, ut novam editionem suam, quam moliebatur tunc, impleret, post oratos Jesuitas, ut illi hoc praestarent, quorum nullum fuisse, qui rem vellet aggredi, mihi protestabatur, ego raptim scripsi; et non leviter sum confusus, dum in libri noviter reimpressi fronte legi Supplementum fuisse factum per unum ex eadem Societate Jesu. Indignatus librario exprobravi malam fidem et monitum transmisi ad unum Franciscanum, patrem Manzani, qui tunc Placentiae diarium literatorum scribebat sub nomin<seg type="lemma" corresp="#d3e27646">e Synopsis biblicae, quod revera inseruit</seg> me innominato, qui nolebam, sed citato opusculo, quod paulo ante typis dederam, de Vita Caroli V. ducis Lotharingiae, ubi posueram nomen meum. Tunc mentem subiit meum Supplementum augere additis annis usque ad finem seculi praeteriti: Sed cum tunc versarer Romae aliis impeditus, sensim per annorum decursum illa addidi, quae contingebant, usque dum data pacis ultimae opportunitate opus absolvi a pace Pyreneorum ad Ultraiectinam. Addam et opusculum Gallicum Historiae huius ultimae pacis, quod nuper etiam edidi, sed sine nomine, propterea quod multa multis displiceant<note place="foot" xml:id="d3e27535">	Über der Zeile eingefügt.</note>, qui vellent rerum veritatem celari ob malarum artium, quibus usi sunt, turpitudinem occultandam. Cum tempore congressus Ultraiecti essem mihique familiaris necessitudo esset cum aliquot<seg type="lemma" corresp="#d3e27650"> ministris praecipue principum Italorum</seg>, quorum aliquos noveram in Italia, potui rescire multa, quae non<note place="foot" xml:id="d3e27538">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ab</hi>.</note> omnibus patebant; unde ut Gallos, qui talem<seg type="lemma" corresp="#d3e27654"> historiam de congressu Neomagensi</seg> cuderant, volui praevenire, ne mundum falsis et fucatis suis narrationibus imbuerent. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e27544">Debuit te pater Calmet edocuisse Annales Benedictinos Hispanice scriptos in Gallicam linguam versos esse et in illis <seg type="lemma" corresp="#d3e27658">addita, quae de aliquot monasteriis in Lotharingia sitis reperit traductor</seg>, homo<note place="foot" xml:id="d3e27546">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ha</hi>.</note> eruditus, qui etiam descripsit primordia congregationis suae sanctorum Vitoni et Hydulphi, quae sola reformatorum erat congregatio in Galliis expansa, usque dum ob exorta cum Gallis bella <seg type="lemma" corresp="#d3e27664">domus Austriaca vetuit</seg> suos ullum habere commercium cum Gallis, velut et dux Lotharingiae <seg type="lemma" corresp="#d3e27668">Carolus IV., qui quasi semper a Gallis alienus Austriacis tum in Germania, tum in Burgundia et Belgio militavit</seg>. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e27552">De Casinensibus prope est, ut habeas aliquid operae dignum ab uno erudito, cui <seg type="lemma" corresp="#d3e27672">commissum est a superioribus, ut congregationis suae historiam scribat</seg>. Hunc monachum mihi maxime commendat<seg type="lemma" corresp="#d3e27678"> abbas ille</seg>, cum quo epistolare commercium habeo, qui non ipse multum doctus, <pb n="2r"/> quamvis<seg type="lemma" corresp="#d3e27682"> academiae Bononiensis doctor</seg>, sed literatorum maximus aestimator est. Evasit in abatem, ex quo Italiam reliqui; prior tantum erat, quando illic cum Casinensibus vivebam. Et mihi summopere favet sicut alii non pauci, qui sciunt ob solam unius invidiam me fuisse a congregatione dimissum eo ipso tempore, quo intima gratia cardinalis<seg type="lemma" corresp="#d3e27686"> Corsii</seg> fruebar et eius theologi nomine, quod mihi benigne purpuratus contulerat, insignitus vivebam apud illum. Novi et moratus sum cum nunc abate Bachinio, qui tunc purus putus monachus erat. Est homo profondae [<hi rend="italic">sic</hi>] meditationis sed, ut nunc audio, molestae indolis, quod multis eruditis non est infrequens, quos a geniali conversatione et contubernio abstrahit labor et intensior speculatio. Laborat ea infirmitate, qua multi, qui sibi solis vivere nequeunt, audioque, quod principum commendationibus usus est, ut ad abatiam exaltaretur et monachorum regimen<note place="foot" xml:id="d3e27559">	Korrgiert aus <hi rend="italic">regiment</hi>.</note>, qui abatis titulo ut aliqui meo quidem iudicio poterat contentus et quietus vivere. Ille mihi multum favebat, quamdiu suis convixi; sed a multis annis nullum cum illo commercium intercedit mihi. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e27565">Habemus hic iam per plures menses unum ex Benedictinis, qui in palatio quasi latitat fugitivus a facie abatis Braunensis, qui cupiens eximere omnia sui ordinis monasteria in Bohemia<note place="foot" xml:id="d3e27567">	<hi rend="italic">in Bohemia</hi> über der Zeile eingefügt.</note> ab inspectione et iure episcoporum litem habet cum nostro principe archiepiscopo, qui reperiens predecessores suos ius istud habuisse in monasterio S. Joannis sub Rupe, quod non ostendit se exemptum, defendit illius loci abatem a Braunensi depositum et hunc monachum, quem Braunensis<note place="foot" xml:id="d3e27573">	Über der Zeile eingefügt.</note> expulit a nescio qua administratione, qua fungebatur extra claustra nomine sui monasterii. Ipse mihi commodavit librum reverendae admodum paternitatis vestrae de scriptoribus Gallicae congregationis et iam mutuum dederat libellum, ubi sillabum auctorum Benedictinorum saeculi preteriti. Ipse etiam est studiosus et dixit mihi se scribere vitam sancti Procopii primi, ut puto, fundatoris sui monasterii. Scio, quod lis inter Braunensem et abbatem S. Joannis demandata fuerat a pontifice nuncio Viennensi, qui subdelegavit duos vel tres prelatos ad ferendum iudicium, quod nescio, ob quam causam differatur. Sed de his forsan plura resciet paternitas vestra admodum reverenda quam ego, qui extera parum exquiro. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e27576">Proposueram mittere ad reverendam paternitatem vestram non solum Seriem rerum per Europam gestarum etc., sed etiam Elogia historica sanctorum 28, qui sunt, vel quorum sunt statuae, in ponte Pragensi, et omnium praelatorum huius ecclesiae. Cum non videam, quod paternitas vestra admodum reverenda ista<note place="foot" xml:id="d3e27578">	Korrigiert aus <hi rend="italic">istae</hi>.</note> memoret, et quod forsan aliunde illa<note place="foot" xml:id="d3e27584">	Über der Zeile eingefügt.</note> habuerit, cum sint venalia, vix scio, an sim missurus, unde mihi pergratum erit id prescite rescire, et an gratuita illa exposcat vel, ut dignabatur in altera sua ad me scribere, cum animo pro illis pretium aliquod solvendi. Hoc ideo ausim dicere, quod revera hic honorarium, quod princeps iubet mihi ministrari, est perquam tenue, centum scilicet florenorum, cum quibus teneor stipendium numerare alicui amanuensi, quem mihi princeps permisit habere, et cui expensas, ut uni domestico famulo, concedit in palatio. Quocumque modo ego conabor me gratum praestare erga reverendam admodum paternitatem vestram, cui plus me confiteor debere, quam umquam solvere possim. Elogia omnium ducum et regum Bohemiae dedi his nundinis eidem <seg type="lemma" corresp="#d3e27711">bibliopolae</seg> Nuremburgensi, qui [<hi rend="italic">sic</hi>] Elogia episcoporum, <pb n="2v"/> qui statim ea praelo dabit. Aliis faciendis et expoliendis insudo nulla mora nisi morte desinendus, quin semper aliquid moliar. Interim me tibi commendo, vir amantissime etiam eorum, quorum pulla merita sunt.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Ad omnia servitia paratissimus Casimirus Freschot.</p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Pragae 6. Februarii 1717.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e27597">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Breslerus ... opus Neplachonis</label><p>Vgl. <ref type="letter">604</ref>
                  &lt;3&gt;</p></note>
            <note xml:id="d3e27603">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>. &lt;2&gt; protestatio impressa</label><p>Dieses Schriftstück liess sich auf der Grundlage der Angaben CFs nicht ermitteln. </p></note>
            <note xml:id="d3e27607">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>congregationis ... regularium</label><p> Zur Kardinalskongregation für die
                  Bischöfe und Regularen vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15532">Cappello, Curia</rs>
                  1 205; <rs type="bibl" key="bibl:16272">Forget, Congrégations</rs> col. 1116f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18170">Martin, Congrégations</rs> 119–121.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e27611">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>litem movere</label><p>Weder der Zeitpunkt noch die näheren Umstände der
                  Entfernung CFs aus der Kongregation von Monte Cassino waren bisher aus
                  unabhängiger Quelle nachzuweisen. Eine vom Personal des Archivio Segreto Vaticano
                  durchgeführte Recherche zu CF in dem nicht öffentlich zugänglichen Index zu den
                  „Cause e processi“ der Regularenkongregation blieb ohne Ergebnis. Spätestens 1693
                  scheint dessen Bruch mit den Cassinensern vollzogen gewesen zu sein, zumal das
                  Imprimatur seines in diesem Jahr erschienenen Buches „Origine, progressi e ruina
                  del Calvinismo nella Francia“ im Gegensatz zu jenen mehrerer früherer
                  Veröffentlichungen keine Genehmigung cassinensischer Oberen vermerkt. – Einige
                  zeitgenössische Vorgänge könnten im Zusammenhang mit CFs Abgang stehen. Einerseits
                  ist auf den Tod des Abtes Angelo Maria Arcioni im August 1689 hinzuweisen, nach
                  welchem dessen Schützling Benedetto Bacchini und offenbar auch andere von ihm
                  protegierte Gelehrte in Ungnade fielen: <rs type="bibl" key="bibl:18134">Mannocci,
                     Bacchini</rs> 12–14. Da CF nach seiner eigenen Aussage in diesem Brief in
                  derselben Umgebung lebte wie Bacchini, kann auch er davon betroffen gewesen sein.
                  Andererseits mag auch ein 1690 bei der Kongregation für die Bischöfe und Regularen
                  angestrengtes Verfahren relevant sein, in welchem es unter anderem um die unter
                  den Cassinensern verbreitete Rechtsmeinung ging, dass aufgrund der unkanonischen
                  Wahl der Kongregationssuperioren das Gehorsamsgelübde ungültig sei und zudem der
                  Besitz von Privatvermögen sowie das Treiben von Geschäften erlaubt seien. Die vom
                  Papst eingesetzte Partikularkongregation empfahl, die betreffenden Mönche beim
                  folgenden Generalkapitel der Cassinenser zur Ordnung zu rufen: Roma, Archivio
                  Segreto Vaticano, Fondo Carpegna Nr. 45, 210r–285v. Die in diesem Brief
                  vorgebrachten Aussagen CFs zum Privatbesitz lassen einen Zusammenhang seiner
                  Entfernung aus der Kongregation mit diesen Vorgängen denkbar
               erscheinen.</p></note>
            <note xml:id="d3e27615">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> habitare in tabernaculis</label><p> Nach Ps 84,11; vgl. <ref type="letter"
                     >716</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e27619">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> comitis Colobratei capellanus</label><p> Weder konnte der von CF erwähnte
                  Kaplan identifiziert werden, noch ist sicher festzustellen, um welches Mitglied
                  der weitverzweigten Adelsfamilie Kolowrat es sich bei seinem Herrn handelte. Zu
                  dieser vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18322">Meraviglia-Crivelli, Wappenbuch
                     Böhmischer Adel</rs> 131–137. Der Orden der Kapuziner war im 18. Jh. in Böhmen
                  und Mähren mit zahlreichen Niederlassungen präsent: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17404">Kamshoff, Geschichte</rs> 248. </p></note>
            <note xml:id="d3e27623">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>cardinali patrono</label><p> Die von CF gebrauchte Formulierung muss unklar bleiben; sehr wahrscheinlich ist damit ein Kardinalprotektor gemeint, doch kommt aufgrund des Kontextes jener für die Benediktiner ebenso in Frage wie der für die Deutsche Nation.</p></note>
            <note xml:id="d3e27627">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> cardinali Pauluccio</label><p>Zu Fabrizio Paolucci vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19122">Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 21, 40f., 46, 201,
                  251. Der apostolischen Pönitentiarie kamen in Fragen des Austritts aus oder des
                  Wechsels zwischen klösterlichen Orden nur recht beschränkte Kompetenzen zu: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15338">Borromeo, Concilio di Trento</rs> 124.
                  Paolucci war freilich zugleich Kardinalstaatssekretär und somit eine der
                  einflussreichsten Persönlichkeiten der Kurie.</p></note>
            <note xml:id="d3e27631">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> expresso rescripto</label><p>Das Schriftstück konnte nicht ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e27635">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> paupertatis voto</label><p>Die betreffenden Regelungen der Österreichischen
                  Benediktinerkongregation sind abgedruckt bei Schramb, Chronicon Mellicense
                  784–786; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14854">Aigner, Mariazell</rs>
               72f.</p></note>
            <note xml:id="d3e27639">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>bibliopola Veneto</label><p>Diese zweite Ausgabe der „Annales mundi“ von
                  Philippe Briet erschien 1692 bei Giovanni Giacomo und seinem Sohn Giovanni
                  Gabriele Hertz zu Venedig, wobei auf dem Titelblatt – wie von CF angegeben –
                  vermerkt wurde, dass der Supplementband von einem ungenannten Jesuiten stamme. Zu
                  den Buchdruckern Hertz vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15034">Barbierato,
                     Hertz</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17268">Infelise, Editoria</rs> 21–24,
                  27–30, 49–52, 401; <rs type="bibl" key="bibl:20032">Ulvioni, Stampatori</rs>
                  119f</p></note>
            <note xml:id="d3e27646">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>. Synopsis biblicae ... inseruit</label><p>Synopsis biblica (1692) 154f. Die
                  Beschwerde CFs ist einem Brief desselben an Manzani aus Rimini mit dem Datum 14.
                  Oktober 1692 entnommen. Bereits zuvor war das Erscheinen des Supplements mit
                  Hinweis auf die Autorschaft CFs angekündigt worden: ebd. 100. CF wird an letzterer
                  Stelle als „ex Cassinensi religione“ bezeichnet. Er scheint mit Manzani in
                  regelmäßiger Verbindung gestanden zu sein, zumal er in dem einzig erschienenen
                  Band der „Synopsis“ auch sonst häufig genannt wird: ebd. 40, 56–58, 107f., 154. Zu
                  Manzani und seiner Zeitschrift: <rs type="bibl" key="bibl:18814">Pezzana,
                     Memorie</rs> 6/2/2 912–915; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16150">Farinelli,
                     Tradizione</rs> 331f.</p></note>
            <note xml:id="d3e27650">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> ministris ... Italorum</label><p>Diese Personen bleiben in der „Histoire du congres d’Utrecht“ unerwähnt und lassen sich daher nicht identifizieren.</p></note>
            <note xml:id="d3e27654">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> historiam de congressu Neomagensi</label><p>Die unspezifischen Angaben CFs lassen angesichts des Umfangs der zeitgenössischen Publizistik zum Frieden von Nijmegen eine eindeutige Identifizierung nicht zu. Sollte „historia“ als Titelwort aufzufassen sein, käme eventuell in erster Linie das Werk „Histoire des negotiations de Nimegue“ von Alexandre-Toussaint de Limojon de St.-Didier in Frage, das 1680 zu Paris erschien.</p></note>
            <note xml:id="d3e27658">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>addita ... traductor</label><p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 175f. </p></note>
            <note xml:id="d3e27664">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>domus Austriaca vetuit</label><p> Die Rede ist gewiss von den Ereignissen der
                  1630er Jahre mit der Okkupation Lothringens durch Frankreich seit 1632 sowie
                  Frankreichs Eintritt in den Dreißigjährigen Krieg 1635. Kriegseinwirkungen und der
                  Abbruch der Kontakte zwischen dem besetzten Lothringen und der spanischen
                  Franche-Comté hatten gravierende Auswirkungen auf die Kongregation von St.-Vanne:
                     <rs type="bibl" key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> IX. Unrichtig ist
                  hingegen die Behauptung CFs, die Vannisten seien bis dahin die einzige
                  Reformkongregation in Frankreich gewesen: Bereits mehr als ein Jahrzehnt vorher
                  war die Maurinerkongregation – nach dem Vorbild und mit der Unterstützung jener
                  von St.-Vanne – gegründet worden, und abgesehen davon existierten noch mehrere
                  kleinere Reformgruppierungen: vgl. <ref type="letter">799</ref>. </p></note>
            <note xml:id="d3e27668">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Carolus IV. ... militavit</label><p> Zum wechselvollen Leben und militärischen
                  Wirken dieses Herzogs vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14980">Babel, Zwischen
                     Habsburg und Bourbon</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:16376">Fulaine, Charles IV
                     de Lorraine</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e27672">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>commissum ... historiam scribat</label><p>Dieser Auftrag war durch das
                  Generalkapitel der Cassinenserkongregation von 1714 an Angelo Maria Querini
                  erteilt worden: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15056">Baudrillart; Quirini
                     vita</rs> 16; <rs type="bibl" key="bibl:17862">Leccisotti, De monastica Italiae
                     historia</rs> 323–325.</p></note>
            <note xml:id="d3e27678">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> abbas ille</label><p>CF meint mit einiger Wahrscheinlichkeit Giovanni Stefano
                  Agosti, der 1664 in S. Procolo zu Bologna Profess abgelegt hatte, zu einem nicht
                  näher bekannten Zeitpunkt Abt dieses Klosters wurde und dort 1722 starb: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15560">Castagna, Corrispondenza</rs> 4 183; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 277; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16152">Farnedi, S. Procolo</rs> 283, 295. Von ihm sind sechs Briefe
                  an Lodovico Antonio Muratori erhalten: <rs type="bibl" key="bibl:15560">Castagna,
                     Corrispondenza</rs> 4 183–185; <rs type="bibl" key="bibl:16136"
                     >Fabbri–Gianaroli, Carteggio 1</rs> 135–138; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18384">Missere Fontana, Catalogo</rs> 37. In jenem vom 5. Oktober
                  1697 findet sich eine Erwähnung, die nahelegt, in ihm einen Kontakt und
                  Unterstützer CFs innerhalb der Cassinenserkongregation auch Jahre nach dessen
                  Ausscheiden zu erblicken; Agosti schreibt hier „e le soggiongo essere stata subito
                  servita della lettera al padre Freschott“: <rs type="bibl" key="bibl:16136"
                     >Fabbri–Gianaroli, Carteggio 1</rs> 136. Die Abtwürde hatte er 1716 bereits
                  inne, da ihn Bacchini in einem Schreiben vom 7. April jenes Jahres als
                  „reverendissimo“ bezeichnet: <rs type="bibl" key="bibl:15560">Castagna,
                     Corrispondenza</rs> 6 114.</p></note>
            <note xml:id="d3e27682">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> academiae Bononiensis doctor</label><p> Gemeint ist wohl, dass der fragliche
                  Abt ein Absolvent der Universität Bologna war. Unter deren Professoren scheint
                  Agosti nicht auf, ebenso wenig irgendein anderer Cassinenser, auf welchen die
                  Angaben CFs passen würden: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18252">Mazzetti,
                     Repertorio</rs> 12, 34, 40, 47, 57, 132, 149, 164, 180, 253, 302f., 326, 355.
                  Denkbar ist jedoch auch ein Bezug auf die von Antonio Felice Marsigli begründete
                  kirchengeschichtlich ausgerichtete Akademie, die aus gescheiterten Reformplänen an
                  der Universität hervorgegangen war: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15108">Bego,
                     Cultura</rs> 95–102; <rs type="bibl" key="bibl:19590">Simeoni, Storia 2</rs>
                  97–99. Dafür könnte sprechen, dass Agosti und Marsigli in Kontakt waren, wie aus
                  einem Brief des Ersteren an Muratori von 1701 hervorgeht: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16136">Fabbri–Gianaroli, Carteggio 1</rs> 137. Eine Teilnahme an der
                  Akademie ist jedoch nicht nachzuweisen.</p></note>
            <note xml:id="d3e27686">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Corsii</label><p>Domenico Maria Corsi, Kardinal und Bischof von Rimini,
                  figurierte 1693 als Widmungsträger von CFs „Origine, progressi e ruina del
                  Calvinismo nella Francia“: „[...] non sostenendo il mio stato in questo clima, in
                  cui vivo straniere, appoggio più efficace del suo patrocinio [...]“. CF
                  unterzeichnete diese Widmung als „Dom Casimiro Freschot“, jedoch nicht mehr als
                  „Benedettino“. 1687 hatte er noch an Arcioni dediziert. Zu Corsi vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19122">Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 14,
                  99; <rs type="bibl" key="bibl:19840">Stumpo, Corsi</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e27690">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>abate Bachinio ... quietus vivere</label><p> Vgl. <ref type="letter">98</ref>
                  &lt;1&gt;. Bacchini war 1708 zum Titularabt des Klosters S. Maria della Croma nahe
                  Ragusa ernannt worden, das, obgleich er es nie betreten hat, für seinen Unterhalt
                  aufkam; 1711 betrieb er seine Ernennung zum regierenden Abt von S. Pietro zu
                  Modena, von wo er jedoch nach einem Konflikt mit dem Herzog von Modena 1713 gegen
                  seinen Willen nach Reggio Emilia wechseln musste. An der Stellung eines
                  regierenden Abtes hielt er fest: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16568">Golinelli,
                     Alle origini</rs> 163; <rs type="bibl" key="bibl:16570">Golinelli, Bacchini par
                     lui même</rs> 402; <rs type="bibl" key="bibl:18134">Mannocci, Bacchini</rs>
                  16f.; <rs type="bibl" key="bibl:18422">Momigliano, Bacchini</rs> 27; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19650">Spinelli, S. Pietro</rs> 138</p></note>
            <note xml:id="d3e27695">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>. &lt;6&gt; Habemus hic ... latitat</label><p>Der flüchtige Mönch konnte nicht
                  sicher identifiziert werden; CFs Worte machen nicht ganz deutlich, welchem Kloster
                  er angehörte. Eventuell in Frage käme Ildefons Votava aus St. Prokop, der als
                  Verwalter der Pfarre Sázava und ihrer Güter im frühen 18. Jh. bezeugt ist; sein
                  Druckwerk „Slavíček svatoprokopský“ von 1720 ist allerdings ein Liederbuch: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17658">Krásl, Sv. Prokop</rs> 313, 410. – Eher
                  auszuschließen ist der Břevnover Beda Feistel, an welchen die Erwähnung der
                  Entfernung aus einer Stellung außerhalb des Klosters denken lassen könnte, da er
                  lange Jahre als Agent Zinkes und des früheren Abtes Thomas Sartorius in Prag
                  gedient hatte. Sein Streit mit Zinke fiel aber in das Jahr 1706, und er starb im
                  November 1717 in der Břevnov unterstehenden Propstei Raigern: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium</rs> 76; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 49; <rs type="bibl" key="bibl:20104"
                     >Vilímková–Preiss, Ve znamení</rs> 75, 154; <rs type="bibl" key="bibl:20392"
                     >Wintera, Stift Braunau</rs> 59.</p></note>
            <note xml:id="d3e27699">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> abatis Braunensis ... litem habet</label><p> Zu Othmar Zinke vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 815. Zu
                  dem Exemptionsstreit zwischen Břevnov-Broumov und dem Erzbistum sowie zum Konflikt
                  Zinkes mit Abt Wenzel Koschin von St. Prokop vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17658"
                     >Krásl, Sv. Prokop</rs> 292–295, 585–601; <rs type="bibl" key="bibl:18314"
                     >Menzel, Exemtionsstreit</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18316">Menzel,
                     Zinke</rs> 108–133. </p></note>
            <note xml:id="d3e27703">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ius istud ... S. Joannis sub Rupe</label><p>CF scheint hier und im Weiteren
                  St. Johann unter dem Felsen mit der Abtei St. Prokop an der Sázava zu verwechseln,
                  zumal seine Schilderung der Vorgänge eindeutig den Streit Zinkes mit Koschin
                  beschreibt. Es sind auch keine vergleichbaren Vorfälle in St. Johann unter dem
                  Felsen für diesen Zeitraum festzustellen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20390"
                     >Wintera, Memoria Subrupensis</rs> 613–618.</p></note>
            <note xml:id="d3e27707">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Scio ... ferendum iudicium</label><p> CFs Angaben sind nur teilweise richtig.
                  Nachdem das Verfahren jahrelang von der Wiener Nuntiatur ohne gültige Entscheidung
                  geführt worden war, erließ der Papst am 21. August 1713 ein Breve direkt an den
                  Prager Erzbischof zur Einsetzung einer Schiedskommission, die dieser jedoch so
                  einseitig auswählte, dass Zinke dagegen an den Papst rekurrierte. Am 7. Juni 1717
                  erging ein neues Breve, mit dem die Bischöfe von Königgrätz, Leitmeritz und
                  Breslau zu Schiedskommissaren bestimmt wurden: <rs type="bibl" key="bibl:18314"
                     >Menzel, Exemtionsstreit</rs> 86f. </p></note>
            <note xml:id="d3e27711">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>bibliopolae</label><p>Zu Paul (I.) Lochner vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 158.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>