<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">862 Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1717-12-16. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">862</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 399</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>GWLB Hannover, Ms XLII 1909, 353r–354v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1717-12-16">1717-12-16</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">870</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">690</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">756</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">870</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e46340">Aus Briefen von Freunden (Johann Christoph Bartenstein; 690, 756) sowie aus den Leipziger „Acta eruditorum“ hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit Freude von der Fortsetzung des von Gottfried Wilhelm Leibniz begonnenen Vorhabens einer braunschweigischen Hausgeschichte durch GE erfahren. <rs type="person" role="sender">BP</rs> teilt GE die Auffindung von rund dreizehn Briefen Welfs (VI.) des Älteren (in der Tegernseer Briefsammlung des 12. Jahrhunderts) mit, welcher im 12. Jahrhundert lebte und neben Teilen Bayerns auch über Sardinien herrschte (siehe Kommentar). <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat die Briefe während seiner Bibliotheksreise durch Bayern in einer alten Pergamenthandschrift aufgefunden und vermutet, dass sich GE, in dessen Vorhaben die Geschichte der Welfen eine zentrale Rolle spielt, über diese Nachricht freuen wird.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e46342">Im Gegenzug erbittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Mitteilung der von Leibniz im zweiten Band der „Scriptores rerum Brunsvicensium“ genannten Schriften Bennos von Meißen (siehe Kommentar) in der Wolfenbütteler Bibliothek. <rs type="person" role="sender">BP</rs> wünscht sich entweder eine Abschrift, die GE allerdings anfertigen lassen soll, oder die Übermittlung durch einen der Boten, die zwischen Wolfenbüttel und dem hannoverschen Gesandten in Wien (Daniel Erasmi Freiherrn von Huldenberg) zirkulieren.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e46344">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um Zusendung künftiger Briefe in den Melkerhof zu Wien.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Am oberen Blattrand von 1r Vermerk: <hi rend="italic">Welfonis epistolae.</hi> Am oberen Blattrand von 2r Vermerk GEs: <hi rend="italic">Responsio mea.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Viro celeberrimo domino Eckardo pater Bernardus Pez Benedictinus et bibliothecarius Mellicensis salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e46366">Cum tam ex privatis <seg type="lemma" corresp="#d3e46391">amicorum epistolis</seg> quam ex publicis <seg type="lemma" corresp="#d3e46397">novis litterariis</seg>, quae Lipsiae vulgantur, non sine maxima animi mei voluptate intellexerim te nunc, vir eruditissime, in eo versari, ut coeptam a perillustri quondam Leibnitio<seg type="lemma" corresp="#d3e46401"> Brunswicensem Historiam</seg> pertexas et ad calcem maximo serenissimae istius stirpis ornamento et gloriae perducas, imperare mihi non potui, quin te certiorem facerem ad tredecim insignes<seg type="lemma" corresp="#d3e46405"> epistolas Welfonis</seg> senioris, qui saeculo Christi duodecimo ac paulo ante floruit ac praeter Boiariae quaedam etiam<seg type="lemma" corresp="#d3e46409"> Sardiniam</seg> obtinuit, in quodam perantiquo membraneo codice nuper admodum, cum Boiariae bibliothecas excuterem, detectas esse. Itaque, cum magna historiae tuae pars sint Welfones seu Guelfones, harum epistolarum notitiam non posse non tibi periucundam esse existimavi. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e46368">Verum, vir clarissime, nec unam hanc notitiam nunc tecum communico, sed spem etiam certissimam facio fore, ut illas mea hac manu ex codice exscriptas consequaris, modo et tu precibus ac votis meis te facilem praebueris. Nempe <seg type="lemma" corresp="#d3e46413">Leibnitius tomo secundo Scriptorum res Brunswicenses illustrantium, Introductionis paragrapho XXXII et pagina 400, meminit quorundam opusculorum sancti Benonis</seg> episcopi Misnensis in ea bibliotheca,<seg type="lemma" corresp="#d3e46419"> quam nunc merito tuo obtines</seg>, adservatorum. Horum opusculorum saltem praestantiorum si me tua benevolentia compotem reddideris, Welfonis epistolae<note place="foot" xml:id="d3e46370">	Korrigiert aus <hi rend="italic">epistolas</hi>.</note> illico ad te pervolabunt. <pb n="1v"/> Neque tamen abs te homine occupatissimo contendo, ut haec opuscula tua manu transcribas. Poterit alius quispiam id negotii in se suscipere aut, quod mihi gratissimum omnium foret, codicem per frequentes cursores, qui Wolferbutta Viennam<seg type="lemma" corresp="#d3e46423"> ad vestrum legatum</seg> etc. perpetuo commeant, mihi sacrosancte restitutionem celerrimam promittenti transmittere. Perbeatus profecto mihi videbor, si quid horum tuo favore impetravero. Vale, vir doctissime, ac si qua in re mea officia tibi usui esse poterint, iube.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Mellicii vulgo Mölk in Austria, via regia ad Danubium, die 16. Decembris 1717.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e46382">P.S. Quidquid deinceps ad me mittere volueris, sic inscribas, rogo: Wienn in den Mölkherhoff abzulegen. Hoc modo secure omnia ad me perferentur<note place="foot" xml:id="d3e46384">	Korrigiert aus <hi rend="italic">perferr</hi>.</note>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e46391">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>amicorum epistolis</label><p>Bartenstein erwähnt den Sachverhalt in <ref
                     type="letter">690</ref> &lt;4&gt; und <ref type="letter">756</ref> &lt;4&gt;;
                  sonst findet sich in der Korrespondenz kein Hinweis auf dieses Thema. </p></note>
            <note xml:id="d3e46397">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>novis litterariis</label><p>Acta eruditorum (1717) 360f.</p></note>
            <note xml:id="d3e46401">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Brunswicensem Historiam</label><p>Zur welfischen Hausgeschichte, zu ihrer
                  Bearbeitung durch Leibniz und ihrer Fortführung durch GE vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14984">Babin–Van den Heuvel, Leibniz Schriften und Briefe</rs> 33f.,
                  799–921; <rs type="bibl" key="bibl:15142">Benz, Eckhart</rs> 142f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15144">Benz, Historiker um Leibniz</rs> 169f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15762">Davillé, Disciple</rs> 189–194, 201–204; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15764">Davillé, Leibniz historien</rs> 42–61, 99–115,
                  139–145, 225–243, 274–333; <rs type="bibl" key="bibl:16116">Erdner, Plagiat</rs>
                  35 197–203; <rs type="bibl" key="bibl:17674">Kraus, Grundzüge</rs> 69f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18146">Marri–Lieber–Weyers, Muratori und Deutschland</rs>
                  55f., 62f.; <rs type="bibl" key="bibl:19042">Reese, Historie</rs> 39–45, 128–138,
                  161–164, 170–190; <rs type="bibl" key="bibl:19302">Scheel,
                     Hausgeschichtsschreibung</rs> 221–226; <rs type="bibl" key="bibl:19304">Scheel,
                     Leibniz</rs> 85–89; <rs type="bibl" key="bibl:19306">Scheel, Leibniz als
                     Historiker</rs> 227–230, 243–259.</p></note>
            <note xml:id="d3e46405">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> epistolas Welfonis</label><p>Dabei handelte es sich um Stücke aus der
                  Tegernseer Briefsammlung des 12. Jh., einer im Kloster Tegernsee als Formelbuch
                  angelegten Zusammenstellung von 306 Briefen aus den Jahren zwischen 1178 und 1186.
                  Diese Sammlung ist im Original erhalten in der vormals Tegernseer Handschrift BStB
                  München, clm 19411. Die Einsichtnahme beim Besuch in Tegernsee wird in der
                  publizierten Fassung von BPs Reisebericht nicht erwähnt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xii–xvi; auch in den umfangreichen
                  erhaltenen Notizen zu diesem Aufenthalt findet sich kein Notat dazu: StiB Melk,
                  Cod. 1850, 105r–149v, 155r–156v. Bereits vorher hatte Alphons Hueber einige Briefe
                  dieser Sammlung in Abschrift an BP übermittelt: vgl. <ref type="letter">688</ref>
                  &lt;6&gt;. In weiterer Folge bezog BP noch Abschriften zumindest eines großen
                  Teils der Briefe sowie weiterer in demselben Codex erhaltener Texte aus Tegernsee
                  und druckte vieles davon in verschiedenen Bänden des „Thesaurus anecdotorum“: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18870">Plechl, Tegernseer Handschrift</rs> 421f.; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 361. Von den
                  Druckvorlagen ist in Melk nichts mehr zu finden, nur ein einziges Blatt von BPs
                  eigener Hand scheint auf eine Vorlage im fraglichen Codex zurückzugehen: StiB
                  Melk, Cod. 922, 155f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 115. Ein auf einem Vorsatzblatt des clm 19411 stehender
                  Vermerk zur Übermittlung durch Hueber wurde von Bernhard Docen im frühen 19. Jh.
                  angebracht: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18870">Plechl, Tegernseer
                     Handschrift</rs> 424; er stützt sich auf BPs Aussage im „Thesaurus anecdotorum“
                  und trägt somit nichts weiter zur Aufklärung der Vorgänge bei. Von der
                  Briefsammlung selbst wurden insgesamt 209 Briefe von BP nach und nach
                  veröffentlicht: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3/3 col.
                  631–644; 6/1 col. 302–434; 6/2 col. 4–60. Zur Übermittlung des versprochenen
                  Materials an GE durch BP und zu dessen späterer Veröffentlichung vgl. <ref
                     type="letter">886</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e46409">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Sardiniam</label><p>Welf VI. wurde von Friedrich I. Barbarossa 1152 mit dem
                  Herzogtum Spoleto, der Markgrafschaft Tuszien und mit weiteren italienischen
                  Besitzungen belehnt, zu denen auch die Inseln Sardinien und Korsika zählten. Auf
                  die Letzteren bestand allerdings nur ein Anspruch ohne faktische
                  Herrschaftsausübung, da sie effektiv von Pisa und Genua kontrolliert wurden: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16172">Feldmann, Welf VI</rs>. 33–35. </p></note>
            <note xml:id="d3e46413">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Leibnitius ... Benonis</label><p> Leibniz, Scriptores rerum Brunsvicensium 2
                  34–36, 400. Leibniz bezieht sich an diesen Stellen auf den Codex HAB Wolfenbüttel,
                  Cod. Aug. 56.20.8°. Diese aus Hildesheim stammende Handschrift enthält einen
                  „Libellus vel Epistola de conscribendis epistolis“ (1r–4v) sowie Erklärungen zu
                  den Sonntagsevangelien (4v–17v), die durch mehrere Vermerke jeweils Benno von
                  Meißen als Verfasser zugeschrieben werden: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16932"
                     >Heinemann, Handschriften 2/5</rs> 84. Tatsächlich handelt es sich allerdings
                  bei dem Briefsteller um die „Rationes dictandi prosaice“ des Hugo von Bologna: <rs
                     type="bibl" key="bibl:19130">Rockinger, Briefsteller</rs> 1 49–52; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20462">Worstbrock–Klaes–Lütten, Repertorium 1</rs> 73,
                  82. Die Evangelienerklärungen sind eine Zusammenstellung aus Texten verschiedener
                  Autoren. Die auf Benno weisenden Eintragungen sind als Interpolationen aus dem
                  frühen 16. Jh. erwiesen: Lehmann, Bernward und Benno 461–465; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18802">Petke, Herkunft</rs> 17f. Sie und weitere Fälschungen des
                  Henning Rose, eines Benediktiners von St. Michael zu Hildesheim, verfolgten
                  offenbar den Zweck, Benno mit Hildesheim und mit St. Michael in Verbindung zu
                  bringen: <rs type="bibl" key="bibl:18802">Petke, Herkunft</rs> 12–19. Dies geschah
                  im Zusammenhang der zu einem guten Teil fiktiven Erinnerungs- und
                  Überlieferungsbildung zu Benno im Vorfeld von dessen 1523, nach längerer
                  Betreibung durch Herzog Georg „den Bärtigen“ von Sachsen, erfolgter Kanonisierung:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19002">Rädle, Benno</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20138">Volkmar, Heiligenerhebung</rs> 125–140. Zur Nachwirkung dieser
                  Hagiographie vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19274">Sawilla, Antiquarianismus</rs>
                  47–50. – In Hannover ist eine im 17. Jh. angefertigte, vermutlich aus dem Umfeld
                  Leibniz’ stammende Abschrift der „Rationes dictandi“ nach dem Wolfenbütteler Codex
                  vorhanden: GWLB Hannover, Ms IV 504; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15296"
                     >Bodemann, Handschriften</rs> 86. In weiterer Folge ließ GE allerdings die
                  Wolfenbütteler Handschrift nach Hannover kommen, um die vermeintlichen Benno-Werke
                  an BP zu übermitteln: vgl. <ref type="letter">891</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">912</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e46419">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> quam ... obtines</label><p> GE stellte BPs Annahme, er leite die Bibliothek
                  zu Wolfenbüttel, in <ref type="letter">870</ref> &lt;2&gt; richtig. Tatsächlich
                  war in diesem Amt Lorenz Hertel auf Leibniz gefolgt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15156">Bepler, Herzog August Library</rs> 26; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16922">Heinemann, Bibliothek</rs> 128–134; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18988">Raabe, Hertel</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e46423">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> ad vestrum legatum</label><p>Daniel Erasmi von Huldenberg war seit 1692
                  Resident, seit 1710 Gesandter Hannovers in Wien: <rs type="bibl" key="bibl:15256"
                     >Bittner–Groß, Repertorium 1</rs> 70, 84; <rs type="bibl" key="bibl:16878"
                     >Hausmann–Kotasek–Groß, Repertorium 2</rs> 174. Zu seiner Person vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17704">Krollmann, Erasmi</rs>. Er war regelmäßiger
                  Korrespondent Leibniz’ gewesen: <rs type="bibl" key="bibl:15294">Bodemann,
                     Briefwechsel</rs> 98.</p></note>
            <note xml:id="d3e46427">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> via regia</label><p>Gemeint ist die Poststraße von Wien über St. Pölten nach
                  Linz, deren Verlauf teilweise noch auf jenen einer antiken römischen Straße
                  zurückging: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18676">Otruba, Verkehrswesen</rs> 24,
                  28; <rs type="bibl" key="bibl:18880">Pleyel, Österreich</rs> 95f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19086">Reutter, Geschichte</rs> 187f., 247f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19754">Stern, Römerräder</rs> 20, 61–68, 101–124. Im frühen 18. Jh.
                  galt sie als eine der „fünf Hauptstraßen“ in Niederösterreich und wurde ab den
                  1720er Jahren intensiven Reparaturarbeiten unterzogen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16706">Güttenberger, Begründung</rs> 238, 243f., 249–251, 260,
                  262–265, 273. Für Darstellungen der Route auf zeitgenössischen Karten vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17600">König, Mappae</rs> 74f., 80f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>