<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="504" xml:id="pez-0504">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1716-02-09. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">504</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 16–22.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Eine von Theodor Mayer angelegte Teilabschrift (StiA Melk, Karton 7 Patres 11, Fasz. 1, Nr. 88), in der freilich ganze Teile des Textes umformuliert wurden, bietet eine Passage, welche in der Vorlage gänzlich fehlt und möglicherweise, sofern sie Mayer nicht frei erfunden hat, auf einem separaten Blatt geschrieben war. Sie setzt in &lt;8&gt; nach der wiedergegebenen Antwort JEs ein und lautet: <orig>Et revera, mi cordatissime Pezi, si quis asserere sustineret plura in ecclesiam mala per Jesuitas invecta esse quam bona, sententiae suae Achillem non alibi haberet quam in dissidiis per hunc pestiferam eorum partem tam dolosis insinuationibus in ea sparsis.</orig> – Im unmittelbaren Anschluss an den Text dieses Briefes gibt Mayer unter der Nr. 2 ohne Datum ein angebliches Brieffragment wieder, das aufgrund des Zusammenhangs und des Inhalts gleichfalls JE zuzuschreiben wäre: ebd. 1v. Es lautet: <orig>De perillustri domino Bernardo libero barone Bernauer domino in Trestelberg etc. non habeo, quod ulterius addam, nisi quod egregie doctus fuit et membrum illius notae Societatis Frugiferae, in qua nomen habebat des Spielenden. A Lutheranismo, cui a teneris innutritus fuerat, nullo suasu comitis de Windischgratz aliorumque praeclarorum virorum abduci potuit, in quo et ambos suos filios atque unicam filiam educavit. Mortuus subito ante tres annos in Biberbach parochia Cremifanensi, unde cum Cremifanum aliis nobilibus comitantibus pergere vellet et circa mediam noctem hilaris ad somnum se composuisset, circa tertiam matutinam inventus est exanimis. Scripsit et aliquid de parochorum in accipienda pecunia pro defunctorum sepultura abusibus. Plura si voles, filium eius in Trestelberg habitantem adibo.</orig> Der Bericht über den plötzlichen Tod in Biberbach legt nahe, die fragliche Person ungeachtet des angeführten Vornamens mit Johann Philipp Ferdinand Pernauer Freiherrn von Perney zu identifizieren, der 1711 dort gestorben ist: Grosses vollständiges universal-lexicon 27 col. 514; vgl. Kneschke, Adels-Lexicon 7 100; Weiß von Starkenfels–Kirnbauer von Erzstätt, Wappenbuch Oberoesterreichischer Adel 245. Er soll allerdings zumindest drei Söhne und zwei Töchter hinterlassen haben. Eine Mitgliedschaft in der Fruchtbringenden Gesellschaft ist nicht zu erhärten: vgl. Bircher, Mitglieder; den Gesellschaftsnamen „der Spielende“ trug der Nürnberger Georg Philipp Harsdörfer: Creizenach, Harsdörfer 645. Biberbach war zudem keine Kremsmünsterer, sondern eine Seitenstettener Stiftspfarre: Überlacker, Biberbach 2f.; vgl. 694 &lt;2&gt;. – Eine Vorlage konnte bisher nicht aufgefunden werden. Es ist denkbar, dass Mayer einen vorgefundenen Text JEs entweder fehlerhaft oder mit willkürlichen Modifikationen wiedergegeben hat.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 7r–8v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1716-02-09">1716-02-09</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:503"/>
               <ptr type="next" target="letter:512"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:495"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:502"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:503"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:639"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:513"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">JE</rs> bittet <rs type="person" role="sender">HP</rs> um Verzeihung für seine Unhöflichkeit in seinem letzten Brief <ref type="letter" target="letter:495">495</ref> sowie für die Verspätung seiner Antwort. Bezüglich der ersteren Verfehlung verspricht er Besserung; die letztere entschuldigt er mit einem Ausflug, welchen er gemeinsam mit einigen seiner Mitbrüder sowie weiteren bedeutenden Männern aus der Umgebung zu einem Weltpriester, dem Pfarrer von <rs ref="index:d14380e41712">Strengberg</rs> (<rs ref="index:d14380e41430">Johann Michael Steinfellner</rs>), wohin die Gesellschaft mit insgesamt sieben Schlitten gefahren ist, unternommen hat.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person" role="sender">HP</rs> hat am Beginn seines Schreibens <ref type="letter" target="letter:502">502</ref> diejenigen getadelt, die, obwohl sie selbst nichts schreiben wollen, anderen geeignetes Material vorenthalten, auch wenn sie durch dessen Übermittlung zur Ehre des <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> und des Vaterlandes beitragen könnten. <rs type="person" role="sender">JE</rs> wundert sich über solches Betragen und beteuert die eigene Dienstfertigkeit.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person" role="sender">JE</rs> stimmt <rs type="person" role="sender">HP</rs> hinsichtlich der schriftlichen Dokumentation von Buchentlehnungen zu. Er ist erfreut, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> das Werk des <rs ref="index:d14380e18241">Richard Hesius</rs> („<rs ref="index:d14380e18247">Prosodia</rs>“) aus <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> zu bekommen hofft, und bittet um Mitteilung, ob und zu welchem Preis es zu kaufen ist. Auch eine zweiwöchige Ausleihe zum Exzerpieren wäre <rs type="person" role="sender">JE</rs> recht.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs type="person" role="sender">JE</rs> bittet um Zusendung der zwei in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> vorhandenen historischen Werke von <rs ref="index:d14380e5840">Johann Bissel</rs> (erstes Septennium der „<rs ref="index:d14380e5840">Medulla historica</rs>“ sowie weiteres Werk?). Obgleich die Reise des <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstettener</rs> <rs ref="index:d14380e40491">Boten</rs> nun nicht stattfindet, kann <rs type="person" role="sender">HP</rs> diese Bücher über den Kaufmann Georg Loos in <rs ref="index:d14380e5912">Blindenmarkt</rs> senden, zu dem sie Frau <rs ref="index:d14380e43876">(Barbara) Usleber</rs> (aus Melk) befördern lassen kann; oder über den Postmeister (magister veredariorum) <rs ref="index:d14380e42549">Johann Matthias Terpenitz</rs> zu <rs ref="index:d14380e1334">Amstetten</rs>. Die Seitenstettener Handschrift („<rs ref="index:d14380e40458">Codex Gundacheri</rs>“) soll <rs type="person" role="sender">HP</rs> noch bei sich behalten.</p>
            <p corresp="#seg5">Den Grund dafür, dass <rs ref="index:d14380e23354">Ildephons Kypers</rs> in <rs ref="index:d14380e14516">Garsten</rs> gezögert hat, an <rs type="person" role="sender">HP</rs> zu schreiben, kann dieser dem Brief desselben an <rs type="person" role="sender">JE</rs> entnehmen. Dadurch kann sich <rs type="person" role="sender">HP</rs> auch ein Urteil über Kypers bilden, welchen <rs type="person" role="sender">JE</rs> selbst nicht persönlich kennt.</p>
            <p corresp="#seg6"><rs type="person" role="sender">JE</rs> dankt <rs type="person" role="sender">HP</rs> für die Befriedigung seiner Neugier (zur Lage in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs>). Den ihm übermittelten Brief von <rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs> hat <rs type="person" role="sender">JE</rs> geküsst, während jener von (Franz?) <rs ref="index:d14380e44790">Wagner</rs>, wie <rs type="person" role="sender">HP</rs> vermutet hat, Gelächter bei den beiden ausgelöst hat, denen <rs type="person" role="sender">JE</rs> ihn gezeigt hat.</p>
            <p corresp="#seg7"><rs type="person" role="sender">JE</rs> fragt, ob <rs type="person" role="sender">HP</rs> von dem Schreiben eines <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> (<rs ref="index:d14380e16118">Michael Götz</rs>) aus Frankreich (recte: <rs ref="index:d14380e25988">Mainz</rs>) an dessen Bruder, den Pfarrer von <rs ref="index:d14380e16825">Haag</rs> (<rs ref="index:d14380e16127">Veit Daniel Götz</rs>), weiß, in welchem der Jesuit feststellt, ähnlich wie die Welt sich einst darüber gewundert habe, arianisch geworden zu sein, wundere sich gegenwärtig Frankreich darüber, dass es zur Gänze <rs ref="index:d14380e20029">jansenistisch</rs> geworden sei, bis auf die Gesellschaft Jesu, die Widerstand leistet, doch das Ungetüm bislang nicht besiegen konnte. Bemerkt HP, dass demnach auch <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs> und andere <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> <rs ref="index:d14380e20029">jansenistische</rs> Häretiker (haeretici Jansenistae) wären, zumal Massuet die Bulle „<rs ref="index:d14380e22021">Unigenitus</rs>“ nicht unterzeichnet hat? Was, wenn <rs ref="index:d14380e33148">BP</rs> sich mit diesem Übel aus <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> ansteckt und es gar in seine Heimat einschleppt? Die Gefahr ist nicht gering, sofern er sich nicht darauf verlegt, lieber mit den noch nicht angekränkelten <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> als mit anderen Gelehrten aus Frankreich zu verkehren, die ja alle <rs ref="index:d14380e20029">Jansenisten</rs> sind. Auf die Verlesung des genannten Briefes hat <rs type="person" role="sender">JE</rs> in Anwesenheit des Haager Pfarrers unter beifälligem Gelächter der Umsitzenden geantwortet, dass er lieber annehmen würde, dass <rs ref="index:d14380e16118">Michael Götz</rs> und mit ihm alle seine <rs ref="index:d14380e20126">jesuitischen</rs> Mitbrüder im Unrecht und verlogen, als dass Kardinal <rs ref="index:d10854e21427">Louis-Antoine de Noailles</rs> (der Erzbischof von Paris) und so viele weitere Bischöfe, große und gelehrte Männer Häretiker seien. Wenn jeder, der die Machinationen der Jesuiten kritisiere, ein Häretiker sei, würden viele nicht nur in Frankreich, sondern auch anderswo so zu nennen sein, auch einige der Anwesenden und nicht zuletzt <rs type="person" role="sender">JE</rs> selbst; freilich werde <rs type="person" role="sender">JE</rs> mit den Anwürfen der Jesuiten nicht anders umgehen als die Beherzteren unter den Franzosen mit der Bulle „Unigenitus“.</p>
            <p corresp="#seg8">Über den „Conspectus“ <ref type="letter" target="letter:503">503</ref> zu <rs ref="index:d14380e33148">BPs</rs> „<rs ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ hat sich <rs type="person" role="sender">JE</rs> nicht weniger gefreut, als ob er das schon lange herbeigesehnte Werk selbst vor sich sähe. Wie von <rs type="person" role="sender">HP</rs> gewünscht, wird er ihn an <rs ref="index:d14380e23354">Ildephons Kypers</rs> weitersenden, was in der vergangenen Woche wegen seiner Abwesenheit nicht möglich war. Danach will <rs type="person" role="sender">JE</rs> das Exemplar an <rs ref="index:d14380e33148">BP</rs> zurücksenden, sollte dieser zu wenige haben; er beabsichtigt ohnehin, demnächst an BP zu schreiben (639?). Er schließt mit Grüßen an <rs ref="index:d14380e33148">BP</rs> und mit Gebeten für die Gesundheit beider Brüder.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>parochum ... saecularem</mentioned>
            <p>Als Pfarrer von Strengberg wirkte von 1715
                  bis 1745 Johann Michael Steinfellner: <rs type="bibl" ref="bibl:18874">Plesser,
                     Strengberg</rs> 205; <rs type="bibl" ref="bibl:20546">Ziervogl, Strengberg</rs>
                  78. Sicher irrig ist die von Spevak vorgebrachte Identifizierung dieser Nennung
                  mit Alphons Hueber von Tegernsee: <rs type="bibl" ref="bibl:20570">Spevak,
                     Edlinger</rs> 18, 76. Schon die Bezeichnung als Weltpriester schließt dies
                  aus.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>duo ... Bisselii opera</mentioned>
            <p>Ein Abgleich der heute in Melk vorhandenen
                  Werke Bissels mit jenen, die laut JE 1716 in Seitenstetten greifbar waren (vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:495">495</ref> <ref target="letter:495#seg2">2</ref>), lässt vermuten, dass es sich bei einem
                  der zwei hier diskutierten Bücher um das erste Septennium der „Medulla historica“
                  gehandelt haben könnte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20570">Spevak,
                     Edlinger</rs> 19. Das zweite Werk ist nicht zu identifizieren. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Georgium Loos</mentioned>
            <p>Zu dieser Person konnte nichts ermittelt werden. Die erhaltenen Matrikeln von Blindenmarkt im DA St. Pölten setzen erst mit dem Jahr 1785 ein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Usleberin</mentioned>
            <p>Barbara Usleber war Gattin eines bürgerlichen
                  Seifensieders zu Melk: vgl. <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref> <ref target="letter:1010#seg4">4</ref>. Sie wurde am
                  6. September 1723 begraben: DA St. Pölten, Pfarrarchiv Melk, Tauf-, Trauungs- und
                  Sterbebuch 1702–1730, Liber mortuorum 98v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Terpiniz</mentioned>
            <p>Matthias Johann Terpenitz starb am 1. Mai 1716 im Alter
                  von 49 Jahren: DA St. Pölten, Pfarrarchiv Amstetten, St. Stephan, Sterbebuch
                  1624–1745, 101v. Das Amt des Postmeisters von Amstetten blieb bis 1806 im Besitz
                  seiner Familie: <rs type="bibl" ref="bibl:16034">Effenberger, Beiträge</rs>
               4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>en ex eius ... literis</mentioned>
            <p> Der anscheinend mitgesendete Brief von Kypers an JE ist in Melk heute nicht festzustellen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Massuet epistolam</mentioned>
            <p>Es ist nicht sicher zu entscheiden, auf welchen der zahlreichen Briefe Massuets sich JE bezieht; aufgrund des Zusammenhangs mit der Bulle „Unigenitus“ ist jedoch an 450 oder 467 zu denken.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Wagneriana</mentioned>
            <p>Der einzige anderweitig bekannte Pez-Korrespondent dieses Namens ist der Jesuit Franz Wagner; von ihm ist jedoch lediglich ein Brief vom 21. Dezember 1718 an HP erhalten: 1030. Da weder als gesichert gelten kann, dass der hier erwähnte Brief Franz Wagner zum Absender hatte, noch dass er an einen der Brüder Pez adressiert war, wird er nicht als Pez-Brief angesetzt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Jesuita ... germanum</mentioned>
            <p> Zu Veit Daniel Götz vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16440">Gartner, Weistrach</rs> 126; <rs type="bibl" ref="bibl:20158">Wachter, General-Personal-Schematismus</rs> 1 157; <rs type="bibl" ref="bibl:20308">Werner, Stadt Haag</rs> 274–276; <rs type="bibl" ref="bibl:20310">Werner–Hintermayr, Stadt Haag</rs> 185f. Die Identifizierung
                  von Michael Götz als dessen Bruder ergibt sich aus dem gemeinsamen Geburtsort
                  Bamberg, der zeitlichen Nähe ihrer Lebensdaten sowie der Anwesenheit von Michael
                  Götz in Mainz, wo 1716 eine von ihm dort gehaltene Predigt in den Druck kam: <rs type="bibl" ref="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 3 col. 1532f. Zu
                  Mainz als tatsächlichem Absendeort des fraglichen Briefes vgl. <ref type="letter" target="letter:513">513</ref> <ref target="letter:513#seg3">3</ref>. Andere Jesuiten mit Namen Götz sind vor diesem
                  Hintergrund zwar nicht auszuschließen, aber kaum wahrscheinlich, sofern sie
                  überhaupt in chronologischer Hinsicht in Frage kommen können: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16482">Gerl, Catalogus</rs> 143; <rs type="bibl" ref="bibl:18084">Lukács, Catalogus</rs> 1 443f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19624">Sommervogel,
                     Bibliothèque</rs> 3 col. 1532.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> olim totus orbis ... Arianum</mentioned>
            <p>Das zitierte Schreiben übernimmt eine
                  damals in Frankreich geläufige Anspielung auf Hieronymus, Dialogus contra
                  Luciferum 19: „Ingemuit totus orbis et Arianum se esse miratus est“; diese wurde
                  zumindest ebenso gerne von den Gegnern der Bulle „Unigenitus“ bemüht: vgl. <ref type="letter" target="letter:359">359</ref> <ref target="letter:359#seg7">7</ref>. <ref type="letter" target="letter:365">365</ref>
               <ref target="letter:365#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Ildephonso ... his diebus mittam</mentioned>
            <p> Da die Ausführung dieser Absicht
                  durch kein weiteres Zeugnis gesichert ist, wird kein Brief HPs an Kypers
                  angesetzt; doch vgl. <ref type="letter" target="letter:694">694</ref> <ref target="letter:694#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>272</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20206">
            <title type="short">Wallnig, Vorbild und Konkurrenz</title>
            <biblScope>130</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac eximio domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi, amicorum suorum intimo integerrimo, salutem plurimam dicit pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Duo a te, mi Hieronyme, ignosci mihi flagito: rusticitatem nempe, quam in postremis meis nescio quo Marte incensus exercui, et tarditatem, qua ad tuas respondeo. Utrumque spero: primum, quod promittam me non adeo deinceps abusurum sacro amicitiae iure; alterum, quod his ipsis aliquot diebus cum nucleo charorum tum confratrum, tum aliorum e vicinia praestantium virorum apud <anchor xml:id="n1"/>parochum aliquem saecularem<anchor xml:id="n1e"/>, in Stremberg nimirum, quo trahis omnino septem vehebamur, sat iugiter hilaria egerim. Praeclaram scilicet, inquies, rationem! Ignoscendam tamen, si qua temporis ratio habeatur, puto. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Exoticam nonnullorum, quam in vestibulo tuarum damnas, incivilitatem, qua, cum ipsi scribere nolint, aliis quoque, quae idonea haberent, denegant, haud satis demirari queo; cum utique sine ullo suo detrimento ad nostri sacratissimi ordinis<del ana="#after">gloriam</del> vel saltem patriae gloriam suorum communicatione aliquantulum conferre <choice><sic>posset</sic><corr>possent</corr></choice>; quod ego quidem (utinam huiusmodi rebus instructus essem!) etiam non rogatus facerem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quod de danda syngrapha censes, lubens amplector, eam deinceps rationem semper <pb n="1v"/> secuturus. Hesium quod Vienna speres, vehementer laetor. Scribe, si venalis est, eius pretium, si enim, quod aeque mihi gratum, commodandus solum, mox, quae idonea videbuntur, in adversaria relatis intra quindecendium illaesum remittam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Praeter eum vero ut et illa <anchor xml:id="n2"/>duo, quae apud vos exstare innuis, Bisselii opera<anchor xml:id="n2e"/> historica transmittas, amice rogo, nec ipsa quidem diu moraturus. Mittendi occasio, tametsi tabellarii nostri iter suspensum fuerit, quotidie fere tibi suppetit; quidquid enim ad dominum <anchor xml:id="n3"/>Georgium Loos<anchor xml:id="n3e"/> cauponem in Blindenmarck, quod<del ana="#before">vel si</del> commode per dominam<anchor xml:id="n4"/> Usleberin<anchor xml:id="n4e"/> fieri poterit, vel, si mavis, omnino ad dominum Joannem Matthiam<anchor xml:id="n5"/> Terpiniz<anchor xml:id="n5e"/> magistrum veredariorum in Ammstetten diriges, statim ad me perveniet. Codicem tamen nostrum adhuc retine. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Ildephonsus Garstensis cur respondere tibi cunctatus fuerit, <anchor xml:id="n6"/>en ex eius ad me literis<anchor xml:id="n6e"/> (si probas) causam! Ex iis etiam nec enim aliunde hominem novi; de eiusdem charactere, quantum potes, divina: suis in laude est. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Curiositati meae quod tam liberaliter satisfeceris, gratias ago maximas enixe rogans, ut, quod promittis, deinceps quoque, si quid huiusmodi nanciscaris, mecum communices. Sane patris <anchor xml:id="n7"/>Massuet epistolam<anchor xml:id="n7e"/> legere tam mihi gratum fuit, ut characterem a tanta manu profectum largiter exosculatus fuerim; sed quantum ista gaudii, tantum<anchor xml:id="n8"/> Wagneriana<anchor xml:id="n8e"/>, ut non vane ominabaris, risus tam mihi quam aliis duobus, quibus eam exhibui, movit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Scin vero, amicissime Hieronyme, et id novorum, quod nuper admodum <anchor xml:id="n9"/>Jesuita quidam e Galliis ad germanum<anchor xml:id="n9e"/> suum dominum parochum in Haag scripserat? Ea sic fere, si bene <pb n="2r"/> memini, ad verbum habent: quemadmodum<anchor xml:id="n10"/> olim totus orbis, antequam adverteret Arianum<anchor xml:id="n10e"/> se esse, miratus est; ita his temporibus, proh dolor! omnis prope Gallia se Jansenismo infectam miratur, sola modo Societate excepta, quae pro viribus quidem huic monstro resistit, necdum tamen id exstirpare valuit ob copiam et potentiam contra nitentium. Advertis utique, vir clarissime, patrem Renatum quoque cum aliis forte Benedictinis (si Diis placet) haereticos esse Jansenistas? Maxime, cum doctissimus ille pater Renatus non subscribat bullae Quenelianae. Quid ergo, si et pater Bernardus hanc in Gallia labem contrahat? Quid, si patriae quoque invehat? Sane periculum est non modicum, ni ad Jesuitas potius adhuc integros quam ad alios in Gallia eruditissimos viros utpote Jansenianos se conferat. Interim meum responsum audi, quod ex ipsis, quas apud praefatum parochum ea die legerat, literis narranti cum risu et assensu plurium dederam: Malim ego credere, inquiens, patrem Götz (ita nempe vocatur Jesuita ille, qui epistolam scripserat) cum omnibus suis Sociis nequam esse et mendacem, quam cardinalem Noallium, tot episcopos, tot alios magnos et a solidissima eruditione toto fere orbe clarissimos viros haereticos. Quodsi forte, pergebam, illi omnes haereticis adnumerandi veniant, qui Jesuitarum technis adversantur, horum utique non in Gallia solum, sed in aliis quoque partibus copiam fore non mediocrem, a qua forte nonnulli ex ibi mecum discumbentibus semetipsos haud eximant, <pb n="2v"/> minimo vero minus ego memet: huiusmodi interim Jesuitarum stricturas aeque me insuper habiturum ac cordatiores Galli bullam Unigenitus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Conspectum Bibliothecae Benedictinae, quo, tanquam coram iam cernerem praeclarum illud desideratissimumque opus, supra modum delectabar, <anchor xml:id="n11"/>Ildephonso Garstensi, ut iubes, his diebus mittam<anchor xml:id="n11e"/>, cum elapsa hebdomade ob meam absentiam fieri id non potuerit; postea, si forte exemplarium penuria laboret pater Bernardus, remittam, Bernardo ipsi proxime scripturus. Interim uterque, viri clarissimi, ad nostri ordinis gloriam, quam tam indefesse promovetis, diu constanterque valete vestraque me ulterius amicitia fovete.</ab>
         <closer>Seittenstadii V. Idus Februarii MDCCXVI.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>