<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="325" xml:id="pez-0325">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Moritz Müller. 1714-01-11. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">325</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>StiA Einsiedeln, Cod. Rheinau 91 XIII, 416–415 (sic).   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1714-01-11">1714-01-11</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Moritz Müller</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:324"/>
               <ptr type="next" target="letter:327"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:324"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:327"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat bei der Rückkehr von seiner <rs ref="index:d10854e23986">Bibliotheksreise</rs>, die ihn während des gesamten Advents von <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> ferngehalten hat, <rs type="person" role="sender">MMs</rs> letzten Brief <ref type="letter" target="letter:324">324</ref> erhalten. Er ist glücklich, dass <rs type="person" role="sender">MM</rs> seine Redlichkeit lobt, will aber sonst von den lästigen Geschäften um den Bücherkauf nicht weiter schreiben. Der ganze <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Konvent ist <rs type="person" role="sender">MM</rs> höchst dankbar für seine Beiträge zur Verbesserung der <rs ref="index:d14380e28279">Melker Bibliothek</rs>. Auch Abt <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> ist den <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallern</rs> wohlgesinnt und will sich bei Gelegenheit für die Dienste <rs type="person" role="sender">MMs</rs> erkenntlich zeigen.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet, ihm die Schrift „<rs ref="index:d14380e10907">De viris illustribus Augiae Divitis</rs>“, als deren Autor er den ehemaligen Subprior (recte: Prior) der <rs ref="index:d14380e37019">Reichenau</rs> <rs ref="index:d14380e10901">Johann Egon</rs> vermutet, möglichst bald zu senden. Das Buch soll über <rs ref="index:d10854e20625">Felician Müller</rs> in <rs ref="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> versendet werden, der <rs type="person" role="sender">BP</rs> von einem Aufenthalt in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> persönlich bekannt ist und schon öfter Sendungen von <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> mit dem Schiff nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> weitergeleitet hat; es soll zu <rs ref="index:d14380e46833">Ybbs</rs> in <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> bei <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Stiefvater <rs ref="index:d10854e11186">Oswald Greimbl</rs>, dem Wirt „<rs ref="index:d10854e35050">Zur Goldenen Sonne</rs>“, für ihn abgegeben werden. Wegen der zuverlässigen Rückgabe muss sich <rs type="person" role="sender">MM</rs> keine Sorgen machen.</p>
            <p corresp="#seg3">An seiner Schrift „<rs ref="index:d10854e20696">De viris illustribus S. Galli</rs>“ soll <rs type="person" role="sender">MM</rs> unbedingt weiterarbeiten, weil die darin Gewürdigten durch ihr Erscheinen ewig fortleben, sonst aber den meisten verborgen bleiben werden. <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst bittet vor allem um die Zusendung von Informationen zu den <rs ref="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Gelehrten ab 1600. Die übrigen wird er aus <rs ref="index:d14380e28835">Jodok Metzlers</rs> Werk „<rs ref="index:d14380e28843">De viris illustribus S. Galli</rs>“ entnehmen, welches er in einer von dem Verfasser selbst verbesserten Fassung bei sich hat.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ist verwundert, dass <rs type="person" role="sender">MM</rs> noch nichts über die Schriftsteller von <rs ref="index:d14380e37324">Rheinau</rs> mitgeteilt hat. <rs type="person" role="sender">MM</rs> soll vor allem berichten, ob es dort Handschriften gibt.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> wirkt bereits wieder zu Wien als Studiendirektor (im <rs ref="index:d10854e33557">Melkerhof</rs>). Er wird alles ihm Mögliche für die <rs ref="index:d14380e39290">St. Galler</rs> unternehmen.</p>
            <p corresp="#seg6"><rs type="person" role="sender">BP</rs> erwidert im Namen des gesamten <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Konvents <rs type="person" role="sender">MMs</rs> Neujahrswünsche und gibt der Sehnsucht Ausdruck, <rs type="person" role="sender">MM</rs> persönlich sehen zu können.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ex itinere meo</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:323">323</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>taedioso negotio librario</mentioned>
            <p>Möglicherweise hatte MM in <ref type="letter" target="letter:324">324</ref> von dem Verlust jener
                  Goldsendung berichtet, die von ihm in der Folge noch mehrmals beklagt wurde; vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:327">327</ref> <ref target="letter:327#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>commentarium ... Egonis</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:204">204</ref> <ref target="letter:204#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:230">230</ref>
                  <ref target="letter:230#seg3">3</ref>. MM hatte in <ref type="letter" target="letter:204">204</ref> noch davon gesprochen, selbst
                  eine Schrift „De viris illustribus Augiae“ zu verfassen. Die Formulierung BPs
                  („commentarius ille“ statt Angabe des Titels) scheint sich auf eine vorangegangene
                  Erwähnung zu beziehen, die jedoch keine Verfasserangabe enthielt. Vermutlich hatte
                  MM die Schrift im verlorenen Brief <ref type="letter" target="letter:324">324</ref> zur Sprache
                  gebracht und dabei den Verfasser nicht genannt. Dies könnte damit zusammenhängen,
                  dass René Massuet am 7. August 1713 Materialien, die er vor längerem von MM
                  erhalten hatte („schedas tuas, quas mihi dudum miseras“), zurückgeschickt hatte,
                  weil er noch nicht so weit war, sie für die „Annales OSB“ heranziehen zu können
                  (StiA St. Gallen, Bd. 322, 578–579; gedruckt bei <rs type="bibl" ref="bibl:15750">Dantier, Pièces annexées</rs> 463). Darunter dürfte sich auch der Traktat „De
                  viris illustribus Augiae Divitis“ befunden haben, den er 1712 von MM erhalten
                  hatte (vgl. <ref type="letter" target="letter:204">204</ref> <ref target="letter:204#seg5">5</ref>). BP selbst wusste schon längst
                  (seit 1709, vgl. <ref type="letter" target="letter:21">21</ref>) um die tatsächliche Verfasserschaft
                  und stellt dies hier unmissverständlich klar. Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 380–385.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Feliciano Miller ... hospiti</mentioned>
            <p>Der Aufenthalt Felician Müllers in Melk ist durch die PE belegt, die seine Abreise
                  am 31. Juli 1705 vermerken: PE 4 87. Im Herbst 1703 hatte der Wiblinger Abt Modest
                  Huber Teile seines Konvents, vor allem dessen jüngere Mitglieder, wegen der
                  Kriegsereignisse in mehrere andere Klöster geschickt, darunter St. Gallen und
                  Melk: <rs type="bibl" ref="bibl:35934">Braig, Wiblingen</rs> 261; vgl. <ref type="letter" target="letter:57">57</ref> <ref target="letter:57#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>in Ybbs ... herrn Greymbl</mentioned>
            <p>Zu BPs Familie: <rs type="bibl" ref="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und
                     Gelehrsamkeit</rs> 37–47. Es ist unklar, warum BP in diesem besonderen Fall
                  eine direkte Sendung nach Melk nicht wünschte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>San-Gallensibus illustrandis</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:204">204</ref> <ref target="letter:204#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>ex Mezlero vestro ... penes me</mentioned>
            <p>Zur Metzler-Handschrift des Wiener Schottenklosters vgl. <ref type="letter" target="letter:259">259</ref> <ref target="letter:259#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:304">304</ref> <ref target="letter:304#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:337">337</ref> <ref target="letter:337#seg1">1</ref>. Spätestens seit dem Frühjahr 1713 hatte sie
                  BP nach Melk entlehnt (<ref type="letter" target="letter:304">304</ref>). Während dieser Zeit ließ er
                  den Text von einem der von ihm betreuten Novizen, Nikolaus Schoder, abschreiben.
                  Diese am 10. August 1713 abgeschlossene Kopie ist heute StiB Melk, Cod. 1336; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 120f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>age hic ... hic agis</mentioned>
            <p>Wortspiel.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Anselmus ... praefectus nostrorum theologorum</mentioned>
            <p>BP stellt mit dieser Information Missverständnisse MMs hinsichtlich des von
                  Schramb bekleideten Amts richtig; vgl. <ref type="letter" target="letter:318">318 </ref><ref target="letter:318 #seg4">4</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:322">322</ref> <ref target="letter:322#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>ubi agas ... nunquam intermitte</mentioned>
            <p>BP mag hier an die bereits mehrfach aufgetretenen Unterbrechungen der
                  Korrespondenz bei Ortswechseln MMs denken. Vgl. <ref type="letter" target="letter:204">204</ref>
                  <ref target="letter:204#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:304">304</ref> <ref target="letter:304#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>358, 375, 384–386</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20188">
            <title type="short">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</title>
            <biblScope>115</biblScope>
            <note>irrig zum 14. Januar 1714)</note>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, amice unice et sincerissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Cum primum <anchor xml:id="n1"/>ex itinere meo<anchor xml:id="n1e"/>, quod me extra Mellicium toto Adventu in mediis monasteriorum bibliothecis non sine incredibili fructu detinuit, domum rediissem, suavissimae tuae litterae mihi reddebantur. Varie ex iis affectus fui. Id maxime placuit, a te fidem meam probatam fuisse. Sed de illo <anchor xml:id="n2"/>taedioso negotio librario<anchor xml:id="n2e"/> nihil addendum censeo, ne ingratus videar. Iste enim est <choice><sic>communius</sic><corr>communis</corr></choice> et inveteratus omnium Mellicensium de te sensus, a nullo amico in se maius collatum fuisse beneficium quam a te, utpote sine quo bibliotheca nostra maxima splendoris, quo nunc praedita est, parte careret. Agnoscit id et reverendissimus meus abbas, qui omnibus Sant-Gallensibus singularissime favet, deditus est <choice><sic>sed</sic><corr>et</corr></choice> se ad omnia paratissimum ac maxime obsequiosum offert. Forte adhuc sentietis, amici clarissimi, quam gratus hic vir et vestrum amans sit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caeterum <anchor xml:id="n3"/>commentarium illum manuscriptum, qui haud dubie Egonis<anchor xml:id="n3e"/>, olim Augiensis supprioris est, quaeso, quam primum mitte. Nihil eo mihi optatius contingere potest. Commenda illum reverendo domino <anchor xml:id="n4"/>Feliciano Miller Wiblingano, olim apud nos hic hospiti<anchor xml:id="n4e"/> et amico, cui totus notus sum. Non deest illi frequentissima occasio similia Ulmensibus navibus ad nos mittendi, ut saepius iam factum. Ei autem dices, ut Ipsium in Austriam mittat ad meos parentes cum hac inscriptione: Ihro ehrwürden herrn pater Bernhard Pez, profess zu Mölkh, abzugeben <anchor xml:id="n5"/>in Ybbs bey der Goldenen Sonne an herrn Greymbl<anchor xml:id="n5e"/>, würt und gastgeb alda. Non poterit non<note type="annotation" xml:id="d4618e41733">Nachträglich eingefügt.</note> mihi haec res gratissima tali modo reddi. <pb n="1v"/> De redditione seu restitutione noli esse solicitus, mi Mauriti. Faciam, quae probi et grati, imo scrupulosi amici faciunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">In tuis clarissimis <anchor xml:id="n6"/>San-Gallensibus illustrandis<anchor xml:id="n6e"/>, quaeso, perge. Per te aut vivent illi aeternum, aut latebunt saltem non paris. Mitte minimum eos, qui ab anno 1600 usque ad haec tempora floruerunt. Nam reliquos <anchor xml:id="n7"/>ex Mezlero vestro, quem nescio quo fato emendatum, correctum et auctum propria, ut suspicor, manu manuscriptum penes me<anchor xml:id="n7e"/> habeo, excerpam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">De Rhinoviensibus scriptoribus mirum est te nihil unquam addere. Obsecro, <anchor xml:id="n8"/>age hic causam meam, quam diu hic agis<anchor xml:id="n8e"/>. Nuntia, an manuscriptos codices habeant etc. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Reverendus pater Anselmus, qui vestrum vix sine lachrimis prae amore meminit, nunc<del ana="#after">ag</del> iterum agit Viennae, praefectus nostrorum theologorum. Ei causam vestram, quam opto esse optimam, commendabis eo obnixius, quo acrius vos diligit. Nihil is praetermittet, quod vobis usui et commodo sit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Omnes mei confratres votum novi anni cum largissimo foenore tibi reddunt fortunataque omnia de coelo precantur. O utinam aut ego tecum, aut tu mecum esses! Quid tum ad nos mundus et bella et pax etc.? Nimirum ipsi nobis nostra felicitas et beatitudo<note type="annotation" xml:id="d4618e41752">Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von 1–2 Buchstaben.</note> essemus. At vale, amice, et <anchor xml:id="n9"/>ubi agas, me certiorem facere nunquam intermitte<anchor xml:id="n9e"/>. Iterum vale.</ab>
         <closer>Mellicii III. Idus Januarias MDCCXIV.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>