<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">960 Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1718-07-07. Seitenstetten.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">960</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 49–51.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18992">Rabl, Briefe</rs> 330</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 21r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1718-07-07">1718-07-07</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">958</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">974</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">974</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e61418"><rs type="person" role="sender">JE</rs> nutzt die vom Tag verbleibende halbe Stunde und die günstige Gelegenheit für einen Gruß an HP. Die „Epistola ad Menkenium“ von „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti) hat <rs type="person" role="sender">JE</rs> sofort nach der Lektüre wiederum dem Boten mitgegeben. Er nimmt an, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> sie erhalten hat, wovon er jedoch von diesem nicht unterrichtet worden ist.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e61420"><rs type="person" role="sender">JE</rs> war in der letzten Zeit mit der zwar angenehmen, aber mühevollen Sammlung von biographischen Daten befasst, da Roman Sedlmayr sich überreden hat lassen, seine Arbeit an der „Historia universitatis Salisburgensis“ wieder aufzunehmen. Dafür braucht er Angaben zu allen Seitenstettenern, die seit Gründung der Universität dort studiert haben. <rs type="person" role="sender">JE</rs> hätte diese Arbeit bereits abgeschlossen, wenn er nicht den an einem andauernden Fieber erkrankten Amand Schachner betreuen müsste. Er schließt mit Grüßen an BP.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi etc. suo pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e61437">Quanquam vix semi-horula residuae diei in mea sit facultate, nolim tamen hanc ipsam ita elabi, quin amica te, vir clarissime, salute impertiam, dum occasio tam optata se ingerit. Epistolam Fonteianam, quam vix perlectam statim per cursorem remisi, quin acceperis, non est, cur dubitem, tametsi per te de eodem non constet, qui studiis totus immersus videris, quae nec ipse turbata aut interrupta velim. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e61439">Habui et ego occupatiunculam quandam cetera non iniucundam, si absque laboriosissima et pene desperata praesertim circa pridem defunctos collectione fuisset. Cum enim pater Romanus <seg type="lemma" corresp="#d3e61444">Sedlmayr persuaderi sibi tandem passus fuerit, ut ceptam a se olim Historiam Salisburgensis universitatis texere pergat</seg>,<seg type="lemma" corresp="#d3e61450"> confratrum meorum</seg> omnium, qui ab incunabulis universitatis in eadem studiis operam navarunt, compendiariam notitiam eidem transscribere debeo, quam et pene iam ad finem perduxi, imo iam absolvissem, nisi<seg type="lemma" corresp="#d3e61454"> pater Amandus</seg> noster febri continua correptus esset, cui continuo fere assistere debeo. Longior essem, nisi tempus elaberetur, quapropter cum Bernardo tuo, vir clarissime, diutissime ac rectissime vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Seittenstadii Nonis Julii 1718.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e61444">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Sedlmayr ... pergat</label><p> Zu Sedlmayr vgl. <ref type="letter">640</ref>
                  &lt;2&gt;; zu seiner Rundfrage wegen der Personalien von Benediktinern, die in
                  Salzburg studiert oder gelehrt hatten, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19202">Ruf,
                     Profeßbuch</rs> 493f.</p></note>
            <note xml:id="d3e61450">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> confratrum meorum</label><p> Sedlmayr nennt unter diversen Rubriken die
                  Seitenstettener Äbte Gabriel Sauer, Adam Pieringer, Ambros Marholt, Benedikt
                  Abelzhauser und Ambros Prevenhuber, außerdem die Mönche Cölestin Pley, Karl
                  Gschwantner, Udiscalk Hueber, Zacharias Wizenberger und Engelbert Ölsnigg:
                  Sedlmayr, Historia 207, 213, 303, 316, 321f., 430, 441, 445, 447, 450, 468, 494.
                  Zu Sauer und Marholt vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18668">Ortmayr–Decker,
                     Seitenstetten</rs> 208–220, 223–228; zu Wizenberger und Ölsnigg: StiA
                  Seitenstetten, Professbuch 1601–1700 (ohne Signatur), 134f., 270; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 148, 153. Zu den Verbindungen
                  Seitenstettens zur Universität vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14926">Apfelauer,
                     Melk und Seitenstetten</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e61454">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> pater Amandus</label><p>Zu Amand Schachner: StiA Seitenstetten, Professbuch
                  1701–1800 (ohne Signatur), Nr. 9; zu seiner seelsorglichen Wirksamkeit vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18898">Pontesegger et al., Allhartsberg</rs> 143,
                  151.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>