<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="761" xml:id="pez-0761">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Casimir Freschot an Bernhard Pez. 1717-03-31. Prag.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">761</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 521r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Casimir Freschot</persName>
               <date when="1717-03-31">1717-03-31</date>
               <placeName>Prag</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:760"/>
               <ptr type="next" target="letter:776"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:731"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:738"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CF hat eine Gelegenheit erhalten, seine Werke wie gewünscht für BP nach Wien zu senden, darunter auch zwei seiner französischen Schriften: die „Histoire du congres et de la paix d’Utrecht“, die CF, der sich selbst in Utrecht aufhielt, anhand der Angaben zahlreicher meist italienischer Minister wahrheitsgemäß verfasst hat, sowie die „Histoire abregée de la ville et province d’Utrecht“. Ein ausführlicheres Werk zur Geschichte von Utrecht hat CF bereits nahezu abgeschlossen; hinzufügen möchte er noch eine knappe Darstellung der geschichtlichen Wechselfälle (status et revolutiones) aller 17 belgischen Provinzen parallel zu jener der Herrscher (principes) von Utrecht, damit dem Leser ein Überblick zu ganz Niederdeutschland (Inferior Germania) geboten wird. CF will betonen, dass die ersten Utrechter Missionare Benediktiner waren und von daher die Benediktsregel im Domstift bis in die Gegenwart befolgt wird.</p>
            <p corresp="#seg2">In seinem letztem Brief <ref type="letter" target="letter:738">738</ref> hat CF einige seiner Werke angeführt, und er kann noch weitere nennen; doch will er nicht als Benediktiner (in der „Bibliotheca Benedictina“) erwähnt werden, bevor er wieder als Mönch lebt. Er möchte sich nicht für diese Bezeichnung schämen müssen, solange nicht öffentlich bekannt ist, was zu seiner vermeintlichen Flucht von Orden und Regel geführt hat. Wenn er das in Deutschland nicht erreichen kann, steht er nicht an, nach Italien zurückzukehren, von wo er hört, dass sich die Lage der Dinge völlig verändert hat: Die Äbte, die CF zum Austritt gezwungen haben, sind verstorben. CF könnte auch in einen anderen Orden übertreten, wie es ihm in einem päpstlichen Breve erlaubt wird. CF fragt deshalb noch einmal, ob BP in den Klöstern dieser Gegend eine Zugangsmöglichkeit für ihn sieht.</p>
            <p corresp="#seg3">CF hat sich unermüdlich nach Ferdinand Ludwig von Bressler und Aschenburg erkundigt, nach dem BP gefragt hatte <ref type="letter" target="letter:731">731</ref>, und erfahren, dass jener in Breslau lebt, gegenwärtig wegen Geschäften in Wien weilt und kaum in Prag anzutreffen ist. Bressler hat sicher in den Leipziger „Acta eruditorum“ des vergangenen Juni gelesen, dass HP die Publikation (des „Chronicon Bohemiae“) des Neplacho (von Opatowitz) in den „Scriptores rerum Austriacarum“ angekündigt hat. CF hat diese Nachricht selbst vor einigen Tagen gesehen.</p>
            <p corresp="#seg4">CF bedauert, dass BPs „De irruptione Bavarica“ nicht länger erhältlich ist; er hätte die Schrift gerne für die Bibliothek des Prager Erzbischofs (Franz Ferdinand Graf Kuenburg), der sich weiter in Wien aufhält, angekauft. BPs „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ hat CF ebenso gelesen wie das beigefügte zuvor unedierte Werk zu den Kirchenschriftstellern aus der Melker Bibliothek (Anonymus Mellicensis, „De scriptoribus ecclesiasticis“), von denen CF die meisten für Benediktiner hält. Besonders aufgefallen ist ihm die starke Präsenz von Sängern und Musikern, was bei den italienischen und französischen Benediktinern sehr selten ist.</p>
            <p corresp="#seg5">Was die Bezahlung für seine Werke betrifft, die BP versprochen hat, muss CF zwar beschämt eingestehen, dass es unwürdig ist, eine solche zu erwarten; allerdings verfügt er in seinem gegenwärtigen Stand nur über sehr geringe Mittel, mit denen er sich großzügig erweisen könnte. Daher teilt er mit, dass ihn allein die Stiche und die Bindung fünf Gulden und einige Groschen gekostet haben, zu denen noch die Kosten für Papier und Druck kommen. CF hat die Bücher nackt und ungebunden von seinem Verleger erhalten und wäre dankbar für entsprechende Zuwendungen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>aliquot ... opusculis</mentioned>
            <p> In Melk vorhanden sind heute nur zwei Werke:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:716">716</ref> <ref target="letter:716#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ministris</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:733">733 </ref><ref target="letter:733 #seg3">3</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>amplum volumen</mentioned>
            <p> Es scheint sich um ein nicht erhaltenes, andernorts nicht bezeugtes Werk zu handeln, zumal CF nach 1716 nichts mehr im Zusammenhang mit Utrecht in den Druck gab. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Cum primi Ultraiectinorum ... observatio</mentioned>
            <p>Gründer des Erzbistums
                  Utrecht war im Jahr 695 der hl. Willibrord gewesen; eine Befolgung der
                  Benediktsregel in seiner Zeit ist nicht anzunehmen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14902">Angenendt, Willibrord</rs> 100, 103; <rs type="bibl" ref="bibl:20092">Verbist, Aube des Pays-Bas</rs> 96f. Worauf sich CF mit der
                  Behauptung einer solchen Observanz im zeitgenössischen Utrechter Klerus beziehen
                  will, ist unklar; der Verweis auf diesen ist allerdings nicht ohne
                  kirchenpolitische Brisanz, zumal sich die Utrechter Geistlichkeit bereits seit
                  einigen Jahren wegen ihrer jansenistischen Neigungen im Streit mit Rom befand, der
                  sich 1723 zum Schisma auswachsen sollte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15674">Conzemius, Katholizismus</rs> 51–53; <rs type="bibl" ref="bibl:19140">Rogier–Brachin, Catholicisme</rs> 40–45.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> praecipue cavi</mentioned>
            <p>In der publizierten „Histoire abregée de la ville et province d’Utrecht“ geht CF auf die Fragen des Benediktinertums Willibrords oder der gegenwärtigen Observanz der Benediktsregel weder im Zusammenhang mit der Gründungsgeschichte noch mit dem Klerus als Teil der Stände ein: Freschot, Histoire abregée 3–5, 239f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>brevi apostolico</mentioned>
            <p>Das Breve, zu dessen Ausstellungszeit CF keine
                  Angabe macht, konnte nicht ermittelt werden. Von einem „rescriptum“ mit ähnlichem
                  Gegenstand ist die Rede in <ref type="letter" target="letter:733">733</ref> <ref target="letter:733#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Breslerus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:733">733</ref> <ref target="letter:733#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Ephemeridibus ... Neplacone edendo</mentioned>
            <p> Acta eruditorum (1716) 287; vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:604">604</ref> <ref target="letter:604#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Viennae moratur</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:738">738</ref> <ref target="letter:738#seg2">2</ref>, 777
                  <ref target="letter:738#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende ac eruditissime pater.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Praesentem tandem nactus occasionem transmittendi Viennam <anchor xml:id="n1"/>aliquot ex meis opusculis<anchor xml:id="n1e"/> illa offero reverendae admodum paternitati vestrae non quasi operae pretium aliquod, sed ut hortamento obsequar, quo me ad id incitare dignata est. Duas Gallicas opellas inserui, quarum una Historia congressus et pacis Ultraiectinae a me fideliter et sincere scripta, qui tunc praesens eram Ultraiecti et non uni e <anchor xml:id="n2"/>ministris<anchor xml:id="n2e"/>, praesertim Italicis, notus et familiaris referre potui ex colloquiis eorum, quae cum veritatis fundamento scriberem. Alia est Compendium historiae urbis et principatus Ultraiectini, cuius historiae integrum et <anchor xml:id="n3"/>amplum volumen<anchor xml:id="n3e"/> iam compositum penes me habeo, paucis desideratis, quae ideam omnium XVII Belgii provinciarum spectant, quarum statum et revolutiones ad coaetaneos Ultraiecti principes compositas operi absoluto superaddere decrevi, ut totius Inferioris Germaniae aliqualis intuitus lectori exhiberetur. <anchor xml:id="n4"/>Cum primi Ultraiectinorum apostoli Benedictini fuerint et huc duraverit in clero observatio<anchor xml:id="n4e"/> Regulae Benedictinae, id<anchor xml:id="n5"/> praecipue cavi<anchor xml:id="n5e"/>, ut observaretur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">In ultima mea, quam dedi admodum reverendae paternitati vestrae, aliquot ex meis opusculis indicavi, et plura alia possum indicare; sed de me nullam a quocumque fieri mentionem summopere peropto sub nomine Benedictini, nisi prius claustro alicui restituar, unde non pudeat me tali titulo compellari, quamdiu rationes ignorabuntur apparentis desertionis meae ab ordine et Regula Benedictina. Quod si id in Germania obtinere nequeam, in Italiam reverti paratus sum, ubi res valde immutatas audio, quae me spectant, id est mortuos illos abbates, qui me a congregatione Casinensi desciscere coegerunt; vel ad aliquem alium ordinem transibo, ut mihi <anchor xml:id="n6"/>brevi apostolico<anchor xml:id="n6e"/> permittitur. Inde est, quod rescire omnino cuperem, quid mihi apud vos, id est in aliquo monasterio, sperare permittitur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Irrequieto animo quaeritanti mihi, ubi tandem reperiretur <anchor xml:id="n7"/>Breslerus<anchor xml:id="n7e"/> ille, de quo satagebat admodum reverenda paternitas vestra, relatum est ad me illum Breslaviae commorari, et quod nunc ob negotia sua Viennae se detineat rarusque hic Pragae videatur. Debuit dubio procul legisse in Ephemeridibus Lipsiensibus, quod ibi praeterito <pb n="1v"/> mense Junio de Neplacone edendo inter Austriacos scriptores spondeat admodum reverendus pater Hieronimus, quod etiam sub oculis meis fuit ante non multos dies. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Mihi summopere displicet, quod nullum exemplar venale remaneat operis, quod De invasione Bavarica in Tyrolim scripsit admodum reverenda paternitas vestra, quod ad usum bibliothecae celsissimi nostri (qui hactenus <anchor xml:id="n8"/>Viennae moratur<anchor xml:id="n8e"/>) libentissime compararem. Scriptores congregationis sancti Mauri Gallos ego legi et annexum illis opus anecdotum, quod e sua Mellicensi bibliotheca <add place="above">eruit</add>, scriptorum ecclesiasticorum, quorum maximam partem fuisse puto Benedictinos et, quod singulariter annotavi, in cantu et musicis versatos, quod inter monachos Italos ac Gallos rarum admodum est. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">  ad <choice><sic>compensatione</sic><corr>compensationem</corr></choice> spectat, qua dignata est paternitas vestra admodum reverenda promittere se usuram ob libros, quos ego transmitto, fateor cum rubore esse quid indignum illam expectare. Sed cum in praesenti statu, quo versor, media tenuissima habeam, quibus me liberalem ex meo praestare possim, ingenue dicam expensas in imaginibus et compacturis factas ascendere ad quinque florenos cum aliquot grossis, quibus si addere voluerit quidpiam pro cartha et impressione librorum, quorum exemplaria nuda et impacta aliquot bibliopola mihi concessit, id, quodcumque sit, cum gratiarum actione accipiam. Me interim humillime precibus et affectibus suis commendo.</ab>
         <closer>Ad omnia servitia paratus Casimirus Freschot.</closer>
         <closer>Pragae ultima Martii 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>