<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="825" xml:id="pez-0825">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. &gt; 1717-09-22.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">825</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Das Stück ist unvollständig, das Datum fehlt. Sichere Anhaltspunkte zur Datierung bieten in &lt;1&gt; die Bezugnahme auf eine Reise außerhalb Österreichs sowie in &lt;5&gt; der Hinweis auf den neuen Seitenstettener Abt Ambros Prevenhuber – dessen Vorgänger Benedikt Abelzhauser war am 29. April 1717 verstorben. Die Reise ist daher mit jener nach Bayern und Schwaben im Sommer 1717 zu identifizieren, die Datumsansetzung richtet sich nach dem bekannten Datum der Rückkehr: vgl. Einleitung, Abschnitt I.2. – Als Absendeort ist Seitenstetten anzunehmen: vgl. &lt;3&gt;. – Federproben.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 41r–v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="&gt; 1717-09-22">&gt; 1717-09-22</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:824"/>
               <ptr type="next" target="letter:840"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:702"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:772"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:824"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:841"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">So hat die Heimat, das glückliche Österreich, also <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP (nach ihrer Reise) gleichsam als olympische Sieger zurückerhalten. <rs type="person" role="sender">JE</rs> gratuliert zur erfolgreichen, wenn auch mühevollen Reise und freut sich, dass er nun nicht mehr auf die Unterhaltung mit <rs type="person" role="sender">HP</rs> verzichten muss. Im Bewusstsein der Beschränktheit seiner Musen bietet er seine Dienste an.</p>
            <p corresp="#seg2">In Erwartung weiterer Aufträge der Brüder sendet <rs type="person" role="sender">JE</rs> für BP ein Blatt, auf dem Roman Krinner auf Bitte <rs type="person" role="sender">JEs</rs> die Professklöster einiger benediktinischer Schriftsteller eingetragen hat. Zugleich dankt <rs type="person" role="sender">JE</rs> für die Übermittlung des Briefes von Jean-Évangéliste Thiroux (702? 772? Thiroux, „Apologia epistolaris“?), den er, wie gefordert <ref type="letter" target="letter:824">824</ref>, an den Melker Kaspar Altlechner zurückgesendet hat.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person" role="sender">JE</rs> selbst hält sich zwar wieder in Seitenstetten auf, genießt dort jedoch nicht die erhoffte Muße. Wegen Priestermangels muss er nun die eine Stunde entfernte Pfarre St. Johann (in Engstetten) betreuen; zudem hat er einen Bibliothekskatalog anzufertigen, welchen die kaiserlichen Kommissäre angefordert haben. Abt Ambros Prevenhuber, gebildet, in diesen Dingen jedoch unbewandert, hielt dies für die Arbeit einiger Tage, es ist jedoch mehr Arbeit, als dieser oder auch <rs type="person" role="sender">JE</rs> selbst es sich hätte träumen lassen, insbesondere wegen der alten Bücher, für deren bibliographische Bestimmung oft ein Rätsellöser (Oedipus) nötig wäre.</p>
            <p corresp="#seg4">Seinem eigenen Werk (zur richtigen Aussprache) kann sich <rs type="person" role="sender">JE</rs> nicht widmen, doch will er das entliehene Buch von Giovanni Battista Riccioli („Prosodia reformata“?) bald zurückgeben; er hat den Novizen (Ambros Pruckmayr, Maximilian Priestersperger) die Abschrift des übrigen Teils aufgetragen, bis zur Fertigstellung möge <rs type="person" role="sender">HP</rs> Geduld haben.</p>
            <p corresp="#seg5">Für hausgeschichtliche Arbeiten stehen unter dem neuen Abt die Aussichten gar nicht gut. Dieser wandelt auf den Spuren seines Vorgängers Benedikt Abelzhauser und schätzt zwar die Studien, allerdings die haarigen und stacheligen, nicht die eleganten. <rs type="person" role="sender">JE</rs> hat ihn nur mit größter Mühe zum Ankauf der „Annales OSB“ von Jean Mabillon bewegen können, nachdem Prevenhuber erst mit dem Hinweis auf die hohen Kosten ablehnen wollte, dann, was auch <rs type="person" role="sender">HP</rs> lächerlich finden wird, aus dem Grund, dass er kein Pferd kaufen könne, das er nicht gesehen habe. <rs type="person" role="sender">JE</rs> hat ihm letztlich doch den Preis von 65 Gulden abgerungen; er bittet um die Meinung <rs type="person" role="sender">HPs</rs> und BPs, ob dieser Betrag angemessen ist.</p>
            <p corresp="#seg6">Der aus Salzburg zugesendete Tiroler Wein für die Abschiedsfeier von Karl Gschwandtner wurde von Hieronymus Hueber (?) auf dem Schiff vergessen. Er ist verloren, sofern nicht <rs type="person" role="sender">HP</rs> noch für seine Rettung sorgt: Auf dies vertrauend, hat Gschwandtner eine Person nach Ybbs geschickt, um bei <rs type="person" role="sender">HPs</rs> und BPs Mutter (Barbara Sophia Greimbl) danach zu fragen.</p>
            <p corresp="#seg7">Die Bücher von Cölestin (Pley?) [...].</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ex Olympicis ... reversos</mentioned>
            <p> Zur bayerisch-schwäbischen Reise BPs und HPs vgl. Einleitung, Abschnitt I.2. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>schedulam ... Krinerus</mentioned>
            <p> Die Beilage scheint nicht erhalten zu sein:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:694">694</ref> <ref target="letter:694#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Thirousiana epistola</mentioned>
            <p>Zu denken ist hier neben den beiden Schreiben von Thiroux (702, 772) auch an die von BP in dessen Auftrag in die „Acta eruditorum“ eingerückte „Apologia epistolaris pro recentioris Galliae Christianae autore“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>ad S. Joannem</mentioned>
            <p>St. Johann in Engstetten war eine Filiale der Pfarre
                  Wolfsbach, doch mit einigen eigenständigen pfarrlichen Rechten, und unterstand
                  seit dem 14. Jh. dem Kloster Seitenstetten: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20168">Wagner, Seitenstetten</rs> 568, 571.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> exigentibus ... commissariis</mentioned>
            <p>Die Anwesenheit landesfürstlicher
                  Kommissäre in Seitenstetten stand vermutlich in Zusammenhang mit der Wahl und
                  Einsetzung des neuen Abtes Ambros Prevenhuber. Die Anforderung eines Katalogs
                  dürfte als Teil der Feststellung des Klostervermögens bei dessen Amtsübernahme zu
                  deuten sein. Zum Katalog vgl. <ref type="letter" target="letter:900">900</ref> <ref target="letter:900#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Ricciolium</mentioned>
            <p> In Melk sind heute zwei Ausgaben von Ricciolis „Prosodia reformata“ vorhanden: die 1655 zu Bologna erschienene sowie die 1659–1660 zu Mainz gedruckte: StiB Melk 38011, 17702–17703. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>novitiis describendam</mentioned>
            <p>Ambros Pruckmayr und Maximilian Priestersperger, die einzigen nachweisbaren Novizen des fraglichen Zeitraums, legten am 22. Mai 1718 Profess ab: StiA Seitenstetten, Professbuch 1701–1800 (ohne Signatur), Nr. 25, 26.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>De Annalibus nostris</mentioned>
            <p>JE meint hier, im Kontext seiner Ausführungen
                  zu eigenen Arbeiten, sehr wahrscheinlich das in <ref type="letter" target="letter:442">442</ref>
                  <ref target="letter:442#seg3">3</ref> unter derselben Bezeichnung genannte Vorhaben einer Hausgeschichte von
                  Seitenstetten. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>de vino Tyrolensi ... relictum fuit</mentioned>
            <p> Zu Karl Gschwandtners Abreise
                  nach Salzburg, wo er eine Professur anzutreten hatte, vgl. <ref type="letter" target="letter:775">775</ref> <ref target="letter:775#seg3">3</ref>. Bei der Person, die den Wein auf dem Schiff vergessen
                  hatte, kann es sich um HP selbst handeln, sollten die Brüder Pez die Sendung auf
                  der Rückreise aus Bayern donauabwärts mitgenommen haben, aber auch um den
                  Seitenstettener Konventualen Hieronymus Hueber. Zu ihm vgl. StiA Seitenstetten,
                  Professbuch 1701–1800 (ohne Signatur), Nr. 12; sowie <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref>
                  <ref target="letter:1010#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> matrem vestram</mentioned>
            <p>Zu Barbara Sophia Greimbl vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs> 34, 37–41, 43,
                  177.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Coele[...]</mentioned>
            <p> Gemeint ist höchstwahrscheinlich Cölestin Pley; zu ihm
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:5">5</ref> <ref target="letter:5#seg3">3</ref>. Pley arbeitete 1717 an einem
                  asketischen Werk mit dem Titel „Diatriba virtutum seu Schola perfectionis“: StiA
                  Seitenstetten, Riesenhuber–Wagner, Scriptores monasterii Seitenstettensis (ohne
                  Signatur), 132. – Einen Konventualen dieses Namens gab es auch in Melk, doch
                  empfing Cölestin Forni erst 1722 die Priesterweihe und wäre daher 1717 nicht als
                  „pater“ zu bezeichnen gewesen: vgl. StiB Melk, Cod. 493, 78r.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo eruditissimoque viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi suo pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seittentettensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Tandem ergo, quae Dei gratia, pretiosissima sua pignora meos Pezios veluti <anchor xml:id="n1"/>ex Olympicis cum victoria reversos<anchor xml:id="n1e"/> terra patria, felix Austria, rursus possidet. Gratulor vobis, chara lumina, de feliciter exantlato laborioso quidem, sed in immortalem cum vestrum tum sacri ordinis gloriam cessuro itinere; quin et mihi gratulor de soluta demum viduitate mea, in qua per absentiam vestram constitutus mihi videbar, dum alloquio tuo carere tamdiu coactus fui. Actutum igitur, tametsi rustica inter rusticos facta mea Musa hanc provinciam reformidet, bona tua venia, vir carissime, istud resumo ac imprimis, ut in numero amicorum, quorum plurimos in hoc itinere vobis eruditio vestra iam per orbem vulgata non potuit non peperisse me digniores et utiliores, ultimo saltem loco me haud excidere patiamini. Sane si quid potero, quod e re vestra utcunque fuerit, non parcam viribus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Donec plura iubeatis, hanc <anchor xml:id="n2"/>schedulam, cui Krinerus<anchor xml:id="n2e"/> loca professionum quorundam scriptorum nostrorum ad meam petitionem inseruit, Bernardo meo mitto eique de mecum comunicata<anchor xml:id="n3"/> Thirousiana epistola<anchor xml:id="n3e"/>, quam, ut iusseras, ad dominum Casparum vestrum ablegavi, gratias ago maximas. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">De me quid agatur, si quaeras, in monasterio rursum dego; otio tamen sperato nequaquam fruor. Praeterquam enim, quod ob penuriam sacerdotum parochiae <anchor xml:id="n4"/>ad S. Joannem<anchor xml:id="n4e"/> horae spatio hinc dissitae praefectus fuerim, bibliothecae nostrae catalogum, quanta potero celeritate, conficere,<anchor xml:id="n5"/> exigentibus id caesareis commissariis<anchor xml:id="n5e"/>, iussus fui; id quod tempus omne a parochialibus curis vacuum sibi adeo vendicat, ut vix cogitare de aliis valeam. Existimavit reverendissimus, vir doctus quidem, sed in his peregrinus, paucorum id dierum fore negotium, sed operiosius illud experior, quam vel ipsemet ego, nedum ille, somniaveram; idque maxime ob veteres libros, ad quorum titulum, autorem, locum et annum impressionis indagandum Oedipo non raro opus foret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Opusculo itaque meo, quod sane invitis Gratiis cepisse videri queam, vacare modo non licet, quo tamen <anchor xml:id="n6"/>Ricciolium<anchor xml:id="n6e"/> restituere tandem valeam; residuam eius partem <anchor xml:id="n7"/>novitiis describendam<anchor xml:id="n7e"/> commisi, donec absolverint, patientiam habe. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5"><anchor xml:id="n8"/>De Annalibus nostris<anchor xml:id="n8e"/> sub moderno regimine vix ulla spes; terit enim novus abbas antecessoris sui vestigia, dum studia magni quidem facit, sed hispida et spinosa illa, non ita elegantiora: aegre nuper illi persuasi, ut Mabillonianos nostri sacri ordinis Annales compararit. Primo enim sumtus, quos monasterium non modicos hoc tempore fecerat, obtendit, dein, quod merito mecum rideas, equum se emere non posse dixit, quem non viderit. Sed extorsi tandem 65 florenorum pro illis pretium, quod an aequum nimiumve tibi ac Bernardo videatur, rescribas, quaeso, nam interest meae id scire. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Quid vero, amabo, mi Hieronyme, <anchor xml:id="n9"/>de vino Tyrolensi, quod patri Carolo nostro, ut luculentius nobis valedicere abiturus posset, Salisburgo missum, ab incurio autem patre Hieronymo in navi relictum fuit<anchor xml:id="n9e"/>? Periit nempe, nisi vestrae solicitudini eius recuperatio debeatur: de eadem certe confisus pater Carolus quendam Ipsium ablegavit hac de re apud dominam<anchor xml:id="n10"/> matrem vestram<anchor xml:id="n10e"/> inquisitum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Libri patris Coele[...]</ab>
      </body>
   </text>
</TEI>