<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">130 Rupert Hausdorf an Bernhard Pez. 1710-12-10. Braunau (Broumov).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">130</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 84.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Rupert Hausdorf</persName>
               <date when="1710-12-10">1710-12-10</date>
               <placeName>Braunau (Broumov)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">129</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">445</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">111</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e15895"><rs type="person" key="">RH</rs> hat in seinem Brief vom September <ref type="letter">111</ref> versprochen, Anfang November die gesammelten Informationen zu den Klöstern der <rs key="index:d10854e15443">Böhmischen Kongregation</rs> an <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu senden, damit dieser sie an die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> weiterleitet. Dies lässt sich nun wegen der Säumigkeit der Gewährsleute in <rs key="index:d10854e14957">Kladrau</rs> und in den Frauenklöstern nicht einhalten, was <rs type="person" key="">RH</rs> bedauert.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e15900">Auch muss <rs type="person" key="">RH</rs> seit Allerheiligen den Lehrstuhl für Theologie betreuen, was ihm zusätzlich Zeit wegnimmt. Dennoch hofft er, <rs type="person" role="sender">BP</rs> das gewünschte Material bald gesammelt übermitteln zu können.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende ac eximie pater Bernarde.</p>
            <p xml:space="preserve">Pax Christi.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15919">In meis adhuc in Septembri ad eximiam et admodum reverendam paternitatem vestram directis promiseram quidem me allaboraturum, ut nostrae Boemicae congregationis monasteriorum memorabilia et documenta circa initium Novembris communicare valeam domini Mabillonii successoribus transmittenda, sed expectatione longius me protrahunt, quos operis huius cooperatores delegeram, siquidem ex Cladrubiensi coenobio et ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e15949">sororum nostrarum parthenonibus</seg> promissae suppetiae ad supremum meum fastidium usque emanent, ut mihi adeo imputandum non veniat, quod nequeam datam<note place="foot" xml:id="d4618e15921">	Über der Zeile eingefügt.</note> fidem nostrarum rerum amatoribus servituram <sic>exolvere</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15927">Prolongat mihi enim laborem meum pro eo, ac putabam, cito expediendum recens<note place="foot" xml:id="d4618e15929">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">impositum</hi>.</note> cum Omnibus Sanctis impositum mihi cathedrae theologicae munus, haud modicum temporis (alias in collectione antiquitatum nostrarum insumendi) mihi eripiens, ut adeo pluribus ex capitibus retarder. Spero tamen propediem desiderio meo satisfactum iri, quo posito in mora non<note place="foot" xml:id="d4618e15935">	Korrigiert aus <hi rend="italic">n</hi>.</note> ero, quominus fidem a me datam <sic>exolvam</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], ea omnia in unam falcem simul adunata admodum reverendae et eximiae paternitati vestrae quantocyus transmittendi; pro interim me precibus et testatissimo fraterno affectui ex animo recommendans uti</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et eximiae paternitatis vestrae confrater et servus deditissimus pater Rupertus Hausdorf exempti monasterii Brzewnoviensis senior, sacrae theologiae professor, protonotarius apostolicus.</p>
            <p xml:space="preserve">Braunae 10. Decembris 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e15949">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>sororum ... parthenonibus</label>
               <p>In Böhmen gab es nur ein Benediktinerinnenkloster, nämlich St. Georg zu Prag;
                  daneben sind hier wohl noch die in <ref type="letter">111</ref> &lt;16&gt;
                  angesprochenen schlesischen Frauenklöster Liebenthal, Liegnitz und Striegau
                  gemeint.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
