<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="111" xml:id="pez-0111">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rupert Hausdorf an Bernhard Pez. 1710-09-22. Braunau (Broumov).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">111</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Der Brief stammt von einer anderen Hand als die Unterschrift ab <orig>confrater</orig>. Der von RH herangezogene Schreiber dürfte für einige Fehler verantwortlich sein (vgl. Anm. b und c). – Auf 5v unter dem Ordnungsvermerk von der Hand BPs der Vermerk: <orig>Brauna</orig>, darunter: <orig>In his saepe aliquot verba omisi</orig>. Darunter die Nummerierung: <orig>Nr. 3</orig>.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>StiB Melk, Cod. 394, 55r–59v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Rupert Hausdorf</persName>
               <date when="1710-09-22">1710-09-22</date>
               <placeName>Braunau (Broumov)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:095"/>
               <ptr type="next" target="letter:129"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:033"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:045"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:095"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:129"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:130"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">RH</rs> beginnt mit Segenswünschen für BP und für dessen Vorhaben („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“). Er dankt für BPs Schreiben aus <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> vom 27. Februar <ref type="letter" target="letter:45">45</ref>, das er am 17. März erhalten hat und nun beantwortet, da er von anderen Verpflichtungen frei ist.</p>
            <p corresp="#seg2">Abt <rs ref="index:d14380e46966">Othmar Zinke</rs> lässt BP grüßen und beteuert seinen Willen zur Mitarbeit. Die Möglichkeiten, Brauchbares beizutragen, sind jedoch sehr eingeschränkt aufgrund der Verwüstungen der vergangenen Jahrhunderte und des Umstands, dass viel Material in fremde Hände gelangt ist.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person">RH</rs> liefert die von BP gewünschten Angaben zu den Lebensdaten der zuvor <ref type="letter" target="letter:33">33</ref> von ihm genannten Autoren. Er beginnt bei <rs ref="index:d10854e5304">Christian</rs> („von Skala“), welcher bei allen Kennern der vaterländischen Geschichte (historia patria) als erster Schriftsteller <rs ref="index:d14380e6032">Böhmens</rs> gilt. Von ihm kennt man weder Geburts- noch Sterbejahr, doch unterschrieb er als Angehöriger des Fürstenhauses die <rs ref="index:d10854e3888">Urkunde über die Gründung</rs> von <rs ref="index:d14380e6742">Břevnov</rs>, welche 993 von <rs ref="index:d14380e314">Bischof Adalbert</rs> von <rs ref="index:d14380e35789">Prag</rs> und <rs ref="index:d10854e5304">Christians</rs> Bruder Fürst <rs ref="index:d10854e3897">Boleslav II.</rs> vorgenommen wurde. Daher schlägt <rs type="person">RH</rs> eine Zuordnung <rs ref="index:d10854e5304">Christians</rs> zum ausgehenden 10. Jahrhundert vor. <rs ref="index:d10854e5304">Christian</rs> war ein Sohn Fürst <rs ref="index:d10854e3869">Boleslavs I.</rs> und Professe von <rs ref="index:d14380e36714">St. Emmeram zu Regensburg</rs>; er beschrieb das Martyrium seiner Großmutter, der <rs ref="index:d10854e17485">Hl. Ludmila</rs>, Witwe nach dem ersten christlichen Herrscher in <rs ref="index:d14380e6032">Böhmen</rs>, <rs ref="index:d10854e4065">Bořivoj</rs>, und seines Onkels, des <rs ref="index:d10854e32656">Hl. Wenzel</rs>, der von seinem Bruder <rs ref="index:d10854e3869">Boleslav I.</rs> ermordet wurde. Das Werk umfasst nur 13 handgeschriebene Seiten. Es wurde vom <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> <rs ref="index:d14380e3677">Balbín</rs> in der Bibliothek des <rs ref="index:d14380e3377">Augustiner-Chorherrenstifts</rs> <rs ref="index:d10854e34079">Wittingau</rs> entdeckt und in seiner „<rs ref="index:d14380e3683">Epitome historica</rs>“, die 1677 in <rs ref="index:d14380e35789">Prag</rs> bei der <rs ref="index:d10854e25032">Universitätsdruckerei</rs> erschienen ist, herausgegeben und kommentiert.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs ref="index:d10854e25239">Radimil</rs>, der erste Abt des 1158 unter dem Patrozinium des <rs ref="index:d10854e16727">Hl. Laurentius</rs> gegründeten und heute zerstörten Benediktinerklosters zu <rs ref="index:d10854e14977">Klattau</rs>, schrieb eine „<rs ref="index:d10854e25249">Historia Clattoviensis</rs>“ (recte: siehe Kommentar). Er stammte aus dem Geschlecht der <rs ref="index:d10854e12790">Hezký</rs>, die sich von <rs ref="index:d10854e30544">Tetka</rs>, der Schwester <rs ref="index:d10854e17172">Libussas</rs>, ableiten. Das Geschlecht trägt im Wappen ein Schachbrett (tabula Palamedis) und lebt in den uradeligen Familien der <rs ref="index:d10854e15080">Klenovský</rs> und <rs ref="index:d10854e6607">Dohatský</rs> bis in die Gegenwart fort. Nach dem Bericht <rs ref="index:d14380e3677">Balbíns</rs> in seiner „<rs ref="index:d14380e3683">Epitome historica</rs>“ war die „<rs ref="index:d10854e25257">Historia Clattoviensis</rs>“ im 16. Jahrhundert in der <rs ref="index:d14380e35839">Prager Dombibliothek</rs> aufgefunden worden, <rs ref="index:d14380e3677">Balbín</rs> verfügte selbst über eine Abschrift. Doch ist <rs ref="index:d14380e3677">Balbín</rs> schon vor längerer Zeit gestorben, und <rs type="person">RH</rs>, dessen <rs ref="index:d14380e20126">jesuitische</rs> Freunde gleichfalls nicht mehr leben, weiß nicht, wo sich die <rs ref="index:d10854e25257">Handschrift</rs> nun befinden könnte. Das Werk dürfte in die Zeit um 1160 zu datieren sein.</p>
            <p corresp="#seg5">Abt <rs ref="index:d14380e30303">Neplacho</rs> von <rs ref="index:d14380e31284">Opatowitz</rs> machte sich nicht nur um die Geschichte einzelner Städte, sondern um jene des ganzen Volkes (gens) verdient. Nach <rs ref="index:d10854e16312">Krugers</rs> „<rs ref="index:d10854e16318">Sacri pulveres</rs>“ wurde er 1322 in <rs ref="index:d10854e13051">Hořowitz</rs> geboren und musste aus adeliger Familie stammen, da er sonst in <rs ref="index:d14380e31284">Opatowitz</rs> nicht aufgenommen worden wäre. In seine Regierungszeit fällt folgende Episode: Kaiser <rs ref="index:d14380e21171">Karl IV.</rs> besuchte das Kloster inkognito, weil er dessen Schatz sehen wollte. Dem Ansinnen wurde nur widerwillig stattgegeben, und der Kaiser mit verbundenen Augen an einem Seil in die Tiefe hinabgelassen und auf verschlungenen Wegen zu den Schatzkammern geführt. <rs ref="index:d14380e30303">Neplacho</rs> schenkte ihm einen mit einem Diamanten besetzten Ring, den Karl niemals abzulegen versprach. Tatsächlich ergab die von <rs ref="index:d14380e38264">Rudolf II.</rs> angeordnete Untersuchung der Fürstengräber durch den <rs ref="index:d14380e35789">Prager</rs> Metropolitanvikar (<rs ref="index:d10854e2370">Georg Barthold von Breitenberg</rs>), dass <rs ref="index:d14380e21171">Karl IV.</rs> den Ring noch an der intakten Hand trug. Die Begebenheit soll sich 1359 zugetragen haben; ihre denkwürdigen Umstände hat <rs ref="index:d10854e11739">Hájek</rs> in seiner „<rs ref="index:d10854e11745">Kronika česká</rs>“ beschrieben. <rs ref="index:d14380e30303">Neplacho</rs> hat – stets nach <rs ref="index:d10854e16312">Kruger</rs> – ein „<rs ref="index:d14380e30309">Chronicon Bohemiae</rs>“ aus früheren Quellen zusammengestellt, über das <rs ref="index:d10854e16312">Kruger</rs> selbst nicht verfügte, das jedoch <rs ref="index:d10854e31763">Veleslavín</rs> bei der Abfassung seines „<rs ref="index:d10854e31769">Kalendár hystorycký</rs>“ benutzte. <rs ref="index:d14380e30303">Neplachos</rs> Prälatur ist zwischen 1359 und 1370 (recte: 1371) anzusetzen, danach erscheint ein Johann (<rs ref="index:d10854e13751">Jan z Orle</rs>) als Abt von <rs ref="index:d14380e31284">Opatowitz</rs>.</p>
            <p corresp="#seg6">In denselben Zeitraum zu rechnen sind die Handschriften über die Goldmacherei, da unter <rs ref="index:d14380e30303">Neplacho</rs> und seinem Nachfolger die Laboratorien in Blüte standen, die 1415 unter Abt <rs ref="index:d10854e23235">Petr Lazur</rs> ebenso zerstört wurden wie das Kloster selbst. <rs ref="index:d10854e23235">Lazur</rs> wurde gefoltert und ermordet, weigerte sich aber, die Schätze preiszugeben.</p>
            <p corresp="#seg7"><rs ref="index:d10854e28731">Wolfgang Selender</rs>, vorher Prior von <rs ref="index:d14380e36714">St. Emmeram zu Regensburg</rs>, wurde von <rs ref="index:d14380e38264">Rudolf II.</rs> 1606 (recte: 1602) zum Abt von <rs ref="index:d14380e6742">Břevnov</rs> bestellt, das er bis 1618 regierte, ehe er von den häretischen Direktoren, wie sich die Anführer der rebellischen Stände nannten, ins Exil gezwungen wurde. Er ging nach <rs ref="index:d10854e6624">Domaschow</rs> in <rs ref="index:d14380e25928">Mähren</rs>, welches seit dem Jahr 1045 zu <rs ref="index:d14380e6742">Břevnov</rs> gehört, und starb dort 1619 wie ein Zelot und Märtyrer.</p>
            <p corresp="#seg8"><rs ref="index:d10854e3192">Zdislaus Berka von Duba und Lippa</rs> war <rs ref="index:d14380e20126">Jesuit</rs>, ehe er in <rs ref="index:d10854e4114">Braunau</rs> eintrat und später Propst in <rs ref="index:d14380e6742">Břevnov</rs> wurde. Er schrieb ein Werk über die <rs ref="index:d14380e26134">Hl. Margarethe</rs> („<rs ref="index:d10854e3202">Electis, ut quaerant</rs>“) und wurde zum Abt von <rs ref="index:d10854e24965">St. Nikolaus</rs> in der Prager Altstadt ernannt, wo er 1648 starb.</p>
            <p corresp="#seg9"><rs type="person">RH</rs> führt nun einige rezente Schriftsteller an, die BP, wenn er sie nicht für sein Werk verwendet, das die Gesamtheit benediktinischer Gelehrsamkeit (encyclopaedia Benedictina) darstellen soll, doch zur Kenntnis nehmen kann. 1652 starb zu <rs ref="index:d10854e24721">Politz</rs> der Schulmann und Philosoph <rs ref="index:d10854e13158">Alexius Hübner</rs>, 45. Abt von <rs ref="index:d14380e6742">Břevnov</rs>, der an der <rs ref="index:d10854e25026">Universität Prag</rs> schon als Student einen hervorragenden Ruf genossen hatte. Das Manuskript seiner in <rs ref="index:d10854e4114">Braunau</rs> gehaltenen Philosophievorlesung ist noch vorhanden.</p>
            <p corresp="#seg10">1667 starb der <rs ref="index:d10854e4114">Braunauer</rs> Prior <rs ref="index:d10854e25461">Maurus Raymann</rs>, der exegetische Sammlungen, Theaterstücke und andere Werke hinterließ, welche er verfasst hatte, als er früher am Gymnasium lehrte. Ebenso sind von ihm zahlreiche Predigten und katechetische Reden vorhanden. Als der <rs ref="index:d14380e35789">Prager</rs> Erzbischof <rs ref="index:d10854e11914">Kardinal Harrach</rs> fähige Männer aus dem Kloster für die Pastoral holte, wurde <rs ref="index:d10854e25461">Raymann</rs> Dekan von <rs ref="index:d10854e31041">Trautenau</rs>, wo noch lange ein gutes Andenken an ihn bewahrt wurde. <rs type="person">RH</rs> selbst hat <rs ref="index:d10854e25461">Raymann</rs>, als dieser noch Prior war, oft predigen gehört und lobt seine Fähigkeiten.</p>
            <p corresp="#seg11">1678 starb in <rs ref="index:d14380e39371">St. Johann unter dem Felsen</rs> Abt Karl <rs ref="index:d10854e10716">Bonifaz von Goldburg</rs>, Sohn des <rs ref="index:d10854e24953">Altstädter Bürgermeisters</rs> und Professe, später Prior, von <rs ref="index:d10854e4114">Braunau</rs>. An der <rs ref="index:d10854e25026">Universität Prag</rs> zum Doktor der Theologie promoviert, lehrte er Philosophie am <rs ref="index:d10854e24985">erzbischöflichen Seminar zu Prag</rs>, in <rs ref="index:d10854e4114">Braunau</rs> Moraltheologie und als Prior gemeinsam mit <rs ref="index:d10854e7455">Kaspar Eimer</rs> scholastische Theologie. Er hinterließ eine <rs ref="index:d10854e10724">geistliche Schrift</rs>, die vor allem vom Leben und Sterben Christi handelt, sowie <rs ref="index:d10854e10729">Manuskripte seiner theologischen Vorlesungen</rs>.</p>
            <p corresp="#seg12">Auch <rs ref="index:d10854e7455">Eimer</rs>, der <rs ref="index:d10854e10716">Goldburg</rs> im Priorat zu <rs ref="index:d10854e4114">Braunau</rs>, als Professor zu <rs ref="index:d14380e35789">Prag</rs> und in der <rs ref="index:d14380e6742">Abtei</rs> nachfolgte, verfasste für den Lehrgebrauch eine „<rs ref="index:d10854e7463">Philosophia</rs>“. Er starb 1695 in <rs ref="index:d14380e39371">St. Johann unter dem Felsen</rs>.</p>
            <p corresp="#seg13"><rs ref="index:d10854e2352">Laurenz Barth</rs> war ebenfalls <rs ref="index:d10854e4114">Braunauer</rs> Professe. Er verfasste einen <rs ref="index:d10854e2365">Rhetoriktraktat</rs>, der von den Professoren der Humaniora weiterhin verwendet wird, sowie eine „<rs ref="index:d10854e2360">Philosophia</rs>“, die er in <rs ref="index:d10854e4114">Braunau</rs>, am <rs ref="index:d10854e24985">Prager erzbischöflichen Seminar</rs> sowie in <rs ref="index:d10854e14957">Kladrau</rs> vortrug, wo er 1686 starb.</p>
            <p corresp="#seg14">1689 verschied <rs ref="index:d10854e13372">Roman Hütter</rs>, gleichfalls <rs ref="index:d10854e4114">Braunauer</rs> Professe, von dem neben <rs ref="index:d10854e13385">Theaterstücken</rs>, die er während seiner Humaniora-Professur verfasste, auch <rs ref="index:d10854e13380">Predigtsammlungen</rs> erhalten sind, die verdienen würden, in den Druck zu kommen.</p>
            <p corresp="#seg15"><rs type="person">RH</rs> nennt etliche Schriften des 1701 verstorbenen <rs ref="index:d10854e29220">Placidus Spačil</rs>, Professen von <rs ref="index:d10854e4114">Braunau</rs> (recte: Raigern), der viele Jahre das Amt des Chorleiters innehatte und daneben in flüssigem Stil geistliche Traktate über den leidenden Christus und die mitleidende schmerzensreiche Maria verfasste, worüber er öfters in <rs ref="index:d10854e24721">Politz</rs> für die <rs ref="index:d10854e24742">Marienbruderschaft</rs> predigte. Die wichtigsten davon sind: „<rs ref="index:d10854e29262">Maria Jesu staurophila</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29233">Annus benignitatis</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29297">Sol divinus</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29253">Christus ab utero Virginis usque ad crucem moriens</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29307">Threnodia Stabat mater morali commentario elucidata</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29238">Commentarius concionatorius in litanias Lauretanas</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29302">Testamentum Jesu Christi crucifixi</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29287">Post plurima septem</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29272">Mobile fixum</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29292">Salve Regina moralizatum</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29228">Alma moralizatum</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29248">Favus mellis</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29243">De sancta Barbara</rs>“; „<rs ref="index:d10854e29277">Olor Braunae</rs>“, welches der Verfasser <rs type="person">RH</rs> 1693 widmete; „<rs ref="index:d10854e29282">Parthenologium Benedictinarum virginum</rs>“, das nach Tagen geordnete Exempel von Benediktinerinnen aller Kongregationen bietet und das <rs ref="index:d10854e29220">Spačil</rs> der Äbtissin von <rs ref="index:d10854e25000">St. Georg zu Prag</rs> widmen wollte; „<rs ref="index:d10854e29267">Mariana praxis</rs>“. Weitere von <rs ref="index:d10854e29220">Spačil</rs> mit eigener Hand ins Reine geschriebene und schön gebundene <rs ref="index:d10854e24737">Bücher</rs> befinden sich in <rs ref="index:d10854e24721">Politz</rs>, sonst hätte <rs type="person">RH</rs> auch sie angeführt. Er empfiehlt <rs ref="index:d10854e29220">Spačils</rs> Aufnahme in BPs Werk.</p>
            <p corresp="#seg16"><rs type="person">RH</rs> antwortet nun auch auf BPs zweites Schreiben <ref type="letter" target="letter:95">95</ref>, das er spät im Juli erhalten hat und dem die <rs ref="index:d10854e26618">Enzyklik</rs> des <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs>-Nachfolgers <rs ref="index:d14380e38364">Ruinart</rs> vom 29. März 1709 aus <rs ref="index:d14380e32414">St.-Germain zu Paris</rs> beigelegt war. <rs type="person">RH</rs> versteht <rs ref="index:d14380e38364">Ruinarts</rs> und BPs Anliegen, dass historische Materialien zu <rs ref="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Klöstern gesammelt und eingeschickt werden sollen; dringende Geschäfte haben ihn jedoch bisher davon abgehalten. Nun, im verbleibenden September und im Oktober, kann er sich der Sache widmen und möchte auch an die Pröpste der Frauenklöster in <rs ref="index:d14380e39802">Schlesien</rs> schreiben, damit er zu Allerheiligen – oder sobald es eben möglich ist – BP etwas berichten kann. Er bittet BP, die Sendung nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> weiterzuleiten, da es eine Schande wäre, wenn die <rs ref="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Klöster keinen Beitrag zur Ordensgeschichte leisteten. <rs type="person">RH</rs> ist froh, dass er trotz hohen Alters bei guter Gesundheit ist – gemäß dem Segen Asers im Buch Deuteronomium –, und wünscht BP Gleiches.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>aliis curis ... vacuum</mentioned>
            <p>RH stand bis zum Studienjahr 1709/1710 dem Hausstudium und Gymnasium zu Braunau
                  als Präfekt vor: <rs type="bibl" ref="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium</rs>
                  72.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>alienis clathris</mentioned>
            <p>In <ref type="letter" target="letter:33">33</ref> <ref target="letter:33#seg6">6</ref> erwähnt RH in diesem Zusammenhang
                  insbesondere die Jesuiten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>A Christanno ... scriptore</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:33">33</ref> <ref target="letter:33#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>saeculum ... nonum</mentioned>
            <p>Zu RHs Art, die Jahrhunderte zu zählen, vgl. <ref type="letter" target="letter:33">33</ref>
                  <ref target="letter:33#seg10">10</ref>. RH ist offenbar bewusst, dass die geplante „Bibliotheca Benedictina“
                  nach Jahrhunderten gegliedert werden soll, allerdings nicht, dass dabei an
                  Jahrhunderte seit der Gründung des Ordens gedacht ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>dominus Radimilus abbas</mentioned>
            <p>Das Folgende teils fast wörtlich nach
                  Balbín, Epitome
                  historica 227, der die Gründung des Klosters Klattau dem
                  „Theobald“, Bruder Ladislaus’ II., zuschreibt. Diese Erzählung ist ebenso wie der
                  angebliche Abt Radimil und sein Kloster eine Erfindung des Jan Klatovský, der 1592
                  eine Chronik von Klattau verfasste: <rs type="bibl" ref="bibl:37152">Vančura,
                     Nejstarší kronikář klatovský</rs>; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36766">Pelikán, Balbínovy pomůcky</rs> 67.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>amici in Societate</mentioned>
            <p>Ein Zusammenhang dieser Kontakte mit RHs Studien und Lehrtätigkeit am erzbischöflichen Seminar zu Prag liegt nahe.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>teste Crugerio</mentioned>
            <p>Die hier referierten Daten stammen aus:
                  Kruger,
                  Pulveres 1 12 (zum 3. Januar, hier die Begebenheit mit Karl
                  IV.), 1 316 (zum 21. Februar, hier die Angaben zu Neplachos Herkunft, Lebenszeit
                  und zu der als verschollen bezeichneten Chronik). Zu Neplacho und seiner Chronik:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18590">Nohejlová, Příběhy kláštera opatovického</rs>
                  25–29, 91–100; Edition: <rs type="bibl" ref="bibl:35748">Neplacha krátká
                     kronika</rs>. Vgl. auch <ref type="letter" target="letter:33">33</ref> <ref target="letter:33#seg8">8</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>certum est ex ... visitatione</mentioned>
            <p>Balbín,
                  Miscellanea 3 210, berichtet zum Jahr 1589 von der Visitation
                  durch Metropolitanvikar Georg Barthold von Breitenberg, genannt Pontanus; zu
                  diesem bedeutenden böhmischen Humanisten vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36152">Fricke, Bohemia pia</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20384">Winkelbauer,
                     Ständefreiheit</rs> 1 241; 2 346.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>ab Hageck ... descriptae</mentioned>
            <p>Hájek, Kronika česká 333r–334v, zum Jahr 1359.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Weleslavinus</mentioned>
            <p>Veleslavín, Kalendár hystorycký 99, berichtet zu Herkunft und Chronik des Neplacho im Wesentlichen dasselbe, das RH aus Kruger übernimmt. Er sagt jedoch nicht, dass ihm die Chronik vorläge; auch Zitate aus der Chronik Neplachos sind unter den von Veleslavín zu fast allen Einträgen gemachten Quellenangaben nicht zu finden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>alius ... Joannes nomine</mentioned>
            <p>Zu Jan z Orle, Abt von Opatowitz 1371–1389, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18590">Nohejlová, Příběhy kláštera opatovického</rs> 29–32.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>manuscripta chrysopoeam tractantia</mentioned>
            <p>Vgl. dazu <ref type="letter" target="letter:33">33</ref> <ref target="letter:33#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Petro Lazuro</mentioned>
            <p>Zu Petr Lazur, Abt von Opatowitz 1389–1415, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18590">Nohejlová, Příběhy kláštera opatovického</rs> 32–38; zum Untergang von
                  Opatowitz weiters <rs type="bibl" ref="bibl:35962">Bujnoch, Hussitensturm</rs>
                  349.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Wolfgangi</mentioned>
            <p>Zu Abt Wolfgang Selender vgl. <ref type="letter" target="letter:33">33</ref> <ref target="letter:33#seg11">11</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>in ... pago Domaschow</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:37298">Zeschick, Selender</rs> 306.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Zdislaus Berka</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:33">33</ref> <ref target="letter:33#seg13">13</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Alexius Hübner</mentioned>
            <p>Er stammte aus Hutberg in Schlesien und fungierte in Braunau als
                  Theologieprofessor und Prior, ehe er zum Abt gewählt wurde: NA Praha, Benediktini
                  Břevnov, Karton 238, Fasz. 5 („Series abbatum“), 33f. Karton 53 enthält
                  Korrespondenz Hübners. Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36464">Krásl–Ježek, Sv.
                     Vojtěch</rs> 459f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36598">Maiwald,
                     Verzeichnisse</rs> 7; <rs type="bibl" ref="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs>
                  38; <rs type="bibl" ref="bibl:20104">Vilímková–Preiss, Ve znamení</rs> 56, 61; <rs type="bibl" ref="bibl:20392">Wintera, Stift Braunau</rs> 54. – Die im Folgenden
                  angeführten Schriften der Břevnov-Braunauer Benediktiner sind, soweit nicht anders
                  vermerkt, nicht nachzuweisen, auch nicht in der heutigen Bibliothek von
                  Břevnov.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Maurus Reiman</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:33">33</ref> <ref target="letter:33#seg15">15</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Bonifacius a Goldburck</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36464">Krásl–Ježek, Sv. Vojtěch</rs> 537; <rs type="bibl" ref="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium</rs> 23, 38; <rs type="bibl" ref="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 42; <rs type="bibl" ref="bibl:20390">Wintera, Memoria Subrupensis</rs> 462f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20392">Wintera, Stift Braunau</rs> 55.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Casparo Eimer</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36464">Krásl–Ježek, Sv. Vojtěch </rs>537; <rs type="bibl" ref="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium</rs> 23, 38f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36598">Maiwald, Verzeichnisse</rs> 8; <rs type="bibl" ref="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 45; <rs type="bibl" ref="bibl:20390">Wintera, Memoria Subrupensis</rs> 463; <rs type="bibl" ref="bibl:20392">Wintera, Stift Braunau</rs> 57.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Philosophia</mentioned>
            <p>Vermutlich die von Maiwald, Stiftsgymnasium 38, als handschriftlich noch vorhanden erwähnte Mitschrift einer Logikvorlesung Eimers.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Laurentius Barth</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36464">Krásl–Ježek, Sv. Vojtěch</rs> 537; <rs type="bibl" ref="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium </rs>39, 50, 74f., 87;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 44; <rs type="bibl" ref="bibl:20392">Wintera, Stift Braunau</rs> 56. Laut NA Praha, Benediktini
                  Břevnov, Kn. 70 („Index defunctorum“), 13f., starb Barth nicht 1686, sondern am
                  14. Februar 1685.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Romanus Hütter</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18118">Maiwald, Stiftsgymnasium</rs> 18, 36f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 45.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned>Placidum Spacil</mentioned>
            <p>Spačil war nicht Professe von Břevnov-Braunau, sondern von Raigern, jedoch seit
                  1672 in Braunau stabiliert. Er starb 1701 im 67. Lebensjahr: NA Praha, Benediktini
                  Břevnov, Kn. 70 („Index defunctorum“), <ref type="letter" target="letter:57">57</ref>. Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19490">Schramm, Fratres</rs> 46; <rs type="bibl" ref="bibl:20392">Wintera, Stift Braunau</rs> 57. In der StiB Břevnov sind zwei
                  von Spačil geschriebene Handschriften überliefert: „Moralia scripta S. Gregorii
                  Magni in libros Iob“ (1673; StiB Břevnov 39.α.13); „Opera S. Dionysii Areopagitae“
                  (1674; StiB Břevnov 39.γ.3). Von den Traktaten, die RH aufzählt, ist hingegen
                  keiner nachzuweisen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned>abbatissae ... ad S. Georgium</mentioned>
            <p>Entweder Anna Mechthild Schönweiß von Eckstein (1671–1691) oder Franziska Helena
                  Pieron von Galliano (1692–1720): <rs type="bibl" ref="bibl:36088">Ekert, Posvátná
                     místa</rs> 1 85f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>Ruinarti fragmen</mentioned>
            <p>Diese Beilage, nach der Formulierung RHs wohl ein Auszug aus Ruinarts Enzyklik
                  (vermutlich in lateinischer Übersetzung), ist nicht erhalten; vgl. <ref type="letter" target="letter:43">43</ref> <ref target="letter:43#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:48">48</ref> <ref target="letter:48#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:62">62</ref> <ref target="letter:62#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:68">68</ref> <ref target="letter:68#seg5">5</ref>. Kurze
                  Zeit nach diesem Brief versendete BP bereits (mit 113) die neue Enzyklik René
                  Massuets.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>virginum ... per Silesiam</mentioned>
            <p>In den Klöstern Liebenthal, Liegnitz und Striegau; vgl. die Karte bei <rs type="bibl" ref="bibl:36730">Ostrowitzki, Benediktinerinnen</rs> 48f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>benedictione Aser</mentioned>
            <p>Dtn 33,25: „Sicut dies iuventutis tuae, ita et senectus tua“.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>32</orig> (darunter durchgestrichen <orig>18</orig>).</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16512">
            <title type="short">Glassner, Handschriften</title>
            <biblScope>73</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>26</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime pater, domine confrater in divo patre honorandissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Praemissa humanissima salute et omnium bonorum coelestium apprecatione cum longaevitatis firma et durabili consistentia (ut operi in longum extenso atque duodecim saeculorum literarios labores a nostris elucubratos sub unum conspectum posituro commensurata meritissimi authoris aetas respondeat), iam tandem obligationi meae conformiter statui ad perhumanas admodum reverendae religiosissimae et clarissimae paternitatis vestrae de dato Mellicii 27. Februarii (sed nescio cuius tardante vitio mihi primum 17. Martii anni fluentis ad manum venientes) paucis respondere, maxime cum mihi nunc tempus congruum <anchor xml:id="n1"/>aliis curis utcunque vacuum<anchor xml:id="n1e"/> suppetat id cum commoditate praestandi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Et inprimis quidem reverendissimus et amplissimus dominus dominus abbas Brzewnoviensis et visitator sacri ordinis, dominus praelatus noster gratiosissimus, admodum reverendam religiosissimam et clarissimam paternitatem vestram plurimum salutat eiusdemque pro sacro ordine et literaria eius gloria promovenda tam operoso et resoluto animo susceptos maximeque gravantes et in futurum adhuc gravaturos labores magnopere commendat, admiratur et praedicat, nihilque magis in votis habet quam nancisci copiam, facultatem et modum ad tanti operis tam augmentum quam faciliorem progressum tum per se, tum per suos cooperandi ac idoneas suppetias ferendi. At dum fatorum malignitas temporumque haeresi et sanguinario furore asperatissimorum acerbitas maiorum nostrorum hoc in genere exantlatos labores iam pridem (posteritati invidendo) consumpsit et abstulit, et quod ruinam evasit, <anchor xml:id="n2"/>alienis clathris<anchor xml:id="n2e"/> captivatum clausumque et oculis et usibus nostris subducitur, fatendum restat longe maiorem nobis inesse gratificandi voluntatem quam facultatem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Iam vero ad rhombum veniendo, quandoquidem placuit admodum reverendae paternitati vestrae mentionatorum a me authorum aetatem scire, huic desiderio, quantum in me est, facio satis. <anchor xml:id="n3"/>A Christanno omnium primo Boemiae scriptore<anchor xml:id="n3e"/> (ut apud omnes historiae patriae gnaros est in confesso) sit initium. Aetas illius tam secundum primum quam secundum ultimum eius esse pro nunc sciri nequit; hoc tamen certum est, quod <choice><sic>Brzeii</sic><corr>Brzewnovii</corr></choice> nostri fundationi a sancto Adalberto <pb n="1v"/> episcopo Pragensi et fratre uterino Boleslao Pio pro tempore duce Boemiae factae anno Christi 993 ut ducalis sanguinis princeps subscripserit per expressum et ex parte sua largitiones sacras in hanc piam causam profusas ratificaverit ac confirmaverit. Unde posset inter authores <anchor xml:id="n4"/>saeculum illud nonum<anchor xml:id="n4e"/> claudentes inseri hac fere ratione: sub saeculi a Christo noni finem vixit in Boemia ducali sanguine prognatus, Boleslai Saevi Boemiae ducis filius, nomine Christannus, sub regula sanctissimi patris nostri Ratisbonae professus. Scripsit martyrium aviae suae sanctae Ludmillae martyris (quondam coniugis primi ex Boemiae ducibus christiani nomine Borzivoii) et patrui sancti Wenceslai Boemiae ducis a saevo fratre Boleslao interfecti. Scriptum hoc authoritate potius et antiquitate quam mole magnum est, siquidem in folio (ut vocamus) sex et mediam <sic>phyliras</sic> <note place="foot" xml:id="d4618e13805">Nicht belegt, jedoch gewiss zu <hi rend="italic">φύλλον</hi> (oder Diminutiv <hi rend="italic">φυλλάριον</hi>) gedacht und als „folia“, „Blätter“, zu verstehen.</note> seu 13 folia undequaque plena non exuperat. Eruit illud ex Trebonensi canonicorum regularium in Boemia bibliotheca a manuscriptis famosa primus pater Bohuslaus Balbinus Societatis Jesu, disertus historicus, ediditque typis et totum quantum incorporavit libro suo dicto: Epitome historica rerum Boemiae, Pragae anno Christi 1677 typis universitatis edito; ubi totum Christanni textum a pagina 41 usque ad 66 describit ac deinde eruditis notis ex antiquitate historica petitis praeclare illustrat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">De antiquitatibus urbis Klattoviae in Boemia ex professo scribens e nostris allegandus venit <anchor xml:id="n5"/>dominus Radimilus abbas<anchor xml:id="n5e"/>, qui Clattoviae coenobii Benedictini anno Christi 1158 in honorem sancti Laurentii fundati, nunc ut plurima alia ruderibus suis sepulti, proto-abbas, vir fuit nobilissimus ex vetustissima Hesky stirpe, quae a Tetka Lybussae sorore descendit tabulamque Palamedis seu latrunculorum (vulgo schachidis) fert in clypeo, et fuit hactenus per stirpem Klenowsky, Dohatsky et alios in antiqua nobilitate semper censos propagata. Ab hoc vero abbate Radimilo (sunt verba patris Balbini in citata superius Epitome rerum Boemiae libro tertio capite decimo pagina 227) Historiam Clattoviensem seu Origines urbis Clattoviae conscriptas habemus, quae historia priore saeculo (intelligit a Christo nato 15.) in bibliotheca S. Viti ecclesiae metropolitanae inter codices manuscriptos reperta est, cuius exemplar est apud me. Ita citatus Balbinus iam ante complures annos mortuus, ut nesciam nunc, <pb n="2r"/> ubi vel apud quem, cum mei boni et veteres <anchor xml:id="n6"/>amici in Societate<anchor xml:id="n6e"/> iam ante me decesserint, hic author manuscripti requirendus sit, ad effectum resciendi, qualenam et quantae molis vel aestimii opus hoc Radimili esse debeat. Aetatem eius quod attinet, probabile videtur, quod labor illius historicus ad annum Christi 1160 vel circiter remittendus veniat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Domini Neplachonis abbatis nostri praestantissimi, nec tantum de paucarum Boemiae urbium origine inquirenda, sed de tota gentis historia plurimum meriti, aevum sic evolvitur. Natus fuit vir iste, <anchor xml:id="n7"/>teste Crugerio<anchor xml:id="n7e"/> Societatis Jesu, ad 3. Januarii anno Christi 1322 in rure vernacula dicto Horziniewes nobili utique prosapia, alioquin in opulentissimo coenobio Opatowicensi illustribus familiis tantum patente non recipiendus, in quo et professus fuit et plane ad abbatiam regendam pervenit. Actu ibidem ut abbas vixit, quando Carolus IV. imperator et rex Boemiae dissimulata persona ut privatus advenit avidus videndi coram thesaurum eius monasterii polyglotto famae sermone illi nescio unde proditum. Cumque post mensam et se et intentionem suam abbati et senioribus duobus aperuisset (hi tres enim soli habebant substantiae arcanae notitiam), Neplacho cum duobus non nisi aegre et post multa prius inter se agitata tandem statuerunt illum compotem quadantenus voti facere hac ratione, ut alterutrum eligat, nimirum vel scire locum absque aspectu thesauri, aut si huius visio praeplaceat, sit contentus eo adduci prorsus occultissimo et involutissimo ritu omnem loci notitiam excludente. Eligens solius thesauri aspectum pati debuit caputio monastico caput obnubi, pluries rotari (ad confusionem specierum memorabilium) et saepius levatis de cubiculorum aliquot pavimento lateribus, praeeuntibus tribus ductoribus, transverso conto ad oblongi funis mediante trochlea in profunda demissi contortum finem insidens in opaca loca descendere pluries, et a viae sociis inferius sibi pro luminaris usu ignem excitantibus adhuc manens peplatus per ampla spatia viaque arcta et impedita deduci, donec in ipso iam loco depositi sacri caputio evolutus vidit stupenti sibi tria conclavia munitissima, unum argenti, alterum <pb n="2v"/> auri in massas fusi, acervis tertium pretiosis ex auro et argento fabrefactis utensilibus qua sacris qua profanis, puta torquibus, annulis, calicibus, thuribulis, crucibus, synaxariis etc. referta monstrari, ex quorum tertio (quanquam modeste initio abnuebat) de manu Neplachonis gratanter suscepit annulum aureum adamante radiatum, promittens in vita et post fata hoc donarium de manibus suis non dimittendum; et vero stat etiamnum promissis, hunc annulum corporis sui adhuc incorrupti manibus etiam nunc ostentans, ut <anchor xml:id="n8"/>certum est ex vicariorum metropolitanae Pragensis ecclesiae visitatione<anchor xml:id="n8e"/> ducalium corporum iussu Rudolphi II. imperatoris facta. Fuit hic thesaurus a Carolo lustratus anno Christi 1359 (merentur circumstantiae huius actus <anchor xml:id="n9"/>ab Hageck, praecipuo Boemiae historico, diligenter descriptae<anchor xml:id="n9e"/> omnino legi, maxime quomodo caesar cum monachis de simplici et plano egerit) sub abbate, ut dictum, Neplachone non tantum ditissimo, sed etiam longe doctissimo; siquidem, <anchor xml:id="n10"/>teste Crugerio<anchor xml:id="n10e"/> Societatis Jesu, idem abbas ex omnibus fere, qui ante ipsum historiam Boemicam tractaverant, historicis, chronologis et annalistis eruditam chronicorum epitomen confecit, quam hic et nunc pervestigari non potuisse impatienter et dolenter se ferre demonstrat Crugerius; habuit tamen illam in manibus <anchor xml:id="n11"/>Weleslavinus<anchor xml:id="n11e"/> Calendarium suum Boemico-historicum elaborans, et vehementer authorem laudat, in multis haud dubie ab eodem adiutus. Quod si videretur mentio huius authoris in opere admodum reverendae et clarissimae paternitatis vestrae facienda, collocandus esset inter 1359 et 1370 tempore intermedio, post hoc enim tempus <anchor xml:id="n12"/>alius abbas, Joannes nomine<anchor xml:id="n12e"/>, Opatowitio legitur praefuisse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Ad idem tempus referenda congruenter viderentur <anchor xml:id="n13"/>manuscripta chrysopoeam tractantia<anchor xml:id="n13e"/>, siquidem sub hoc abbate et successore adhuc calebant metallosophiae ibidem laboratoria, quae deinde sub <anchor xml:id="n14"/>Petro Lazuro<anchor xml:id="n14e"/> propter thesauros (quos tamen inter acerrima licet tormenta non prodidit) anno 1415 martyrizato una cum everso monasterio desierunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Reverendissimi domini <anchor xml:id="n15"/>Wolfgangi<anchor xml:id="n15e"/> ex priore S. Emmerami per Rudolphum II. caesarem 1606 in abbatem Brzewnoviensem promoti aetas sic calculatur. <pb n="3r"/> Rexit Braunense monasterium suum <anchor xml:id="n16"/>inter persecutiones et aerumnas haereticorum usque ad annum Christi 1618, quo anno ab haereticis regni directoribus (pro qualibus se Pragae gerebant rebellium statuum antesignani) violenter monasterio excedere iussus in exilium eiectus est; quod patienter subiit in Moraviae pago Domaschow<anchor xml:id="n16e"/> Brzewnovium iam ab anno 1045 pertinente, ubi etiam tanquam zelotes fidei pretiosa martyrum morte anno 1619 7. Septembris decessit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Dominus <anchor xml:id="n17"/>Zdislaus Berka<anchor xml:id="n17e"/> illustri origine de Duba et Lippa, olim Societatis Jesu, sed ad propriam instantiam dimissus, ex professo Braunensi factus est praepositus Brzewnovii, ubi de sancta Margaretha virgine et martyre scriptum suum edidit, exinde in abbatem S. Nicolai Vetero-Pragae sublimatus, ibidem vitae finem imposuit 1648 19. Decembris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Non possum omittere hic, quin saltem obiter faciam mentionem quorundam egregiorum virorum apud nos ultimis hisce temporibus scriptis alicuius momenti post se relictis vere memorabilium, si non ad finem illos suo illustri operi (totam repraesentanti <sic>enclypoediam</sic><note type="annotation" xml:id="d4618e13835">Wohl für <orig>encyclopaediam</orig>.</note> Benedictinam) inserendi, saltem extracalariter illos quadantenus noscendi. Eminent autem sequentes: anno 1652 22. Januarii sancte Policii obiit reverendissimus dominus <anchor xml:id="n18"/>Alexius Hübner<anchor xml:id="n18e"/> noster abbas Brzewnoviensis 45., scholasticus et maxime philosophus subtilissimus, cuius adhuc Pragae in academia studentis ingenium doctis viris admirationi fuit praeconio multiplici honoratum. Hic deinde prior Braunae confratribus suis Philosophiam (opus excoctum, subtiliter elaboratum, ingenio suo dignum) tradidit, quod manuscriptum servamus, iterata lectione teri meritissimum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Anno 1667 2. Januarii aevum suum et morbidi corporis aerumnas terminavit admodum reverendus pater <anchor xml:id="n19"/>Maurus Reiman<anchor xml:id="n19e"/> prior Braunae, qui ut erat vir fundatissime doctus, ingentem apparatum excerptorum ex celebrioribus sacrae Scripturae interpretibus ordine suo digestum post se reliquit, bonum numerum dramatum, id est comoediarum, tragoediarum, stationum, tanquam operum a se productorum, dum rhetoricam et alia humaniora in nostro gymnasio aetate adhuc iunior cum egregia nominis fama traderet. <pb n="3v"/> Item grandem vim concionum tam de tempore quam de sanctis, uti et sermones catecheticos ad teneram aetatem habitos; fuerat enim compluribus annis (tunc cum cardinalis et archiepiscopus Pragensis ab Harrach e nostro monasterio doctorum virorum suppetias tum ad apostolicos conversionis labores, tum ad parochias sapienter moderandas flagitaret) decanus Trutnoviensis (cuius etiam tanto post apud parochianos eius memoria perseverat et manet commendatissima) et, uti erat orator ad raram dicendi maiestatem factus, ita enim in concionibus eius, spectando praesertim eas, quas olim, dum prior esset, ad confertissimum populum me frequenter simul auscultante dixit, nullum erat verbum sale ac pondere vacuum reperire. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Anno 1678 1. Januarii aevum suum mortale clausit in abbatia Sancti Joannis sub Rupe reverendissimus dominus Carolus <anchor xml:id="n20"/>Bonifacius a Goldburck<anchor xml:id="n20e"/>, primatis Vetero-Pragensis filius, qui professus Braunae, ibidem prior, in universitate Pragensi promotus doctor sacrae theologiae, Pragae in archiepiscopali seminario docuit philosophiam, domi autem theologiam moralem, et ut prior collegam habens Casparum Eimer cursum theologiae scholasticae; scripto post se reliquit egregium Tractatum spiritualem doctrinis asceticis et varii argumenti, maxime vero de vita et morte Christi meditationibus instructum, item Theologiam utramque scripto a se digestam et ex cathedra suis auditoribus traditam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12">Extant itidem tractatus theologici a domino <anchor xml:id="n21"/>Casparo Eimer<anchor xml:id="n21e"/> professo nostro, iam memorati Caroli in nostro prioratu, <sic>achiepiscopalis</sic> seminarii Pragensis cathedra et etiam abbatia eadem successore elucubrati, signanter vero laudanda venit illius <anchor xml:id="n22"/>Philosophia<anchor xml:id="n22e"/> a perspicua claritate, quam magno labore a se compositam et domi et Pragae cum plausu tradidit. Deposuit mortalitatis exuvias in monasterio S. Joannis sub Rupe 29. Martii 1695. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg13">Memorandus etiam venit noster reverendus pater <anchor xml:id="n23"/>Laurentius Barth<anchor xml:id="n23e"/> professus Braunae, in philosophia et theologia fundatissimus scholasticus et simul orator praeclarus; scripto post se reliquit oratorium tractatum rhetoricae in scholis tradi solitae declarativum, et quidem ratione longe concinnissima, qui defacto modernis professoribus humaniorum utiliter deservit; item Philosophiam pulchra et dilucida methodo a se compendiose digestam, traditam Braunae fratribus, deinde Pragae in archiepiscopali seminario alumnis et ordinum religiosis publice, ac tertio in Cladrubiensi monasterio nostro loci professis, quo in cursu 14. Februarii 1686 vitam posuit. <pb n="4r"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg14">Anno 1689 16. Aprilis pientissime ad mortem comparatus gaudens corpus suum morbidum destituit reverendus pater <anchor xml:id="n24"/>Romanus Hütter<anchor xml:id="n24e"/> professus noster, in omnibus fere scientiis cum laude versatus. Praeter dramata et comoedias (ipsius humaniorum professurae monumenta) habemus aliquot colligaturas concionum in complures annos suffecturarum, quae magno iudicio et prudentia conceptae insignique eloquentia deductae sic omne ferunt punctum, ut et critici censoris oculum non haberent metuendum, longeque maiori iure typos quam aliqui (quos passim circumferri cernimus) mererentur, adeo in illis omnia sunt excocta, perfecta et suis numeris absoluta. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg15">Sed nec etiam praeterire debeo reverendum patrem nostrum <anchor xml:id="n25"/>Placidum Spacil<anchor xml:id="n25e"/> professum nostrum, 7. Aprilis 1701 in Domino defunctum, qui praeter assiduum chori onus a se compluribus annis strenue sustentatum residuum tempus non passus est gratis elabi, sed perpetua lectione occupatus et scriptione tractatus complures stylo facili, expedito, et sponte sub manum fluente composuit, plerosque de Christo patiente et beata Virgine maxime compatiente et dolorosa, quod argumentum crebrius tractavit, praesertim quando Policii ad sodales Matris dolorosae peroravit. Tractatus praecipui sunt isti, quorum solos titulos seu inscriptiones hic appono: Primo. Maria Jesu staurophila. Secundo. Annus benignitatis, de annuntiatione, visitatione et parturitione beatae Virginis. Tertio. Sol divinus per zodiacum materni cordis in duodecim signis decurrens. Quarto. Jesus Christus ab utero Virginis usque ad crucem moriens. Quinto. Threnodia Stabat mater morali commentario elucidata. Sexto. Commentarius concionatorius in litanias Lauretanas. Septimo. Testamentum Jesu Christi crucifixi. Octavo. Post plurima (subaudi doctrinae a Christo traditae) septem seu Septem verba Christi documentis moralibus illustrata. Nono. Mobile fixum seu De virtutibus iuxta crucem a beatissima Virgine Maria exercitis. Decimo. Salve Regina moralizatum. Undecimo. Alma moralizatum. Duodecimo. Favus mellis seu Ave maris stella et alii Mariani hymni dissertationibus illustrati. Decimo tertio. De sancta Barbara discursus morales 55. Decimo quarto. Olor Braunae (cygnus est Braunensis civitatis insigne) grata sub umbra magnae gratiarum Matris ac dominae nostrae quiescens seu De modis beatissimam virginem in statua nostra Braunensi gratiis coelestibus beneficam colendi et demerendi; quem mihi author 1693 inscripsit et dedicavit. Decimo quinto. Parthenologium Benedictinarum virginum, egregium opus in folio, in quo per totum annum ad singulos dies unius vel plurium nostrarum virginum (quae sub aliqua congregatione Regulae sancti Benedicti addicta subiectaque vixerunt) vitae concinno quodam compendio deductae ad <pb n="4v"/> imitationem sororibus nostris proponuntur. Parabat illud dicare reverendissimae et celsissimae principi <anchor xml:id="n26"/>abbatissae nostrae ad S. Georgium<anchor xml:id="n26e"/> Pragae. Decimo sexto. Mariana praxis seu Modi utiles Deiparae erga se affectum lucrandi, habendi et conservandi. Reliqui libri ipsius ab ipso compositi, munde propria manu ipsius descripti et nitide compacti (uti et omnes hactenus recensiti) nunc non sunt ad manum, sed servantur Policii bono numero, alioquin et hic eorum titulos adiunxissem. Meretur tam devotus et industrius Deiparae encomiastes, ut aliqua ipsius mentio fiat in admodum reverendae paternitatis vestrae opere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg16">Iam ad postremam admodum reverendae paternitatis vestrae epistolam mihi sero in Julio consignatam (cui insertum est Mabilloniani continuatoris reverendi patris Theodorici <anchor xml:id="n27"/>Ruinarti fragmen<anchor xml:id="n27e"/> epistolicum de dato 21. Martii 1709 ex abbatia S. Germani Parisiis) veniendo, fateor eandem me accepisse et tam vestrae paternitatis admodum reverendae quam admodum reverendi patris Theodorici ad S. Germanum sensum ac mentem probe assecutum, nempe de submittendis quibusdam adiumentis historicis ordinem sacrum in regno Boemiae concernentibus, uti sunt fundationes, donationes considerabiliores, dedicationes ecclesiarum, concilia, synodi, sepulturae illustriores etc. Huic operi ut me mox applicarem, non sinebant ea, quae in praesens urgentiora occurrebant. Ab his utcunque deoneratus potero nunc citius et commodius huic intento vacare aliqua memorabiliora de Boemiae monasteriis communicando, sociales etiam operas petendo a dominis praepositis <anchor xml:id="n28"/>virginum nostrarum per Silesiam<anchor xml:id="n28e"/>, ut etiam illarum fundationes, dotationes, <sic>abbatissarum successores</sic> , iura et privilegia adipisci valeam. Destinavi huic labori tempus residui Septembris et secuturum Octobrem, provisurus, ut circa Omnes Sanctos aliquod ad admodum reverendam paternitatem vestram (mihi nihil impossibile interveniat) transmittam; aut saltem, ubi primum parato mihi esse licuerit. Rogabo dein perhumaniter, ut, quidquid transmisero, admodum reverenda paternitas vestra cura ulteriore in se recepta ad optimos confratres nostros (Mabillonii successores) de historia nostra (quam fatendum est de praeterito carptim tantum prodiisse, nunc primum in iustae perennique filo deductae historiae corpus coalescere) plausibiliter <pb n="5r"/> meritos et magis magisque mereri volentes, perspicaci providentia sua dirigere dignetur; cum enim iidem scriptores de toto sacro ordine quacunque in gente, regno vel provincia posito memorabilia referre lucique publicae committere allaborent, piaculi instar (sed in nostram socordiam redundantis) fuerit nihil de rebus nostris intra Boemiam positis iisdem communicatum fuisse, cui exprobrationi etiam de possibili movendae quamprimum diluendae lubens occurram, quandoquidem (Deo sint immortales gratiae) in hac licet aetate nullas senectutis aerumnas sentio, sed oculis, manibus in scribendi facilitate, memoria obsequium fidele praestantibus, valetudine invariata, quasi <anchor xml:id="n29"/>benedictione Aser<anchor xml:id="n29e"/> Deuteronomii 33 verso 25 potiri mihi videor. Caeterum admodum reverendam et clarissimam paternitatem vestram ad ulteriores optimae valetudinis progressus (usque dum ad minus operi suo colophonem imponat) divinae providentiae meque eiusdem fraternis affectibus commendans maneo</ab>
         <closer>Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae domini confratris honorandissimi confrater et servus paratissimus pater Rupertus Hausdorff ordinis sancti Benedicti exempti monasterii Brzewnoviensis senior sacrae theologiae et philosophiae professor protonotarius apostolicus manu propria.</closer>
         <closer>Braunae 22. Septembris 1710.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>