<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">475 Cölestin Teschler an Bernhard Pez. 1715-12-21. Mehrerau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">475</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 414f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 389</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">299r–300v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Cölestin Teschler</persName>
               <date when="1715-12-21">1715-12-21</date>
               <placeName>Mehrerau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">456</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">452</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">456</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e60441"><rs type="person" role="sender">CT</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> am 27. Oktober verfasster Antwort <ref type="letter">456</ref> auf seinen ersten Brief <ref type="letter">452</ref> dessen Interesse an <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> entnommen und verspricht, im Rahmen seiner beschränkten Möglichkeiten nach Werken von <rs key="index:d10854e27374">St. Galler</rs> Autoren zu suchen. Dies ist schwierig, weil die Bibliothek der <rs key="index:d14380e27838">Mehrerau</rs> nur wenig bietet und der Briefverkehr mit den anderen <rs key="index:d14380e40241">Schweizer</rs> Klöstern nur über <rs key="index:d14380e47058">Zürcher</rs> Postreiter möglich ist, die, wie <rs type="person" role="sender">CT</rs> aus Erfahrung gelernt hat, die Briefe meist öffnen. <rs type="person" role="sender">CT</rs> wird auch durch seine Unterrichtstätigkeit von Forschungen abgehalten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e60449">Da es sich bei dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> vorliegenden Werk <rs key="index:d14380e28835">Jodok Metzlers</rs> („<rs key="index:d14380e28843">De viris illustribus S. Galli</rs>“) nicht um dessen <rs key="index:d10854e19956">St. Galler Chronik</rs> handelt, hat <rs type="person" role="sender">CT</rs> mit seinem Abt <rs key="index:d14380e7141">Leodegar Bürgisser</rs> hinsichtlich einer möglichen Drucklegung Rücksprache gehalten. Dieser ist gegen eine Veröffentlichung.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e60451"><rs type="person" role="sender">CT</rs> berichtet von einem Codex, der ihm vorliegt. Er trägt in alter Schrift den Titel „<rs key="index:d10854e27300">Liber cerimoniarum Mellicensium et Castellensium, et Compendium usuum et diffinicionum Cisterciensium</rs>“ und enthält einen Besitzvermerk eines Professen <rs key="index:d10854e14159">Johannes in Nepomuk</rs>. In dem Codex finden sich etwa die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Observanz von <rs key="index:d10854e30065">Subiaco<?oxy_custom_end?></rs> sowie die Statuten der <rs key="index:d14380e28538">Melker Reform</rs> in 54 Kapiteln. <rs type="person" role="sender">CT</rs> fragt, ob diese nur für das Kloster <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> selbst oder für den gesamten Reformverband (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>congregatio Mellicensis<?oxy_custom_end?>) galten; weiters fragt er BP, ob er etwas über jenen Johannes in Nepomuk weiß. <rs type="person" role="sender">CT</rs> bedauert, <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit solchen Fragen zu belästigen, baut aber darauf, dass alle literarischen Neuigkeiten, besonders solche aus dem verehrenswürdigen Altertum (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d763e129">veneranda antiquitas</rs>), für <rs type="person" role="sender">BP</rs> von Interesse sind. <rs type="person" role="sender">CT</rs> schließt mit Weihnachts- und Neujahrswünschen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve"> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino domino Bernardo Pez exempti monasterii Mellicensis capitulari ac bibliothecario, patrono colendissimo. Per Augspurg. Closter Mölckh in Österreich.</hi> Siegel.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">223</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime clarissime domine, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60480">Ex humanissimis dominationis suae plurimum reverendae, quibus de 27. Octobris ad priores meas respondere dignata est, propensissimum eiusdem in res Sanct-Gallenses animum liquido intelligere potui; reciprocis vicissim obsequiis ad vota responsurus, si voluntati meae promptissimae vires responderent, quas etsi debiliores agnoscam, quam ut conatibus dominationis vestrae promovendis pares esse possint, promptae tamen voluntatis obsequium dabo et aliqua saltem patrum nostrorum opera colligam, quantum praesens rerum status permittit; huius enim loci bibliotheca pauca suppeditat, ex aliis vero Helvetiae monasteriis in praesens sperare nihil licet, cum litteris meis non nisi per veredarios Tigurinos iter pateat, a quibus tamen ut plurimum litteras resignari experientia doctus fui. Factum id iam a me fuisset, nisi instituendae iuventuti otium et calamus impenderetur. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60484">Opus Mezlerianum quod spectat, <seg type="lemma" corresp="#d4618e60507">cum Chronicon non sit</seg>, exploravi apud celsissimum principem meum, an bona eius gratia publicari posset? Sed deprehendi <seg type="lemma" corresp="#d4618e60514">editionem illi prorsus non probandam</seg>, sed gratius futurum, si intra privata scrinia conatus dominationis vestrae promovere possit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e60486">Caeterum hic ad manum habeo codicem manuscriptum. Praefert exterius caractere antiquo, quo ipse liber exaratus est<note place="foot" xml:id="d4618e60488">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">caractere</hi>.</note>, hunc titulum: <seg type="lemma" corresp="#d4618e60519">Liber cerimoniarum</seg> Mellicensium et Castellensium, et Compendium usuum et diffinicionum Cisterciensium; continet aliquot opuscula. Primo: Observantias regulares monasterii Sublacensis; secundo: Ordinationem divini officii, ad cuius praefationis calcem haec verba leguntur: Johannes in Nepomuk professus est possessor huius libri; tertio: statuta quaedam reformationis, ut praedictus titulus docet, Mellicensium, 54 capitibus comprehensa. Liceat iam mihi plurimum reverendae dominationis suae iudicium <pb n="2r"/> exquirere, sintne haec statuta communia congregationi Mellicensi an monasterii vestri [...]<note place="foot" xml:id="d4618e60496">	Textverlust im Ausmaß von ca. 7–10 Buchstaben durch Loch.</note>? Primum quidem ego arbitror, abs domina[tione tame]n<note place="foot" xml:id="d4618e60499">	Textverlust im Ausmaß von ca. 4–6 Buchstaben durch Loch; die Ergänzung ist Konjektur (unter Annahme einer Abkürzung).</note> sua doceri cupiens. Deinde quid videatur de illo Joanne in Nepomuk professo, libri huius possessore? Ignoscat dominatio vestra, quod aliis occupatam hisce molestem; factum id ea fiducia, qua persuasus sum gratum fore, quidquid de re litteraria, praesertim ex veneranda antiquitate, attulero. Ego interea dum sacras Christi nascentis ferias cum secuturo novi anni exordio felicissimas dominationi vestrae exopto, ad obsequia perenno</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis vestrae servus paratissimus pater Coelestinus Teschler monachus S. Galli manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex Augia Brigantina 21. Decembris 1715.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e60507">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>cum Chronicon non sit</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">452</ref> &lt;3&gt;. Anscheinend hatte BP in <ref
                     type="letter">456</ref> den Inhalt und Aufbau des ihm in Wien vorliegenden
                  Textes so weit präzisiert, dass CT erkennen konnte, dass es sich nicht um Metzlers
                  St. Galler Chronik handelte, wie er wohl zunächst vermutet hatte. Doch scheint er
                  nun immer noch nicht einordnen zu können, worum es sich handelt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60514">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>editionem ... non probandam</label>
               <p>CT bat später auch den Mehrerauer Prior Apronian Hueber, nachmals einen von BPs
                  wichtigsten Korrespondenten, „er möge Pez von der Veröffentlichung abraten“, wie
                  Hueber BP in einem Brief von 1717 mitteilte: <rs type="bibl" key="bibl:16898"
                     >Heer, Pez</rs> 418.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e60519">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Liber cerimoniarum</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 415, identifiziert dieses Buch als
                  StiB St. Gallen, Cod. 928; es stammt vermutlich aus der Zeit um 1431–1440. Die
                  Handschrift dürfte sich unter den vor der Besetzung durch die Zürcher und Berner
                  (vgl. <ref type="letter">259</ref>) von St. Gallen in die Mehrerau geretteten
                  Beständen befunden haben. Zur nur kurz währenden Einführung der Melker
                  (Sublacensischen) Reform in St. Gallen unter Abt Kaspar von Breitenlandenberg ab
                  1442 vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs>
                  130; <rs type="bibl" key="bibl:37030">Spahr, Reform 1442–1457</rs> 1–10; zu den
                  vorausgegangenen Kontakten vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18572">Niederkorn-Bruck,
                     Melker Reform</rs> 189. Zum Besitzer „Johannes in Nepomuk“ ist nichts weiter
                  bekannt; allerdings findet sich im St. Galler Konvent in der Zeit Abt Kaspars ein
                  um 1460 erwähnter Priestermönch „Johannes de Wienna“: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 239. Ob die Anwesenheit
                  dieses vermutlichen Österreichers etwas mit der Melker Reform und damit eventuell
                  mit diesem Codex zu tun hatte, lässt sich nicht sagen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
