<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1000" xml:id="pez-1000">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1718-10-08. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1000</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 199r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1718-10-08">1718-10-08</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:988"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e6918">Buchels, Johann</term>
            <term ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</term>
            <term ref="index:d14380e11773">Eugen von Savoyen-Carignan</term>
            <term ref="index:d14380e11781">Eugen von Savoyen-Carignan ; *Regiment, das 1718 in die Niederlande marschieren
         soll</term>
            <term ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</term>
            <term ref="index:d14380e20126">Jesuiten</term>
            <term ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</term>
            <term ref="index:d14380e30604">Niederlande ; Spanisch-österreichische Niederlande</term>
            <term ref="index:d14380e45060">Weigand, NN</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">GD übermittelt BP zwei Briefe von <rs ref="index:d14380e6918">Johann Buchels</rs>, damit BP selbst
               ersehen kann, welche Bände dieser wünscht. Bei GD sind davon bisher nur fünf angekommen, die er zusammen
               mit einigen anderen, die er für Buchels aufbewahrt, durch seinen guten und zuverlässigen Freund <rs ref="index:d14380e45060">Weigand</rs> überbringen lassen wird. Dieser wird demnächst ein <rs ref="index:d14380e11781">Regiment</rs> des <rs ref="index:d14380e11773">Prinzen Eugen</rs> in die <rs ref="index:d14380e30604">österreichischen Niederlande (Belgium)</rs> führen (siehe Kommentar). GD
               hätte bei dieser Gelegenheit auch die übrigen Bücher schicken können, wenn sie schon bei ihm wären.
               Weigand ist ein Mann von <rs ref="index:d14380e9395">deutscher</rs> Gesinnung (Germanum pectus) und
               keiner Hinterlist fähig; er hat seine Vertrauenswürdigkeit schon mehrfach unter Beweis gestellt, und wenn
               GD nicht mehr an Weigands Vorteil als an seinen eigenen dächte, würde er den Freund nur ungern ziehen
               sehen.</p>
            <p corresp="#seg2">Den beigelegten Briefen kann BP entnehmen, wie sehr auch <rs ref="index:d14380e6918">Buchels</rs> GD
               durch die schwarze Heerschar (<rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>; nigrum agmen) für gefährdet
               hält. GD bittet BP daher nochmals inständig, ihn den <rs ref="index:d14380e22462">Maurinern</rs> zu
               empfehlen. Außerdem ersucht er darum, die Briefe Buchels’ nach der Lektüre zurückzusenden.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>utramque ... epistolam</mentioned>
            <p> aufgrund der bitte um rückgabe am ende des
                  briefes ist anzunehmen, dass es sich um briefe von buchels an gd handelte, in
                  denen er seine erstmals in <ref type="letter" target="letter:950">950</ref> <ref target="letter:950#seg3">3</ref> mitgeteilte
                  auswahl aus den von bp angebotenen melker bibliotheksbeständen gd mitteilte,
                  möglicherweise auch präzisierte oder ergänzte. unter „codices“ sind somit hier
                  frühdrucke zu verstehen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>weigandium ... ducet</mentioned>
            <p> die bezeichnung „legio eugeniana“ wäre am
                  ehesten auf das dragonerregiment des prinzen eugen zu beziehen, welches
                  tatsächlich im herbst 1718 im gefolge des friedens von passarowitz von ungarn in
                  die österreichischen niederlande verlegt wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:20302">wengen, geschichte</rs> 213. unter den bekannten offizieren und beamten dieser
                  einheit in der fraglichen zeit ist eine person namens „weigand“ nicht
                  festzustellen: ebd. 1066–1068, 1092–1094. möglicherweise ist an ein anderes
                  regiment unter eugens oberbefehl zu denken, oder „ducet“ ist nicht als „führen“,
                  sondern als „begleiten“ zu verstehen. auch sonst konnte zur identität dieses
                  freundes von gd nichts ermittelt werden.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>X</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>464</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri Bernardo Pezio viro eruditissimo, amico optimo, Gerardus Cornelius Drieschius salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="editor" xml:id="seg1" xml:space="preserve">Mitto tibi utramque Buchelsii epistolam, ut, quos inde codices exspectet, ipse videas; ex his non nisi quinque ad me pervenisse scies, quos per hominem certissimum meique amantissimum Weigandium, qui legionem Eugenianam hinc ducet in Belgium, ad eundem dirigam non post multos hos dies una cum aliis, quos eidem servo. Potuissem eadem occasione et reliquos dare, si adfuissent. Est enim ex amicissimis meis, quos Viennae numero; cuius rationibus nisi plus faverem quam meis, eundem a me divelli moleste ferrem, virum Germani pectoris et nescium astu fallere, cuius mihi perspecta fides non uno tempore nec una in occasione fuit.</ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Viden’, quantum nigrum illud agmen Buchelsius<note place="foot" xml:id="d3e65893">Korrigiert aus <hi rend="italic">hic</hi>.</note> quoque mihi metuendum existimet, abs quo immissa prior tempestas nondum etiam plane deferbuit. Quare te etiam atque etiam rogo, ut patrum Gallorum aequitati mediocritatem meam, quod potest, commendes. Vale et Buchelsii epistolas, cum lectae tibi fuerint, ad me remitte. Iterum vale.</ab>
         <closer xml:space="preserve">Dabam Viennae ad Istrum postridie Nonas Octobreis MDCCXVIII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>