<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">381 Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1715-01-03. Leipzig.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">381</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:14942">Arneth, Bartenstein</rs> 13</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 124–126</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17430">Kathrein, Briefverkehr</rs> 23 397 (führt
                     diesen Brief an, gibt aber Inhalte aus 386 wieder)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18232">Mayer, Bartenstein</rs> 23</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">319r–320v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1715-01-03">1715-01-03</date>
               <placeName>Leipzig</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">375</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">385</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e49253"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat sich in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> an der Gesellschaft <rs type="person" role="sender">BPs</rs> erfreut und beklagt nun ihren Verlust. Noch vor der Abreise wollten er und <rs key="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs> einige Stunden mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> verbringen, haben ihn aber im <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> nicht angetroffen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hatte zwar versprochen, die beiden in ihrer Studierstube (musaeum) zu besuchen, doch haben ihm wohl die Handschriften der <rs key="index:d14380e46099">Bibliothek</rs> von <rs key="index:d14380e46093">St. Dorothea</rs> nicht erlaubt, seinen Freunden Zeit zu widmen. Diese kann er nur wieder versöhnen, indem er regelmäßig ausführliche Briefe schreibt, damit sie niemals <rs key="index:d10854e5201">(Benedikt Cherles) „Struthio problematicus“</rs>, das Kloster <rs key="index:d10854e30724">Thierhaupten</rs> und andere Denkwürdigkeiten vergessen können.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e49255">Nach <rs key="index:d10854e6809">Dresden</rs> sind <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> und Widow nach zweimaligem Wagenbruch einen Tag verspätet gekommen, wegen der Abwesenheit König <rs key="index:d14380e3354">Augusts</rs> in <rs key="index:d14380e35438">Polen</rs> aber nicht lange dort geblieben, weil sonst wenig Interessantes zu sehen ist.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e49257"><rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs> zur Zeit der <rs key="index:d14380e24402">Messe</rs> hingegen zieht viele Gelehrte an, nicht zuletzt auch den Großteil des <rs key="index:d10854e6809">Dresdener</rs> <rs key="index:d10854e6815">Hofes</rs>. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hofft, für <rs type="person" role="sender">BP</rs> hier Dienste erbringen zu können, und will mit der Abreise nach <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs> warten, bis <rs type="person" role="sender">BP</rs> brieflich seine Wünsche kundgetan hat.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e49259">Gelehrte Neuigkeiten hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> keine zu berichten. <rs key="index:d10854e25534">Adrian Reelant</rs> bringt die <rs key="index:d10854e25551">„Fasti consulares“ seines Bruders Pieter</rs> heraus, die viel zur Erhellung der <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Chronologie der Gesetzessammlungen des Theodosius und des Justinian<?oxy_custom_end?> beitragen werden. Bei <rs key="index:d14380e13571">Fritsch</rs> erscheint bereits die zweite Auflage von <rs key="index:d10854e3571">Hammonds „Novum Testamentum ex versione vulgata“</rs>. <rs key="index:d14380e41737">Struve</rs> ist mit der <rs key="index:d14380e13021">Neuausgabe</rs> von <rs key="index:d14380e13015">Frehers „Germanicarum rerum scriptores“</rs> überfordert, und sein Verleger (<rs key="index:d10854e6979">Dulssecker</rs>) will ihm kein Geld vorschießen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e49261"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hofft, dass die Sammlungen von <rs type="person" role="sender">BP</rs> („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) und <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> („<rs key="index:d10854e10298">Syntagma rerum Germanicarum</rs>“) besser vorankommen werden, und fordert <rs type="person" role="sender">BP</rs> auf, den eigenen Ruhm dem gemeinen Nutzen hintanzustellen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e49263">In der <rs key="index:d14380e24317">Leipziger</rs> <rs key="index:d10854e16952">Ratsbibliothek</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> neben den <rs key="index:d10854e32102"><rs key="index:d10854e16979">orientalischen Handschriften Wagenseils</rs></rs>, die er nicht zu lesen vermag, eine sehr alte <rs key="index:d10854e16963">Horaz-Handschrift</rs> gefunden, aus der sich etliche der Emendationen Bentleys bestätigen. In der Epode an Canidia liest Bentley statt „partum eius“ den Eigennamen „Pactumeius“; die Lesung, die sonst nirgends begegnet, findet sich in dieser Handschrift. In derselben Bibliothek gibt es auch den <rs key="index:d10854e16970"><rs key="index:d10854e13972">Kommentar (recte: die Predigten) des <rs key="index:d14380e20430">Hl. Johannes Chrysostomus</rs> über das Buch Genesis</rs></rs>, aus dem <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> für <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> die Varianten erheben will.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e49265">Abschließend wünscht er <rs type="person" role="sender">BP</rs> im neuen Jahr Gesundheit und Erfolg.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e49267">In einem Nachsatz übermittelt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> Grüße von <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs> und bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, ausführlich über seine Reisepläne nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> oder <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs> sowie über Funde in den <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> Bibliotheken zu berichten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Au tres reverend le reverend pere dom Bernhard Petz de l’ordre de saint Benoit et bibliothecaire de Melck. À Vienne. In dem Melcker hoff abzugeben</hi>.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VI</hi>.</p>
            </div>   
            <div type="remarks">
               <p>Am linken unteren Blattrand von 1r der Vermerk <hi rend="italic">Pour le reverend pere Petz.</hi> Auf 2r Textverlust durch Ausschnitt an der Stelle des Siegels.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49296">Quam gratum quamque suave mihi fuit tuo, cum Vindobonae essem, frui consortio, tam acerbum mihi videbatur ab eodem disiungi. Erat Widowio mihique animus ante nostrum inde discessum plurium adhuc horarum spatium tecum, vir eruditissime, transigere. Sed strenue licet Mellicenses aedes adierimus<note place="foot" xml:id="d4618e49298">	Korrigiert aus unleserlicher Streichung im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note>, nunquam tamen in istis reperire te licuit. Feceras nobis spem te nostrum musaeum tua cohonestaturum praesentia, sed negotia tua et inprimis latentes in pluteis bibliothecae Dorotheanorum codices manuscripti tibi non permiserunt, ut vel paulisper te nobis impertires: unde, uti amico ingenue fatear, subirati Vindobona discessimus. Sed ne sic tamen a me impetrare possum, quominus rursus te literis compellam omnibusque modis rogitem, ut iacturam, quam passi sumus, ipse crebrioribus longioribusque in posterum literis velis resarcire; ne unquam scilicet aut <seg type="lemma" corresp="#d4618e49359">Struthionis nostri philosophici aut Tirhauptensis coenobii aut caeterarum rerum egregiarum oblivisci queamus</seg>. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49301">In itinere nostro mixta laetis subtristia experti sumus fata. Fractus bis currus unius diei moram nostro Dresdam <pb n="1v"/> adventui iniecit. Dresdae non diu commorari e re visum nobis est, quod rege in Polonia absente multa visu aut memoratu digna ibidem non occurrerent. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49305">Itaque Lipsiam statim petiimus in luce scilicet clarorum virorum ibi victuri, praesertim cum hocce nundinarum tempore maxima quoque Dresdensis aulae pars huc sit appulsura. Multum mihi gratularer, si quam mihi indicare velis occasionem tibi in hisce regionibus inserviendi? Quaeso te, vir clarissime, ne aut mihi aut pecuniae meae parcas. Erfordiam propediem excurram, sed differam iter, usque dum literas a te accepero, ex quibus colligere possim, num non ibi aliqua in re utilis esse possim. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49307">Nova literaria, quae tibi perscribam, non habeo. Hadrianus Reelandus edet fratris Petri Fastos consulares eruendae illustrandaeque chronologiae legum in Theodosiano Justinianeoque codicibus contentarum multum inservituros. Hammondiani Novi Testamenti altera iam prodiit Fritschianis sumptibus editio. Freheri Scriptorum rerum Germanicarum, quam Struvius parat, nova editio parum prospere procedit, sumptus parca manu <seg type="lemma" corresp="#d4618e49366">bibliopola subministrante</seg>, Struvioque tanto operi impare. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49309">Spero tuam collectionem atque eam, quam perillustris dominus Gentilottius adornaturus est, longe felicius processuram; qua de re a te<note place="foot" xml:id="d4618e49311">	Über der Zeile eingefügt.</note> fieri certior percupio. Ambitionem, quaeso, et propriae gloriae aucupium bono publico generose condona. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49314">In Lipsiensis senatus bibliotheca praeter orientales <seg type="lemma" corresp="#d4618e49373">Wagenseilii codices</seg>, quos ego legere nescio, inveni pervetustum et optimae notae <seg type="lemma" corresp="#d4618e49380">codicem Horatianum</seg>, in quo vestigia conspicere<note place="foot" xml:id="d4618e49316">	Korrigiert aus <hi rend="italic">conspiceret</hi>.</note> licet plurium Benthleianarum emendationum. Sic <seg type="lemma" corresp="#d4618e49385">in isto carmine</seg>, quo se apud Canidiam veneficam excusat atque pollicetur se recogniturum post ventrem partum eius, Benthleius loco partum eius legit Pactumeius, quod nomen proprium apud Romanos fuisse probat; hancque lectionem in nullo alio codice manuscripto occurrentem is ipse codex <pb n="2r"/> exhibet. In eadem bibliotheca peregregius <seg type="lemma" corresp="#d4618e49390">Chrysostomi in Genesin Commentarius</seg> occurrit, quem ego percurram, quo inde variantes ab editis lectiones subministrare illustri Montefalconio queam. De aliis alia vice fusius ad te scribam. Nunc enim temporis angustia excludor. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49324">Id unum addo, me anni huius initium, progressum et finem tibi<note place="foot" xml:id="d4618e49326">	Korrigiert aus <hi rend="italic">fast</hi>.</note> faustissimum apprecari Deumque rogare<note place="foot" xml:id="d4618e49332">	Korrigiert aus <hi rend="italic">precari</hi>.</note>, ut per longam adhuc insequentium annorum seriem vegeta valetudine prosperrimisque rerum omnium te beet successibus. Vale, vir praeclarissime, ac me amare perge, uti ego in<note place="foot" xml:id="d4618e49338">	Über der Zeile eingefügt.</note> tui cultu constans ero.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam Lipsiae tertio die Januarii anni 1715.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49344">De <seg type="lemma" corresp="#d4618e49395">itinere tuo Gallico aut Bohemico</seg> ut et de ceteris, quae vel tuarum rerum statum vel lit[eras]<note place="foot" xml:id="d4618e49346">	Textverlust im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note> spectant, prolixissime ad me scribere haud gravare. Widowius meus ami[cissimam]<note place="foot" xml:id="d4618e49349">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> tibi salutem adscribit seque favori tuo quam enixissime commendat. [Tu si quae]<note place="foot" xml:id="d4618e49352">	Textverlust im Ausmaß von ca. 10–12 Buchstaben.</note> scitu digna in pluteis bibliothecarum Vindobonensium reperies, id quoque mecum bonus co[mmunices]<note place="foot" xml:id="d4618e49355">	Textverlust im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e49359">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Struthionis ... oblivisci queamus</label>
               <p>Wohl ironisch gemeint. BP hatte vermutlich die von Benedikt Cherle erhaltenen
                  Auszüge aus dessen genannter Schrift (vgl. <ref type="letter">85</ref> &lt;4&gt;)
                  als Beispiel für „nugae scholasticae“ beschrieben oder vorgezeigt; sie bieten
                  schulphilosophisch abgehandelte Fragen über den Vogel Strauß, beispielsweise „An
                  detur struthio-camelus?“ Über Cherles „Chronologia monastico-philosophica“
                  spottete auch René Massuet aus ähnlichen Gründen (vgl. <ref type="letter"
                     >285</ref> &lt;6&gt;, <ref type="letter">384</ref> &lt;3&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49366">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>bibliopola subministrante</label>
               <p>Im Leipziger Messkatalog zu Ostern 1714 (<rs type="bibl" key="bibl:35726"
                     >Catalogus universalis 1714</rs>, K4v, unter „Libri miscellanei“) wird Struves
                  Neuausgabe von Frehers „Scriptores“ als zu erwartende Veröffentlichung „sumtibus
                  I. R. Dulseckeri“ zu Straßburg angekündigt; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18698"
                     >Paisey, Buchdrucker</rs> 47.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49373">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Wagenseilii codices</label>
               <p>Der Hebraist Wagenseil hatte seine Handschriften, darunter viele in orientalischen
                  Sprachen, noch zu Lebzeiten der Leipziger Ratsbibliothek verkauft, um einer
                  Zerstreuung nach seinem Tod vorzubeugen: <rs type="bibl" key="bibl:35920">Bobzin,
                     Wagenseil</rs> 85f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35910">Blastenbrei,
                     Wagenseil</rs> 156; <rs type="bibl" key="bibl:36216">Götze, Bibliotheca
                  </rs>19, 21f.; <rs type="bibl" key="bibl:36692">Naumann, Catalogus</rs> XXI.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49380">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>codicem ... Horatianum</label>
               <p>Die Angaben CBs deuten auf die Handschrift Rep. I 4 der Leipziger Stadtbibliothek
                  (heute als Leihgabe in der UB Leipzig); darin findet sich (ebd. 73v) in der 17.
                  Epode die von CB angeführte Lesart mit einer Glosse, die „Pactumeius“ als
                  Eigennamen ausweist. Für diese Auskunft danken die Autoren Christoph Mackert
                  (Leipzig). Zu weiteren Horaz-Überlieferungen in den Beständen der Stadtbibliothek
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36692">Naumann, Catalogus</rs> 13–15.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49385">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>in isto carmine</label>
               <p>Die von CB angesprochene Stelle findet sich in Epode 17,49–52: „Tibi hospitale pectus et purae manus / tuusque venter Pactumeius et tuo / cruore rubros obstetrix pannos lavit, / Utcumque fortis exsilis puerpera“. Bentley diskutiert in seiner Edition (Horatius ex recensione Bentleii [1713] 343f.) die beiden möglichen Lesarten und entscheidet sich für „Pactumeius“, was heute allgemein als richtig anerkannt ist. Dies begründet er – entgegen der Behauptung CBs, die Lesart finde sich nur im Leipziger Codex – auch damit, dass die älteren Codices und Drucke mehrheitlich „Pactumeius“ bieten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49390">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Chrysostomi ... Commentarius</label>
               <p>Im Bestand der Stadtbibliothek finden sich zwei Handschriften mit jeweils Teilen
                  der Predigten des Chrysostomus über das Buch Genesis: UB Leipzig, Rep. II 24 und
                  II 27 (Leihgabe Stadtbibliothek Leipzig); vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36692"
                     >Naumann, Catalogus</rs> 42. Die beiden sehr ähnlichen Codices sind hier wohl
                  als Einheit aufgefasst. Eine einzige Handschrift „Homiliae Chrysostomi in Genesin“
                  nennt auch <rs type="bibl" key="bibl:36216">Götze, Bibliotheca</rs> 24.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49395">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>itinere ... Gallico aut Bohemico</label>
               <p>Zu den Reiseplänen vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref type="letter"
                     >364</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">365 </ref>&lt;14&gt;, <ref
                     type="letter">379</ref> &lt;3&gt;. Von einer Reise nach Böhmen ist in den
                  erhaltenen Briefen nur hier die Rede.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
