<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="868" xml:id="pez-0868">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1717-12-24. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">868</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 37–40.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 17r–v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1717-12-24">1717-12-24</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:843"/>
               <ptr type="next" target="letter:899"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:843"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e4919">Benediktiner</term>
            <term ref="index:d14380e10749">Edlinger, Joachim ; *Beauftragter im Zusammenhang mit dem Ankauf von Büchern 1716,
         1717</term>
            <term ref="index:d14380e11474">Erath von Erathsberg, Augustin</term>
            <term ref="index:d14380e11490">Erath von Erathsberg, Augustin ; Antilogia prostrata seu Abbates et monachi ordinis
         sancti Benedicti per sententiam publicam Pii IV. et Pii V. summorum pontificum quoad
         antiquitatem ordinis, clericatum essentialem et praecedentiam perpetuo condemnati et
         clerici per accidens asserti. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e29435">Montfaucon, Bernard de</term>
            <term ref="index:d14380e29473">Montfaucon, Bernard de ; Antiquitas explanatione et schematibus illustrata. L’antiquité
         expliquée et representée en figures. 15 Bde. Paris 1719–1724</term>
            <term ref="index:d14380e29493">Montfaucon, Bernard de ; Antiquitas explanatione et schematibus illustrata. L’antiquité
         expliquée et representée en figures. 15 Bde. Paris 1719–1724 ; Conspectus 1716</term>
            <term ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</term>
            <term ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</term>
            <term ref="index:d14380e34157">Pez, Bernhard ; Akademie- bzw. Kongregationspläne 1717/18</term>
            <term ref="index:d14380e37680">Rom, Römer</term>
            <term ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</term>
            <term ref="index:d14380e37826">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum ; Indexkongregation ; Dekret gegen Erath,
         Commentarius, und Schramb, Antilogia</term>
            <term ref="index:d14380e39962">Schramb, Anselm</term>
            <term ref="index:d14380e39987">Schramb, Anselm ; [Pseudonym Eusebius Carlymmaesshin] Antilogia seu Juridico-historica
         defensio et responsio ad praeiudicia ecclesiasticae hierarchiae, clero specialiter
         cathedrali et ordini divi Benedicti illata a domino Augustino Erath, canonico regulari
         ordinis sancti Augustini Wettenhusano per suum Commentarium in Regulam sancti patris
         Augustini. Wien 1715</term>
            <term ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">JE beklagt sich über HPs Schweigen nach seinem letzten Brief, den er Ende Oktober 1717 geschrieben hat
               <ref type="letter" target="letter:843">843</ref>, will ihn allerdings nicht von seinen Arbeiten abhalten.
               Er wünscht sich, mit HP gemeinsam im selben Haus zu wohnen und mit angemesseneren Verrichtungen seine
               Zeit zuzubringen; was aber nicht zu ändern ist, soll man ertragen.</p>
            <p corresp="#seg2">JE sendet Grüße zum Weihnachts- und Neujahrsfest, auch an BP.</p>
            <p corresp="#seg3">Wenn HP Gelegenheit zu einer Antwort findet, soll er mitteilen, was es mit einem Gerücht auf sich hat,
               das neulich nach <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs> gelangt ist. Demnach sei <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> um den Verstand gekommen, weil ihm durch <rs ref="index:d14380e37826">päpstliches Urteil</rs> (sententia pontificia) verboten worden ist, mit einer
               Erwiderung auf jene Schrift („<rs ref="index:d14380e11490">Antilogia prostrata</rs>“) zu antworten,
               welche <rs ref="index:d14380e11474">Augustin Erath</rs> gegen die Apologien (für den Vorrang des <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs>) geschrieben hat. JE und viele seiner Mitbrüder würden
               eine solche Entwicklung sehr bedauern, können sie aber kaum glauben, auch weil es paradox erscheint, dass
               in <rs ref="index:d14380e37728">Rom</rs> kein Platz für eine gerechte Verteidigung sein sollte.</p>
            <p corresp="#seg4">Von einer Veröffentlichung von <rs ref="index:d14380e11490">Eraths Streitschrift</rs> weiß JE freilich
               nichts, vielleicht in Ermangelung der „<rs ref="index:d14380e30388">Neuen zeitungen</rs>“, von denen er
               seit dem zweiten Septemberstück des Vorjahres nichts mehr erhalten hat. JE hat bereits bezahlt, und der
               Prokurator hat versichert, dass sie alsbald auf den Weg gebracht werden; wenn sich das als falsch
               erweist, will JE darum bitten, dass BP die „Neuen zeitungen“ für ihn auf demselben Weg beschafft, wie er
               sie selbst bezieht.</p>
            <p corresp="#seg5">So kennt JE keine gelehrten Neuigkeiten, außer dem Sendschreiben von <rs ref="index:d14380e29435">Bernard
                  de Montfaucon</rs>, in dem dieser um Subskribenten für seine „<rs ref="index:d14380e29473">Antiquité
                  expliquée</rs>“ wirbt; es ist kürzlich nach <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs>
               gelangt.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>loco tecum coniunctus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:694">694</ref> <ref target="letter:694#seg4">4</ref>
                  sowie Einleitung, Abschnitt I.5. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Anselmum ... mente lapsum</mentioned>
            <p> Das Gerücht dürfte im Zusammenhang mit
                  einer länger andauernden Krankheit Schrambs entstanden sein: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16240">Fiska, Schramb</rs> 236; <rs type="bibl" ref="bibl:16242">Fiska, Schramb als Vertreter</rs> 47f. Kontakte Schrambs mit Seitenstetten
                  belegt unter anderem eine von ihm 1687 gehaltene Predigt, welche noch heute dort
                  überliefert ist: StiA Seitenstetten, Cod. 34 S, 7–18.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> sententia pontificia</mentioned>
            <p> Zum Streit um den Vorrang zwischen
                  Benediktinern und Augustiner-Chorherren vgl. <ref type="letter" target="letter:401">401</ref>, <ref type="letter" target="letter:457">457</ref>, <ref type="letter" target="letter:659">659</ref> <ref target="letter:659#seg5">5</ref>. Mit den hier
                  erwähnten „Apologien“ können neben Schrambs „Antilogia“ noch weitere
                  benediktinische Entgegnungen gegen Erath gemeint sein, insbesondere jene von Felix
                  Egger und Korbinian Khamm. Zum Dekret der Indexkongregation gegen die Schriften
                  beider Parteien vgl. <ref type="letter" target="letter:947">947</ref> <ref target="letter:947#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Literariorum novorum</mentioned>
            <p>Zum Bezug der „Neuen zeitungen“ in
                  Seitenstetten vgl. <ref type="letter" target="letter:495">495</ref> <ref target="letter:495#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> procurator</mentioned>
            <p>Nach den Angaben in <ref type="letter" target="letter:900">900</ref>
                  <ref target="letter:900#seg9">9</ref> war dies wohl ein Agent des Leipziger Verlegers Johann Gottlieb
                  Gleditsch. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Montefalconii ... encyclicam</mentioned>
            <p>Zur Werbung um Subskriptionen für die
                  „Antiquité expliquée“ vgl. <ref type="letter" target="letter:682">682</ref> <ref target="letter:682#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:700">700</ref> <ref target="letter:700#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi etc. penitissime suo salutem plurimam dicit pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Nae egregia tu talione nuperum meum aequo diuturnius silentium castigas, amantissime Hieronyme, dum ad ultimas meas circa finem Octobris ad te datas (quin enim acceperis, nulla ratio dubitare sinit) tanto tempore nil regeris. Nolim tamen, amicam hanc querelam eo accipias, ac si negligentiae cuiusdam tibi labem impingere mihi animus esset, quin potius eousque immersum studiis te crediderim, ut exarando epistolio tempus non suppetierit; macte hoc animo, vir clarissime, tametsi enim summa illa voluptate, qua suavissimae tuae literae me perfundunt, isthoc pacto destitui me oporteat, id feram potius, quam vel momentum illis decedere mea causa velim. O me felicem, si <anchor xml:id="n1"/>loco tecum coniunctus<anchor xml:id="n1e"/> opellam meam quantumvis tenuem a manu locare possem! Taedet sane inter occupationes vix otio meliores aetatem degere; sed feras, oportet, quod mutari non potest. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Interim dum festa Natalitia prae foribus sunt, ea tibi ac Bernardo ut una cum subsecuturo statim novo anno exoptabili quavis felicitate laeta decurrant, ardentibus, quod unice in hunc finem possum, apud Deum precibus agam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Si quando commodum tibi fuerit ad me aliquid literarum dare, paucis insinua, quid sit de rumore illo nuperrime ad nos delato, nempe clarissimum virum patrem Anselmum vestrum quadantenus <choice><sic>mentem</sic><corr>mente</corr></choice> lapsum, quod<anchor xml:id="n2"/> sententia <choice><sic>pot</sic><corr>pontificia</corr></choice><anchor xml:id="n2e"/> prohibitus fuerit refellere plusquam cynicum illud opus, quod ab Eratho apologiis nuper oppositum aiunt. Quae si verum habeant, viri haud obiter de sacro ordine meriti vicem cum pluribus nostrum impense doleo; aegre tamen inducor, ut credam, <pb n="1v"/> quia paradoxum videtur omnem adeo Roma aequitatem exulare, ut ne iustae quidem defensioni locus inibi sit relinquendus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ceterum nec de operis Erathiani editione hactenus mihi constitit defectu forte <anchor xml:id="n3"/>Literariorum novorum<anchor xml:id="n3e"/>, quibus a secundo Septembris elapsi anni hucusque destituor, tametsi pecuniis diu ante praenumerandis non defuerim. Iussit me his diebus<anchor xml:id="n4"/> procurator<anchor xml:id="n4e"/> eorum securum esse, quod propediem sint solitum nactura cursum; si fefellerit, Bernardum conveniam, ut ea mihi procuret, quod eadem opera posse fieri absque viri incommodo puto, qua<del ana="#after">ead</del> illa sibi procurat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Horum defectu peregrinus plane sum in moderna re literaria, si unicam <anchor xml:id="n5"/>Montefalconii ad nos nuper delatam encyclicam<anchor xml:id="n5e"/>, qua exhibito sui Theatri antiquitatum conspectu ad subscriptionem emtores invitat, excepero. Vale.</ab>
         <closer>Scribebam Seittenstadii 24. Decembris 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>