<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="738" xml:id="pez-0738">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Casimir Freschot an Bernhard Pez. 1717-02-13. Prag.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">738</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 517r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Casimir Freschot</persName>
               <date when="1717-02-13">1717-02-13</date>
               <placeName>Prag</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:736"/>
               <ptr type="next" target="letter:760"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:733"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:736"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:737"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:761"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e6135">Bologna</rs>
            <rs ref="index:d14380e6147">Bologna ; S. Procolo</rs>
            <rs ref="index:d14380e6858">Brus von Müglitz, Anton</rs>
            <rs ref="index:d14380e6866">Brus von Müglitz, Anton ; Briefe. Ms. Prag, Erzbischöfliches Archiv</rs>
            <rs ref="index:d14380e9245">De Miro, Giovanni Battista</rs>
            <rs ref="index:d14380e12097">Ferdinand I</rs>
            <rs ref="index:d14380e13085">Freschot, Casimir ; Infulae Pragensis ornamenta seu Omnium Pragensium episcoporum et
         archiepiscoporum vitae stilo conciso descriptae. Nürnberg 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e13112">Freschot, Casimir ; Marmor loquens seu Sanctorum, quorum sculptae imagines in ponte
         Pragensi visuntur, elogia. Prag 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e13139">Freschot, Casimir ; Rerum per Europam gestarum a sancita ad Pyreneos pace usque ad
         nuper pactam Ultrajecti synopsis. Nürnberg 1715</rs>
            <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>
            <rs ref="index:d14380e19828">Italien, Italiener, Italienisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e22371">Kongregationen des Benediktinerordens ; Cassinenserkongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e22654">Kongregationen des Benediktinerordens ; St.-Vanne</rs>
            <rs ref="index:d14380e23279">Kuenburg, Franz Ferdinand, Graf</rs>
            <rs ref="index:d14380e23825">Langer, Franz Anton</rs>
            <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon, Jean</rs>
            <rs ref="index:d14380e25793">Mabillon, Jean ; [Jean Mabillon, Michel Germain] Museum Italicum seu Collectio veterum
         scriptorum ex bibliothecis Italicis. 2 Bde. Paris 1687 ; Darin: Iter Italicum litterarium
         annis MDCLXXXV et MDCLXXXVI</rs>
            <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs>
            <rs ref="index:d14380e32414">Paris ; St.-Germain-des-Prés</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33384">Pez, Bernhard ; Bibliotheca Benedictino-Mauriana seu De ortu, vitis et scriptis patrum
         Benedictinorum e celeberrima congregatione S. Mauri in Francia. Augsburg–Graz 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e33611">Pez, Bernhard ; Enzyklik 1715/16</rs>
            <rs ref="index:d14380e35789">Prag</rs>
            <rs ref="index:d14380e35826">Prag ; Erzbischöflicher Hof ; Archiv</rs>
            <rs ref="index:d14380e35832">Prag ; Erzbischöflicher Hof ; Archiv ; Briefe des Anton Brus von Müglitz. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e35839">Prag ; Erzbischöflicher Hof ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e35878">Prag ; *Buchbinder, der 1717 für Freschot arbeitet</rs>
            <rs ref="index:d14380e36218">Querini, Angelo Maria</rs>
            <rs ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</rs>
            <rs ref="index:d14380e43324">Trient</rs>
            <rs ref="index:d14380e43336">Trient ; Konzil 1545–1563</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
            <rs ref="index:d10854e33651">Wien ; Schottenkloster</rs></entries>
         <abstract>
            <p>CF bedankt sich für BPs Hilfestellungen, indem er BPs Aufforderungen aus dessen letztem Brief nachkommt <ref type="letter" target="letter:736">736</ref>. CF hat sich nach publikationswürdigen Handschriften der <rs ref="index:d14380e35839" fullterm="Prag ; Erzbischöflicher Hof ; Bibliothek">Prager erzbischöflichen Bibliothek</rs> erkundigt und ist von dem Kanzler (<rs ref="index:d14380e23825" fullterm="Langer, Franz Anton">Franz Anton Langer</rs>) auf <rs ref="index:d14380e6866">zwei Bände mit Briefen</rs> hingewiesen worden, die <rs ref="index:d14380e6858">Anton Brus von Müglitz</rs>, erster Erzbischof nach der Wiedererrichtung des <rs ref="index:d14380e35789" fullterm="Prag">Prag</rs>er Erzbistums unter <rs ref="index:d14380e12097" fullterm="Ferdinand I">Ferdinand I.</rs>, aus <rs ref="index:d14380e43324" fullterm="Trient">Trient</rs> an den Kaiser schrieb, wohin ihn dieser (zum <rs ref="index:d14380e43336">Konzil</rs>) als seinen Vertreter entsendet hatte. CF hat die Briefe noch nicht einsehen können, weil sie mit Erlaubnis des Erzbischofs (<rs ref="index:d14380e23279">Franz Ferdinand Graf Kuenburg</rs>) außerhalb des <rs ref="index:d14380e35826" fullterm="Prag ; Erzbischöflicher Hof ; Archiv">Archivs</rs> entlehnt sind; nach dessen Rückkehr will sich CF jedoch um ihre Rückstellung bemühen. Zwar ist viel über das Konzil von <rs ref="index:d14380e43324" fullterm="Trient">Trient</rs> geschrieben worden, doch zweifelt CF nicht daran, dass es noch Unbekanntes aufzulesen gibt – hoffentlich Ähren, nicht Dornen, zumal BP ja von den übel meinenden Berichten über dieses Konzil weiß, das die auf ihre Autorität stets eifersüchtig bedachte <rs ref="index:d14380e37728">römische Kurie</rs> mit allen Mitteln zu kontrollieren suchte. Daher übermittelt CF die Angabe über die Briefe als Hinweis, wo wahrheitsgemäße Berichte zu finden sind.</p>
            <p>Der Erzbischof hält sich noch in <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> auf, und ohne ihn kann CF über die eigene Zukunft nicht entscheiden. In seinem letzten Brief <ref type="letter" target="letter:733">733</ref> konnte BP lesen, wie CF über <rs ref="index:d14380e16018" fullterm="Göttweig">Göttweig</rs> denkt, dem er das <rs ref="index:d10854e33651" fullterm="Wien ; Schottenkloster">Wiener Schottenkloster</rs> vorziehen würde; dafür gibt es gute Gründe, die auch BP einsichtig sein werden und nichts mit etwaiger Eitelkeit zu tun haben, die CF den Hof der Einöde vorziehen ließe. CF bittet deswegen um BPs Unterstützung.</p>
            <p>Nichts schreibt CF zu seinen Werken, da er nur (in der <rs ref="index:d14380e33227">„Bibliotheca Benedictina“</rs>) erwähnt werden will, wenn er wieder als Mönch lebt. Dann würde er auch eine Beschreibung seines Lebens und seiner Irrungen vorlegen.</p>
            <p>CF liest mit Freude BPs <rs ref="index:d14380e33384">„Bibliotheca Benedictino-Mauriana“</rs>. Da er jedoch ursprünglich Profess der Kongregation von <rs ref="index:d14380e22654" fullterm="Kongregationen des Benediktinerordens ; St.-Vanne">St.-Vanne</rs> war, hat er einige, wenngleich leichtere, Fehler bemerkt.</p>
            <p>In einem Nachsatz beteuert CF, dass nur der <rs ref="index:d14380e35878">Buchbinder</rs> Schuld an der verzögerten Übermittlung seiner drei in der <rs ref="index:d14380e35789" fullterm="Prag">Prager</rs> Zeit veröffentlichten Werke trägt. Sobald sie gebunden sind, will CF sie zusenden, sofern sie BP nicht anderswo erworben hat. Es handelt sich um: <rs ref="index:d14380e13139">„Rerum per Europam gestarum synopsis“</rs>, <rs ref="index:d14380e13085">„Infulae Pragensis ornamenta“</rs> sowie <rs ref="index:d14380e13112">„Marmor loquens“</rs>
               .</p>
            <p>CF hat einem befreundeten Abt (<rs ref="index:d14380e9245">Giovanni Battista de Miro?</rs>) BPs zuletzt mitgesendete gedruckte <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> <ref type="letter" target="letter:737">737</ref> weitergeleitet und zweifelt nicht, dass bald eine Antwort eintreffen wird. Unter den <rs ref="index:d14380e22371">Cassinensern</rs> finden sich zwar nicht viele Gelehrte, es gibt ihrer aber immer einige wenige, wie etwa einen der unter dem genannten Abt lebenden Mönche (<rs ref="index:d14380e36218" fullterm="Querini, Angelo Maria">Angelo Maria Querini</rs>), von welchem CF zuletzt geschrieben hat.</p>
            <p>Mit Scham erinnert sich CF, mit wie wenig Freundlichkeit <rs ref="index:d14380e25581" fullterm="Mabillon, Jean">Jean Mabillon</rs> in einigen cassinensischen Klöstern auf seiner <rs ref="index:d14380e19828">italienischen</rs> Reise aufgenommen wurde. CF selbst traf ihn in <rs ref="index:d14380e6147" fullterm="Bologna ; S. Procolo">S. Procolo</rs> zu <rs ref="index:d14380e6135" fullterm="Bologna">Bologna</rs>, wo er sich damals aufhielt, was Mabillon auch in seinem „<rs ref="index:d14380e25793">Iter Italicum</rs>“ vermerkt hat. Er erinnerte sich auch an CF, als dieser ihn vor zehn Jahren in <rs ref="index:d14380e32414" fullterm="Paris ; St.-Germain-des-Prés">St.-Germain-des-Prés</rs> besucht hat.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>cancellarium</mentioned>
            <p>Kanzler des erzbischöflichen Konsistoriums war Franz
                  Anton Langer: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17660">Krásl, Vlach</rs> 20–22. Zu
                  ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18188">Mašek, Šlechtické rody</rs> 1 530; <rs type="bibl" ref="bibl:19434">Schmidt, Monographie</rs> 195; <rs type="bibl" ref="bibl:20510">Zedinger, Franz Stephan</rs> 40f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> epistolarum ... Antonius Muglitius</mentioned>
            <p> Zu Anton Brus von Müglitz und
                  seiner Teilnahme am Trienter Konzil vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15336">Borový,
                     Brus</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19606">Skýbová, Obnovení</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19934">Till, Antonius Brus von Müglitz</rs>. Briefe, die
                  Brus aus Trient schrieb, sind an mehreren Orten erhalten; eine zweifelsfreie
                  Bestimmung der hier erwähnten Briefcodices stößt auf Schwierigkeiten. Nach einer
                  Mitteilung von Denko Čumlivski (Prag) finden sich solche Schreiben in: NA Praha,
                  Archiv pražského arcibiskupství I, B 1/3, Nr. 1172, sowie C 1/1, Karton 1, Nr.
                  2643. Sie sind jedoch nicht buchförmig gebunden. Zwei Codices mit Briefen befinden
                  sich seit 1785 in Wien: ÖNB, Cod. 5636–5637; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19604">Skýbová, Arcibiskupská kancelář</rs> 462; <rs type="bibl" ref="bibl:19710">Steinherz, Briefe</rs> 18f. Ob sie im frühen 18. Jh. noch in Prag gewesen sein
                  könnten, ist nicht zu klären. In keinem von beiden Fällen handelt es sich
                  ausschließlich um Briefe an den Kaiser, die Sammlungen umfassen vielmehr Schreiben
                  an verschiedenste Adressaten. Über die von CF berichtete Entlehnung und Benützung
                  der Bände war nichts weiter zu ermitteln. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Gotwicensi ... anteferrem Scotos</mentioned>
            <p>In <ref type="letter" target="letter:733">733</ref>
                  <ref target="letter:733#seg1">1</ref> hatte sich CF im gegenteiligen Sinne ausgesprochen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>veritatis amussim ... relata</mentioned>
            <p>Zu den Angaben der „Bibliotheca
                  Benedictino-Mauriana“ wurden von maurinischer Seite erhebliche Korrekturen
                  vorgebracht: vgl. <ref type="letter" target="letter:799">799</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>abbatem ... amicum</mentioned>
            <p>Die Angabe, wonach der im vorigen Brief erwähnte
                  gelehrte Freund CFs – bei dem es sich aufgrund seiner Betrauung mit einer
                  Kongregationsgeschichte nur um Angelo Maria Querini handeln kann – diesem Abt
                  unterstellt war, lässt eine Identifikation mit dem dort besprochenen Abt, der
                  Doktor der Universität Bologna, selbst aber wenig gelehrt sei, schwierig
                  erscheinen. Querini hielt sich in dieser Zeit in S. Callisto zu Rom auf, wo
                  Giovanni Battista de Miro, einer der hervorragenden Gelehrten der Cassinenser,
                  wirkte: <rs type="bibl" ref="bibl:15056">Baudrillart, Quirini vita</rs> 16f. De
                  Miro, der aus der Gegend von Neapel stammte, hatte auch keinerlei Verbindung zur
                  Universität Bologna: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15574">Ceresa, De Miro</rs>
                  656f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> unus ex monachis</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:733">733</ref>
               <ref target="letter:733#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>acceptus Mabillonius</mentioned>
            <p> Im Gegensatz zu CFs Behauptung wurde Mabillon
                  nach den verfügbaren Darstellungen in den von ihm besuchten Cassinenserklöstern
                  positiv aufgenommen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19980">Trolese, Mabillon</rs>
                  268; <rs type="bibl" ref="bibl:20232">Waquet, Modèle</rs> 103–105. Bekannt ist
                  hingegen ein Vorfall während der Italienreise Bernard de Montfaucons, dem 1698 in
                  S. Giorgio Maggiore zu Venedig der Zutritt zur Bibliothek wie auch die
                  Beherbergung als Gast verweigert wurden: <rs type="bibl" ref="bibl:19978">Trolese,
                     Influenza e diffusione</rs> 120.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> morabar ... Itinerario</mentioned>
            <p>In der Tat fungierte CF für Mabillon und
                  Michel Germain bei deren Aufenthalt in Bologna 1686 als Stadtführer: Mabillon,
                  Museum Italicum 1 195. Erhalten ist weiters ein Brief CFs an Mabillon aus Bologna
                  vom 15. Januar 1687, etwa acht Monate nach dem Besuch: <rs type="bibl" ref="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 92. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Parisiis visitavi</mentioned>
            <p>CFs Parisaufenthalt ließ sich nicht nachweisen.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende et eruditissime domine.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Cum debitam servitii et officii mei partem erga benevolentissimam humanitatem reverendae admodum paternitatis vestrae censeam illis meam curam applicare, quae dignata est imperare mihi ultima sua epistola ad me data, cui sine mora respondi, inquisivi, utrum in hac bibliotheca archiepiscopali aliquod manuscriptum foret, quod lucem pati mereretur; et relatum est mihi per <anchor xml:id="n1"/>cancellarium<anchor xml:id="n1e"/>, quod duo reperiantur tomi<anchor xml:id="n2"/> epistolarum, quas Antonius Muglitius<anchor xml:id="n2e"/> post instauratum tempore Ferdinandi I. archiepiscopatum Pragensem primus praesul Tridento scribebat ad caesarem, a quo illuc ablegatus fuerat legationis caesareae primus orator. Manuscriptos libros vel epistolas hactenus non licuit mihi pervolvere, quia commodati cum venia nostri principis extra archivum sunt, sed quos insistam repeti et restitui, cum primum celsissimus noster redierit. Iactata et revoluta materies est, et de Tridentino concilio plures scripsere: sed in tanta rerum ibi gestarum messe nullus dubito, quin etiam spicae plures legendae remaneant, sed utinam non adhuc et spinae. Novit enim admodum reverenda paternitas vestra, quod maledicis narrationibus traductus fuerit consessus ille, quem delicata Romanae curiae suae auctoritatis <add place="above">zelotypae</add> conscientia semper regere arte et modo omni studuerit. Quomodocumque <choice><sic>s</sic><corr>res</corr></choice> se habeat, notitiam hanc literariam lubens communico, ut, si quandoque de tricis aliquibus opportuerit iudicare, sciatur, ubi rei sincera relatio possit reperiri. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Hactenus princeps noster se detinet Viennae, et cum sine eius consilio et assensu nihil vellem de me statuere, idcirco ulterius nihil promoveo. Potuit legisse paternitas vestra admodum reverenda in ultima mea epistola, quid sentiam de monasterio <anchor xml:id="n3"/>Gotwicensi, cui longe libentius anteferrem Scotos<anchor xml:id="n3e"/> Viennenses, quos dignata est memorare, ob non unam rationem sed plures, quae tamen nulli favent aut vanitati aut ambitioni, quae me aulam eremo praeferre suadeat, et quas rationes non dubito, quin approbatura esset paternitas vestra admodum reverenda, si <choice><sic>h</sic><corr>eas</corr></choice> hic attexerem. Unde si officiosae commendationes suae possunt me in hoc iuvare, summo favori summas gratias referrem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Nihil de opusculis meis hic addo, quia cum de me solum mentionem fieri cupiam, quando annuente et favente Deo iterum claustris redditus sim, tunc et periocham vitae et errorum meorum sincerus referam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Lego commodatum mihi librum paternitatis vestrae admodum reverendae De scriptoribus Sanmaurianis, et cum voluptate lego; cum autem primum professus sim in congregatione sanctorum Vitoni et Hydulphi, in aliquibus cogor dicere, quod non omnia ad veritatis amussim fuerint ipsi <pb n="1v"/> relata, sed in rebus non gravis momenti. Interim me precibus et benigno affectui paternitatis vestrae admodum reverendae devotus commendo.</ab>
         <closer>13. Februarii 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg7">Compactor in causa est, cur ego non transmitto tria mea opuscula, quae edidi, ex quo hic sum. Sed quamprimum compacta habuero, non omittam illa expedire, si ea forsan aliunde non habuerit. Sunt autem: Series rerum per Europam gestarum a Pyreneorum pace usque ad Radstadiensem; Vitae episcoporum et archiepiscoporum Pragensium; item Elogia sanctorum, quorum statuae in ponte Pragensi visuntur. Transmisi ad <anchor xml:id="n4"/>abbatem mihi amicum<anchor xml:id="n4e"/> circularem epistolam impressam, quam dignata est paternitas vestra admodum reverenda includere in epistola sua nuper ad me data, et non dubito, quin nova adveniat paucis admodum satagentibus in congregatione Casinensi de rebus literariis erudiri. Sed inter hos paucos sunt semper aliqui, qui his delectantur, ut<anchor xml:id="n5"/> unus ex monachis<anchor xml:id="n5e"/>, qui sub abbate memorato vivunt, <choice><sic>de</sic><corr>vir</corr></choice> inprimis eruditus quamvis iuvenis, de quo aliqua attexui in mea priori epistola. Recordor cum pudore, quam minimo affectu acceptus fuerit Mabillonius in variis Casinensium monasteriis, dum perlustravit Italiam, eique tunc inserviendi occasionem habuerim Bononiae in monasterio S. Proculi, ubi tunc<anchor xml:id="n6"/> morabar, cuius mei obsequii dignatus est reminisci in suo Itinerario<anchor xml:id="n6e"/> Italico et de novo contestatus est eundem grati animi sensum, dum illum <anchor xml:id="n7"/>Parisiis visitavi<anchor xml:id="n7e"/> in suo S. Germani monasterio ante annos decem.</closer>
         <closer>Humillimus et obligatissimus servus Casimirus Freschot.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>