<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">570 Bernhard Pez an Augustin Calmet. LE 3. 1716-05-21. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">570</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Calmet, Bibliothèque lorraine xix–xxii.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15194">Berlière, Quelques correspondants</rs>
                     221f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard, Dom Augustin Calmet</rs> 154,
                     358</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 3</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No direct source, inferred letter.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1716-05-21">1716-05-21</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Augustin Calmet. LE 3</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">683</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">683</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e10356">In der Hoffnung, dass bei dem Adressaten die Beförderer der Gelehrsamkeit (respublica litteraria) insgemein, besonders aber jene Gelehrten, die sich um den <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> verdient machen, in hohem Ansehen stehen, berichtet <rs type="person" role="sender">BP</rs> von der mühevollen Arbeit an der „<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“, deren Abfassung ihm seine Superioren (Abt <rs key="index:d14380e9628">Berthold Dietmayr</rs>) ermöglicht haben. Sie soll alle benediktinischen Schriftsteller vom <rs key="index:d10854e2786">hl. Benedikt</rs> bis zur Gegenwart umfassen. Obwohl viele Schwierigkeiten dieser Arbeit entgegenstehen, soll sie binnen zwei Jahren im Druck erscheinen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e10358">Viele Prälaten und gelehrte Mitbrüder haben Schriftstellerkataloge eingesendet, sodass die Menge der gesammelten Nachrichten gewaltig ist. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat auch bereits eine Drucklegung erwogen, doch haben gelehrte Freunde davon abgeraten, da noch zu viele Klöster – darunter auch einige mit besonders namhaften Schriftstellern – noch nichts geliefert haben. Anhänge und Supplemente bereiten Verlegern wie Lesern viele Unersprießlichkeiten und verleiten den Bearbeiter zu Fehlern. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat sich folglich entschlossen, nochmals zu urgieren, und versendet nun eine dritte <rs key="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> einschließlich einer Darstellung des geplanten Werkes (ichnographia seu conspectus).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e10360">Die „<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ soll aus dreizehn Büchern bestehen, welche den dreizehn Jahrhunderten seit der Gründung des Ordens entsprechen. Jedem Band wird eine Einleitung vorangestellt sein, in welcher der Stand der Gelehrsamkeit im Orden, die wichtigsten Glaubenskontroversen, die Entwicklung des Buchwesens sowie Erfindungen der Benediktiner behandelt werden. Anschließend werden die <rs key="index:d14380e4919">benediktinischen</rs> Schriftsteller in chronologischer Reihenfolge nach ihrem Todes- oder Floruit-Datum aufgeführt. Der <rs key="index:d10854e2786">hl. Benedikt</rs> erhält den ersten Platz. <rs type="person" role="sender">BP</rs> möchte so den von <rs key="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> und den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> in den „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ beschrittenen Weg weitergehen. Sein Werk und die „Acta sanctorum OSB“, falls sie bis zur Gegenwart fortgeführt werden, würden komplementär zueinander alles Wissenswerte zu den Leistungen des Ordens in den beiden Bereichen des heiligmäßigen Lebens und der Gelehrsamkeit bieten – an großen Männern und Frauen fehlte es dem Orden niemals. Die chronologische Anordnung bietet auch den Vorteil, dass Fortschritt, Niedergang und Erneuerung (incrementum, decrementum et instauratio) der benediktinischen Gelehrsamkeit gut erkennbar werden. Ausführliche Register sollen die Arbeit mit dem Werk erleichtern.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e10362"><rs type="person" role="sender">BP</rs> zählt die Informationen auf, die zu den einzelnen Schriftstellern gegeben werden sollen, wobei jene Autoren ausführlicher zu behandeln sind, zu denen noch wenig bekannt ist. Als Vorbild dient <rs type="person" role="sender">BP</rs> die <rs key="index:d14380e7715">„Scriptorum ecclesiasticorum historia litteraria“ von William Cave</rs>. Außer Schriftstellern will <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch Anonymi, Musiker, Maler und andere Künstler behandeln. Die Werkskataloge sollen gedruckte und ungedruckte Werke, letztere mit Incipit, enthalten. Auf Frühdrucke (editiones Gothicae) soll besonderes Augenmerk gelegt werden. Bedeutende Werke, vor allem aus der Zeit vor 1500, will <rs type="person" role="sender">BP</rs> am Ende des jeweiligen Bandes edieren. In den Werkskatalogen soll nichts ausgelassen werden, damit gerade bei den Autoren vor 1600 auch unbekannte und oft in Archiven verborgene kleinere Werke wie Chroniken oder Urkundensammlungen ans Tageslicht kommen; gerade für die Kirchengeschichte können diese von großem Nutzen sein.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e10364"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet neuerlich, sein Anliegen an Mitbrüder wie an Gelehrte aller Orden und Stände zu verbreiten. Im Einzelnen ersucht er um zwei Dinge: Zum einen soll in jedem Kloster der Abt oder Prior einen oder mehrere Konventualen dazu bestimmen, die Bibliothek und das Archiv zu durchforsten und <rs type="person" role="sender">BP</rs> die gewünschten Informationen zu den Schriftstellern aus dem eigenen Konvent mitzuteilen. Zum anderen bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um die Erstellung von Katalogen sämtlicher Werke von Benediktinern, die in der Bibliothek oder in den Zellen der Mönche vorhanden sind. Dabei sollte man die Handschriften genau durchsehen, da oft auf den Buchrücken nur falsche oder unvollständige Angaben zu finden sind. Was die paläographischen Schwierigkeiten betrifft, so baut <rs type="person" role="sender">BP</rs> darauf, dass in jedem Kloster wenigstens ein versierter Mann zu finden sein wird oder zumindest aus der Umgebung herangezogen werden kann. Auch mahnt <rs type="person" role="sender">BP</rs> die weniger erfahrenen Bearbeiter, Autorennamen nicht aus Schreibervermerken herzuleiten. Werden diese Hinweise beachtet, dann wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus den Einsendungen seine „<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ so gestalten können, wie die Gelehrten sie erwarten.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e10366">Es wird Leute geben, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst die Durchforstung auswärtiger Bestände nahelegen. Wer ihn kennt, weiß, dass er dies auch bereits in etlichen Klöstern getan hat. Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch nicht überallhin reisen kann, ist er auf fremde Hilfe angewiesen, für die er sich in seinem Werk in gebührender Weise erkenntlich zeigen will.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e10368">Die Materialien sollen an <rs type="person" role="sender">BP</rs> entweder direkt nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> oder in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof zu Wien</rs> eingesendet werden. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt mit einem Appell an die Leidenschaft seines Adressaten für die benediktinische Gelehrsamkeit, die dem Orden zu so großer Ehre gereicht, und wünscht ihm den Segen Gottes.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e10370">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um die Weitergabe dieses Schreibens an die umliegenden Klöster sowie an andere Gelehrte, besonders Bibliotheksvorsteher.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Text ist zum größten Teil wortgleich mit 477, 493 und 514; sinnstörende Wiedergabefehler in der Vorlage werden mit <hi rend="italic">[</hi>sic<hi rend="italic">]</hi> oder Anmerkungen gekennzeichnet, sonst aber sind die Abweichungen zu den parallelen Überlieferungen nicht ausgewiesen. Als Kommentar ist jener zu 477 heranzuziehen; weiters vgl. Einleitung, Abschnitt I.3.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">[<hi rend="italic">xix</hi>] Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e10395">Si quem apud te, admodum reverende ac clarissime domine, favorem merentur ii, qui ad illustrandam quoquo modo rempublicam litterariam sua studia conferunt, aequissimum profecto est, ut eos praecipuo quodam amore complectaris, qui ad domesticam gloriam avitaque Benedictini nostri ordinis amplificanda decora omni cogitatione, cura et studiis incumbunt. Hos inter et me esse voluere summe honorandi superiores mei, qui maiori divinae gratiae quam virium mearum certe per exilium [<hi rend="italic">sic</hi>] ratione habita mihi dudum provinciam detulere scribendi Bibliothecam Benedictinam generalem, qua omnes ordinis nostri scriptores, quotquot a sanctissimo patre Benedicto usque ad hanc aetatem ubivis gentium floruere, recenserem. Immensum sane ac prope infinitae molis opus, si argumenti amplitudinem, maiorum [<hi rend="italic">xx</hi>] in consignandis suis rebus incuriam, monasteriorum fata, bibliothecarum conflagrationes et expilationes, regnorum locorumque intervalla, perpetua bella et alia id genus sexcenta impedimenta spectes. Nihilo tamen minus, quae Numinis praesentia fuit tot inter rerum certamina difficultatesque, eo iam opus improbo scilicet labore perductum est, ut saltem post unius biennii spatium typis integrum commendari vulgarique poterit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e10403">Nimirum singularis nullaque non laude efferenda humanitas, qua religiosissimi multorum monasteriorum praefecti ac eruditi sodales suorum scriptorum catalogos ardentissime cupienti opportune miserunt, designatum opus non tantum factu possibile (quod non pauci negaverant), sed etiam facile ac perexpeditum reddidit. Hinc etiam factum, ut, cum horum ope incredibilis quaedam nostrorum scriptorum vis ac numerus in meos commentarios iam dudum confluxisset, typos saepius et serio circumspexerim. Denique prodiisset pridem Bibliotheca Benedictina in lucem, nisi eruditorum virorum consilia proposito intercessissent. Hi enim cum viderent per quam [<hi rend="italic">sic</hi>] multa superesse monasteria eaque a viris doctis longe celeberrima, a quibus adhuc nulla scriptorum nomina consecutus essem, magis de interpellandis iterum iterumque religiosissimis illorum moderatoribus implorandaque horum ope quem [<hi rend="italic">sic</hi>] de meo edendo opere, utpote magnam partem imperfecto, cogitandum esse statuerunt. Quorsum, aiebant, tanta properatio? Num appendicibus, supplementis addendisque, quae nunquam non praecocibus editoribus poenitentiam, lectoribus molestiam, omnibus demum perpetuo haerendi errandique occasionem, certe metum afferunt, delectarer? Sat cito, si bene. Non nisi imprudentes et rerum imperitos fore, qui longiorem in publicando tanti laboris opere moram indigne ferant et exprobrent. Ita viri eruditi non pauci, quorum consiliis vocibusque permotus editionem tantisper distuli hancque tertiam epistolam encyclicam adornavi, qua te, admodum reverende ac clarissime domine, reliquosque omnes ordinis nostri sodales ad conferendas, quibus opus est, symbolas humanissime invitare constitui. Quas ut certius consequar, non erit abs re hic quandam universi operis ichonographiam [<hi rend="italic">sic</hi>] seu, ut vocant, conspectum exhibere. Inde enim eruditi sodales nostri nullo negotio intelligent, quid illud sit, quod tantopere flagito, quoque obtento Bibliotheca Benedictina omnibus numeris absoluta in publicum prodire poterit.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e10416">Conspectus Bibliothecae Benedictinae generalis. Bibliotheca Benedictina generalis in tredecim saecula distribuitur, totidem nempe, quot ab exortu ordinis ad hanc aetatem sunt. Cuilibet saeculo dissertatio de statu litterarum, liberalium artium disciplinarumque eo tempore in ordine nostro praefigitur. Ibidem de insignioribus fidei controversiis, quibus nostri scriptores plerumque implicati fuere, de studio et industria scribarum seu librariorum, de artificiis a nostris aut inventis aut excultis etc. agitur. Scriptores Benedictini omnes ordine chronologico recensentur ita, ut ille reliquos antecedat, qui prior diem suum obiit, si de hoc constet. Alias ratio habetur temporis, quo quisque floruit et inclaruit. Quod si qui sint, quorum aetatem ne probabili coniectura quidem assequi licet, ii ad calcem universi operis ordine alphabetico collocabuntur. Sanctissimus patriarcha Benedictus tanquam conditor nostrae gentis honoris causa primum locum obtinet. Paucis: quam viam celeberrimus Joannes Mabillonius in referendis Actis sanctorum ordinis sancti Benedicti iniit, hanc nos, quoad licet, in exhibendis scriptoribus tenemus. Hinc etiam dabimus operam, ut Bibliotheca haec eadem forma typis excudatur. Sane si doctissimi nostri e congregatione sancti Mauri sodales Acta sanctorum a Mabillonio coepta eadem methodo usque ad haec tempora (neque enim unquam viri venerabiles pietateque illustres foeminae nobis defuerunt) continuabunt. Illa [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e10421">	In 477 und 493 hier kein neuer Satz.</note> nostrae Bibliothecae coniuncta intra iustum voluminum numerum seriemque percommodam repraesentabunt, quidquid de nostrorum hominum sanctimonia vitae ac doctrinarum studiis, praecipuis nimirum ordinis nostri capitibus, nosse operae pretium fuerit. Ordo et distributio haec eo etiam nomine viris eruditis placuit, quod ortum, incrementum, decrementum et instaurationem litterarum in ordine nostro per se ac clarissime indicet. Ne tamen lectoribus in inquirendis scriptoribus singulis ulla molestia creetur, sat copiosi et probe instructi qua singulares qua generales indices ad cuiusque voluminis calcem comparebunt. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e10424">Dum scriptor aliquis proponitur, nomen, praenomen, cognomen, patria, parentes, locus professionis, magistri, discipuli, amici, studia, peritia linguarum, munera, gesta, casus, iudicia eruditorum de iis hominum, annus diesque nativitatis [<hi rend="italic">xxi</hi>] obitusve et alia huiusmodi, quae ad vitae historiam attinent, memorantur, paucioribus verbis in iis scriptoribus, quorum res aliunde sat notae sunt, pluribus vero in iis, de quibus admodum pauca constant. Optandum, ut haec scriptorum elogia secundum chronologicam vitae seriem semper contexi possent ad eum fere modum, quo Guillelmus Cave in Historia litteraria scriptores ecclesiasticos celebravit. Scriptoribus nostris accensentur etiam anonymi, musici, pictores et cuiuscumque generis insignes artifices. Vitis seu elogiis scriptorum illico subicitur catalogus operum tam typis editorum quam manu scriptorum, addito loco, tempore, forma editionis ac nomine typographi. Praecipua quadam diligentia notantur editiones Gothicae, quas quidam vocant, seu illae, quae ab anno 1443 [<hi rend="italic">sic</hi>] fere usque ad annum 1500 procuratae fuere. Si opus manuscriptum duntaxat sit, praeter titulum innuitur etiam locus, ubi hodie servetur. Cumque gratissimum eruditis sit, si librorum manuscriptorum initia exscribantur, id nos sedulo agimus et, ut ab amicis etiam agatur, obnixe rogamus. Immo si quae gravioris argumenti opera hactenus inedita et ante annum 1500 conscripta nobiscum communicata fuerint, ea ad singulorum voluminum calcem edere decrevimus. In catalogis operum nihil penitus a nobis praetermittitur, ut ut de se leve quibusdam rerum minus peritis videatur, maxime si ante annum 1500 vel 1600 scriptum fuerit, qualia sunt brevia monasteriorum chronica, vitae coenobitarum, collectiones donationum, chartarum, privilegiorum etc., quae in archivis plerumque delitescunt non sine gravissimo rei litterariae, praesertim historiae ecclesiasticae detrimento. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e10432">Ecce, admodum reverende ac clarissime domine! Haec fere ratio et facies est Bibliothecae nostrae Benedictinae, ad quam splendidius adornandam si opem ferre tuoque exemplo reliquis tuis sodalibus aliisque cuiuscumque ordinis aut status eruditis viris hortamento esse volueris, erit profecto, cur tibi amplissimas gratias non ego modo, sed universus ordo, immo totus eruditus orbis aliquando agat et referat. Nec modus mihi gratificandi admodum difficilis erit, si ad subiuncta praecipua precum mearum capita non nihil attendere dignaberis. Primum, quod demississime rogem, est, ut reverendissimi domini domini abbates vel priores in suis monasteriis unum et item alterum ex doctissimis dominis capitularibus seligant, qui domesticam bibliothecam et archiva diligenter accurateque perlustrent indeque nomina eorum capitularium, qui aliquid litteris commendarunt aut typis commiserunt, item titulos operum aut, si tituli allegorici perplexioresque sint, etiam eorum argumenta, vitam scriptoris et cetera, quae supra in conspectu exposui, eruant et mihi transmittant. Alterum est, ut in singulis monasteriis conficiantur accurati catalogi omnium operum tum typis vulgatorum tum manuscriptorum a Benedictinis authoribus nigris, cuiuscumque monasterii fuerint, conditorum, quae extant et habentur in domestica bibliotheca et privatis religiosorum cubiculis, non omisso anno, forma editionis aut nomine typographi. Res haec nec gravior paulo nec admodum multarum horarum erit, si plures domini capitulares iunctis operis bibliothecae perlustrationem in se se suscipere non dedignabuntur. Non nihil maioris operae fuerit evolutio et perlustratio (nam tituli et rubricae e tergo extantes plerumque fallunt nec omnia contenta indicant) codicum manuscriptorum, qui scripturae difficultate negotium facessunt. Sed cum hi vulgo non adeo copiosi sint nec ullum fere monasterium esse putem, in quo non unus aliquis reperiatur, qui veteres codices, saltem quod satis sit, legere noverit, aut alium eruditum hacque in re versatum virum ad manum habere possit, votis meis facillime poterit satisfieri. Id minus expertos hic paucis moneo, ne mox pro authore operis habeant illum, qui ad eius finem suum nomen adscripsit hoc vel simili modo: explicit per manum Rudberti monachi; finivi in Dei nomine; hunc librum scripsit frater Joannes huius loci monachus etc. Nisi enim aliud ad haec argumentum accesserit, ea verba nequaquam authorem et compilatorem, sed scribam seu librarium indicant. Sed haec adolescentioribus nostris sodalibus, non viris eruditis, a quibus ipse docendus sum, scripta sunto. Iam vero sic confectos et instructos catalogos si accepero, non potero non in uberrimam nostrorum scriptorum cognitionem venire atque adeo Bibliothecam producere, qualem viri docti optant et expectant. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e10434">Non deerunt quidem, qui itinera bibliothecarumque exterarum perlustrationem a me ipso suscipienda esse reponent, nec id sane male; verum cum hoc nec semper nec ubique locorum (nam in non paucis monasteriis eo labore me defunctum amici non ignorant) fieri possit, restat, ut alienis quoque manibus et oculis utar. Certe pro adeo insigni erga me benevolentia et favore gratum memoremque [<hi rend="italic">xxii</hi>] animum praestabo inseramque operi meo accuratum syllabum eorum omnium, qui laboranti mihi suppetias tulerunt aut quoquo modo maiorum nostrorum nominibus a tenebris et oblivione vindicandis adlaborarunt. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e10439">Atque haec pauca sunt, quae insigni tuo, admodum reverende ac religiosissime domine, patrocinio commendanda et promovenda videbantur. Porro litterae et catalogi ad me mittendi tutissime Mellicium perferentur, si haec inscriptio adhibita fuerit: Patri Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario. Et infra: Mellicii vulgo Molk in Desterreih [<hi rend="italic">sic</hi>], vel sic: Viennae Austriae in Monaster. Hot [<hi rend="italic">sic</hi>]. Caeterum non dubito, quin tanto benevolentiorem te facilioremque mea epistola habitura sit, quanto luculentiori desiderio tuum religiosissimum pectus iam dudum ardet nobilissimum illum Benedictinorum exercitum videndi, quorum doctrina et eruditio tantam ordini nostro gloriam peperere. Interea, ut Deus ter optimus maximus, cuius gloriam hic ante omnia specto, te, clarissime domine, quam diutissime sospitem incolumenque [<hi rend="italic">sic</hi>] conservet, ex animo precor.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis servus ad obsequia paratissimus pater Bernardus Pez professus Mellicensis ordinis sancti Benedicti bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Dedi in exempto monasterio Mellicensi die 21. mensis Maii anno 1716.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e10456">P.J. [<hi rend="italic">sic</hi>] Magnae gratiae loco habebo, si haec epistola cum vicinis quoque monasteriis aliisque eruditis viris, praecipue bibliothecarum praefectis comunicabitur.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
