<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">749 Louis Pisant an Bernhard Pez. &lt; 1717-02-28.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">749</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">645r–652v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Louis Pisant</persName>
               <date notAfter="1717-02-28">&lt; 1717-02-28</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">748</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">750</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e30078"><rs type="person" role="sender">LP</rs> ist erstaunt, dass die Namen einiger Mitbrüder (aus der Maurinerkongregation) an <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermittelt worden sind, die sich zwar stets durch getreuliche Einhaltung der klösterlichen Disziplin hervorgetan haben, denen aber niemand einen großen Namen in der Gelehrsamkeit zuschreibt. Andere, die derartiges Lob tatsächlich verdient haben, könnten mit Recht darüber klagen, dass ihnen diese gleichgestellt würden. <rs type="person" role="sender">LP</rs> hat daher nach Beratung mit älteren Mitbrüdern seines Klosters Corbie einige Personen ausgewählt, die sich sowohl durch vorbildliches Klosterleben auszeichneten als auch in einem gewissen Ruf der Gelehrsamkeit stehen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e30080"><rs type="person" role="sender">LP</rs> weist zudem darauf hin, dass er im Folgenden nur Verstorbene anführt. Ginge er auf Lebende ein, müsste er fürchten, einzelne entweder zu sehr zu loben und dadurch ihre Bescheidenheit zu kränken, oder aber zu wenig, in welchem Fall der Gerechtigkeit nicht genügt würde. Einige, die noch aktiv sind, könnten allerdings bereit sein, über sich selbst zu berichten oder sich von ihren Oberen darstellen zu lassen, etwa Denis de Sainte-Marthe, Bernard de Montfaucon oder Pierre Coustant.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e30082">Ein Mitbruder aus Paris ist zu <rs type="person" role="sender">LP</rs> (nach Corbie) gekommen. <rs type="person" role="sender">LP</rs> hat die Klagen, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegen die Mönche von St.-Germain-des-Prés erhoben hat, weitergegeben. Der Pariser Mitbruder hat beteuert, dass man jedenfalls an <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschrieben hat; wieso dieser keinen Brief erhalten hat, konnte er nicht sagen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e30084">Jean-François Pommeraye war zu Rouen geboren. Er trat als junger Mann in das Kloster Jumièges in der Diözese Rouen ein und legte nach Vollendung des Noviziats im Jahr 1637 (recte: 1638) die Profess ab. Er war stets um regeltreues Leben bemüht, beim Gottesdienst eifrig, beliebt unter seinen Altersgenossen, unfähig zum Zorn, voller Wohlwollen gegen alle, seinen Oberen bei jeder Gelegenheit gehorsam. Vor allem aber mied er jenen Fuchs, der den benediktinischen Weingarten verwüstet, den Müßiggang, vor dem der hl. Benedikt in seiner Regel ebenso warnt wie die an die Benediktiner gerichtete Glosse zu dem klementinischen Dekretale „Ne in agro“, derzufolge der Müßiggang junger Mönche zu den Übeln gehört, welche die regeltreue Lebensweise gänzlich untergraben. Dies hatte Pommeraye stets vor Augen; in späteren Jahren betonte er gegenüber <rs type="person" role="sender">LP</rs> und anderen jungen Mönchen, dass er von Jugend an die Materialien zu den Werken gesammelt hatte, die er nun herausbrachte. Er hatte sich immer für historische Fragen interessiert und pflegte zu sagen, dass gegen den Willen der Minerva niemand in den Wissenschaften Fortschritte machen könne. Besonders war ihm an der Geschichte seiner Heimatprovinz gelegen. Daher verfasste er zunächst die „Histoire des archevesques de Rouen“, die 1667 in einem Folioband zu Rouen bei Laurent Maurry erschien, dann die „Histoire de l’eglise cathedrale de Rouen“, die er einige Jahre später ebendort veröffentlichte, des Weiteren die „Histoire de l’abbaye de S. Ouen“, ebendort, und schließlich die „Rotomagensis ecclesiae concilia“, die 1683 (recte: 1677) zu Rouen herauskamen. Im siebzigsten Lebensjahr starb er 1687 plötzlich, aber nicht unerwartet, im Kloster St.-Ouen zu Rouen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e30086">Hugues Mathoud war zu Mâcon in Burgund geboren und entstammte einer Familie, welche weiterhin wichtige Amtsträger dieser Stadt stellt. Er wurde in Cluny ausgebildet. Im Kloster Ste.-Trinité zu Vendôme trat er in den Orden ein, absolvierte das Noviziat und wurde 1639 zur Profess zugelassen. Im philosophischen und theologischen Studium zeichnete er sich aus. Allen zeigte er sich ruhig und wohlwollend und wusste in Latein und Französisch so gefällig zu sprechen, dass manche die Aussprüche, die er gerne gebrauchte, sammelten und „mathoudische Worte“ (verba Mathoudica) nannten. Er wurde zum Prior des Klosters St.-Étienne zu Caen in der Basse-Normandie ernannt, wo er für eine Blüte der Disziplin sorgte. Doch musste er das Amt aus gesundheitlichen Gründen niederlegen. Er litt an Schlaflosigkeit und an pochendem Kopfschmerz, der sich auf seinen ganzen Körper auswirkte, denn weil das Gehirn der Ursprung aller Nerven und der Urgrund aller Bewegung und Empfindung in sämtlichen Gliedern ist, leidet der ganze Körper, wenn es von einem Übel befallen wird. Außerdem entwickelte sich in seiner Brust eine Geschwulst durch Stauung der Lymphe. Seine Neigung für die Studien erlaubte ihm aber, alle Leiden zu überwinden; nie hörte er auf, zu lesen und das Gelesene zu eigenen Werken zu verarbeiten. Er edierte die Sentenzen des Robert Pullen und des Petrus von Poitiers, die 1655 zu Paris bei Frédéric Léonard (recte: bei Siméon Piget) erschienen. Ferner veröffentlichte er die Abhandlung „De vera Senonum origine Christiana“ 1687 zu Paris bei Simon Langronne und den „Catalogus archiepiscoporum Senonensium“ bei demselben Verleger. In hohem Alter arbeitete er noch an einer Geschichte der Bischöfe von Chalon-sur-Saône, die der dortige Bischof (Henri-Félix de Tassy) unterstützte. Als er jedoch im 82. Lebensjahr den Tod nahen spürte, ließ er von der Arbeit und setzte ein wahrhaft gottergebenes Testament auf, das <rs type="person" role="sender">LP</rs> selbst gesehen hat. Darin bedauert Mathoud seine Verfehlungen, dankt für empfangene Wohltaten, setzt seine Hoffnung in Christus und bekennt Gott als sein letztes Ziel; schließlich wünscht er dem Orden und seiner Kongregation das Beste. So starb er 1705 im Kloster St.-Pierre zu Chalon.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e30088">Antoine Beaugendre war zu Paris geboren und aufgezogen. Seinen Eltern in allem gehorsam, bewahrte er sich in der Welt die Reinheit seiner Sitten; bald aber kehrte er der Welt den Rücken und klopfte an die Pforten des Klosters Ste.-Trinité zu Vendôme, um den Weg zu Gott zu beschreiten. Im Noviziat erwarb er die Wertschätzung seiner Mitbrüder wie auch seiner Oberen und wurde zur Profess zugelassen. Zwei Jahre später schickte man ihn zum Studium der Philosophie und Theologie, welches er mit großem Erfolg betrieb, wobei jedoch keineswegs, wie es manchmal geschieht, seine Frömmigkeit Schaden nahm. Er war mit scharfem Verstand und hervorragendem Gedächtnis, mit wohltönender Stimme und gesetztem Gestus gesegnet; kaum etwas fehlte ihm zur idealen Eignung als Prediger. Er wurde als solcher ausgebildet und übte diese Aufgabe sein ganzes Leben aus, sodass es kaum eine Provinz gab, in der er nicht von der Kanzel gesprochen hätte. Auch stand er mehreren Klöstern als Oberer vor, wobei er für das geistliche Wohl der Mönche sorgte, ohne die weltlichen Angelegenheiten zu vernachlässigen. Es waren schlimme Zeiten, in vielen Klöstern war die Disziplin ebenso verfallen wie die Gebäude. Eines (St.-Pierre-sur-Dives), das nahezu dem Erdboden gleich war und kaum mehr von einem einzigen Mönch bewohnt wurde, baute Beaugendre durch Umsicht, Sparsamkeit, Klugheit und stete Arbeit wieder auf. In hohem Alter legte er das Superiorat nieder, war aber nicht untätig. Er verfasste die „Vie de messire Benigne Joly“ und veröffentlichte sie 1700 zu Paris bei Louis Guérin. Weiters edierte und kommentierte er die Werke des Bischofs von Le Mans und späteren Erzbischofs von Tours Hildebert (von Lavardin) sowie jene des Marbod (von Rennes), die 1708 in einem gemeinsamen Band zu Paris erschienen (Hildebert von Lavardin, „Opera“). In demselben Jahr starb Beaugendre in St.-Germain-des-Prés.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e30090">Simon Bougis stammte aus Sées in der Basse-Normandie und legte in Vendôme Profess ab. Er studierte Philosophie und Theologie und wurde dann zum Instruktor der jüngeren Mitbrüder bestimmt. Nach einigen Jahren rückte er unter die Oberen der Kongregation auf und wurde zum Sekretär des Generalsuperiors (Vincent Marsolle), zum Visitator (der Provinz Normandie), zum Prior bedeutender Klöster wie St.-Denis bei Paris und St.-Ouen zu Rouen, schließlich zum Assistenten des Generalsuperiors (Claude Boistard) berufen. Das Generalkapitel 1699 wählte ihn erst zum Präses, dann zum Generalsuperior, welcher Wahl er sich jedoch widersetzte, indem er nach Vendôme floh. Zwei Jahre später wurde er nach dem Tod des Ersten Assistenten (Louis Trochon) an dessen Stelle eingesetzt. Als er beim nächsten (recte: übernächsten) Generalkapitel neuerlich gewählt wurde, nahm er die Wahl an und fungierte einige Jahre als Generalsuperior. Er sammelte bemerkenswerte Stellen aus den Schriften des hl. Bernhard von Clairvaux und stellte sie zu einem Werk zusammen („Idea religiosi in operibus sancti Bernardi adumbrata“), das handschriftlich unter den Mitbrüdern zirkuliert. Auch andere Werke blieben ungedruckt. Publiziert wurden die „Meditations pour les novices“ 1674 zu Paris bei Louis Billaine. In gebrechlichem hohem Alter starb Bougis 1714 in St.-Germain-des-Prés.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e30092">François Lamy war ein geborener Baron de Montireau, der im Schloss Montireau in der Diözese Chartres zur Welt kam. Seine Verwandten verfolgten weltliche Karrieren. Seine Mutter (Dame Elisabeth Graffard) sorgte für eine gute Ausbildung. Lamy schlug zuerst eine militärische Laufbahn ein. Bei einem Duell mit einem anderen Offizier wehrte ein Buch mit der Benediktsregel den Schwertstreich des Gegners ab, worauf Lamy in den Orden eintreten wollte. Er legte im Kloster St.-Benoît zu Fleury (recte: St.-Rémi zu Reims) Profess ab. Er studierte, musste jedoch seine Studien wegen starker Kopfschmerzen unterbrechen; ungeachtet seiner edlen Herkunft nahm er demütig die niedrigsten Arbeiten auf sich. Nach seiner Gesundung wurde er mit dem Unterricht seiner jüngeren Mitbrüder betraut und wählte dazu einen neuartigen Weg, sodass er nicht bloß als Lektor, sondern als Autor seiner Vorlesungen anzusehen ist. René Descartes hatte sich – in müßiger Arbeit und arbeitsamer Muße, wie Petrus von Blois sagt – in die Geheimnisse der Natur vertieft und deren Buch, das die meisten gar nicht erst aufschlagen oder nur oberflächlich lesen, ganz durchdrungen. Seine Erkenntnisse ordnete Lamy und bereitete sie für den Unterricht auf, wovon seine Schüler in der Physik viel Nutzen hatten. Doch wie die menschlichen Wissenschaften durch neue Erkenntnisse ins Unermessliche wachsen, so sind die göttlichen Wissenschaften umso vollkommener und reiner, je strenger sie sich von menschlichen Überlegungen frei halten und allein auf ihre Urgründe zurückgeführt werden. Deshalb stützte Lamy in seinen theologischen Werken alle Schlussfolgerungen auf die Heilige Schrift, die Autorität der Väter und die Konzilien. Unterdessen wurde ihm das Priorat des Klosters Rebais übertragen, das er jedoch nicht lange innehatte. Er litt unter zahlreichen körperlichen Beschwerden. JP nennt seine Werke, die in französischer Sprache, doch in gutem Stil geschrieben sind. Lamy starb 1711 im Kloster St.-Denis.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e30094">Thierry Ruinart war in Reims geboren. Er war überzeugt, dass Kleriker, die den Mönchsstand anstreben, ein besseres Leben führen wollen, wie dies der 50. Kanon des Vierten Konzils von Toledo besagt, und trat in das Kloster St.-Faron zu Meaux ein. Nach den Studien wurde er Jean Mabillon als Schüler und Gehilfe zur Seite gestellt, dessen Lebensbeschreibung er später verfasste. Er machte sich um die Gelehrsamkeit (res litteraria) vielfach verdient. Zunächst opponierte er gegen den anglikanischen Kleriker Henry Dodwell, der (als elfte seiner „Dissertationes Cyprianicae“) eine Schrift „De paucitate martyrum“ publiziert hatte. Ruinart beantwortete sie mit den „Acta primorum martyrum sincera et selecta“, welche 1689 zu Paris bei François Muguet erschienen. Des Weiteren verfasste er eine „Historia persecutionis Vandalicae“ mit einer Abhandlung zur Geschichte der Kirche in Afrika, gedruckt 1694 zu Paris, und gab ebenda 1690 (recte: 1699) die sämtlichen Werke des Gregor von Tours und die Chronik des (Pseudo-)Fredegar heraus. Gegen den Jesuiten Barthélémy Germon verfasste Ruinart seine Streitschrift „Ecclesia Parisiensis vindicata“, weiters publizierte er eine „Apologie de la mission de saint Maur“ in Paris bei Pierre Debats, ebenso 1709 bei (der Witwe von) François Muguet das „Abregé de la vie de dom Jean Mabillon“. Ruinart machte sich den Geist Mabillons zu eigen und übernahm nach dessen Ableben die Arbeit an den „Annales OSB“. Zu diesem Zweck unternahm er von Reims aus eine Bibliotheksreise, während welcher er jedoch erkrankte und im Vannistenkloster Hautvillers verstarb. <rs type="person" role="sender">LP</rs> hatte dem Sterbenden die Krankensalbung gespendet. Er gibt die Inschrift von Ruinarts Grab in Hautvillers wieder. Eine Lebensbeschreibung Ruinarts (von René Massuet) findet sich in der Vorrede zum fünften Band der „Annales OSB“.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e30096">Nichts berichtet <rs type="person" role="sender">LP</rs> über Claude Martin, da dessen Leben von Edmond Martène beschrieben worden ist („La vie du venerable pere dom Claude Martin“), der noch heute in Paris tätig ist; ebenso wenig über Jean Mabillon, dessen Leben in französischer Sprache von Ruinart und in lateinischer Übersetzung zu Padua von dem damals in Rom weilenden Claude de Vic („Vita Johannis Mabillonii“) herausgebracht worden ist.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e30098">Luc d’Achery stammte aus St.-Quentin in der Picardie und legte in Ste.-Trinité zu Vendôme Profess ab. Später war er in St.-Germain-des-Prés als Bibliothekar tätig und verkehrte mit den berühmtesten Gelehrten. <rs type="person" role="sender">LP</rs> nennt mehrere Werke d’Acherys, der 1685 starb.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d3e30101">Thomas Blampin stammte aus Noyon und legte bereits im Knabenalter Zeugnis von künftiger Heiligkeit ab. Er trat in das Kloster St.-Rémi zu Reims ein und wurde nach seinen Studien zum Lehramt in Mont-Saint-Quentin in der Picardie und St.-Germain-des-Prés zu Paris bestimmt. Danach befasste er sich mit den Werken und Handschriften des hl. Augustinus. Aufgrund von Intrigen musste er das Amt eines Zellerars von St.-Germain ausüben, später wurde er jedoch zum Prior von St.-Rémi und St.-Nicaise zu Reims sowie von St.-Ouen zu Rouen bestellt, schließlich zum Visitator für die Provinz Burgund, in welchem Amt er 1710 in St.-Benoît zu Fleury verschied. Er erarbeitete die Werkausgabe des hl. Augustinus, die von 1679 bis 1700 zu Paris bei François Muguet erschien.</seg><seg type="context" n="13" xml:id="d3e30103">Firmin Rainssant stammte aus Suippes in der Diözese Reims und legte im Vannistenkloster St.-Vanne (zu Verdun) Profess ab. Oft wurde er von Mitbrüdern ins Gebet versunken angetroffen. Er starb 1651 im Maurinerkloster St.-Magloire zu Léhon. Als Werk nennt <rs type="person" role="sender">LP</rs> die 1647 bei Billaine (siehe Kommentar) erschienenen „Meditations pour tous les jours de l’année“.</seg><seg type="context" n="14" xml:id="d3e30105">Jean-Bernard Planchette stammte aus Aubigny in der Diözese Reims und legte 1637 in Ste.-Trinité zu Vendôme Profess ab. Er wirkte als Prediger und starb 1680 in St.-Rémi zu Reims. Er veröffentlichte 1652 bei Jean Billaine „La vie du grand saint Benoît“ sowie 1674 (recte: 1675) bei Louis Billaine seine „Panegyriques de plusieurs saints“.</seg><seg type="context" n="15" xml:id="d3e30107">Jérôme-Joachim Le Contat stammte aus Éclaron in der Diözese Châlons-en-Champagne und legte 1628 in St.-Rémi zu Reims Profess ab. Er wirkte als Prior zahlreicher Maurinerklöster, als Visitator und Definitor und verstarb 1690. Er ist in St.-Pierre zu Bourgueil begraben. Er veröffentlichte auf Französisch: „Conferences ou Exhortations monastiques“ zu Tours und Reims 1653 (recte: Tours und Paris 1671), „Meditations pour la retraite de dix jours pour les religieux“ und „Meditations pour la retraite de dix jours pour les superieurs“, sowie „L’image du supérieur accompli“. Da <rs type="person" role="sender">LP</rs> die Werke gerade nicht bei der Hand hat, kann er keine weiteren bibliographischen Angaben liefern.</seg><seg type="context" n="16" xml:id="d3e30109">Guillaume-Hugues Vaillant war aus Orléans gebürtig und legte 1637 in St.-Trinité zu Vendôme Profess ab. Von schwacher Gesundheit, unterrichtete er viele Jahre lang zum Wohl der Gelehrtenwelt Rhetorik im Kolleg zu Pontlevoy, wo er 1678 auch starb. Mit großer lateinischer Beredsamkeit begabt, schrieb er zahlreiche Werke in Versen, unter denen die Dichtungen auf die Heiligen Maurus, Gertrud und Franz von Sales genannt werden. Weiters veröffentlichte Vaillant „In nova translatione corporis sancti Benedicti epicinium“, zu Paris 1663, sowie „In obitu christianissimae Francorum reginae Annae Austriacae planctus Galliae“, 1666.</seg><seg type="context" n="17" xml:id="d3e30111">Louis-Gabriel Bugnot wurde in St.-Dizier in der Diözese Châlons-en-Champagne aus einer adeligen Familie geboren. Er legte 1636 in St.-Rémi zu Reims Profess ab, später unterrichtete er Rhetorik am Kolleg von Pontlevoy (recte: in Tiron und St.-Germer) und übte auch das Amt eines Priors aus (siehe Kommentar). Er brachte eine kommentierte Ausgabe von John Barclays „Argenis“ heraus, verfasste selbst eine Dichtung zum Lob der Bourbonen („Borbonis“), deren Anfangsworte <rs type="person" role="sender">LP</rs> wiedergibt, und veröffentlichte 1665 zu Paris die „Sacra elogia sanctorum ordinis sancti Benedicti“. Er starb 1673 im Kloster Bernay.</seg><seg type="context" n="18" xml:id="d3e30113">Louis-Thomas Du Four stammte aus Fécamp in der Normandie in der Diözese Rouen und legte zu Jumièges Profess ab. Er erlernte und unterrichtete die hebräische Sprache, zu welcher er ein Lehrbuch verfasste, das von Siméon de Muis und Valérien de Flavigny, zwei Pariser Professoren dieses Faches, in von <rs type="person" role="sender">LP</rs> wiedergegebenen Worten gelobt wurde. Das Werk trägt den Titel „Linguae Hebraicae opus grammaticum“ und erschien 1642 bei Claude Sonnius und Denis Béchet zu Paris. Im Alter von lediglich 34 Jahren, zu früh für den Orden und das Gemeinwohl, beendete Du Four 1647 sein Leben zu Jumièges.</seg><seg type="context" n="19" xml:id="d3e30115">René-Ambroise Janvier stammte aus der Diözese Le Mans und trat in das Kloster Ste.-Trinité zu Vendôme ein. Er widmete sich vor allem den heiligen Schriften, weshalb ihn die Oberen nach Paris holten, wo er im Kloster Blancs-Manteaux biblische Sprachen und die Heilige Schrift unterrichtete. 1666 legte er eine lateinische Übersetzung des hebräischen Psalmenkommentars von Rabbi David Kimhi („Rabbi Davidis Kimhhi Commentarii in Psalmos“), später eine Neuausgabe der Werke des Petrus Cellensis vor („Petri Cellensis Opera omnia“). 1682 starb er in St.-Germain-des-Prés.</seg><seg type="context" n="20" xml:id="d3e30117">Wenn <rs type="person" role="sender">LP</rs> weitere Kenntnisse zu den von <rs type="person" role="sender">BP</rs> notierten Schriftstellern verfügbar werden, will er sie übermitteln. Er gratuliert zur Hilfe durch HP, den die Natur <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum Bruder, das Ordensleben zum Gefährten gegeben hat.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">204</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Es fehlt jegliche Datierung. Der Brief ist sicher nach 594 einzuordnen, da es sich offenbar um die Ausführung des in 594 &lt;4&gt; unterbreiteten Angebots handelt; auch lässt er sich vor 754 ansetzen, zumal in der Beilage zu Letzterem auf die Angaben zu Louis-Gabriel Bugnot in &lt;17&gt; unter Verweis auf den zuletzt (<hi rend="italic">ultima vice</hi>) versendeten Brief Bezug genommen wird. Ein Absendeort ist nicht angegeben; zu vermuten ist Corbie, von wo LPs andere Briefe datiert sind. Der Brief ist von mehreren Sekretären geschrieben, nur die Unterschrift von LP. – Einen Ordnungsvermerk mit der Nummer <hi rend="italic">204</hi> trägt auch ein im Pez-Nachlass erhaltenes undatiertes Blatt, das bio-bibliographische Angaben zu dem Mauriner Amable Du Mas bietet und auf dessen Rückseite sich eine Adressierung an LP findet: StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 10. Es erscheint gut möglich, aber angesichts der nachträglichen Anbringung der Ordnungsvermerke nicht gesichert, dass es sich um eine Beilage zu diesem Brief handelte, die in dessen Text nicht angekündigt ist.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Clarissimo sapientissimo religiosissimo domno domno patri Bernardo Pez salutem optimam precatur frater Ludovicus Pisant.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e30143">Mirum videtur ad vos <seg type="lemma" corresp="#d3e30707">transmissa esse</seg> fratrum nostrorum nomina, quos in disciplinae claustralis observantia fideliter quidem vixisse omnes novimus, sed in re litteraria viros magni nominis fuisse nemo contendit; sicque <seg type="lemma" corresp="#d3e30713">multiplicarent gentem, non magnificarent laetitiam</seg>, quippe, quibus debetur laudis officium, sui parem secum obtinere locum non iniuste conquererentur. Laus etenim vilescit, dum immeritis impenditur. Ideo consilio prius<note place="foot" xml:id="d3e30145">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">habito</hi>.</note> cum antiquioribus, qui hic nobiscum vivunt, habito illos selegimus, quos specialis in claustro conversatio, dum viverent, commendavit necnon aliqua eruditionis fama aliis superiores publice ostendit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e30151">Interea vos esse monitos volo sermonem hic de illis et quidem solis haberi, qui in terris amplius non vivunt. Parcat vestra sapientia, si de vivis modo non disserimus, ne, si plus aequo dicitur, eorum modestia laedatur; si autem minus, iustitia non adimpleatur; haec est mens mea. At erunt forte, qui suo se caractere non inviti signabunt aut a superioribus maioribus se signari non gravabuntur; tales sunt, qui adhuc scribunt, domni Dyonisius de Sainte Marthe, de Monfaucon, Coutan etc. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e30153">Ad nos venit Parisiis quidam ex fratribus nostris, apud quem, quas habet vestra dominatio adversus patres Sangermanenses, deposui <seg type="lemma" corresp="#d3e30717">querelas</seg>; hic autem respondit illos pro certo transmisisse ad vos litteras; sed quo fato non advenerint, non asseruit. Ad alios procedo. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e30157">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30723">Joannes Franciscus Pommeraye</seg> honestis Rotomagi natus parentibus, qui et Deum timere docuerunt et bonis instrui litteris non neglexerunt, adolescens monasterium Gemmeticense in dioecesi Rotomagensi ingressus probatione annua plene perfecteque exacta monasticam emisit professionem anno 1637. Regularis observantiae exinde fuit semper tenacissimus<note place="foot" xml:id="d3e30159">	Korrigiert aus <hi rend="italic">tenacissus</hi>.</note>, officio divino omni tempore assiduus, suis aequalibus nunquam non acceptus, irasci nescius, benevolentia ad omnes sincere affectus, superioribus suis omni data occasione subditus. Sapienter et quidem toto vitae decursu cavit ab illa <seg type="lemma" corresp="#d3e30729">vulpecula, otiositatem intelligo, quae demolitur Benedictinam vineam</seg>; attendebat ad caput 48. Regulae sancti Benedicti, ubi sanctus legislator dicit suis tyronibus:<seg type="lemma" corresp="#d3e30733"> Otiositas inimica est animae</seg>; sed potissum [<hi rend="italic">sic</hi>] iunioribus fugienda<note place="foot" xml:id="d3e30168">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">otiositas</hi>.</note>. Ideo<note place="foot" xml:id="d3e30174">	Über der Zeile eingefügt.</note><seg type="lemma" corresp="#d3e30737"> glossa ad Clementinam Ne in agro</seg> tota ad Benedictinos, inter ea, quae funditus evertunt observantiam regularem, adnumerat otiositatem in<note place="foot" xml:id="d3e30177">	Über der Zeile eingefügt.</note> iuvenibus, iuvenis otiosus. Hoc tenuit et nobis suggessit Franciscus Pommeraye, cum iuvenes cum illo viveremus, affirmans se ab ineunte in claustro aetate ea collegisse, quae tum edebat in publicum. Propensum sibi visus est habere animum ad res historicas, ideo ad id operis aplicandum [<hi rend="italic">sic</hi>] animum colendumque improbe laboravit, id semper repetens, neminem invita Minerva<note place="foot" xml:id="d3e30184">	Über der Zeile eingefügt.</note> vix ac ne vix quidem in scientiis proficere. Et quia sui raro et suorum homines obliviscuntur, ut fertur</seg></p>
         </div>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">primo composuit Historiam archiepiscoporum Rotomagensium, quam edidit in volumine<note place="foot" xml:id="d3e30195"><hi rend="italic">	in volumine</hi> über der Zeile eingefügt.</note> in folio Rotomagi apud Laurentium Maury 1667. Secundo Historiam metropolitanae ecclesiae Rotomagensis, quam ibidem postea quibusdam annis item in folio fecit iuris publici. Tertio Historiam abbatiae S. Audoeni inclitae, antiquae et per omnia celeberrimae item in folio ibidem edidit. Quarto<note place="foot" xml:id="d3e30200">	Daneben am linken Blattrand fälschlich ergänzt <hi rend="italic">in</hi>.</note> provinciae Normanniae conciliorum connexionem concinnavit. Hanc notis et observationibus ornavit, quae prodiit in lucem ad annum 1683 Rotomagi in quarto. Tandem anno vitae suae 70. morte<note place="foot" xml:id="d3e30206">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">impr</hi>.</note> subitanea sed non impraevisa in monasterii [<hi rend="italic">sic</hi>] S. Audoeni Rotomagi obdormivit in Domino anno 1687. <pb n="2r"/> <seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e30218"><seg type="lemma" corresp="#d3e30753">Hugo Mathoud</seg> Matiscone in Burgundia natus parentes habuit, qui inter Matisconenses togatos semper primas tenuerunt atque etiamnum tenent. Traditus est Hugo adhuc puer Cluniacensibus educandus, in litteris erudiendus bonisque moribus imbuendus. Non ingratus ager mens Hugonis virtutum semina Cluniaci suscepit, sed et fructum tulit; artium liberalium principia admisit, at non reddidit inania. Veritas discipulo patuit<note place="foot" xml:id="d3e30220">	Über der Zeile eingefügt.</note>, discipulus autem paruit veritati; saeculum vere aprehendit [<hi rend="italic">sic</hi>] et vacuum<note place="foot" xml:id="d3e30226">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">vere</hi>.</note> cognovit, ideo vale illi dixit. Vindocinum petiit, in abbatia S. Trinitatis habitum monasticum quaesivit, hunc suscepit. Corporeis tyronis viribus mentisque dotibus exploratis, eius ad religionem affectu atque ad societatem perspecto anno elapso a capitulo Vindocinensi ad professionem admissus est anno 1639. Studiis tum philosophicis tum theologicis pro more, sed serio vacavit; et quod in eo natura non parca inchoaverat, assiduo labore coluit, auxit, perfecit. Libris impallescebat, lectioni imcumbebat [<hi rend="italic">sic</hi>], lecta colligebat, ad ea sic attendebat, ut cuncta ex ordine digerens iuste, nitide, apposite promeret. Caeterum vultu tranquillum<note place="foot" xml:id="d3e30235">	Korrigiert aus <hi rend="italic">tranquillus</hi>.</note>, semper cunctis oculis benevolum, labiis blandientem sese ostendebat; inde sive Gallice sive Latine loqueretur, nunquam non dicebat placentia, et quos<note place="foot" xml:id="d3e30242">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quod</hi>.</note> habebat in colloquio auditores, hi in verbis eius adnitebantur esse imitatores et aemulatores. Unde a quibusdam expressiones eius, quibus pro more utebatur, collectae sunt et vocatae verba Mathoudica. Electus est <seg type="lemma" corresp="#d3e30760">prior et missus ad celeberrimum S. Stephani Cadomensis</seg> monasterium in Inferiori Normannia, cui aliquandiu praefuit. Viguitque ibidem Hugone regente claustralis disciplina. Fuit omnibus omnium ordinum hominibus, sive praelatis, sive clericis, sive nobilibus, sive civibus bene acceptus; at infirmitate correptus cessit; lubens dignitate caruit, dum aliis utilis esse desiit. Somnus tum fugiebat ab eius oculis, capitis dolore angebatur nec dolor unquam remittebat, atque cerebrum eius natura humidum fluidumque, quasi fuisset saltem ex parte exsiccatum solidumque, repetitis ictibus aut vibrationibus delicatas capitis membranas percutiebat: unde sensus acutus et dolor continuus et quidem per totum corpus diffusus, utpote quia cerebellum est fons nervorum et origo, qui totius corporis membra sicut simul colligant, ita omnes in eo habentur ut principium motus et sensus. Unde cum male afficitur, totum corpus <pb n="2v"/> affligitur. Sed quod Hugonis moerorem augebat, schirrus, ut putabant, in pectore efformabatur; glandula scilicet, quae humore lymphatico sensim sine sensu coagulato et condensato impletur<note place="foot" xml:id="d3e30250">	Korrigiert aus <hi rend="italic">implebatur</hi>.</note> et repletione ipsa in immensum<note place="foot" xml:id="d3e30256">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">impletur</hi>.</note> crescit. Haec constitutio<note place="foot" xml:id="d3e30262">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">debebo</hi>.</note> tristem sane debebat reddere Hugonem; at naturalis ad litteras propensio infirmitatibus ipsis eum efficiebat superiorem. Ideo legere nunquam destitit, lecta collegit, composuit sicque varia opera edidit. Primo Roberti Pulli cardinalis Sententiarum libros octo, item Petri Pictaviensis Sententiarum libros quinque notis et observationibus illustravit atque in lucem edidit in volumine in folio anno 1655 Parisiis apud<seg type="lemma" corresp="#d3e30764"> Fredericum Leonard</seg>. Secundo De vera Senonum origine Christiana dissertatio in quarto in volumine, Parisiis 1687 apud<seg type="lemma" corresp="#d3e30768"> Langronne</seg>. Tertio Catalogum archiepiscoporum Senonensium ad fontes historiae noviter accuratum, in quarto Parisiis apud eundem. Iam grandaevus factus Hugo, quae ad <seg type="lemma" corresp="#d3e30772">historiam ecclesiae Cabillonensis</seg> spectant, parare cogitabat, imo ad id operis diu laborarat urgente illustrissimo episcopo; sed ecce, instabat mortis tempus, annus enim 82. advenerat, et quia, ut ait Cicero, apropinquante [<hi rend="italic">sic</hi>] morte animus fit divinior, recogitavit<note place="foot" xml:id="d3e30272">	Korrigiert aus <hi rend="italic">reg.</hi></note> dies antiquos et annos aeternos in mente habuit; testamentum suum vere pium, vere religiosum reverendissimo patri <seg type="lemma" corresp="#d3e30784">praeposito nostro generali</seg> obtulit, quod et ipse vidi, memor praeteritorum. Luget pro delictis, pro beneficiis rependit gratias, spem ponit in Christo, suum finem ultimum esse Deum profitetur, tandem omnia fausta feliciaque toti ordini, nostrae congregationi adprecatur. Sic animum Deo reddidit in monasterio S. Petri Cabillonensis anno 1705, suae vero aetatis 82. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e30277"><seg type="lemma" corresp="#d3e30788">Antonius Beaugendre</seg> Parisiis natus, Parisiis educatus, sortitus sane animam bonam, in omnibus docilis parentum monita modeste suscepit, morum innocentiam in saeculo servavit, quod tamen, ut excellentiorem viam ingrederetur, et ipsum reliquit. Pulsavit igitur, ut qua data porta illam ingrederetur; pulsavit et perseverans pulsavit, et tum in claustrum Vindocinense admissus<note place="foot" xml:id="d3e30279">	Korrigiert aus <hi rend="italic">admissum</hi>.</note> est habitumque sacrae conversationis suscepit viamque, qua itur ad Deum, ex animo incessit. Antonius novus homo factus ad Deum semper intentus fratrum amicitiam sua comitate, superioris benevolentiam submissione statim sibi conciliavit; tandem sollicitudine ad opus Dei, societate ad omnes, <pb n="3r"/> fervore ad communia exercitia commendatus admissus est ad professionem emittendam. Elapsis duobus abhinc annis pro more ad studia tum philosophica tum theologica a superioribus destinatus missusque est. Exercitiis classicis faeliciter peractis scientiam comparavit; religio tamen, quod aliquando contingit, detrimentum non sensit. Imo et ipsa eum religio scientiis bene uti edocuit. Erat Antonius ingenii acuti vir, excellenti memoria pollebat; vox illi canora, gestus compositus aspectusque modestus fuerat; perpauca deerant, quibus fieret ad publice concionandum aptissimus. Et revera palam loqui paulatim<note place="foot" xml:id="d3e30287">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ed</hi>.</note> edoctus atque a superioribus in hoc probatus ad conciones habendas destinatus est. Munus<note place="foot" xml:id="d3e30293">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Unus</hi>.</note> ergo praedicatoris per totum vitae curriculum<note place="foot" xml:id="d3e30299">	Korrigiert aus <hi rend="italic">periculum</hi>.</note> cum<note place="foot" xml:id="d3e30306">	Korrigiert aus <hi rend="italic">qu</hi>.</note> laude digne Deo, utiliter populo adimplevit: ita ut vix aliqua provincia, in qua auditus non fuerit ex catedra loquens domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30788">Antonius Beaugendre</seg>, nomenque eius non sit in honore habitum. Non sibi natus aliis profuit, non externis solum, sed et suis fratribus seu domesticis, quibus praefuit, quippe qui positus est in pluribus monasteriis, ut superior fratres regeret, domos remque<note place="foot" xml:id="d3e30312">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">totam</hi>.</note> Dei totam sapienter administraret. Et sane sic spirituali suorum profectui invigilabat, ut res temporales seu transitorias non negligeret. Tempora fuerunt saeculo elapso dura, imo ferrea, disciplina monastica perierat, aedificia corruerant.<seg type="lemma" corresp="#d3e30794"> Unum rexit Antonius solo fere adaequatum; vix unus supererat monachus: ille sua diligentia, parcimonia, prudentia, labore restaurari curavit aedificia monachisque necessaria subministravit</seg><note place="foot" xml:id="d3e30318">	Korrigiert aus <hi rend="italic">subministra</hi>.</note>. Provecta aetate vixit subditus, at non otiosus. Vitam domini Joly venerabilis canonici atque praecentoris ecclesiae collegialis S. Stephani Divionensis composuit atque edidit<note place="foot" xml:id="d3e30324">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">edidit</hi>.</note> in octavo Parisiis apud Ludovicum<seg type="lemma" corresp="#d3e30798"> Guarrin</seg> anno 1700. Item sancti Hildeberti primo Senomanensis [<hi rend="italic">sic</hi>] episcopi, deinde Turonensis archiepiscopi<note place="foot" xml:id="d3e30333">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">et Marb</hi>.</note> Opera omnia et Marbodi item Opera edidit, difficilia explicavit, notis et observationibus illustravit in volumine in folio Parisiis anno 1708. Tandem senio confectus obiit in monasterio S. Germani a Pratis anno 1708. <pb n="3v"/> </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e30342">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30802">Simon Bougis</seg> prius in saeculo Deo<note place="foot" xml:id="d3e30344">	Über der Zeile eingefügt.</note> devotus quam monachus in claustro. Ex familia non quidem ignobili, sed minime opulenta, persuasum habens eum<seg type="lemma" corresp="#d3e30809"> vere non vivere, qui sibi soli</seg> vivit, iam tum prodesse aliis studebat; in rebus etenim fidei, in litteris, in moribus puerulos simpliciter sapiens erudiebat. Patriam habuit Sagium, urbem in Inferiori Normannia. Parentes relinquens anno 1651 in claustrum Vindocinense promptus convolavit. Statim, utpote qui non animi levitate ductus, ibi admissus, ut omnibus in temporis decursu probaretur. Serius in habitu, parcus in verbis, in visu modestus, in incessu gravis, in actibus<note place="foot" xml:id="d3e30347">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">tand</hi>.</note> humilis, tandem in omnibus, sive quae ad Deum, sive quae ad sodales, religiosus apparuit et compositus. Professionem anno probationis elapso emisit. Studiis more solito philosophicis theologicisque sic se dedit, ut eius fervor in exercitiis regularibus exinde nullatenus minueretur; sed litteras pietati addidit. Vix evaserat in virum perfectum occurreratque in plenitudinem aetatis Christi, et destinatus est, qui iuniores ad officia divina, cantum, ceremonias omniaque claustri officia rite ac religiose obeunda formaret instrueretque. Quosdam peregit annos subditus Simon; sed<note place="foot" xml:id="d3e30353">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">assidue</hi>.</note> intenta ad Deum mente dura et aspera, quae habet obedientia, ipse levabat nec quicquam hic grave sensit, qui spiritu Dei in omnibus agebatur. Ideo ut viam salutis aliis ostenderet eosque dirigeret ad Deum, superior electus positusque est. Postea pro sui ingenii perspicacitate, morum gravitate, iudicii soliditate animique aequalitate a congregationis<seg type="lemma" corresp="#d3e30813"> praeposito generali</seg> advocatus est, ut sibi esset a secretis. Novum munus, quas intus foverat dotes, latere diu non sinit. Qui fuit ex officio superiori a secretis, fuit ei plerumque a conciliis, fratribus fuit apud patrem in praesidium nec moestis ad solatium defuit. Regere edoctus Simon, regenda ei<seg type="lemma" corresp="#d3e30817"> provincia committitur</seg>. Nomen ergo visitatoris reluctans habuit; officium tamen fideliter adimplevit. Delinquentes corripuit, neminem palpavit, mites complexus est, nullum non amavit; sicque in pace continuit omnia. Quaedam revera rexit monasteria, eaque celebria, ut S. Dyonisii prope Parisios, S. Audoeni Rotomagensis, non quidem diu<note place="foot" xml:id="d3e30359">	Korrigiert aus <hi rend="italic">non d</hi> zu <hi rend="italic">non quidem</hi>, dann über der Zeile nochmals zu <hi rend="italic">non quidem diu</hi>.</note>, sed semper faelici successu. Qui praeficiendus<note place="foot" xml:id="d3e30371">	Korrigiert aus <hi rend="italic">praeferendus</hi>.</note> aliquando erat toti congregationi, debuit per omnes gradus summum apicem attingere; ideo superiori generali datus est a capitulo<seg type="lemma" corresp="#d3e30837"> assistens</seg>, quod munus per multos annos digne gessit, ita ut anno 1699 a congregatis patribus electus sit totius capituli praeses atque a definitoribus ipsis renunciatus in conclavi praepositus generalis. <pb n="4r"/> Electioni non acquievit domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30802">Simon Bougis</seg>, imo totis viribus obstitit, precatus<note place="foot" xml:id="d3e30380">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">imo</hi>.</note> minatusque est, ut rescinderetur electio. Steterunt suo proposito definitores nec ad consilium mutandum adduci ullatenus potuerunt. Interea vigilabat ille nocte et assidue orabat, ut a Deo obtineret, quod homines negabant. Cum autem nihil proficeret, quasi Spiritu Sancto impulsus omnibus insalutatis fugit ipse solus secessitque in monasterium Vindocinense. <seg type="lemma" corresp="#d3e30829">Factum audierunt omnes, laudaverunt plurimi, alii improbarunt</seg>. Quidquid id sit, vixit subditus; <seg type="lemma" corresp="#d3e30833">sedit solitarius et tacuit, quia levavit se super se</seg>. At duobus abhinc annis elapsis contigit, ut prior reverendi patris generalis<seg type="lemma" corresp="#d3e30837"> assistens</seg> moreretur. Tunc Simon revocatus est, qui locum repleret; paruit. In capitulo subsequente praepositus generalis est iterum electus et publice renunciatus; tum humiliter cessit, elegit simpliciter subesse, ut securus inposterum praeesset. Itaque superioris generalis vices per aliquot annos sapienter fortiterque gessit, ipse doctus lege divina, in scientia canonum eruditus, in disciplina ecclesiastica peritus, ita ut consilium ab eo quaererent cuiuscumque conditionis homines, nec ullus circa agenda recessit dubius aut circa iudicanda anxius. Semper meditatus, plura scripsit, pauca edidit. Omnia in sancti Bernardi operibus notanda collegit, ordine digessit, volumen effecit, quod manuscriptum in fratrum manibus<note place="foot" xml:id="d3e30386">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">fratrum</hi>.</note> obversatur. Alia composuit opera, quae nondum venerunt in lucem, sed iuris publici fecit Meditationes pro novitiis, iunioribus professis et pro his omnibus, qui<note place="foot" xml:id="d3e30392">	Über der Zeile eingefügt.</note> vitam [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e30398">	Für <hi rend="italic">viam</hi>.</note> purgativam inchoant<note place="foot" xml:id="d3e30405">	Korrigiert aus <hi rend="italic">incha</hi>.</note>, in quarto, volumine Parisiis apud Ludovicum<seg type="lemma" corresp="#d3e30845"> Billaine</seg> 1674. Opus ab omnibus in pretio habitum. Autoris ingenium mirantur omnes, utpote qui ducem ubique sequitur spiritum Dei, eius profunda scrutatur, caelestem unctionem edoctus lectores movet, meditantes accendit<note place="foot" xml:id="d3e30411">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">se</hi>.</note>. Superioris generalis officio cessit, ut<seg type="lemma" corresp="#d3e30849"> cauda victimae, sic loquitur sanctus Bernardus, capiti iungeretur</seg>, id est, ut subditus ad patrem pergeret, qui ut vere filius semper vivere studuerat; omnibus fere orbatus sensibus, solo potitus iudicio, octogenario maior, aetate decrepita diem clausit ultimum in monasterio S. Germani Parisiensis anno 1714. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e30417">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30854">Franciscus Lamy</seg>, dictus in saeculo baro de Montireo, ex familia inter familias regni nobiles nobilissima ortus, natus in castello de Montireo in dioecesi Carnucensi<note place="foot" xml:id="d3e30419"><hi rend="italic">	in dioecesi Carnucensi</hi> über der Zeile eingefügt.</note>, parentes habuit alios, qui vivunt in aula, alios, qui castra sequuntur, aliquos in provinciis proreges habuit. De educatione dicere supersedeo; unum dico, sed id totum, si<seg type="lemma" corresp="#d3e30860"> matrem eamque viduam</seg>, cuius erat<note place="foot" xml:id="d3e30424">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">filius</hi>.</note> filii indolem colere, laudavero ut religiosissimam, christianissimam, sapientissimam. Illa bonis moribus filium imbui, litteris humanioribus instrui atque ad omnia exercitia, quae decent iuvenem, formari curavit. <pb n="4v"/> Vix pubertatis annos Franciscus attigerat et, qui arma tractare, pugilem agere atque cataphractus equitare fuerat instructus, pro gentilitio more militare non distulit. Itaque militiae nomen dedit et statim equitum turmae dux praepositus est. Dum castra sequitur baro de Montireo, querela inter eum aliumque conducem seu commilitonem mota est. Uterque statim ad arma atque ad singulare certamen ambo descendunt. Hac etenim aetate, qui lacessitus cessisset, in castris militare vix datum fuisset. Accidit, dum strictis eorum gladiis inter varias in invicem vibrationes [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e30435">	Es fehlt ein Verb.</note>, ut baronis adversarius sic furore forte aut industria in hunc egerit gladiumque suum direxerit, ut perfossus certo fuisset Franciscus de Montireo, nisi ictus in Regulam sancti Benedicti impegisset. Hanc semper ille secum gerebat, quam quandoque legeret. Quod certum, ex hoc militiam deseruit, secessum quaesivit atque in castra sancti Benedicti, quem habuerat protectorem, ingreditur. Itaque admissus est et probatus in monasterio <seg type="lemma" corresp="#d3e30864">S. Benedicti Floriacensis</seg>. Nihil mirum, si exultavit Franciscus ut gigas ad currendam viam, qua itur ad Deum, cui mundus viluerat; si alios humilitate superavit, cui saeculum non amplius fulgebat; si omnibus obedientia suppar fuit, quem imperasse taeduit. Itaque ab omnibus per omnia probatus vota lubens Franciscus emisit vitamque ducere monasticam firmiter statuit. Soli Deo et sibi duobus annis vacavit, ut, quae didicerat noviter veniens<note place="foot" xml:id="d3e30439">	Über der Zeile eingefügt.</note> ad conversionem, facienda actu perficeret. Studiis cum iunioribus, non tamen ipse iunior, aplicatus [<hi rend="italic">sic</hi>] palmam facile tulit, utpote qui fuerit vir ingenio acutus, iudicio maturus, sensu perspicax. Interea capitis dolore assidue vexatus studiorum cursum volens nolens interrumpere est coactus. At baronem de Montireo manibus laborare non puduit; ideo ad fabrilia vere humilis animum manusque applicuit. Piam matrem dilecti status filii non latuit; at eum ideo degenerem esse non putavit, imo<note place="foot" xml:id="d3e30445">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">eum</hi>.</note> pronunciavit faelicem, qui ad ordinis dignitates sic fieret inhabilis. Remisso capitis dolore ad studia iterum rediit fructumque, qui sperabatur, dare non distulit; positus est enim, qui scientias, philosophiam scilicet theologiamque, quas perfecte pollebat, aliis benevole effunderet gratisque daret, quod gratis acceperat. Viam docendi philosophiam vix apertam, nondum sane tritam iniit <seg type="lemma" corresp="#d3e30854">Franciscus Lamy</seg>. Enimvero non lector ut alii, sed ut autor merito habendus. Cartesius otio et labore (studium est labor otiosus et otium laboriosum, ait Petrus Blesensis) profunda naturae scrutatus est. Natura ipsa ut librum quemdam omnibus seipsam exhibet; hanc salutant omnes veneranturque; pauci librum aperiunt, pauciores evolvunt, et forte non vacant otio, labori parcunt. Sic dispositus Cartesius plurima naturae arcana penetravit, multa circa ea congessit, at Franciscus noster congesta digessit atque in facilem metodum iustumque ordinem redegit. Unde eius scripta hactenus a multis quaesita, laudata, conservata, in quibus circa physica apparet <pb n="5r"/> veritas, quae latuerat; inde gloriantur, qui Francisco Lamy magistro physicis operam dederunt. Sed quomodo scientiae humanae seu labore partae novis additis cognitionibus in immensum crescunt, ita scientiae divinae seu theologicae eo sunt perfectiores purioresque, quo ab ambagibus ratiunculisque humanis evadunt liberiores atque in sua principia, scilicet sacram doctrinam sanctorumque patrum sententias, rectius resolvuntur. Sic tractatus theologicos digessit Franciscus, ut conclusiones Scriptura Sacra probentur, sanctorum patrum autoritate explicentur, conciliis confirmentur. Exacto circa haec exercitia in gratiam fratrum classica cursu totum se, quaerens recessus reconditiores, rerum tum naturalium et humanarum, tum divinarum assiduae meditationi dedit. Interea<seg type="lemma" corresp="#d3e30872"> superior renunciatus solaque obedientia addictus monasterii Resbacensis</seg>, nobilis scilicet et antiqui, regimen suscepit. At diu non tenuit. Ideo quasi sui iuris factus, salutis suae unice sollicitus, ad res creatas minime conversus, nisi ut earum Autorem laudaret; ad se reversus, ut seipsum cognosceret; Deo praecipue attentus, ne super se unquam se extolleret: tale fuit vitae<note place="foot" xml:id="d3e30453">	Über der Zeile eingefügt.</note> Francisci Lamy systema. Unum addendum: scilicet variis morbis et quidem acutissimis correptus atque agitatus fuit, quos ut plurimum sola mentis contentione iugique meditatione levabat. Multa scripsit ediditque domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30854">Franciscus Lamy</seg> Gallice, sed eleganti politoque stylo sub his titulius: Primo. Novus atheismus seu Spinosae systematis refutatio, in volumine in octavo Parisiis apud<seg type="lemma" corresp="#d3e30876"> Rouland</seg> anno 1696. Secundo. Sui ipsius cognitio, Parisiis apud<seg type="lemma" corresp="#d3e30880"> Mariette</seg>, sex voluminibus in octavo. Tertio. Epistola ad respondendum criticae patris Malbranche, Parisiis in octavo anno 1699. Quarto. Rethorica [<hi rend="italic">sic</hi>] a suo autore prodita in suo Tractatu de vera eloquentia, duobus voluminibus in octavo ibidem. Quinto. Physicae coniecturae circa effectus tonitrui, in duodecimo ibidem. Sexto. Affectus pii seu Paraphrases circa versum Suscipe me, in duodecimo, uno volumine. Septimo. Gemitus sancti animae circa recessum a Deo, uno volumine in duodecimo ibidem. Octavo. Doctrina sapientiae, in duodecimo apud<seg type="lemma" corresp="#d3e30880"> Mariette</seg> 1703. Nono. Epistolae theologicae et morales circa materiam magni momenti, uno volumine in duodecimo Parisiis apud<seg type="lemma" corresp="#d3e30884"> Prallard</seg> 1708. Decimo. Scientiarum elementa, uno volumine in duodecimo apud Leonard 1706. Undecimo. Tractatus de amore Dei, opus postumum, in duodecimo uno volumine 1712. Iam aetas in Francisco erat multum provecta annique multiplicati, et morbi ingravescebant. Vix extra cubiculum pedem movere poterat. Obsonii fere nihil sumebat, solo quandoque lacte contentus; aqua tepida illi erat in usu. Augebantur<note place="foot" xml:id="d3e30460">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Augebant</hi>.</note> in dies morbi<note place="foot" xml:id="d3e30466">	Korrigiert aus <hi rend="italic">aegritudines</hi>.</note> viresque minuebantur; at suam in patientia sic animam possidebat, ut ad Deum anhelaret, ad Deum suspiraret, ut tandem extra se et super se efferri videretur; quamvis praesentibus<note place="foot" xml:id="d3e30472">	Korrigiert aus <hi rend="italic">praesentis</hi>.</note> fratribus suos compesceret affectus atque occultare conaretur. Tandem animam Creatori suo reddidit anno aetatis suae 75., reparatae salutis 1711, in monasterio S. Dyonisii in Francia. <pb n="5v"/> </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e30480">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30888">Theodericus Ruinart</seg>, cuius parentes inter Remenses numerantur, clericali militiae nomen dedit, pius, sapiens et modestus omnibus et ubique apparuit. Dominus iam tum fuerat Theoderici<note place="foot" xml:id="d3e30482">	Korrigiert aus <hi rend="italic">pa</hi>.</note> pars haereditatis, sed ne vivens in saeculo etiam saeculo viveret et fraus Domino suo subinde fieret, illud persuasum habens, quod clerici, qui monachorum propositum appetunt, meliorem vitam sequi cupiunt, ut habet<seg type="lemma" corresp="#d3e30898"> concilium Toletanum</seg> quartum canone 50., omnia reliquit et cupiditates maxime. Ingressus est aetatis<note place="foot" xml:id="d3e30488">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">aetatis</hi>.</note> anno 19. monasterium S. Faronis Meldensis, ut securius Christum, quem ut sortem elegerat, sequeretur ipsique firmius adhaereret. Mundo mortuus advenerat, quotidie sibi moriebatur<note place="foot" xml:id="d3e30494">	Korrigiert aus <hi rend="italic">morib</hi>.</note>, Deo vivens et fratribus; cuius anima in manibus superioris erat reposita, simplex, prudens, compositus Theodericus omnia, quae dederat ei natura, ipse favente gratia perfecit; et, quod mirum, sibi ipsi per totum vitae decursum semper aequalis, nulla passione motus, vultu placido, blando eloquio, oculis nunquam elatis, in hac tum corporis tum animi praeparatione ad professionem admissus est. Studia posthaec auspicatus est, sed et prosecutus, imo et consummavit. Quis eorum successus? Opera ab eo edita probarunt. Explorato Theoderici ingenio a superioribus datus est Mabillonio instituendus ad id studii genus, cui dudum hic incumbebat; sicque Theodericus fuit primum quidem Mabillonii discipulus et postea socius individuus; et revera ut magistrum habuit eum et coluit et usque in finem dilexit; morienti adfuit vitamque eius conscripsit. Multum diuque laboravit et de re litteraria promeruit Theodericus. Primo quidem impugnavit<seg type="lemma" corresp="#d3e30903"> Doduellum</seg> ministrum eclesiae [<hi rend="italic">sic</hi>] Anglicanae, qui librum De paucitate martyrum ediderat. Theodericus contra hunc autorem dedit in publicum librum, cui titulus Acta sincera et selecta primorum<note place="foot" xml:id="d3e30503">	Über der Zeile eingefügt.</note> martyrum, quibus praemittit praefationem generalem, qua refellit<seg type="lemma" corresp="#d3e30903"> Doduellum</seg>, uno volumine in quarto Parisiis apud Franciscum <seg type="lemma" corresp="#d3e30907">Muguet</seg> 1689. Secundo. Historiam Wandalicae persecutionis concinnavit, notis illustravit cum notitia eclesiae [<hi rend="italic">sic</hi>] Africanae<note place="foot" xml:id="d3e30510">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Aff</hi>.</note>, uno volumine in octavo Parisiis apud eundem anno 1694. Tertio. Sancti Gregorii Turonensis Opera omnia nec non Fredegarii codicum [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e30519">	Der wiedergegebene Titel hat an dieser Stelle <hi rend="italic">scholastici</hi>.</note> Chronicon et Epitomen cum annotationibus dedit uno volumine in folio Parisiis apud eundem 1690. Quarto. Librum composuit adversus Bartolomaeum Germon Jesuitam, cui titulus: Eclesia [<hi rend="italic">sic</hi>] Parisiensis vindicata de antiquis Francorum regum diplomatibus, uno volumine in octavo ibidem 1706. Quinto. Librum, cui titulus: Apologia missionis sancti Mauri in Gallias cum additione circa sanctum Placidum, uno volumine in octavo Parisiis apud<seg type="lemma" corresp="#d3e30915"> Debats</seg>. Sexto. Edidit Vitam domni Mabillonii abreviatam [<hi rend="italic">sic</hi>], in octavo uno volumine apud <seg type="lemma" corresp="#d3e30907">Muguet</seg> 1709. Adlaboravit Theodericus cum Mabillonio sive ad digerenda sive ad colligenda scripta atque ad edenda eius<note place="foot" xml:id="d3e30532">	Über der Zeile eingefügt.</note> opera. Ideo quasi Mabillonii spiritum sibi hausisset eiusque doctrinam suam fecisse [<hi rend="italic">sic</hi>], Annales ordinis sancti Benedicti ab illo incoatos hic prosequi aggressus est. Quare Remos proficiscitur, ut, qua posset, diligentia bibliothecas scrutaretur latentesque inveniret codices, quibus adiutus opus diu <pb n="6r"/> inchoatum ad finem perduceret. Sed dum redire parat, vir infirmae aliunde valetudinis, studiis attritus, morbo iter faciens correptus in monasterio Altivillarensi<note place="foot" xml:id="d3e30540">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Altivillarensis</hi>.</note> congregationis sancti Vitoni decumbit. Cognovit tum brevi moriturum, ideo nihil nisi de Deo libenter audiebat, nihil nisi de Deo verba faciebat. Ego ad locum, ubi iacebat, advocatus adfui, iam morbo fatiscentem<note place="foot" xml:id="d3e30546">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">virib</hi>.</note> viribusque destitutum inveni atque ad extremas vitae angustias iam redacto ultimum eclesiae [<hi rend="italic">sic</hi>] sacramentum administravi. Tandem satiandus<note place="foot" xml:id="d3e30556">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">app</hi>.</note> solum apparente Dei gloria diem clausit extremum aetatis suae anno 54. in monasterio Altivillarensi anno 1709.<seg type="lemma" corresp="#d3e30923"> Ibi quiescit</seg> corpus Theoderici Ruinart. Lapidi superpositum<note place="foot" xml:id="d3e30562">	Korrigiert aus <hi rend="italic">supers</hi>.</note> a reverendis patribus Altivillarensibus hoc epitaphium legitur: Hic iacet domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30888">Theodericus Ruinart</seg><note place="foot" xml:id="d3e30568">	Über der Zeile eingefügt.</note> Remensis praesbyter [<hi rend="italic">sic</hi>] et monachus S. Germani a Pratis, pietate, morum lenitate et doctrina conspicuus, qui in hoc monasterio hospes exceptus gravi febre decumbens obiit die 27. Septembris anno 1709. Requiescat in pace. Synopsis vitae domni Theoderici Ruinart habetur in praefatione ad tomum quintum Annalium ordinis sancti Benedicti. Omnia, quae spectant Theodoricum Ruinart, ibi elegantiori stylo descripta sunt. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e30574">Nihil hic de domno <seg type="lemma" corresp="#d3e30927">Claudio Martin</seg>, cuius Vita edita est a domno Edmundo Martene, qui Parisiis adhuc scribit. Nihil de domno Joanne Mabillonio, cuius item Vita data in publicum Gallice a domno Theoderico Ruinart et <seg type="lemma" corresp="#d3e30933">Latine Patavii</seg> a domno Claudio de Vicq tunc Romae degente. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e30576">Domnus Joannes <seg type="lemma" corresp="#d3e30937">Lucas d’Achery</seg> eo orbe S. Quintini in Picardia duxit originem, honestis natus parentibus ab ipsis liberaliter educatus est. <seg type="lemma" corresp="#d3e30943">Saeculo nuntium remittens in congregatione Benedictina sancti Mauri post expletum novitiatus annum solemnem in monasterio SS. Trinitatis Vindocinensis</seg> professionem emisit die 4. Octobris anni 1632 aetatis 23. Infirma licet valetudine, in revolvendis antiquorum libris tamen assiduus, quantam eis lucem quantumque decoris suis notis suoque labore ipsis attulerit, facile perspiciet, quisquis opera ab ipso de novo edita voluerit perlegere. In monasterio S. Germani de Pratis bibliothecarii potitus officio omnium animos humanitate ac urbanitate sibi conciliabat. Litteratis etiam primi ordinis notus eorumque familiari utens colloquio et consuetudine ingens sui reliquit desiderium<seg type="lemma" corresp="#d3e30947"> fato fungens apud Parisios in abbatia S. Germani Pratensis die 6. Aprilis</seg> 1685. Ipsius opera sunt: Sancti Lanfranci Opera omnia, edita<note place="foot" xml:id="d3e30578">	Über der Zeile eingefügt.</note> uno volumine in folio curis domni Lucae d’Achery, Parisiis apud Ludovicum Billaine. <pb n="6v"/> Guiberti abbatis B. Mariae de Novigento Opera omnia. Accessit tractatus Hugonis archiepiscopi Rothomagensis contra haereses, studio et labore domni Lucae d’Acherii, uno volumine in folio Parisiis, sumptibus Ludovici Billaine 1651. Acta sanctorum ordinis sancti Benedicti in saeculorum classes distributa, opera domni Lucae d’Achery primum, deinde domni Joannis Mabillon et domni Theoderici Ruinart, novem voluminibus in folio Parisiis apud Billaine 1668<note place="foot" xml:id="d3e30583">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 3 Buchstaben.</note>. Catalogus librorum asceticorum, uno volumine in quarto, Parisiis<seg type="lemma" corresp="#d3e30952"> apud Billaine 1648</seg>. Spicilegium seu Collectio operum hactenus ineditorum, 13 voluminibus in quarto, Parisiis ab anno 1655 ad annum 1675 apud Carolum <seg type="lemma" corresp="#d3e30956">Savreux</seg>.<seg type="lemma" corresp="#d3e30960"> Collectio tractatuum asceticorum</seg>, in quarto Parisiis eodem authore 1664. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d3e30586">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e30964">Thomas Blampin</seg> natione Gallus patria Noviomensis parentes habuit honestos, religione praestantes. Futurae sanctitatis specimen dedit a puero statutis (licet<note place="foot" xml:id="d3e30588">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">invitis</hi>.</note> parentibus invitis) ieiunando diebus improborumque ac impiorum omni solertia devitando consortium. Sortitus animam bonam uni Deo vacare cupiens monasticum habitum induit in monasterio S. Remigii Remensis congregationis sancti Mauri et ibi annos [<hi rend="italic">sic</hi>] nativitatis<note place="foot" xml:id="d3e30597">	Korrigiert aus <hi rend="italic">natus</hi>. Die zu erwartende Korrektur von <hi rend="italic">annos</hi> zu <hi rend="italic">anno</hi> ist unterblieben.</note> 18 professus est, Christi vero 1658. Vix philosophiae ac theologiae tanquam scholaris studuerat, cum a superioribus fratrum suorum studiis praeficiendus destinatur. Philosophiam summa laude cum docuisset in monasterio S. Quintini de Monte in Picardia, Parisios tandem accersitus non minori cum honore sodalibus suis<note place="foot" xml:id="d3e30609">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">patefecit</hi>.</note> theologiae patefecit arcana in monasterio Sancti Germani Pratensis; his interim expletis totum se dedit lectioni operum ac manuscriptorum sancti Augustini. Verum<seg type="lemma" corresp="#d3e30970"> furente in ipsum malignantium rabie</seg> cellerarii Pratensis obire munus coactus est. Ast aliquanto post in priorem<note place="foot" xml:id="d3e30615">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 3 Buchstaben.</note> coenobiorum S. Remigii Remensis, S. Nicasii Remensis ac S. Audoeni Rothomagensis successive electus, tandem provinciae Burgundiae visitator renunciatus in explendo tanto munere moritur 13. Februarii 1710 et in monasterio S. Benedicti Floriacensis sepelitur. Scripsit: Sancti Augustini Hiponensis [<hi rend="italic">sic</hi>] episcopi Opera omnia curis domni Thomae Blampin, <seg type="lemma" corresp="#d3e30978">primum volumen 1679, ultimum anno 1700</seg> in folio Parisiis apud Franciscum Muguet. </seg><seg type="context" n="13" xml:space="preserve" xml:id="d3e30622">Domnus Joannes <seg type="lemma" corresp="#d3e30982">Firminus Rainssant</seg> Sopiae (Gallice Suippe) in dioecesi Remensi natus est. Inter Benedictinos congregationis sancti Vitoni adscribi postulans in monasterio S. Vitoni et probatus et<seg type="lemma" corresp="#d3e30988"> professus est 21. Aprilis 1607</seg> aetatis 17. Orationi et contemplationi summopere deditus frequentissime solus in templo Deum gemitibus et obsecrationibus deprecans inveniebatur a fratribus, verum mente adeo in coelum intenta, ut extra se pene rapi videretur. Animam egit in monasterio Sancti Maglorii de Lehonio congregationis sancti Mauri<note place="foot" xml:id="d3e30624">	<hi rend="italic">congregationis ... Mauri</hi> über der Zeile eingefügt.</note> die<seg type="lemma" corresp="#d3e30992"> octava Decembris 1651</seg>. Publicavit Gallice<note place="foot" xml:id="d3e30630">	Über der Zeile eingefügt.</note> volumen unum in quarto, cui titulus est Meditations pour tous les jours de l’année sive Meditationes pro singulis diebus anni, Parisiis<seg type="lemma" corresp="#d3e30996"> apud Billaine 1647</seg>. <pb n="7r"/> </seg><seg type="context" n="14" xml:space="preserve" xml:id="d3e30635">Domnus Joannes <seg type="lemma" corresp="#d3e31001">Bernardus Planchette</seg> Aubigniacum in dioecesi Remensi patriam habuit. Congregationem sancti Mauri sub Regula Benedictina militaturus ingressus est sub annum Domini 1637 aetatis suae 24. et professionem emisit<note place="foot" xml:id="d3e30637">	Über der Zeile eingefügt.</note> in monasterio SS. Trinitatis Vindocinensis. Vir fuit satis subtilis ingenio, disertus eloquio et declamator concionum haudquaquam ignobilis. Obiit in monasterio S. Remigii Remensis die 6. Aprilis 1680 ibidemque sepultus iacet. Vivens tipis [<hi rend="italic">sic</hi>] mandavit librum Gallico idiomate sub titulo isto: Vie de saint Benoit, uno volumine in quarto, a Paris chez Billaine 1652, sive Vita sancti Benedicti. Panegyriques de plusieurs saints, a Paris chez Billaine, duobus voluminibus in octavo, l’an 1674, sive Sermones multorum sanctorum. </seg><seg type="context" n="15" xml:space="preserve" xml:id="d3e30643">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e31007">Joachim Le Contat</seg> Escaloni in dioecesi Catalaunensi ortum habuit. Saeculi pompam volens contemnere in congregatione sancti Mauri ordinis sancti Benedicti annos natus 21 Deo se obtulit et in monasterio S. Remigii Remensis 22. Novembris 1628 vota fecit Domino. In lectione librorum asceticorum versatissimus nihil nisi Deum loquebatur, cuius amore flagrabat. Nihil ipsi tempore charius, cuius ne minimum quidem punctum lectione, scriptione aut oratione vacuum elabi sinebat. Per longum temporis spatium prioris in diversis coenobiis personam sustinens subditos sibi fratres tanta prosequebatur charitate, ut ipsis sive aegrotis sive sanis solatia abunde suppeditaret. Visitatoris ac definitoris potitus honore, aeternitati maturus, animam in coelum efflavit die 14. Novembris anni 1690 et<note place="foot" xml:id="d3e30645">	Über der Zeile eingefügt.</note> in monasterio S. Petri de Burgolio sepultus, ubi resurrectionem mortuorum expectans quiescit. Eius opera Gallice scripta sunt et impressa sub his titulis:<seg type="lemma" corresp="#d3e31013"> Conferences ou Exhortations monastiques, in quarto a Tours et a Reims 1653</seg>, sive Collationes aut Exhortationes monasticae. Meditations pour la retraite de dix jours, sive Meditationes pro exercitatione decem dierum. Meditations pour les superieurs, sive Meditationes pro superioribus. L’image du superieur accompli, seu Imago superioris perfecti. Cum non habeam tunc temporis prae manibus haec opera, non dicam nec bibliopolam nec annum impressionis librorum. <pb n="7v"/> </seg><seg type="context" n="16" xml:space="preserve" xml:id="d3e30651">Domnus Guillelmus <seg type="lemma" corresp="#d3e31017">Hugo Vaillant</seg> Aureliae natus vix annum aetatis suae 18. attigerat, cum ordinem sancti Benedicti ingressus, probatus ac professus est in abbatia SS. Trinitatis Vindocinensis congregationis sancti Mauri die 17. Septembris 1637. Quamvis infirmus ac continuis ferme doloribus oppressus rhetoricam<note place="foot" xml:id="d3e30653">	Korrigiert aus <hi rend="italic">reth</hi>.</note> tamen multos per annos in collegio B. Mariae de Pontelevio non mediocri reipublicae litterariae commodo docuit ac professus est. Humaniorum litterarum ac linguae praesertim Latinae peritissimus multa metro edidit, inter quae non infimum locum tenere debent<seg type="lemma" corresp="#d3e31023"> officia sancti Mauri, sanctae Gertrudis virginis, sancti Francisci Salesii etc., mira eloquentia ac suavitate condita</seg>. Obiit in monasterio B. Mariae de Pontelevio die 15. Maii 1678. Scripsit: In nova translatione corporis sancti Benedicti apud Floriacum in capsam argenteam epicinium eucharisticon. Odae tres auctore domno Hugone Vaillant, uno volumine in quarto, Parisiis 1663. In obitu christianissimae Francorum reginae Annae Austriacae planctus Galliae, eodem auctore in quarto 1666. </seg><seg type="context" n="17" xml:space="preserve" xml:id="d3e30659">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e31027">Ludovicus Gabriel Bugnot</seg> suos natales debet Campaniae, patriam habuit Sandiserium in dioecesi Catalaunensi, nobili ortus prosapia. Improperium Christi praeferens deliciis et honoribus saeculi in congregatione Benedictina sancti Mauri Deo serviturus adscribi voluit et vota solemnia vovit Domino in monasterio S. Remigii Remensis die 28. Martii anni 1636 aetatis 19. Summa pollebat sapientia domnus Bugnot humanitateque<note place="foot" xml:id="d3e30661">	Korrigiert aus <hi rend="italic">humanitate</hi>.</note> praestabat; educandis ac erudiendis<note place="foot" xml:id="d3e30667">	Korrigiert aus <hi rend="italic">educandis</hi>.</note> iuvenum animis aptissimus diu rhetoricam in <seg type="lemma" corresp="#d3e31033">collegio Beatae Mariae de Pontelevio</seg> professus est. <seg type="lemma" corresp="#d3e31037">Prioris officium aliquandiu gessit</seg>. Opus Joannis Barclai Argenis dictum commentariis illustravit et <seg type="lemma" corresp="#d3e31041">carmen edidit in laudem familiae Borbonicae</seg> regnantis in Gallia; incipit his verbis:</seg></p>
         </div>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">Edidit adhuc Sacra elogia sanctorum ordinis sancti Benedicti, quibus accedit eiusdem sancti Benedicti Regula et vita carminibus expressae, Parisiis 1665. Obiit die 21. Septembris anni<note place="foot" xml:id="d3e30681">	Korrigiert aus <hi rend="italic">anno</hi>.</note> 1673 in monasterio Beatae Mariae de Bernaio annos natus 72. <seg type="context" n="18" xml:space="preserve" xml:id="d3e30687">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e31045">Ludovicus Thomas Dufour</seg> Fiscani in Normannia et dioecesi Rothomagensi natus post viginti tres aut quatuor transactos in saeculo annos solemni professione in celebri monasterio Gemmeticensi congregationis sancti Mauri die 24. Augusti anni 1637 edita vitae monasticae nomen dedit. In ea sacrarum litterarum studio fere totus incubuit; atque ut felicius vasto huic veluti oceano se <pb n="8r"/> committeret, diligentissime sibi comparavit linguam Hebraicam nec non etiam aliis bene multis facilem<note place="foot" xml:id="d3e30691">	Korrigiert aus <hi rend="italic">felicem</hi>.</note> ad eandem comparandam viam aperuit. Eam quippe hac de lingua ediscenda magnis vigiliis et assiduis laboribus adornavit methodum, quae<seg type="lemma" corresp="#d3e31051"> testantibus dominis Simeone de Muis et Valeriano de Flavigny, illustrissimis eo tempore litterarum Hebraicarum Lutetiae Parisiorum regiis professoribus</seg>, perspicue simul et breviter explicuit omnes Hebraici sermonis leges ac regulas et quae, ut aiebant, deinceps instar omnium esse potuit. Haec inscribitur: Linguae Hebraicae opus grammaticum etc., Parisiis sumptibus Claudii <seg type="lemma" corresp="#d3e31056">Sonnii et Dionysii Bechet</seg> anno 1642. Paucos vero post annos idem reverendus pater et toti ordini et utilitati publicae breviorem sane vitam finivit in eodem Gemmeticensi monasterio 2. Februarii anno 1647 annos tantum natus 34. </seg><seg type="context" n="19" xml:space="preserve" xml:id="d3e30697">Domnus <seg type="lemma" corresp="#d3e31060">Renatus Ambrosius Janvier</seg> ex pago dioecesis Coenomanensis duxit originem. Cum annum aetatis suae vigesimum tertium attigisset, saeculo prorsus nuncium remisit et monasterium SS. Trinitatis Vindocini ex congregatione sancti Mauri ingressus ad vitae monasticae observantiam solemnibus se votis obstrinxit. Inter diversa studiorum genera, quibus diligenter animum applicuit, nullum religione magis dignum et pietati magis accommodatum habuit quam sacrarum litterarum studium. Earum primo amantissimus ac deinde peritissimus fuit. Ob eius eruditionis hac in re famam a superioribus generalibus Parisios accitus; ibi in monasterio Beatae Mariae dicto Alborum Mantellorum, Gallice les Blancmanteaux, ad nonnullos ex sodalibus suis et linguam sanctam et Scripturam Sacram penitius edocendos est praepositus. Hoc utroque munere digne et laudabiliter functus est. Deinde circa annum aetatis suae 52., et saeculi 17. 66., Hebraica celebris rabbini Davidis Kimhi in Psalmos Commentaria Latinum in sermonem transtulit. Postea novam adornavit Petri Cellensis operum editionem; ac tandem Parisiis in monasterio S. Germani a Pratis anno aetatis suae 66. die 25. Aprilis anni 1682 diem supremum obiit. </seg><seg type="context" n="20" xml:space="preserve" xml:id="d3e30699">Si quae nobis accrescant circa alios vobis notatos cognitiones, ad vos mittere, quae collegero, non differam. Interea gaudeo plurimum et vobis ex animo gratulor adesse domnum Hieronymum Pez socium studiorum, quem natura dedit fratrem et relligio [<hi rend="italic">sic</hi>] sodalem. Utrumque duabus ulnis amplector atque peropto in visceribus Jesu Christi mecum vivere, sapere et sentire. Valete.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Frater Ludovicus Pisant prior.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e30707">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>transmissa esse</label><p>Dies bezieht sich wohl in erster Linie auf die von
                  BP als Grundlage seiner „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ verwendete
                  Materialsendung von René Massuet: vgl. <ref type="letter">677</ref> &lt;1&gt;;
                  sowie Einleitung, Abschnitt I.4. </p></note>
            <note xml:id="d3e30713">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>multiplicarent ... laetitiam</label><p>Nach Jes 9,3.</p></note>
            <note xml:id="d3e30717">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>querelas</label><p>BPs Beschwerden betrafen offenbar die vorübergehende
                  Unterbrechung seiner Korrespondenz mit St.-Germain-des-Prés, die mit dem Erhalt
                  von 671 endete: vgl. <ref type="letter">646</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter"
                     >671</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">700 </ref>&lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e30723">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Joannes Franciscus Pommeraye</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14772"
                     >Tassin, Histoire littéraire</rs> 66, 121f.; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 17; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 19; <rs type="bibl" key="bibl:20356"
                     >Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs> 159f. Die Profess erfolgte entgegen
                  der Angabe LPs am 31. Juli 1638: <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy,
                     Matricula</rs> 19. </p></note>
            <note xml:id="d3e30729">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>vulpecula ... vineam</label><p> Nach Hoh 2,15: „Capite nobis vulpes parvulas, quae demoliuntur vineas“.</p></note>
            <note xml:id="d3e30733">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Otiositas ... animae</label><p>RB 48,1.</p></note>
            <note xml:id="d3e30737">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> glossa ... Ne in agro</label><p>Die Stelle, auf die LP sich hier bezieht, ist Teil der Glosse zu Clem.III.10.1. Sie lautet: „Duodecim sunt abusiones claustri, quibus tota religionis massa corrumpitur, praelatus negligens, discipulus inobediens, iuvenis otiosus, senex obstinatus, monachus curialis, monachus causidicus, habitus pretiosus, cibus exquisitus, rumor in claustro, lis in capitulo, dissolutio in choro, irreverentia circa altare“. </p></note>
            <note xml:id="d3e30741">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Nescio ... esse sui</label><p> Ovid, Epistulae ex Ponto 1,3,35–36. Das letzte Wort des ersten Verses lautet allerdings richtig „cunctos“. </p></note>
            <note xml:id="d3e30745">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>composuit Historiam</label><p>Zu Pommerayes regionalhistorischen Werken vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15264">Blanchard, À propos d’un texte</rs> 231f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18072">Loth, Réponse</rs> 367–381. </p></note>
            <note xml:id="d3e30749">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Laurentium Maury</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:17958">Lepreux, Gallia typographica Normandie 1</rs>
                  320f.; zum Druck der Arbeiten Pommerayes vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18290"
                     >Mellot, Édition rouennaise</rs> 338f.</p></note>
            <note xml:id="d3e30753">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Hugo Mathoud</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 192–195; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 18; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 20; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs> 76f. </p></note>
            <note xml:id="d3e30760">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>prior ... Cadomensis</label><p>Mathoud war zuvor bereits mehreren anderen
                  Klöstern als Administrator und Prior vorgestanden: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 18.</p></note>
            <note xml:id="d3e30764">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Fredericum Leonard</label><p><rs type="bibl" key="bibl:17960">Lepreux, Gallia
                     typographica Paris 1</rs>/1 307–332; <rs type="bibl" key="bibl:18294"
                     >Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 361. Mathouds Edition der Sentenzen des
                  Robert Pullen erschien allerdings nicht bei Léonard, sondern bei Siméon Piget; zu
                  ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs>
                  445.</p></note>
            <note xml:id="d3e30768">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Langronne</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 339. </p></note>
            <note xml:id="d3e30772">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>historiam ... Cabillonensis</label><p> Von diesem Vorhaben scheint nichts erhalten zu sein. </p></note>
            <note xml:id="d3e30776">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>apropinquante ... divinior</label><p> Cicero, De divinatione 1,63. </p></note>
            <note xml:id="d3e30780">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>recogitavit ... habuit</label><p> Nach Ps 76,6: „Cogitavi dies antiquos et annos aeternos in mente habui“. </p></note>
            <note xml:id="d3e30784">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>praeposito ... generali</label><p>Es muss sich um Claude Boistard handeln, der
                  das Amt des Generalsuperiors von 1687 bis 1705 bekleidete: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 46 222; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 18f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 21; <rs type="bibl" key="bibl:20066"
                     >Vanel, Nécrologe</rs> 82–86.</p></note>
            <note xml:id="d3e30788">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Antonius Beaugendre</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin,
                     Histoire littéraire </rs>270–272; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602"
                     >Chaussy, Bénédictins</rs> 2 23; <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy,
                     Matricula</rs> 26; <rs type="bibl" key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 80f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs>
                  32.</p></note>
            <note xml:id="d3e30794">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Unum rexit ... subministravit</label><p>Gemeint ist wohl das Kloster
                  St.-Pierre-sur-Dives: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire
                     littéraire</rs> 270. Beaugendre wirkte dort als Administrator von 1669 bis
                  1672: <rs type="bibl" key="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 48
               277.</p></note>
            <note xml:id="d3e30798">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Guarrin</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 271f.</p></note>
            <note xml:id="d3e30802">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Simon Bougis</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 368–372; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 100f.; 2 25; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 30; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 105–108; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 59f.</p></note>
            <note xml:id="d3e30809">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> vere ... sibi soli</label><p> Nach Röm 14,7: „Nemo enim nostrum sibi vivit et nemo sibi moritur“.</p></note>
            <note xml:id="d3e30813">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> praeposito generali</label><p>Zu Vincent Marsolle vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 46 222; 47 200; 48 155, 279; 49 53;
                     <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 91f., 101; 2 20;
                     <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Matricula</rs> 23; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15826">Denis, Marsolle</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20066">Vanel,
                     Nécrologe</rs> 35f.; <rs type="bibl" key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau
                     supplément 2</rs> 47f.</p></note>
            <note xml:id="d3e30817">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> provincia committitur</label><p>Es handelte sich um die Provinz Normandie,
                  deren Visitator Bougis von 1684 bis 1687 war: <rs type="bibl" key="bibl:15594"
                     >Charvin, Contribution</rs> 46 227; <rs type="bibl" key="bibl:20066">Vanel,
                     Nécrologe</rs> 106. </p></note>
            <note xml:id="d3e30821">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Quaedam revera ... successu</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 48 155, 273.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e30825">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Electioni ... obstitit</label><p> Die aufsehenerregenden Vorfälle um die Wahl
                  und Flucht Bougis’ werden in ganz ähnlicher Weise geschildert bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 106. </p></note>
            <note xml:id="d3e30829">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Factum ... improbarunt</label><p> Ein undatierter Brief von Bougis, offenbar an Mabillon, in dem er sich für sein Verhalten rechtfertigt, ist erhalten in II, 766r–v. Wie dieses Stück in den Besitz BPs gelangte, ist unbekannt. </p></note>
            <note xml:id="d3e30833">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>sedit ... super se</label><p> Nach Klgl 3,28.</p></note>
            <note xml:id="d3e30837">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> assistens</label><p> Louis Trochon verstarb am 25. März 1701: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 46 223; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 23. </p></note>
            <note xml:id="d3e30841">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>volumen ... obversatur</label><p> Mehrere handschriftliche Überlieferungen der
                  „Idea religiosi“ sind angeführt bei <rs type="bibl" key="bibl:20354">Wilhelm et
                     al., Nouveau supplément 1 </rs>59. Dort finden sich auch Angaben zu weiteren
                  ungedruckten Werken.</p></note>
            <note xml:id="d3e30845">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Billaine</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 74; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17960">Lepreux, Gallia typographica Paris 1</rs>/1
                  110.</p></note>
            <note xml:id="d3e30849">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> cauda ... capiti iungeretur</label><p>Bernhard von Clairvaux, Epistola 24. </p></note>
            <note xml:id="d3e30854">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Franciscus Lamy</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 351–367; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15050">Baudot, Lamy</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15442">Broglie, Mabillon</rs> 1 23–25; 2 145–149; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 97, 101; 2 33; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 40; <rs type="bibl" key="bibl:15750"
                     >Dantier, Pièces annexées</rs> 353–358; <rs type="bibl" key="bibl:20354"
                     >Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 319–323; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20482">Zaccone Sina, Corrispondenza Lamy</rs> XXVI–LXII, 339–372; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20520">Zehnder, Représentant</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e30860">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> matrem ... viduam</label><p>Zu Elisabeth Graffard vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20482">Zaccone Sina, Corrispondenza Lamy</rs> 13–15. Ihr erster
                  Ehemann Charles de Lamy war bereits wenige Monate nach der Geburt des Sohnes
                  François verstorben. Sie verheiratete sich umgehend wieder mit Jean d’Angennes,
                  der 1650 ebenfalls starb; beim Klostereintritt François’ war seine Mutter also
                  tatsächlich Witwe. </p></note>
            <note xml:id="d3e30864">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>S. Benedicti Floriacensis</label><p>Die Angabe LPs ist irrig. Vielmehr
                  absolvierte Lamy das Noviziat in St.-Rémi zu Reims und legte dort auch die Profess
                  ab: <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 40.</p></note>
            <note xml:id="d3e30868">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> studium est ... Blesensis</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14830">Petri
                     Blesensis Opera 1</rs> 23: „Labor scholasticus otium est, sed otium
                  negotiosum“.</p></note>
            <note xml:id="d3e30872">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> superior ... Resbacensis</label><p>Lamy wirkte nur von 1687 bis 1689 als
                  Administrator von Rebais: <rs type="bibl" key="bibl:15594">Charvin,
                     Contribution</rs> 48 63. Nicht erwähnt wird von LP, dass seine Absetzung auf
                  königliche Anordnung unter dem Vorwurf des Jansenismus erfolgte: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20482">Zaccone Sina, Corrispondenza Lamy</rs>
               364.</p></note>
            <note xml:id="d3e30876">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Rouland</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 484.</p></note>
            <note xml:id="d3e30880">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Mariette</label><p>Gemeint ist wohl Denis Mariette: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17960">Lepreux, Gallia typographica Paris 1</rs>/1 130f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 384. Eine
                  Ausgabe der „Connoissance de soi-mesme“ durch ihn ist jedoch nicht nachzuweisen,
                  das Werk erschien bei Pralard.</p></note>
            <note xml:id="d3e30884">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Prallard</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 457; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17960">Lepreux, Gallia
                     typographica Paris 1</rs>/1 206.</p></note>
            <note xml:id="d3e30888">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Theodericus Ruinart</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 273–283; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15032">Barbeau, Présentation</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 50; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 63; <rs type="bibl" key="bibl:17286"
                     >Jadart, Ruinart</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17886">Leclercq, Ruinart</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs>
                  200–205.</p></note>
            <note xml:id="d3e30894">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Dominus ... pars haereditatis</label><p>Nach Ps 15,5: „Dominus pars haereditatis meae et calicis mei“.</p></note>
            <note xml:id="d3e30898">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> concilium Toletanum</label><p> Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20110"
                     >Vives–Marín Martinez–Martinez Díez, Concilios</rs> 208.</p></note>
            <note xml:id="d3e30903">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Doduellum</label><p>Zu Henry Dodwell vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18958"
                     >Quantin, Anglican Scholarship</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18962">Quantin,
                     Church of England</rs> 366–395. </p></note>
            <note xml:id="d3e30907">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Muguet</label><p><rs type="bibl" key="bibl:17960">Lepreux, Gallia typographica
                     Paris 1</rs>/1 443–455; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18294"
                     >Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 415.</p></note>
            <note xml:id="d3e30911">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Gregorii Turonensis ... 1690</label><p>Das Werk erschien 1699; da die Arbeiten Ruinarts von LP in chronologischer Folge angeführt werden, handelt es sich wohl nur um einen Schreibfehler.</p></note>
            <note xml:id="d3e30915">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Debats</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs>
               53.</p></note>
            <note xml:id="d3e30919">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> apud Muguet 1709</label><p> Tatsächlich verlegten das „Abregé“ die Witwe von
                  François Muguet, Catherine Pillé, und Charles Robustel: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 415, 478.</p></note>
            <note xml:id="d3e30923">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Ibi quiescit</label><p>Zum Grab Ruinarts vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17280">Jadart, Hautvillers</rs> 251–254. Ein im Pez-Nachlass
                  erhaltenes Doppelblatt bietet ein Klagegedicht auf Ruinart, in dem die von ihm
                  bearbeiteten „chartularia“ der Schuld an seinem vorzeitigen Ableben bezichtigt
                  werden: II, 583r–584v. Eine Anmerkung erläutert, dass das Gedicht auch einen Bezug
                  auf die Entdeckung des mittelalterlichen Grabsteins des Abtes Rotmar beim Ausheben
                  des Grabes enthält. Das Blatt, das nach der Formulierung dieser Anmerkung von
                  einem Mönch von Hautvillers stammt, trägt auf der Rückseite eine Adresse an einen
                  gewissen Tronçon, Händler in Reims. Wie es in BPs Besitz gelangte, ist nicht
                  ersichtlich. Nach einer Angabe der „Gallia Christiana“ wäre die Entdeckung des
                  Rotmar-Grabsteins erst 1729 erfolgt: <rs type="bibl" key="bibl:17280">Jadart,
                     Hautvillers</rs> 254. Dies kann aber auch auf einem Druckfehler der „Gallia
                  Christiana“ beruhen; hierfür spricht möglicherweise, dass die von LP zitierte
                  Grabinschrift bereits exakt mit der endgültigen übereinstimmt. Als Autor des
                  Gedichts auf Ruinart bezeichnet das Blatt Jean-Pierre Baillet, dessen bekannte
                  Lebensstationen eine Anwesenheit in Hautvillers weder für 1709 noch für 1729
                  ausschließen, allerdings eher für das letztere Jahr wahrscheinlich machen, zumal
                  er nachweislich von 1730 bis 1731 als Subprior in diesem Kloster wirkte: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15610">Chérest, Catalogue Champagne</rs> 81 141; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> 29; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 7–9. Eine Entstehung des Gedichts
                  erst 1729 würde einen Zusammenhang mit diesem Brief dezidiert ausschließen, auch
                  im entgegengesetzten Fall ist sie kaum anzunehmen; Ähnliches gilt für eine
                  Verbindung mit der Versendung einer LE 3 nach Hautvillers (572) oder mit der
                  Weiterleitung einer weiteren an dieses Kloster aus St.-Rémi zu Reims: vgl. <ref
                     type="letter">788</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e30927">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Claudio Martin</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 163–177; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15420">Bremond, Histoire littéraire 6</rs> 177–226;
                     <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 74–76, 89–92; 2
                  19; <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 22; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17748">Kukula, Mauriner Ausgabe</rs> 138/5 23–25; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17748">Oury, Claude Martin</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18996"
                     >Rabory, Marmoutier</rs> 411–414; <rs type="bibl" key="bibl:20356">Wilhelm et
                     al., Nouveau supplément 2</rs> 61–65. Zur Veröffentlichung seiner Vita durch
                  Edmond Martène vgl. <ref type="letter">677</ref> &lt;2&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e30933">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Latine Patavii</label><p>Zur lateinischen Fassung des „Abregé“ durch Claude de
                  Vic vgl. <ref type="letter">71</ref> &lt;6&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e30937">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Lucas d’Achery</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire
                     littéraire</rs> 103–118; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 1 57–59, 67–72; 2 12; <rs type="bibl" key="bibl:15604"
                     >Chaussy, Matricula</rs> 11; <rs type="bibl" key="bibl:15828">Denis,
                     Organisation des études</rs> 6 145–150; 7 169–171; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16264">Fohlen, Luc d’Achery</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20066"
                     >Vanel, Nécrologe</rs> 39f.; <rs type="bibl" key="bibl:20354">Wilhelm et al.,
                     Nouveau supplément 1</rs> 2–8. </p></note>
            <note xml:id="d3e30943">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Saeculo nuntium ... Vindocinensis</label><p>LP erwähnt nicht, dass d’Achery
                  bereits zuvor mehrere Jahre lang Mönch in der nicht zur Maurinerkongregation
                  gehörenden Abtei Isle-St.-Quentin gewesen war: <rs type="bibl" key="bibl:16264"
                     >Fohlen, Luc d’Achery</rs> 55 153f.</p></note>
            <note xml:id="d3e30947">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> fato fungens ... 6. Aprilis</label><p>Der Todestag d’Acherys wird in
                  verschiedenen Quellen unterschiedlich angegeben, am wahrscheinlichsten ist jedoch
                  der 29. April: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 11;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16264">Fohlen, Luc d’Achery</rs> 55 161f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 39f.</p></note>
            <note xml:id="d3e30952">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> apud Billaine 1648</label><p>In diesem Fall ist Jean Billaine gemeint, Vater
                  von Louis Billaine und Vorgänger desselben in dem Privileg als ausschließlicher
                  Verleger der Pariser Benediktiner: <rs type="bibl" key="bibl:18294"
                     >Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 74; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19076">Renouard, Répertoire</rs> 38f. </p></note>
            <note xml:id="d3e30956">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Savreux</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 495; vgl.<rs type="bibl" key="bibl:17960"> Lepreux, Gallia
                     typographica Paris 1</rs>/1 199f.; <rs type="bibl" key="bibl:19076">Renouard,
                     Répertoire</rs> 401.</p></note>
            <note xml:id="d3e30960">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> Collectio tractatuum asceticorum</label><p>Ein solches Werk ist nicht bekannt. Möglicherweise ist die zweite Ausgabe des „Asceticorum opusculorum indiculus“ gemeint, die aber nicht 1664, sondern 1671 erschien.</p></note>
            <note xml:id="d3e30964">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Thomas Blampin</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire
                     littéraire</rs> 287–310; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 1 94, 107; 2 33; <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy,
                     Matricula</rs> 40; <rs type="bibl" key="bibl:36174">Gasnault, Artisans</rs>
                  48–52; <rs type="bibl" key="bibl:20068">Vanel, Savants lyonnais</rs> 180–186,
                  213f.; <rs type="bibl" key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs>
                  45f.</p></note>
            <note xml:id="d3e30970">
               <ref type="context">12</ref>
               <label> furente ... rabie</label><p>Den Anlass für die Bestrafung Blampins bot der
                  Umstand, dass in einigen Exemplaren des zehnten Bandes der Augustinus-Edition eine
                  Abhandlung von Antoine Arnauld über die Schrift „De correptione et gratia“
                  inseriert war, in der die deutlich „jansenistische“ Interpretation verfochten
                  wurde, dass die Aussagen des Augustinus in dieser Schrift die Existenz einer
                  „hinreichenden Gnade“ ausschlössen: <rs type="bibl" key="bibl:18960">Quantin,
                     Catholicisme classique</rs> 276–278. Zur Frage der „hinreichenden Gnade“ vgl.
                     <ref type="letter">691</ref> &lt;2&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e30974">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>in priorem ... renunciatus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15594">Charvin,
                     Contribution</rs> 46 225; 48 270, 273, 279. </p></note>
            <note xml:id="d3e30978">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>primum ... ultimum anno 1700</label><p> Durch Nachdrucke der früheren Bände
                  noch vor dem Vorliegen der späteren ist die Erscheinungsfolge der
                  Augustinus-Edition sehr verunklärt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19190"
                     >Rottmanner, Nachträge</rs> 1–7. Auch BP hatte irreführende Angaben gemacht:
                  Pez, Bibliotheca Benedictino-Mauriana 276. </p></note>
            <note xml:id="d3e30982">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Firminus Rainssant</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire
                     littéraire</rs> 58–61; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 2 2; <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs>
                  1; <rs type="bibl" key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> 3; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 172; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs> 180; sowie <ref
                     type="letter">683</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">743</ref> &lt;12&gt;,
                     <ref type="letter">782</ref> &lt;10&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e30988">
               <ref type="context">13</ref>
               <label> professus ... 1607</label><p>Die Angabe ist irrig; richtig wäre 1613: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> 3; vgl. <ref type="letter"
                     >782</ref> &lt;10&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e30992">
               <ref type="context">13</ref>
               <label> octava Decembris 1651</label><p>Vielmehr am 8. November 1651: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 1;<rs type="bibl" key="bibl:15616">
                     Chérest, Matricula</rs> 3.</p></note>
            <note xml:id="d3e30996">
               <ref type="context">13</ref>
               <label> apud Billaine 1647</label><p>Eine solche Ausgabe ist nicht nachzuweisen; bekannt sind zwei bei Siméon Piget 1648 und 1658 sowie die von Louis Bulteau überarbeitete bei Louis Billaine 1679.</p></note>
            <note xml:id="d3e31001">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Bernardus Planchette</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin,
                     Histoire littéraire</rs> 94f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 2 16; <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs>
                  17; <rs type="bibl" key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs>
                  152.</p></note>
            <note xml:id="d3e31007">
               <ref type="context">15</ref>
               <label>Joachim Le Contat</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 127–131; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 75f.; 2 9; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 7; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18996">Rabory, Marmoutier</rs> 400f., 406–408; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 353f.</p></note>
            <note xml:id="d3e31013">
               <ref type="context">15</ref>
               <label> Conferences ... 1653</label><p>Eine frühere Ausgabe als jene von 1671 ist
                  nicht feststellbar. Die Angabe LPs beruht möglicherweise auf einer Verwechslung
                  mit den „Meditations pour la retraite de dix jours pour les superieurs“, welche
                  erstmals 1653 zu Rennes veröffentlicht wurden. Zur Rezeption in Deutschland vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17032">Hertling, Exerzitienbücher</rs> 171; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20194">Wallnig, Modèle</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e31017">
               <ref type="context">16</ref>
               <label>Hugo Vaillant</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 90–92; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 83f., 94; 2 16; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 18; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs> 251–253.</p></note>
            <note xml:id="d3e31023">
               <ref type="context">16</ref>
               <label> officia ... condita</label><p>Zur handschriftlichen Überlieferung der
                  liturgischen Dichtungen vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20356">Wilhelm et al.,
                     Nouveau supplément 2</rs> 252f.</p></note>
            <note xml:id="d3e31027">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Ludovicus Gabriel Bugnot</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 81–83; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 15; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 16; <rs type="bibl" key="bibl:20354"
                     >Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 86f. </p></note>
            <note xml:id="d3e31033">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>collegio ... Pontelevio</label><p>Eine Tätigkeit dort ist nicht bezeugt,
                  sondern in den Klöstern Tiron und St.-Germer: <rs type="bibl" key="bibl:14772"
                     >Tassin, Histoire littéraire</rs> 81. Möglicherweise liegt eine Kontamination
                  durch die von LP zuvor gemachten Angaben zu Vaillant vor. </p></note>
            <note xml:id="d3e31037">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Prioris officium aliquandiu gessit</label><p>Aus den Ämterlisten der
                  Maurinerkongregation ist dies nicht zu erhärten: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 15. Jedenfalls unrichtig ist die
                  Angabe Tassins, Bugnot sei zur Zeit seines Todes Prior von Bernay gewesen: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 47 50. </p></note>
            <note xml:id="d3e31041">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>carmen ... Borbonicae</label><p> Das Versepos mit dem Titel „Borbonis“ ist
                  handschriftlich erhalten: BN, Ms. lat. 14162; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 86.</p></note>
            <note xml:id="d3e31045">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Ludovicus Thomas Dufour</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 30–34; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 16; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 17; <rs type="bibl" key="bibl:20354"
                     >Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 184f.</p></note>
            <note xml:id="d3e31051">
               <ref type="context">18</ref>
               <label> testantibus ... professoribus</label><p>LP zitiert aus der dem Werk Du Fours
                  eingerückten Approbation der beiden Pariser Professoren. Zu diesen vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15498">Burnett, Christian Hebraism</rs> 69, 116, 118,
                  123, 286, 291; <rs type="bibl" key="bibl:16182">Féret, Faculté</rs> 4 339–346; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17896">Lefranc, Collège de France</rs> 244f., 352, 383f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19124">Robert, Naissance</rs> 25. </p></note>
            <note xml:id="d3e31056">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Sonnii et ... Bechet</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294"
                     >Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 57; <rs type="bibl" key="bibl:19076"
                     >Renouard, Répertoire</rs> 26, 409f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17960"
                     >Lepreux, Gallia typographica Paris 1</rs>/1 159, 165, 167.</p></note>
            <note xml:id="d3e31060">
               <ref type="context">19</ref>
               <label>Renatus Ambrosius Janvier</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin,
                     Histoire littéraire</rs> 100f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 1 70; 2 16; <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy,
                     Matricula</rs> 18; <rs type="bibl" key="bibl:15808">Delisle, Mabillon</rs>
                  101f.; <rs type="bibl" key="bibl:17038">Heurtebize, Bénédictins manceaux</rs>
                  87f.; <rs type="bibl" key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 37f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 295.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>