<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">375 Johann Christoph Bartenstein an Hieronymus Pez. 1714-11-24. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">375</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">305r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1714-11-24">1714-11-24</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">374</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">381</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">365</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">374</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e48404"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> ist mit der Antwort auf <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Schreiben <ref type="letter">374</ref> säumig gewesen, da er annahm, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> ohnedies durch BP über die darin angesprochenen Angelegenheiten informiert gehalten wurde. Auch fürchtete <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>, <rs type="person" role="sender">HP</rs> mit leerem Gerede von seinen Pflichten abzuhalten. Doch hat <rs type="person" role="sender">HP</rs> ihm jüngst durch <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> mitteilen lassen, wie sehr er dennoch am Briefverkehr mit <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> interessiert ist.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e48409"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> gratuliert <rs type="person" role="sender">HP</rs> zur Befreiung vom <rs key="index:d10854e24196">Amt des Gastmeisters</rs> und wundert sich, dass in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> jene mit solchen Ämtern betraut werden, die besser den <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1381">Musen</rs> frönen sollten. In <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> (bei den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs>) werden jene, die zum Dienst an der Gelehrtenwelt geboren sind, von solchen Aufgaben dispensiert. Diesen ist ja auch <rs type="person" role="sender">HP</rs> zuzurechnen, wie <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> an den „<rs key="index:d14380e34725">Acta sancti Colomanni</rs>“ erkannt hat.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e48411"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> will nicht, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> sein in einem früheren Brief <ref type="letter">365</ref> geäußertes Lob dieses Werks nur der Freundlichkeit <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CBs<?oxy_custom_end?>, nicht dem eigenen Verdienst zuschreibt. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hasst Schmeichelei und will ihrer nicht bezichtigt werden. An <rs type="person" role="sender">HP</rs> lobt er dessen Bescheidenheit, die hohen Geistesgaben, die Lauterkeit und die Großmütigkeit ihm gegenüber.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e48416">Zwar bereitet das unerwartete Eintreffen <rs key="index:d14380e33148">BPs</rs> in Wien <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> und <rs key="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs> große Freude, doch beklagt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>, dass <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> die beiden zu selten besucht. Zwar ist BP täglich in der Hofbibliothek anzutreffen, doch die Einladung zu einem „<rs key="index:d10854e24525">platonischen Abendessen</rs>“ nach Art der <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs>, also mit wenigen Speisen, hat BP abgelehnt. Darüber sind <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> und <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs> nicht weniger erzürnt als <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1408">Neptun</rs>, der die Winde, die <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e138">Äolos</rs> gegen <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e112">Äneas</rs> gesendet hatte, wieder in ihre Behausungen befahl. Nun will <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> darüber das <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e107">amphiktyonische</rs> Urteil <rs key="index:d14380e29435">Montfaucons</rs>, <rs key="index:d14380e26993">Massuets</rs>, <rs key="index:d14380e24532">Le Nourrys</rs> und der übrigen <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> anrufen, die ihm für die Abschrift der <rs key="index:d10854e33419">„Selecta in Psalmos“ des Origenes</rs> (recte: <rs key="index:d10854e12664">Hesychios, „Commentarius brevis in Psalmos“</rs>) in der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> zu Dank verpflichtet sind. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> droht, eine allfällige Einladung nach Melk gleichfalls abzulehnen, und kündigt an, BP für den Montag nochmals vorzuladen: Erscheint er nicht, will ihm <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> die Hölle heiß machen (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1756">Phlegethonta movere</rs>) oder aber grußlos <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> und <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> in Richtung <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> verlassen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e48418"><rs type="person" role="sender">HPs</rs> Absicht, seine Kenntnis des <rs key="index:d14380e16473">Griechischen</rs> und <rs key="index:d14380e12712">Französischen</rs> zu vertiefen, lobt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>; jeder Gelehrte muss <rs key="index:d14380e12712">Französisch</rs> verstehen, da viele wichtige Bücher in dieser Sprache erscheinen. Zwar missbilligt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>, dass die <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs> Bücher über die Glaubenslehre, die Riten der alten Kirche sowie Kirchen- und Profangeschichte auf <rs key="index:d14380e12712">Französisch</rs> schreiben, doch wird man sie davon nicht abbringen und muss sich deshalb anpassen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e48420">Über die Edition von <rs key="index:d10854e21970">österreichischen</rs> Geschichtsschreibern („Scriptores rerum Austriacarum“) hat <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> mit dem Hofbibliothekspräfekten <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> gesprochen und wohl darüber schon brieflich an <rs type="person" role="sender">HP</rs> berichtet. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> rät, die <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> und sonstigen Klosterbestände notfalls auch separat zu publizieren. Der eigene Ruhm ist dem gemeinen Besten unterzuordnen, wenn auch das Streben nach beidem legitim ist.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e48422"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> wiederholt seine Verstimmung über <rs key="index:d14380e33148">BP</rs>; er und <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs> wollen jenem nicht mehr schreiben, solange er die Einladung zum Gastmahl (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>symposion<?oxy_custom_end?>) weiter verschmäht. Stattdessen lädt CB <rs type="person" role="sender">HP</rs> zu diesem ein.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri Hieronymo Petzio Benedictino Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48434">Non adeo diu defuissem officio respondendi ad humanissimas, quibus me dignatus es, literas, nisi tu<note place="foot" xml:id="d4618e48436">	Korrigiert aus <hi rend="italic">tua</hi>.</note> ea, de quibus ad me scripseras, <seg type="lemma" corresp="#d4618e48498">ex clarissimo fratre tuo</seg> me etiam minime monente iamdudum cognovisses. Non ignorabam enim, quot quantisque distinearis negotiis, vir eruditissime, ut literis rerum omnium inanibus tuas interrumpere occupationes merito vererer. Sed scilicet adeo propenso<note place="foot" xml:id="d4618e48442">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">in</hi>.</note> me prosequeris affectu, ut nuper per eundem clarissimum fratrem tuum <seg type="lemma" corresp="#d4618e48505">significandum mihi duceres</seg> nec nugas meas futuras tibi ingratas. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48448">Gratulor tibi, vir doctissime, de abdicato <seg type="lemma" corresp="#d4618e48510">recipiendorum hospitum onere verius quam munere</seg>. Miror Mellicii eiusmodi curas illis transcribi, qui longe felicius tempus omne Musis impenderent. Parisiis immunes ab hisce et similibus spartis illi, quos natos in decus et incrementum literariae reipublicae constat: quod et de te ferri posse iudicium ego sane nullus dubito, qui lecto Colomanno tuo <seg type="lemma" corresp="#d4618e48517">ex ungue leonem</seg> statim agnovi. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48450">Si quas ego vero tibi in priore epistola mea ob insignem adeo ingenii tui foetum tribui laudes, cave<note place="foot" xml:id="d4618e48452">	Korrigiert aus unleserlicher Streichung im Ausmaß von ca. 4–5 Buchstaben.</note> illas humanitati potius meae quam merito adscribas tuo. Odi ego adulatores amicos quam maxime, et quod in aliis non fero, nollem in me ab amicis iure posse reprehendi. Sed non<note place="foot" xml:id="d4618e48455">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> fert nimirum nec, quas mereris, laudes modestia tua; cui nec ego amplius gravis esse volo. Unum sic habeto, me in te amando colendoque nemini cessurum unquam. Amicum me cultoremque profiteor eorum omnium, qui incrementa literarum promovere pro virili quisque parte conantur. In te vero, vir clarissime, cum egregias animi dotes eruditionemque haud vulgarem merito suspiciam, magis tamen adhuc illum animi tui candorem, quem singula epistolae tuae verba spirant, propensumque erga me ne facie quidem notum animum exosculor atque amplector. Tu et de literis bene mereri perge et me, ut coepisti, amare, certo simul persuasus eum me semper futurum, quem tu esse optabis. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48460">Dici non potest, quantum in mea Widowiique mei mente excitavit gaudium inexpectatus clarissimi fratris tui Vindobonam adventus; nec quicquam nunc gaudio nostro deest, nisi quod ille raro admodum nos invisat. Hactenus tamen quotidie eidem colloqui in caesarea bibliotheca licuit. Invitavimus eundem ad Platonicam coenam Gallico more instructam<note place="foot" xml:id="d4618e48462">	Korrigiert aus <hi rend="italic">institutam</hi>.</note>, ubi scilicet <seg type="lemma" corresp="#d4618e48522">ciborum parum</seg> aderit, ast maxima egregiae hospitum voluntatis copia iuncta suavissimo perillustris domini Gentilottii consortio. Sed aspernatur omnia Bernhardus tuus, nosque iam non subirascentes modo experitur, sed non minus iratos, ac <seg type="lemma" corresp="#d4618e48529">Neptunus olim fuit, cum excitatos ab Aeolo contra Aeneam ventos in sua quemque redire iuberet claustra</seg>. Vindictam meditamur ambo sane parem iniuriae, quam Gallicae nostrae coenae ille infert. Rem omnem<note place="foot" xml:id="d4618e48468">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Mont</hi>.</note> ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e48534">amphictyonicum iudicium</seg> vestrum, id est ad Montefalconium, Massuetum, Nourrium et sexcentos alios heroas vestros<note place="foot" xml:id="d4618e48474">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ge</hi>.</note> deferam, quos ille eo immitiores in ferenda sententia sentiet, quo magis absoluta Origenis expositionis in Psalmos descriptio favorem iudicum mihi conciliare apta erit. Tune vero posthaec Mellicium me invitabis? Ast scito me vel portae proximum pedem domui non illaturum. Ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e48539">diem Lunae</seg> vel aegrotum <seg type="lemma" corresp="#d4618e48544">peremptorie citamus: ubi non comparebit</seg>, tum vero Phlegethonta movebo. Imo potius Vindobona ipsaque Germania quam citissime excedam, ipso insalutato Galliam petiturus. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48480">Laudo et perlaudo consilium tuum, vir eximie, de addiscenda Graecae Gallicaeque linguae penitiore notitia. De necessitate Graecae linguae nihil addo, cum illam tibi perspectam satis existimem. Gallica vel eam ob causam eruditus hodie vix ac ne vix quidem caret, quod eximii omnis generis <sic>liberi</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] illo idiomate conscripti magno prodierint numero, quos legisse neminem sane poenitebit. Ego quidem Gallorum institutum non probo libros de dogmatibus fidei, de ritibus veteris ecclesiae, de historia vetere tam sacra quam profana Gallice conscribentium, sed cum nobis integrum non sit Gallos ab hoc instituto abducere, eis nos accommodare habemus necesse. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48485">De <seg type="lemma" corresp="#d4618e48549">edendis rerum Austriacarum authoribus</seg> plurima cum illustrissi[mo bi]bliothecae<note place="foot" xml:id="d4618e48487">	Der fehlende Text (an einer Zeilenfuge) wurde offenbar im Schreibfluss ausgelassen.</note> caesareae praefecto collocutus est clarissimus vir frater tuus, qui sine dubio, quaenam sit hac de re Gentilottii mens, iam per literas tibi significavit. Ego te sedulo moneo, ne animum abicias, sed vel edas separatim, quae in Mellicensi aliorumque monasteriorum scriniis latent. Privatae gloriae anteponendum est commodum publicum; quamvis et alteri litare utique liceat. Sed tu scilicet monitore non eges, qui in iis, quae literas spectant, <sic>fraeno</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] potius opus habes quam calcaribus. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48493">Plura hac vice non addo, cum prae ira in Bernhardum tuum mei vix sim potens; nec manum calamo vel ego vel Widowius meus unquam adiciemus, nisi ille desinat ieiunas nostras coenas contemnere. Vale, vir eruditissime, ac sinceriore nos quam frater tuus prosequere affectu; et si fieri potest, ad nos excurre, ut vel tu fratris nomine συμποσίῳ nostro Platonico intersis.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam raptim Vindobonae die 24. Novembris 1714.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e48498">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ex ... fratre tuo</label>
               <p>BP hielt sich in Wien auf. Er war am 8. November mit Abt Dietmayr von Melk
                  abgereist, wohin er am 20 Dezember mit diesem zurückkehrte. Die
                  Prioratsephemeriden vermerken explizit, dass Hofkanzler Seilern um BPs Besuch
                  gebeten hatte: PE 5 127f. Ob und wann BP tatsächlich mit ihm zusammentraf, ist
                  nicht feststellbar; in dem Bericht CBs an Montfaucon über seine und Widows Audienz
                  bei Seilern (BN FF 17702, 158r–v; gedruckt bei <rs type="bibl" key="bibl:17430"
                     >Kathrein, Briefverkehr</rs> 24 447–449) wird BP nicht erwähnt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48505">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>significandum mihi duceres</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">371</ref> &lt;9&gt;. Die Formulierung dort lässt nicht
                  erkennen, ob HP zum Zeitpunkt von <ref type="letter">371</ref> bereits an CB
                  geschrieben hatte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48510">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>recipiendorum hospitum ... munere</label>
               <p>Dafür, dass HP in diesem Zeitraum das Amt des Gastmeisters ausgeübt hätte, findet sich kein Beleg. Nach den Ämterlisten der Prioratsephemeriden wurde es vielmehr 1714 und 1715 von Dominikus Kefer ausgeübt: PE 5 114, 129. Sofern CB nicht einem Irrtum unterlag, könnte es sich entweder um eine geplante, aber nicht ausgeführte Ernennung handeln, oder HP könnte Kefer kurzfristig vertreten haben, während dieser im Oktober mehrere Wochen lang außerhalb des Stifts war, weil er an der jährlichen Zehenteinhebung teilnahm: PE 5 125f. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48517">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ex ungue leonem</label>
               <p>Angeblich Worte des Alkaios; überliefert bei Plutarch, Moralia, De defectu oraculorum 3,410C.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48522">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ciborum parum</label>
               <p>Montfaucon und seine Mitbrüder achteten auch bei der Bewirtung ordensfremder
                  Gelehrter auf die Diätvorschriften ihrer Kongregation: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15444">Broglie, Montfaucon</rs> 1 145.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48529">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Neptunus ... redire iuberet claustra</label>
               <p>CB spielt an auf die Seesturm-Szene aus Vergil, Aeneis 1, insb. 124–141. Möglicherweise versteckt er in diesem Vergleich eine Kritik an Abt Dietmayr, dem er das Verbot des Ausgangs zuschreibt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48534">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>amphictyonicum iudicium</label>
               <p>Als „Amphiktyonie“ bezeichnete man im antiken Griechenland einen Bund der Anwohner und Kultgenossen eines Heiligtums, insbesondere jenes von Delphi, zur Pflege des Kultes.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48539">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>diem Lunae</label>
               <p>26. November.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48544">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>peremptorie citamus ... comparebit</label>
               <p>Die Formulierungen lassen an eine Ladung zu einem Gerichtstermin denken.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48549">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>edendis rerum Austriacarum authoribus</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Aus CBs Äußerungen ist erkennbar, dass die Haltung
                  Gentilottis (vgl. <ref type="letter">378</ref>) dem Vorhaben ernstlich
                  entgegenstand; vgl. <ref type="letter">379</ref> &lt;9&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
