<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">775 Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1717-04-13. Wolfsbach.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">775</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 29–31.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18992">Rabl, Briefe</rs> 330</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 13r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1717-04-13">1717-04-13</date>
               <placeName>Wolfsbach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">774</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">824</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">773</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">774</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e33623"><rs type="person" role="sender">JE</rs> hat sich sehr über die zugesendeten Gelehrtenbriefe <ref type="letter">773</ref> gefreut, ist aber nun im Zweifel, ob die Rücksendung <rs type="person" role="sender">HP</rs> erreicht hat. Er bittet um Bestätigung des Erhalts.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e33628"><rs type="person" role="sender">JEs</rs> Sorge rührt daher, dass das Bündel gemeinsam mit seinem Begleitbrief <ref type="letter">774</ref> gegen seinen Willen der Ordinaripost (cursores ordinarii) übergeben wurde. Der Bote des Klosters Seitenstetten hatte <rs type="person" role="sender">JE</rs> eine Reise nach St. Leonhard am Forst angekündigt, bei welcher Gelegenheit <rs type="person" role="sender">JE</rs> das Päckchen nach Melk senden wollte. Er hatte dem Mann aufgetragen, es persönlich bei <rs type="person" role="sender">HP</rs> oder BP abzugeben. Während sich jedoch der Bote zur Abreise bereit machte, ist ein Schreiben eingetroffen, wonach das Geschäft, das die Reise veranlasste, erledigt ist. So ist das Bündel in die Hände der Postboten gelangt, was <rs type="person" role="sender">JE</rs> nie zugelassen hätte, da er um deren Unzuverlässigkeit im Bezug auf alle Dinge weiß, die das Format eines Briefes auch nur geringfügig übersteigen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e33633"><rs type="person" role="sender">HP</rs> soll BP um die Übermittlung des dritten Bandes des „Cursus philosophicus Angelico-Thomisticus“ von Diego Ortiz für Karl Gschwandtner ersuchen, der herzlich darum bittet. Das Werk soll während der (Sommer-)Ferien unversehrt zurückgesendet werden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Federproben auf 1v.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Hieronymo Pezio Benedictino Mellicensi penitus suo etc. pater<hi rend="Fußnotenzeichen1" xml:space="preserve"> </hi>Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e33655">Quanto literae eruditorum mecum communicatae mihi fuerant gaudio, tanto iam moerori est dubium, an eae nuper a me remissae ad tuas manus pervenerint; hunc scrupulum ut ocyssime mihi eximas, amicissime Hieronyme, multum oro. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e33657">Eum inde concepi, quod fasciculus ille epistolicus mea ad te comite contra mentem omnino ac spem meam cursoribus ordinariis commissus sit. Monuit me nimirum tabellarius Seittenstettensis de carpendo a se propediem itinere ad S. Leonardum in Foresto, qui locus cum <seg type="lemma" corresp="#d3e33664">prope admodum</seg> a Mellico absit, commoditatem nactus mihi videbar ambabus ulnis arripiendam. Arripui, cum homine, ut tantillo viae insuper habito fasciculum tibimet aut Bernardo in manus traderet, conveni. Sed malum! Dum is abitum parat, adsunt literae, quibus <seg type="lemma" corresp="#d3e33670">negotium, cuius causa iter instituendum erat, confectum</seg> nuntiatur. Fasciculus proin cursoribus consignatus me inscio nec id unquam laturo, experto nempe, quam infidus sit ac pro re epistolae molem nonnihil excedente incertus hic transmittendi modus. Sed meliora spero. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e33659">Ceterum si quid apud te ego, tu apud Bernardum potes, fac, ut is <seg type="lemma" corresp="#d3e33674">nostro patri Carolo</seg> multum id roganti reliquos praeter primum et secundum, qui soli apud nos exstant,<seg type="lemma" corresp="#d3e33680"> Philosophiae Ortizianae</seg> tomulos concedat, in vacationibus certissime non solum, sed et integerrime restituendos, prout ipse recipio. Vale cum Bernardo et me ama.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam in Wolfsbach Idibus Aprilis 1717.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e33664">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>prope admodum</label><p>Die Entfernung zwischen Melk und St. Leonhard am Forst beträgt etwa zehn Kilometer. </p></note>
            <note xml:id="d3e33670">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>negotium ... confectum</label><p>Zu den von JE angesprochenen Umständen konnte nichts Näheres ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e33674">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>nostro ... Carolo</label><p>Zu Karl Gschwandtner: StiA Seitenstetten,
                  Professbuch 1701–1800 (ohne Signatur), Nr. 5; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 602, 772; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16442">Gartner, Quam bene conveniunt</rs> 443; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 146; <rs type="bibl" key="bibl:19270"
                     >Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 297. Seine Bitte um ein Lehrbuch der
                  scholastischen Philosophie dürfte mit seiner im Herbst 1717 zu Salzburg
                  angetretenen Professur zusammenhängen; das streng thomistische Werk von Ortiz
                  wurde von den Salzburger Philosophen häufig zitiert: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 107, 112, 174, 677,
                  725.</p></note>
            <note xml:id="d3e33680">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Philosophiae Ortizianae</label><p>Das Buch ist heute weder in Melk noch in Seitenstetten vorhanden.</p></note>
            <note xml:id="d3e33684">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Wolfsbach</label><p> Zu Wolfsbach als Seitenstettener Stiftspfarre vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20168">Wagner, Seitenstetten</rs> 522–524,
               568.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>