<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">43 Anselm Fischer an Bernhard Pez. 1710-02-23. Ochsenhausen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">43</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 16</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">111r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Anselm Fischer</persName>
               <date when="1710-02-23">1710-02-23</date>
               <placeName>Ochsenhausen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">25</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">93</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">25</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">68</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e4953"><rs type="person" role="sender">AFs</rs> Abt <rs key="index:d10854e17254">Hieronymus Lindau</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom vergangenen Jahr <ref type="letter">25</ref> erhalten und <rs type="person" role="sender">AF</rs> mit der Beantwortung beauftragt. <rs type="person" role="sender">AF</rs> bedauert, derzeit nicht viel über die Anfänge und Geschichte von <rs key="index:d14380e31070">Ochsenhausen</rs> berichten zu können, weil das <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170406T170959+0200" comment="Ochsenhausen &gt; Archiv nicht auffindbar in DigiReg" mid="1"?>Archiv<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?> wegen der Kriegszeiten an einen sicheren Ort ausgelagert ist. Überdies sind viele Dokumente im Laufe der Zeiten verloren gegangen, sodass man auch in <rs key="index:d14380e31070">Ochsenhausen</rs> selbst über vieles nicht mehr Bescheid weiß.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e4958">Von den <rs key="index:d14380e31070">Ochsenhausener</rs> Schriftstellern ist <rs key="index:d14380e17373">Roman Hay</rs> der bekannteste, dessen Werke „<rs key="index:d14380e17379">Astrum inextinctum</rs>“ und „<rs key="index:d10854e12056">Aula ecclesiastica et Hortus Crusianus</rs>“ sicherlich auch in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> vorhanden sind, zumal <rs key="index:d14380e17373">Hay</rs> einige Zeit dort <rs key="index:d10854e12061"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170424T161904+0200" comment="Anknüpfungspunkt für Hays &quot;Aufenthalt in Melk&quot;" mid="3"?>gelebt<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?></rs> und geschrieben hat, um in der Nähe des <rs key="index:d14380e45794">Kaiserhofes</rs> zu sein. <rs type="person" role="sender">AF</rs> selbst erinnert sich, dass ihm vor 24 Jahren in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> die Zelle gezeigt worden ist, wo <rs key="index:d14380e17373">Hay</rs> im Interesse des Benediktinerordens gearbeitet hat.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e4960">Weiters nennt <rs type="person" role="sender">AF</rs> <rs key="index:d10854e29488">Placidus Spieß</rs>, dessen „<rs key="index:d10854e29501">Sacrarum meditationum alvear</rs>“ mit geistlichen Übungen für alle Tage des Jahres 1663 zu <rs key="index:d14380e21803">Kempten</rs> erstmals erschien und 1708 zu <rs key="index:d10854e30102">Sulzbach</rs> wieder aufgelegt wurde. <rs key="index:d10854e29488">Spieß</rs> verfasste auch eine deutsche „<rs key="index:d10854e29496">Praxis catechistica</rs>“, die bereits mehrmals an verschiedenen Orten gedruckt wurde und überall zu kaufen ist. <rs key="index:d14380e17373">Hay</rs> und <rs key="index:d10854e29488">Spieß</rs> hatten beide noch weitere Werke geplant, an deren Ausführung sie aber durch den Tod gehindert wurden.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e4962"><rs key="index:d10854e28832">Hermann Settelin</rs> hat die Adventpredigten von <rs key="index:d10854e30551">Claude Texier</rs> unter dem Titel „<rs key="index:d10854e30557">Impius infelix seu Tres maledictiones peccatoris</rs>“ vom <rs key="index:d14380e12712">Französischen</rs> ins <rs key="index:d14380e23973">Lateinische</rs> übertragen; sie erschienen 1695 bei <rs key="index:d14380e4566">Bencard</rs> zu <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> und <rs key="index:d14380e9730">Dillingen</rs>.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e4964"><rs key="index:d10854e21152">Odilo Neumann</rs> hat zu <rs key="index:d10854e35256">Zug</rs> in der <rs key="index:d14380e40241">Schweiz</rs> eine Sammlung von Grabinschriften unter dem Titel „<rs key="index:d10854e21160">Pontificalis coena</rs>“ herausgegeben.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e4966">Schließlich hat <rs type="person" role="sender">AF</rs> selbst veröffentlicht: „<rs key="index:d10854e8902">Tractatus asceticus de tribus votis</rs>“, bei <rs key="index:d14380e4566">Bencard</rs> 1706; „<rs key="index:d10854e8907">Vita interna cum Deo</rs>“ zu <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> 1708; in demselben Jahr auch „<rs key="index:d10854e8897">Specus sancti Benedicti seu Solitudo sacra</rs>“. Vielleicht noch im laufenden Jahr wird weiters seine „<rs key="index:d10854e8886">Conversatio externa religiosa</rs>“ erscheinen. Weitere Werke sind in Planung.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e4968">Weiters teilt <rs type="person" role="sender">AF</rs> <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BP<?oxy_custom_end?> mit, dass er von den Kontinuatoren der von <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> begonnenen „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ und „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ um Mithilfe bei der Sammlung von Material aus Deutschland gebeten worden ist. Er hat von <rs key="index:d14380e38364">Thierry Ruinart</rs> vor dessen Tod eine gedruckte <rs key="index:d10854e26618">Enzyklik</rs> erhalten, von welcher er ein Exemplar an <rs type="person" role="sender">BP</rs> weitersendet. <rs type="person" role="sender">AF</rs> musste wegen der Hemmnisse der <rs key="index:d10854e29346">Kriegszeit</rs> abwinken, will aber seinen Beitrag leisten, wenn der Frieden eingekehrt ist. Er empfiehlt auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Mitarbeit mit dem Hinweis, dass <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> viel Interessantes beitragen könnte, vor allem Material zur <rs key="index:d14380e28538">Melker Reform</rs> des 15. Jahrhunderts.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e4970"><rs type="person" role="sender">AF</rs> schließt mit guten Wünschen für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“).</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e4972">In einem Postskriptum lässt <rs type="person" role="sender">AF</rs> die <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> und <rs key="index:d14380e39695">Koloman Scherb</rs> grüßen, die er aus <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs> kennt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pez celeberrimi et antiquissimi monasterii Mellicensis professo capitulari, domino meo colendissimo. Gottshaus Mölckh in Österreich</hi>. Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 101v.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
            </div>  
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime domine pater Bernarde.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4996">Litteras priori anno datas accepit reverendissimus meus dominus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e5028">abbas</seg>, ad quas proin iussus respondeo, et significo inprimis me hac vice non posse satisfacere desiderio multa scribendi de ortu et progressu monasterii nostri, cum <seg type="lemma" corresp="#d4618e5035">hoc belli tempore</seg> archivium nostrum sit ad loca tutiora translatum, ut nil dicam quam plurima documenta iniuria temporum esse deperdita, ut etiam nos magna multarum rerum ignorantia laboremus. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e4998">Quod vero attinet ad authores librorum a nostris scriptorum, ante alios notus erit reverendus pater Romanus Hay noster, cuius opera omnia, tam <seg type="lemma" corresp="#d4618e5040">Astrum inextinctum quam Aula ecclesiastica et Hortus Crusianus, erunt indubie in vestra bibliotheca</seg>; quod quidem mihi eo verosimilius est, quod is <seg type="lemma" corresp="#d4618e5047">Mellicii nonnulla memoretur scripsisse</seg>. Quemadmodum adhuc optime memini <seg type="lemma" corresp="#d4618e5052">ante annos 24 demonstratum mihi fuisse conclave</seg>, in quo pro sacro ordine nostro laboravit et aliquamdiu substitit, ut aulae caesareanae esset propinquior. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5000">Dein reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e5057">Placidus Spiess</seg> vir vere piissimus, doctissimus et opinione nostra sanctus scripsit meditationes in omnes anni dies, quas intitulavit Alvear. Editus fuit iste liber Campoduni anno 1663 in forma octava. Item recusus ante duos annos Solisbaci, zue Sulzbach. Idem author scripsit etiam vernacula nostra lingua <seg type="lemma" corresp="#d4618e5064">Praxin catechisticam</seg>, quae in diversis locis typis<note place="foot" xml:id="d4618e5002">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">tibi</hi>.</note> est edita, et ubique voenalis prostat. Ambo hi praememorati authores plura sunt meditati, sed morte praeventi. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5008">Reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e5069">Hermannus Settelin</seg> e Gallico in Latinum vertit opus intitulatum: Impius infelix seu Tres maledictiones peccatoris per adventum Parisiis praedicatae, authore patre Claudio Texier Societatis Jesu anno 1695 in quarto. Prostat apud <seg type="lemma" corresp="#d4618e5076">dominum Bencard</seg> Augustae et Dilingae. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5010">Reverendus pater Odilo <pb n="1v"/> Neumann Tugii in Helvetia imprimi curavit librum in octavo, cui titulus: Coena pontificalis. Sunt epitaphia stylo lapidari conscripta. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5014">Demum ego Tractatum asceticum de tribus votis composui editum per dominum Bencard supra memoratum anno 1706 in octavo. Item opusculum aliud, cui inscriptio: Vita interna cum Deo, typis Augustanis in duodecimo anno 1708. Item eodem anno in eadem forma <seg type="lemma" corresp="#d4618e5088">Specum sancti Benedicti</seg> seu Solitudinem sacram. Hoc anno proxime forsan typo mandabitur opusculum novum, cui titulus: Conversatio externa religiosa. <seg type="lemma" corresp="#d4618e5096">Meditor plura</seg>, si Deo ita visum fuerit. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5016">Praeterea celare non debeo rogatum me ab illis, <seg type="lemma" corresp="#d4618e5101">qui Acta sanctorum ordinis nostri in saecula divisa, aque Mabillonio nostro coepta, uti et Annales prosequuntur</seg>, ut, si quid ex his Germaniae partibus ad honorem ordinis procurare possim, id faciam: quare etiam reverendus pater Theodoricus Ruinart, ante annum pie defunctus, adhuc ante mortem suam aliquot typo excusas ad me direxit litteras, quarum unum <seg type="lemma" corresp="#d4618e5108">exemplar adicio</seg>. Renui ego hoc belli tempore, quod si ta<seg type="lemma" corresp="#d4618e5113">men pax illuxerit, me conatibus sanctis eorum non defuturum</seg> promisi: quod ipsum admodum reverendae paternitati vestrae commendo, certus e vestro monasterio plurima illuc pro gloria tam vestra quam totius sacri ordinis transmitti posse, maxime si <seg type="lemma" corresp="#d4618e5118">congregationis Mellicensis</seg> initia, progressus et statuta communicentur. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5018">De caetero precor faustum in coepto opere progressum et me in omnia sacra commendans persevero</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae dominationis vestrae servus paratissimus pater Anselmus Fischer pro tempore prior manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ochsenhusii 23. Februarii 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e5025">Commendo me reverendis dominis patribus <seg type="lemma" corresp="#d4618e5123">Anselmo et Colomanno olim Salisburgi notis</seg>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e5028">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>abbas</label>
               <p>Zu Hieronymus Lindau: <rs type="bibl" key="bibl:18046">Lindner, Verzeichnis
                     Ochsenhausen</rs> 17 99; <rs type="bibl" key="bibl:18106">Maier, Äbte</rs>
                  378–380; <rs type="bibl" key="bibl:37158">Vater, Abt Hieronymus</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5035">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>hoc ... tempore</label>
               <p>1703/04 war Ochsenhausen durch bayerische und französische Truppen gefährdet
                  gewesen, Abt Franz Klesin hatte sich und den Kirchenschatz auf Schloss Horn in der
                  Schweiz in Sicherheit gebracht: <rs type="bibl" key="bibl:18106">Maier, Äbte</rs>
                  377. Dies war vielleicht auch der Auslagerungsort des Archivs.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5040">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Astrum ... in vestra bibliotheca</label>
               <p>Beide Werke sind auch heute noch in Melk vorhanden: das „Astrum inextinctum“ unter
                  der Signatur StiB Melk 1953, die „Aula ecclesiastica“ unter StiB Melk 1952. Es
                  handelt sich dabei um Streitschriften gegen die von den Jesuiten begehrte
                  Zuweisung von nach dem Restitutionsedikt wieder zu gewinnenden Gütern ehemaliger
                  Benediktinerklöster (<rs type="bibl" key="bibl:16704">Günter,
                     Restitutionsedikt</rs> 168–183; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz,
                     Zwischen Tradition und Kritik</rs> 531f.; <rs type="bibl" key="bibl:18970"
                     >Quarthal, Oberschwäbische Benediktinerkongregation</rs> 493–495; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19236">Sägmüller, Studium</rs> 170–179; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19514">Schulte, Quellen</rs> 3/1 144). Zu Hay weiters <rs type="bibl"
                     key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 544, 557f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18046">Lindner, Verzeichnis Ochsenhausen</rs> 17 119; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18108">Maier, Bildung</rs> 300f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5047">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Mellicii nonnulla memoretur scripsisse</label>
               <p>Hay verhandelte ab 1631 und wenigstens bis 1641 wiederholt in Wien in der
                  Restitutionsfrage: <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und
                     Kritik</rs> 532; <rs type="bibl" key="bibl:16704">Günter,
                     Restitutionsedikt</rs> 239. Wenigstens drei Briefe Hays nach Weingarten belegen
                  seine Anwesenheit in Melk: HStA Stuttgart, B 522, Bü 98, sub dato 27. Dezember
                  1640 und 4. September 1641; ebd., Bü 99, sub dato 6. Juni 1641; für die Hinweise
                  darauf danken die Autoren Stefan Benz (Bayreuth) und Magda Fischer (Stuttgart). Im
                  Brief vom 27. Dezember 1640 beklagt Hay die ungünstigen Arbeitsbedingungen in
                  Melk, wo ihm nicht der zehnte Teil der in Weingarten vorhandenen Bücher zum Thema
                  zur Verfügung stehe: <rs type="bibl" key="bibl:36132">Fischer, Non adest
                     pecunia</rs> 80. Aus Melker Quellen ließ sich zu Aufenthalt und Arbeiten Hays
                  bislang nichts ermitteln.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5052">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ante annos 24 demonstratum ... conclave</label>
               <p>Für den fraglichen Zeitraum (ca. 1685–1687) bieten die Melker Prioratsephemeriden (PE 1) keinen Beleg für einen Aufenthalt AFs.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5057">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Placidus Spiess</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18046">Lindner, Verzeichnis Ochsenhausen</rs> 17 120;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18106">Maier, Äbte</rs> 363f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18108">Maier, Bildung</rs> 302–304; <rs type="bibl" key="bibl:36592"
                     >Maier, Pietas Ochsenhusana</rs> 320f. Auch Spieß spielte eine bedeutende Rolle
                  im Restitutionsstreit; vgl. die zu Roman Hay angeführte Literatur.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5064">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Praxin catechisticam</label>
               <p>Neben der Erstveröffentlichung Kempten 1659 hatte es bereits etwa zehn weitere
                  Auflagen gegeben: Bregenz 1659 und 1662, St. Gallen 1663, Kempten 1668, 1680 und
                  1683, Sulzbach 1686 und 1699, Köln 1707. Das Werk erschien bis 1768 noch zumindest
                  acht weitere Male an verschiedenen Druckorten im süddeutschen Raum. In der
                  Oberschwäbischen Benediktinerkongregation war sein Gebrauch im 18. Jh.
                  vorgeschrieben: <rs type="bibl" key="bibl:18108">Maier, Bildung</rs> 307.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5069">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Hermannus Settelin</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36226">Greiner, Schule in Rottweil</rs> 438; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18046">Lindner, Verzeichnis Ochsenhausen</rs> 17 154f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18108">Maier, Bildung</rs> 301f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5076">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>dominum Bencard</label>
               <p>Johann Kaspar Bencard war einer der wichtigsten süddeutschen Verleger
                  katholisch-theologischer Literatur, u. a. in seiner Kapazität als
                  Universitätsbuchdrucker der Jesuitenuniversität Dillingen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16942">Heitjan, Buchhändler</rs>, insb. col. 650–677; vgl. auch <rs
                     type="bibl" key="bibl:17756">Künast, Dokumentation</rs> 1250; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 13.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5081">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Odilo Neumann</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 469, 599f.,
                  780; <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 144; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18046">Lindner, Verzeichnis Ochsenhausen</rs> 17 156; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 253. Über die Konflikte
                  Neumanns mit dem Abt und Konvent vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18106">Maier,
                     Äbte</rs> 378.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5088">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Specum sancti Benedicti</label>
               <p>Das Werk, ein Exerzitienbuch speziell für Benediktiner, war dem Abt Albert
                  Reichart von St. Paul im Lavanttal gewidmet; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17032"
                     >Hertling, Exerzitienbücher</rs> 172. Reichart hegte offensichtlich beständiges
                  Interesse an spezifisch benediktinischer Spiritualität: vgl. <ref type="letter"
                     >65</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">292</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5096">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Meditor plura</label>
               <p>AF verstarb 1714, ohne außer der „Conversatio externa religiosa“ noch weitere Werke in den Druck gegeben zu haben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5101">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>qui Acta sanctorum ... et Annales prosequuntur</label>
               <p>Mit der Fortführung der Arbeiten Mabillons betraut war zunächst Thierry Ruinart
                  bis zu seinem Tod am 27. September 1709 (vgl. <ref type="letter">48</ref>
                  &lt;2&gt;), nach ihm René Massuet.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5108">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>exemplar adicio</label>
               <p>Zur Enzyklik Ruinarts vgl. <ref type="letter">48</ref> &lt;4&gt;, <ref
                     type="letter">68</ref> &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5113">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>me ... non defuturum</label>
               <p>Tatsächlich scheint AF doch schon vor dem Friedensschluss Anstrengungen
                  unternommen zu haben, Materialien an Massuet einzusenden, darunter etwa eine aus
                  Niederaltaich an ihn eingesendete Geschichte jenes Klosters; die Übermittlung
                  dieser Sendungen nach Paris gelang allerdings offenbar nicht oder nur unter
                  Schwierigkeiten. Vgl. <ref type="letter">177</ref> &lt;6&gt;, <ref type="letter"
                     >219</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5118">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>congregationis Mellicensis</label>
               <p>Die Melker Reform des 15. Jh. wurde nie als Kongregation oder Verband auf
                  rechtlicher Grundlage institutionalisiert. In Ochsenhausen scheint sie unter Abt
                  Heinrich Faber (1422–1434) eingeführt worden zu sein; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18572">Niederkorn-Bruck, Melker Reform</rs> 201.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e5123">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Anselmo et Colomanno olim Salisburgi notis</label>
               <p>Anselm Schramb und Koloman Scherb hatten 1685 an der Universität Salzburg
                  immatrikuliert (<rs type="bibl" key="bibl:19032">Redlich, Matrikel Salzburg</rs>
                  164) und 1688 das Studium beider Rechte abgeschlossen (<rs type="bibl"
                     key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 525; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit </rs>94). AF selbst hatte
                  ab 1684 in Salzburg Theologie studiert (<rs type="bibl" key="bibl:19032">Redlich,
                     Matrikel Salzburg</rs> 160; zur Beziehung Ochsenhausens zu Salzburg vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18108">Maier, Bildung</rs> 308, 313). Vgl. ähnliche Grüße
                  in <ref type="letter">219</ref> sowie von Alphons Hueber, einem weiteren
                  Studienkollegen, in <ref type="letter">255</ref>.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
