<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="716" xml:id="pez-0716">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Casimir Freschot an Bernhard Pez. 1717-01-06. Prag.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">716</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Dass BP der Adressat war, ergibt sich zweifelsfrei aus den Bezügen zu seinen „Epistolae apologeticae“ und zur „Bibliotheca Benedictina“ in &lt;2&gt;.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 514r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Casimir Freschot</persName>
               <date when="1717-01-06">1717-01-06</date>
               <placeName>Prag</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:730"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:733"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e4621">Benedikt von Nursia, hl ; Benediktsregel</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e6032">Böhmen</rs>
            <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr, Berthold</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e13039">Freschot, Casimir ; Ducum et regum Boemiae corona collectis ex eorum vita floribus
         contexta et filo historico colligata. Nürnberg 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e13085">Freschot, Casimir ; Infulae Pragensis ornamenta seu Omnium Pragensium episcoporum et
         archiepiscoporum vitae stilo conciso descriptae. Nürnberg 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e13112">Freschot, Casimir ; Marmor loquens seu Sanctorum, quorum sculptae imagines in ponte
         Pragensi visuntur, elogia. Prag 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e18274">Hevenesi, Gábor</rs>
            <rs ref="index:d14380e19828">Italien, Italiener, Italienisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
            <rs ref="index:d14380e22654">Kongregationen des Benediktinerordens ; St.-Vanne</rs>
            <rs ref="index:d14380e23279">Kuenburg, Franz Ferdinand, Graf</rs>
            <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28279">Melk ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e33682">Pez, Bernhard ; Epistolae apologeticae pro ordine sancti Benedicti. Kempten
         1715</rs>
            <rs ref="index:d14380e35789">Prag</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs></entries>
         <abstract>
            <p>CF erscheint vor BP als eine sich im gelehrten Staub wälzende Schabe und bietet ihm für die <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er <rs ref="index:d14380e28279" fullterm="Melk ; Bibliothek">Bibliothek</rs> zwei seiner Werke an: „Marmor loquens“ und „Infulae <rs ref="index:d14380e35789" fullterm="Prag">Prag</rs>ensis ornamenta“.</p>
            <p>Dass BP den Namen CFs in seinen „Epistolae apologeticae“ gegen einen <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs>er <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> (<rs ref="index:d14380e18274" fullterm="Hevenesi, Gábor">Gábor Hevenesi</rs>), gleichsam einem Vorreiter seiner „Bibliotheca Benedictina“, unter den benediktinischen Schriftstellern genannt hat, hat CF auf den Gedanken gebracht, BP auch andere seiner Werke in lateinischer, italienischer und französischer Sprache mitzuteilen, von denen er nicht alle unter seinem eigenen Namen veröffentlicht hat, weil sie von politischen Dingen handeln oder Übungen in leichterer Literatur sind.</p>
            <p>Da er weiterhin bei guter Gesundheit ist, betätigt sich CF weiter als Schriftsteller. Ein Werk über die Herrscher von <rs ref="index:d14380e6032" fullterm="Böhmen">Böhmen</rs> („Ducum et regum Boemiae corona“), in demselben Stil wie die <rs ref="index:d14380e35789" fullterm="Prag">Prag</rs>er Bischofsviten verfasst, ist für den Druck bereit, ebenso weitere Schriften in Prosa und Vers. In <rs ref="index:d14380e35789" fullterm="Prag">Prag</rs> erfreut sich CF der Patronage des Fürsten und dortigen Erzbischofs Franz Ferdinand Grafen Kuenburg, an dessen Hof er als <rs ref="index:d14380e28279" fullterm="Melk ; Bibliothek">Bibliothek</rs>ar beschäftigt ist. Da er jedoch zuerst seine Profess als <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs> (der Kongregation von <rs ref="index:d14380e22654" fullterm="Kongregationen des Benediktinerordens ; St.-Vanne">St.-Vanne</rs>) abgelegt hat, will er lieber bei den Seinen an der Schwelle stehen im Haus Gottes als wohnen in den Palästen der Großen, Fürsten und Kardinäle. Dort hat er lange Umgang gepflegt und war wegen seiner gelehrten Fähigkeiten stets willkommen. Daher ersucht er BP darum, bei Abt <rs ref="index:d14380e9628" fullterm="Dietmayr, Berthold">Berthold Dietmayr</rs> und bei anderen Zuständigen ein Wort für die Aufnahme CFs als Gast oder Mönch in <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs> einzulegen, in welchem Fall er, der lediglich das Heil seiner Seele sucht, zu jeder noch so bescheidenen Tätigkeit bereit wäre. Er bittet BP um Antwort sowie um Mitteilung einer Möglichkeit zur Übermittlung der beiden genannten Werke. Wenn es gewünscht wird, will er mehr über sein Leben berichten.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Elogia sanctorum</mentioned>
            <p>Ein Exemplar des „Marmor loquens“ ist heute in Melk präsent: StiB Melk 4641.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Infulae Pragensis ornamenta</mentioned>
            <p> StiB Melk 6051. Zum vermutlichen
                  Zeitpunkt der Übermittlung beider Werke nach Melk vgl. <ref type="letter" target="letter:761">761</ref> <ref target="letter:761#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>nomen ... numerare</mentioned>
            <p>Pez, Epistolae apologeticae 250.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> libello ... opposuit</mentioned>
            <p>Zur Kontroverse um die „Cura salutis“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> alios ... conatus</mentioned>
            <p>Ein umfangreiches, jedoch nicht fehlerfreies
                  Verzeichnis der Werke CFs bietet <rs type="bibl" ref="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 89–92. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>archiepiscopi</mentioned>
            <p>Zu ihm vgl. <ref type="letter" target="letter:604">604</ref>
                  <ref target="letter:604#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> primis votis</mentioned>
            <p>CF war 1663 durch seine Profess in St.-Vincent zu
                  Besançon in die Kongregation von St.-Vanne eingetreten, aus welcher er 1671 jedoch
                  wieder ausschied: <rs type="bibl" ref="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs> 17; <rs type="bibl" ref="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 89.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> abiectus ... tabernaculis</mentioned>
            <p>Nach Ps 84,11: „Elegi abiectus esse in domo Dei mei magis quam habitare in tabernaculis peccatorum“.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Reverende admodum pater, domine ac patrone gratiosissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Audentiori fiduciae tribuet dubio procul paternitas vestra admodum reverenda, quod volutans se in pulvere literario blatta ambiat locum postulare in celeberrimo Mellicensis bibliothecae theatro opusculis aliquot suis, quae nuper ea, qua potuit, industria eviscerare et texere laboravit. Illa sunt <anchor xml:id="n1"/>Elogia sanctorum<anchor xml:id="n1e"/>, quorum statuae numero 27 in ponte Pragensi visuntur, et Vitae episcoporum omnium et archiepiscoporum Pragensium sub programmate et titulo<anchor xml:id="n2"/> Infulae Pragensis ornamenta<anchor xml:id="n2e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quod <anchor xml:id="n3"/>nomen meum paternitas vestra admodum reverenda dignata sit numerare<anchor xml:id="n3e"/> inter ordinis Benedictini scriptores in libello, <sic>quod</sic> criminanti Benedictinorum otia Jesuitae Viennensi opposuit, grandis et prope immensae suae Bibliothecae Benedictinae quasi velitantem prodromum, animum fecit mihi cum paternitate vestra admodum reverenda communicandi<anchor xml:id="n4"/> alios studiorum meorum conatus<anchor xml:id="n4e"/> et editas in linguis Latina, Italica et Gallica lucubratiunculas, in quarum parte nomen meum tacui, quod de politicis materiis agant aut sint levioris literaturae exercitia. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Hactenus Deo sua benignitate integras vires mihi servante scriptitare pergo et paratam praelo tradi omnium Bohemiae regum vitam eodem stilo, quo vitas episcoporum perstrinxi, et alia tum prosa tum versu habeo. Hic liberali patrocinio fruor celsissimi ac reverendissimi principis huius metropolis <anchor xml:id="n5"/>archiepiscopi<anchor xml:id="n5e"/>, in ipsius aula bibliothecae illius custos. Sed cum<anchor xml:id="n6"/> primis votis<anchor xml:id="n6e"/> sanctissimi patris Benedicti Regulae me addixerim, mallem tandem apponi ad patres meos et in domo Dei<anchor xml:id="n7"/> abiectus esse, quam habitare in tabernaculis<anchor xml:id="n7e"/> et palatiis procerum, principum et cardinalium, in quorum multis diu vixi, benigne ob laboriosam indolem et humanioris literaturae peritiam aliquam acceptus. Dignetur ergo paternitas vestra admodum reverenda opem suam ad pium hoc opus <choice><sic>commen</sic><corr>commodare</corr></choice> apud reverendissimum abbatem suum et illos, ad quos spectare potest, ut mihi in suo religiosissimo asceterio locum aliquem hospitis vel monachi concedant, operam omnem praestituro amanuensis, servi, mancipii et cuiuscumque humilis et obsequentissimi accensi, qui nihil praeter animae suae curam et impigrae solitudinis labores quaerit. Benignissimae gratiae admodum reverendae paternitatis vestrae nutum praestolabor in responso, quod oro, mihi dignetur concedere; quo etiam monear de modo transmittendi ad ipsam, si id probet, mea duo opuscula, de quibus supra egi; plura rescripturus circa vitae meae rationem, si exquisierit.</ab>
         <closer>Admodum reverendae paternitatis vestrae ad omnia mandata paratissimus domnus Casimirus Freschot.</closer>
         <closer>Dabam Pragae 6. Januarii 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>