<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">821 Konrad Sigler an Bernhard Pez. 1717-09-17. Würzburg.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">821</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>I, 204r–204av.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Konrad Sigler</persName>
               <date when="1717-09-17">1717-09-17</date>
               <placeName>Würzburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">317</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">822</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">317</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">823</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e41385"><rs type="person" role="sender">KS</rs> nimmt den Briefwechsel wieder auf und übermittelt dieses Schreiben durch den Luxemburger Johann Friedrich Schannat, der <rs type="person" role="sender">KS</rs> besucht und seinen Wunsch kundgetan hat, <rs type="person" role="sender">BP</rs> kennenzulernen. <rs type="person" role="sender">KS</rs> legt seine schon vor langem versprochenen <ref type="letter">317</ref> Notizen zur Bibliothek des Würzburger Schottenklosters bei, die vielleicht für die „Bibliotheca Benedictina“ von Interesse sein können. Er entschuldigt sich für die schnelle und ungeordnete Abfassung und bietet weitere Klärungen bei Rücksendung des Stückes an.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e41390">Mit Interesse hat <rs type="person" role="sender">KS</rs> in den Leipziger „Acta eruditorum“ <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Conspectus“ zum „Codex Udalrici“ gelesen, hat jedoch bemerkt, dass einige Stücke, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> als ungedruckt ausgibt, tatsächlich bei Jakob Gretser in den „Divi Bambergenses“ bereits publiziert sind. Auch hält er es für wenig ratsam, Texte zu veröffentlichen, in denen die Sitten der Bischöfe und Päpste jener Zeit gescholten werden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e41392">In den deutschen „Neuen zeitungen“, die wöchentlich in Leipzig erscheinen, kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> über den jüngsten Fund einiger alter Handschriften nachlesen. <rs type="person" role="sender">KS</rs> legt einige Schriftproben bei, um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Meinung hinsichtlich des Alters der Codices einzuholen. <rs type="person" role="sender">KS</rs> glaubt, dass unter diesen die Bibel ungefähr vom Anfang des 12. Jahrhunderts stammt; der „Codex Theodosianus“ aus dem 6. Jahrhundert; die „Dicta patrum et canones apostolorum“ samt den frühen Konzilien aus dem 9. oder 10. Jahrhundert. Ein Katalog dieser Handschriften wird erscheinen, wenn es <rs type="person" role="sender">KS</rs> misslungen sein wird, den Domdekan (Christoph Franz von Hutten) davon abzuhalten; in diesem übertrieben kritischen Jahrhundert ist es nämlich unsicher, Dinge zu publizieren.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e41394"><rs type="person" role="sender">KS</rs> bittet um Nachrichten zum Fortschritt der „Bibliotheca Benedictina“ und zu sonstigen Aktivitäten BPs.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">157</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Viro admodum reverendo eruditissimoque domino Bernardo Petz ordinis sancti Benedicti presbytero Mellicensi bibliothecario Georgius Conradus Sigler salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e41412">Rumpo silentium et has constantis in te mei amoris et cultus testes volo, quas tibi tradet dominus Johannes Fridericus <seg type="lemma" corresp="#d3e41439">Jannot Luxemburgensis, qui hic transiens</seg> meque invisens videndi tui desiderium mihi exposuit. Adieci dudum promissa in hac<seg type="lemma" corresp="#d3e41445"> Scotorum bibliotheca</seg> a me notata, quae ad institutum tuum Bibliothecae Benedictinae quomodocunque facere putavi; boni consule volante calamo scripta et inordinate. Si forte dilucidatione maiori opus erit, remitte folia et promptissimum me habebis. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e41416"><seg type="lemma" corresp="#d3e41449">Conspectum Codicis diplomatici Udalrici Babenbergensis Actis eruditorum Lipsiensibus insertum avide perlegi; adverti tamen plura pro ineditis a te adduci, quae in Divis Bambergensibus Gretseri iam leguntur et, ut nihil dissimulem, vix consultum puto omnia, maxime ea, quae mores pontificum vel episcoporum eius temporis atro notant calculo, publicare sine delectu</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e41418">Nova litteraria Lipsiensia, quae patrio idiomate quot septimanis<note place="foot" xml:id="d3e41420"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	quot septimanis </hi>über der Zeile eingefügt.</note> vulgantur, docere te possunt numero LXIX folio 557 multos antiquos codices nuper fuisse repertos.<seg type="lemma" corresp="#d3e41461"> Ectypa aliqua codicum his accludere decrevi</seg>, ut iudicium tuum experirer circa aetatem.<seg type="lemma" corresp="#d3e41465"> Biblia</seg> statuo scripta esse circa principium saeculi XII.;<seg type="lemma" corresp="#d3e41469"> Codicem Theodosianum</seg> saeculo VI.; <pb n="2r"/> <seg type="lemma" corresp="#d3e41473">Dicta patrum</seg> et canones apostolorum cum conciliis prioribus saeculo VIIII. vel X.<seg type="lemma" corresp="#d3e41477"> Catalogus edetur</seg>, ubi<note place="foot" xml:id="d3e41427"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	Catalogus ... ubi </hi>korrigiert aus <hi rend="italic">Catalogum edere mens est, siquidem.</hi></note> reverendissimo domino<seg type="lemma" corresp="#d3e41481"> decano</seg> institutum hoc amplius dissuadere nequivero. Vix enim tuto palam prodimus hoc saeculo nimium quantum critico. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e41434">Tu, vir optime, quid moliaris, quousque in Bibliotheca Benedictina processeris, fac me, si grave non est, certiorem. Vale et me inter eos numera, qui te summe colunt et amant.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam festinanti calamo Herbipoli XVII. Septembris MDCCXVII.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e41439">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Jannot ... transiens</label><p>Schannat hatte Lüttich, wo er einige Jahre lang
                  ein Kanonikat innegehabt hatte, 1716 wegen Schulden verlassen müssen und war
                  seither auf Reisen: <rs type="bibl" key="bibl:16086">Engel, Schannat</rs> 36–38.
                  Am 27. September 1717 ist er in Nürnberg nachzuweisen, von wo er an Guillaume de
                  Crassier schrieb: <rs type="bibl" key="bibl:16752">Halkin, Correspondance</rs> 45.
                  In der Folge begab er sich über Regensburg, München und Passau nach Wien, wo er
                  noch 1717 eingetroffen sein dürfte. Zum Kontakt mit KS vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16086">Engel, Schannat</rs> 37; <rs type="bibl" key="bibl:16562"
                     >Goetze, Frühzeit</rs> 6.</p></note>
            <note xml:id="d3e41445">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Scotorum bibliotheca</label><p>Die Beilage ist in zwei Teilen erhalten: StiA
                  Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 36; ebd., Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr.
                  8. Beide sind durch Ordnungsvermerke diesem Brief zugewiesen und von der Hand KSs
                  geschrieben. Zu den Handschriften des Würzburger Schottenklosters vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19920">Thurn, Handschriften 2/1</rs> XXIII–XXV,
                  85–189.</p></note>
            <note xml:id="d3e41449">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Conspectum ... delectu</label><p> Zu der Auseinandersetzung BPs mit Johann
                  Benedikt Gentilotti um den „Conspectus“ und die Publikation des „Codex Udalrici“
                  vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. KS bringt ähnliche Argumente vor wie Gentilotti,
                  verhält sich dabei allerdings so, wie BP es sich auch von diesem gewünscht hätte,
                  indem er die Bemerkungen brieflich statt öffentlich vorbringt: vgl. <ref
                     type="letter">823</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">937</ref>
               &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e41455">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Nova litteraria ... repertos</label><p> In den „Neuen zeitungen“ vom 28.
                  August 1717 wird von der Wiederentdeckung einer im Domstift zu Würzburg
                  versteckten Büchersammlung durch Domdekan Hutten berichtet. Unter den 170
                  aufgefundenen Manuskriptbänden befanden sich vier Evangeliare, eine Bibel, eine
                  Handschrift des „Codex Theodosianus“ und zahlreiche Schriften der Kirchenväter. In
                  dem Bericht ist weiters vermerkt, dass KS mit der Erstellung eines Katalogs
                  beauftragt worden ist: Neue zeitungen (1717) 557f. Zur Auffindung vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16816">Hanna, Ministerialität</rs> 320; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17108">Hofmann, Dombibliothek</rs> 63–65; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17554">Knaus, Würzburg</rs> 971f.; <rs type="bibl" key="bibl:18878"
                     >Pleticha, Adel und Buch</rs> 156, 159, 266.</p></note>
            <note xml:id="d3e41461">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Ectypa ... accludere decrevi</label><p>Ein Teil dieser Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 85 Varia 30, Fasz. 1, Nr. 25. Das kleinformatige Blatt bietet Schriftproben aus dem Codex mit den „Dicta patrum“. Weitere ähnliche Blätter fehlen anscheinend.</p></note>
            <note xml:id="d3e41465">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Biblia</label><p>Sehr wahrscheinlich die 1945 verbrannte Handschrift UB
                  Würzburg, M.p.th.f.m. 1; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19922">Thurn,
                     Handschriften 3/1</rs> 3; <rs type="bibl" key="bibl:19926">Thurn, Verlorene
                     Handschriften</rs> 156.</p></note>
            <note xml:id="d3e41469">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Codicem Theodosianum</label><p> Die Handschrift befindet sich heute in
                  München: BStB München, clm 22501; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16810"
                     >Handwerker, Dreihundert Jahre</rs> 111, 132; <rs type="bibl" key="bibl:17108"
                     >Hofmann, Dombibliothek</rs> 91f.; <rs type="bibl" key="bibl:17554">Knaus,
                     Würzburg</rs> 949f. Von dem Interesse der Rechtsgelehrten des 18. Jh. am Inhalt
                  der Handschrift zeugen die 1734 und 1735 von Johann Adam von Ickstatt angelegten
                  Exzerpte, heute UB Würzburg, M.ch.f. 160; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16812"
                     >Handwerker, Überschau</rs> 88; <rs type="bibl" key="bibl:17554">Knaus,
                     Würzburg</rs> 972; <rs type="bibl" key="bibl:19924">Thurn, Handschriften 5</rs>
                  77. </p></note>
            <note xml:id="d3e41473">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Dicta patrum</label><p> Die Schriftproben auf der Beilage sowie dort gemachte
                  Angaben gestatten die Identifizierung mit der unter dem Titel „Sententiolae
                  sanctorum patrum“ überlieferten irischen Kanonessammlung in dem Codex UB Würzburg,
                  M.p.th.q. 31; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17108">Hofmann, Dombibliothek</rs>
                  108f.; <rs type="bibl" key="bibl:18612">Nürnberger, Würzburger Handschrift</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19922">Thurn, Handschriften 3/1</rs> 106.
                  Insbesondere entsprechen die als Schriftproben wiedergegebenen Tituli „De eo, quod
                  non quirenda remisio post mortem, cum in vita non quaesita sit“ und „De sacrificio
                  pro mortuis“ mit den Anfangsworten der darauffolgenden Passagen exakt der
                  Wiedergabe bei <rs type="bibl" key="bibl:18612">Nürnberger, Würzburger
                     Handschrift</rs> 57f. Nr. 360–361, 374–375.</p></note>
            <note xml:id="d3e41477">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Catalogus edetur</label><p>Der Bericht in den „Neuen zeitungen“ schließt mit
                  der Ankündigung, Domdekan Hutten habe KS mit der Anfertigung eines Katalogs über
                  die aufgefundenen Handschriften beauftragt, der nach seiner Fertigstellung
                  gedruckt werden solle. Dieser Katalog ist erhalten: UB Würzburg, M.ch.f. 644; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17108">Hofmann, Dombibliothek</rs> 75; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17554">Knaus, Würzburg</rs> 973; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19922">Thurn, Handschriften
                     3/<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>2<?oxy_custom_end?></rs>
                  73f. Zu einer Drucklegung kam es freilich nicht.</p></note>
            <note xml:id="d3e41481">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> decano</label><p>Zum späteren Würzburger Fürstbischof Christoph Franz Freiherrn von Hutten vgl. Greipl, Hutten.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>