<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="552" xml:id="pez-0552">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Louis Pisant an Bernhard Pez. 1716-04-19. Corbie.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">552</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Eine abgesetzte Anrede- oder Grußformel am Beginn des Briefes fehlt; das Stück scheint jedoch vollständig erhalten zu sein. Von einer Hand des 18. Jh., möglicherweise jener des Schreibers selbst, trägt es eine eigene Paginierung von <orig>1</orig> bis <orig>12</orig>. – Der Brief ist von einem Sekretär geschrieben, nur die Unterschrift von LP.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 637r–642v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Louis Pisant</persName>
               <date when="1716-04-19">1716-04-19</date>
               <placeName>Corbie</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:546"/>
               <ptr type="next" target="letter:593"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:546"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Das an ihn gelangte Schreiben BPs <ref type="letter" target="letter:546">546</ref>, den er als wahren <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> preist, hat LP mit Interesse gelesen. Er lobt das Vorhaben einer „<rs ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ und die dafür vorgesehene Methode. Freilich ist es eine schwierige Aufgabe, die fast unzählbaren Autoren des Ordens zu verzeichnen und ihre Werke zu beurteilen. Einige haben bereits die Absicht zu einem solchen Werk gehegt, deren Ausführung hat Gott aber BP vorbehalten. Mit einem Zitat <rs ref="index:d14380e16335">Gregors von Nazianz</rs> ermutigt LP diesen zu seiner Arbeit, die der Kirche zum Nutzen, dem Orden zur Ehre, der Gelehrtenrepublik zum Vorteil und den Mitbrüdern in aller Welt zu großer Freude gereichen wird; diese werden durch sein Werk angespornt werden, den einst überall geschätzten Leistungen des Ordens auch in der Gegenwart nachzueifern. So zeigt sich der Stern des Ordens, den in Deutschland manche fälschlich für erloschen erklärt haben, weiterhin leuchtend für alle Bewohner des Hauses Gottes, der Kirche.</p>
            <p corresp="#seg2">Aus den Beständen von <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> will LP mitteilen, was er kann; er bedauert jedoch, dass das Kloster zwischen dem 9. und 12. Jahrhundert siebenmal durch Krieg oder durch Brand zerstört wurde und die Gelehrsamkeit darunter sehr gelitten hat. Bis an den Anfang des 17. Jahrhunderts waren trotzdem noch sehr viele Codices vorhanden; durch die Schuld der unvorsichtigen Mönche von <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> gelangten jedoch viele in die Hände der Mächtigen, die sie an ihre Freunde unter den Gelehrten weitergaben; dies nützte zwar der Allgemeinheit, schadete aber dem Kloster.</p>
            <p corresp="#seg3">Bei der Inkorporation der Abtei Corbie in die <rs ref="index:d10854e15615">Maurinerkongregation</rs> wurden dennoch viele und kostbare Handschriften dort vorgefunden; die meisten von diesen werden nun in <rs ref="index:d14380e32414">St.-Germain-des-Prés</rs> zu Paris verwahrt. Jene, die in <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> verblieben sind, werden dort gewissenhaft gehütet, den Gelehrten aber auch großzügig zugänglich gemacht; es wäre unrecht, die Benutzung zu verwehren, denn verborgene Weisheit und ungesehene Schätze sind von keinem Nutzen.</p>
            <p corresp="#seg4">Von den Schriften der einstigen Gelehrten von Corbie sind manche in den „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“, im <rs ref="index:d14380e150">„Spicilegium“ von Jean-Luc d’Achery</rs> sowie in den „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ (von <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs>) bekannt gemacht worden; dort finden sich zum 9. Jahrhundert die Heiligen <rs ref="index:d14380e386">Adalhard</rs>, <rs ref="index:d14380e2770">Ansgar</rs> und <rs ref="index:d14380e32511">Paschasius Radbertus</rs> sowie <rs ref="index:d14380e36498">Ratram</rs> angeführt. Diesem ist Christian Druthmar (recte: <rs ref="index:d14380e8082">Christian von Stablo</rs>) an die Seite zu stellen, der gemeinsam mit ihm unter dem Abt und Lehrer <rs ref="index:d14380e32511">Paschasius</rs> studierte und auch ebenso wie er gegen die Irrtümer der Griechen (<rs ref="index:d14380e36508">Ratram, „Contra Graecorum opposita“</rs>) und der Sterkoranisten (<rs ref="index:d14380e36513">Ratram, „De corpore et sanguine Domini“</rs>) schrieb. <rs ref="index:d14380e8082">Christian</rs> verstarb im Jahr 815 (recte: siehe Kommentar). Aus dem 11. Jahrhundert ist in jenen Sammlungen das Leben des <rs ref="index:d14380e15186">Gerhard von Sauve-Majeure</rs> publiziert. LP nimmt an, dass BP zu diesen Personen keine Angaben benötigt. Weitere, unedierte Schriften von Autoren aus <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> sind vorhanden, doch kann und darf sie LP nicht an BP übermitteln; ihre Veröffentlichung soll auf Anordnung des Generalsuperiors der <rs ref="index:d10854e15615">Maurinerkongregation</rs> zu gegebener Zeit durch eigene Mitbrüder erfolgen. Hingegen sendet LP die Namen der Autoren von <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs>, biographische Angaben sowie Verzeichnisse ihrer von <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> durchforsteten Werke. Wie sein Biograph (<rs ref="index:d14380e38376">Thierry Ruinart, „Vita Joannis Mabillonii“</rs>) erzählt, hat Mabillon während seines Aufenthalts in Corbie mit Vorliebe in der <rs ref="index:d14380e8597">Bibliothek</rs> die alten Codices untersucht. Seine Notizen sind noch vorhanden.</p>
            <p corresp="#seg5">Als <rs ref="index:d14380e32511">Paschasius Radbertus</rs> die Abtwürde niedergelegt hatte, wurde <rs ref="index:d14380e31156">Odo</rs> zu seinem Nachfolger gewählt. Er hatte unter den Äbten <rs ref="index:d14380e386">Adalhard</rs>, <rs ref="index:d14380e44866">Wala</rs> und Paschasius (recte: siehe Kommentar) klösterliche Disziplin und Gelehrsamkeit erworben. Odos große Bedeutung in Tat und Schrift kann jeder schon daraus ersehen, dass ihm Erzbischof <rs ref="index:d14380e18411">Hinkmar von Reims</rs> und <rs ref="index:d10854e28809">Servatus Lupus von Ferrières</rs> wiederholt schrieben; dass er bei mehreren Konzilien zugegen war, etwa bei jenem von <rs ref="index:d14380e12200">
                  <rs ref="index:d14380e12205">Ste.-Mâcre zu Fismes</rs>
               </rs> im Erzbistum Reims (recte: siehe Kommentar) oder jenem von <rs ref="index:d14380e41136">Soissons</rs>; sowie dass ihn Kaiser und Päpste öfter in politischen wie auch in kirchlichen Angelegenheiten einsetzten. Für die Zwecke BPs wichtig ist jedoch vor allem, dass um jene Zeit Papst Nikolaus III. (recte: <rs ref="index:d14380e30676">Nikolaus I.</rs>) an die fränkischen Bischöfe brieflich herantrat, um von ihnen eine Widerlegung jener Vorwürfe zu erbitten, die von den <rs ref="index:d14380e16461">Griechen</rs> gegen die Disziplin der westlichen Kirche erhoben wurden. <rs ref="index:d14380e18411">Hinkmar von Reims</rs>, damals die leitende Gestalt des gallikanischen Klerus, setzte <rs ref="index:d14380e31156">Odo</rs> auf dem <rs ref="index:d14380e12205">Konzil von Fismes</rs> mit Zustimmung <rs ref="index:d14380e21135">Karls „des Kahlen“</rs> und der anwesenden Prälaten als Bischof von <rs ref="index:d14380e4349">Beauvais</rs> ein und erteilte ihm zugleich wegen seiner besonderen Gelehrsamkeit den Auftrag, einen Traktat zur Verteidigung der lateinischen Kirche zu verfassen (recte: siehe Kommentar). Dies führte <rs ref="index:d14380e31156">Odo</rs> mit Erfolg aus (siehe Kommentar). Von ihm sind noch weitere löbliche Werke erhalten. Er starb 878 (recte: 881). Auf <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> hatte er nicht vergessen, denn mehrfach erwirkte er die Bestätigung der Privilegien des Klosters durch Päpste, Fürsten und Konzilien.</p>
            <p corresp="#seg6">
               <rs ref="index:d14380e29028">Milo</rs> war zunächst Mönch der Abtei <rs ref="index:d14380e38580">St.-Amand</rs> und wurde dort in allen Fächern unterwiesen. Später begab er sich, wie LP mit einem Zitat aus <rs ref="index:d14380e8175">Cicero</rs> über <rs ref="index:d14380e3153">Athen</rs> zur Zeit des <rs ref="index:d14380e23123">Kratippos</rs> ausführt, an die <rs ref="index:d14380e8645">Schule von Corbie</rs> als gleichsam den Marktplatz aller Künste; dort lehrte er mit solchem Erfolg, dass <rs ref="index:d14380e21135">Karl „der Kahle“</rs> ihm die Erziehung seiner drei Söhne <rs ref="index:d14380e9988">Drogo</rs>, <rs ref="index:d14380e35205">Pippin</rs> und <rs ref="index:d14380e21334">Karlmann</rs> anvertraute (recte: siehe Kommentar). Er beschrieb die <rs ref="index:d14380e29043">Erhebung</rs> und <rs ref="index:d14380e29053">Translation der Gebeine des hl. Amandus</rs>, die <rs ref="index:d14380e29038">Weihe von dessen Kirche</rs> wie auch das <rs ref="index:d14380e29058">Leben</rs> und die <rs ref="index:d14380e29048">Wunder des Heiligen</rs>; dieses letztgenannte Werk widmete er Haimerius (recte: <rs ref="index:d14380e16913">Haiminus</rs>) von <rs ref="index:d14380e3075">St.-Vaast zu Arras</rs>. Nichts aber stellt die sprachliche Fertigkeit des Milo deutlicher unter Beweis als jenes Gedicht, das er (recte: <rs ref="index:d14380e18891">Hucbald von St.-Amand</rs>) zum Lob der Kahlköpfe dichtete und seinem Förderer <rs ref="index:d14380e21135">Karl „dem Kahlen“</rs> (recte: <rs ref="index:d10854e11968">Hatto I. von Mainz</rs>) widmete. Nicht allein jede Zeile, sondern jedes einzelne Wort darin beginnt mit dem Buchstaben „C“. Milo starb 871.</p>
            <p corresp="#seg7">
               <rs ref="index:d14380e1746">Angilbert</rs> folgte als Abt von Corbie auf <rs ref="index:d14380e31156">Odo</rs>, unter dem er eingetreten war; als Odo Bischof von <rs ref="index:d14380e4349">Beauvais</rs> wurde, erwählten die Mönche <rs ref="index:d14380e1746">Angilbert</rs> zum neuen Klostervorsteher. Er (recte: <rs ref="index:d14380e1753">Angilbert von St.-Riquier</rs>) sendete König Ludwig (III.; recte jedoch: <rs ref="index:d14380e25292">Ludwig I. „dem Frommen“</rs>) eine Handschrift mit dem Traktat „<rs ref="index:d14380e3423">De doctrina Christiana</rs>“ des <rs ref="index:d14380e3404">Augustinus</rs>, dem er Verse voranstellte, in denen er den Inhalt der vier Bücher zusammenfasste; in einem weiteren Gedicht, das er am Schluss der Abhandlung anfügte, empfahl er den König und dessen Nachkommen dem Schutz Gottes. <rs ref="index:d14380e1746">Angilbert</rs> leuchtete den Mönchen von Corbie jedoch nicht lange voran, sondern starb im dritten Jahr seines Abbatiats, am 5. Februar 862.</p>
            <p corresp="#seg8">
               <rs ref="index:d14380e44918">Waldo</rs> oder Gualdo lebte zu einer Zeit, als im 10. und 11. Jahrhundert überall die Schulen und die Bildung nahezu gänzlich abgekommen waren. Die Einfälle der Barbaren, Kriege und Aufstände hatten in Kirche und Reich alles in Unordnung gebracht. Die <rs ref="index:d14380e8645">Schule von Corbie</rs> jedoch bewährte sich als niemals versiegende Quelle der Gelehrsamkeit und gut bewässerter Garten, der stets die Früchte aller Künste trug. Unter ihren Schülern befand sich auch der begabte und gehorsame Waldo. Der Abtei Corbie stand damals Franko (recte: <rs ref="index:d14380e13730">Fulko</rs>) vor, der erste Abt dieses Namens; wegen seines hohen Ansehens wird er Franko der Große genannt. In vielfältiger Bedrängnis verließ er sich allein auf die Gerechtigkeit, um Unrecht zu erdulden oder abzuwehren. Dabei stand ihm der rechtschaffene und kluge <rs ref="index:d14380e44918">Waldo</rs> als guter Ratgeber zur Seite. Unter Waldos Dichtungen ragt besonders die metrische <rs ref="index:d14380e44926">Vita des hl. Ansgar</rs>, Erzbischofs von <rs ref="index:d14380e6664">Bremen</rs> und Legaten für die Mission in den nordischen Ländern, hervor. Diese schickte Waldo an <rs ref="index:d14380e2770">Ansgars</rs> Nachfolger, den Erzbischof <rs ref="index:d14380e321">Albert</rs> oder Adalbert. In seinem Widmungsgedicht preist er die Vorzüge <rs ref="index:d14380e321">Adalberts</rs>, lobt aber auch sein Kloster <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs>. Das Werk ist um 1062 oder 1063 entstanden. Jene, die in Waldo einen Mönch von Corvey gesehen haben, sind des Irrtums überführt, wenn ihm auch einiges Material über das Leben Ansgars aus Corvey zur Verfügung gestellt worden sein muss. Hierzu äußert sich <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> (in den „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ und „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“) zum Jahr 815 (recte: 865). Waldo starb gegen Ende des 11. Jahrhunderts, das genaue Todesjahr ist unbekannt.</p>
            <p corresp="#seg9">Der Mönch <rs ref="index:d14380e30537">Nevelo</rs> wünschte aus Bescheidenheit stets nur „Bruder Nevelo“ genannt zu werden, womit er all jenen Mönchen eine Lehre sein kann, welche sich mit Titeln schmücken. <rs ref="index:d14380e30537">Nevelo</rs> lebte in <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> zur Zeit des Abtes <rs ref="index:d14380e13730">Fulko</rs>, dessen Tod er miterlebte und in einem <rs ref="index:d14380e30552">Distichon</rs> beklagte. Er legte weiters ein <rs ref="index:d14380e30545">Martyrologium</rs> an, in das er zu jedem Tag die Verstorbenen eintrug, die zu Corbie in Beziehung gestanden waren: Äbte und Mönche, Stifter und Wohltäter, Bischöfe und Kleriker, Beschützer wie auch Schutzbefohlene des Klosters. Zum Kloster <rs ref="index:d14380e3492">St.-Germain zu Auxerre</rs> stand <rs ref="index:d14380e30537">Nevelo</rs>, wie aus dem <rs ref="index:d14380e30545">Martyrologium</rs> hervorgeht, in enger Verbindung: Er nennt darin nämlich die dort begrabenen Heiligen und beschreibt die Feierlichkeiten zu ihren Ehren, auch gedenkt er der dortigen Äbte. Er, der ohne Zweifel ein Mönch von <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> war, dürfte demnach auch einige Zeit in <rs ref="index:d14380e3492">St.-Germain</rs> gelebt haben (recte: siehe Kommentar). Seine Arbeit weihte <rs ref="index:d14380e30537">Nevelo</rs> dem <rs ref="index:d14380e32950">hl. Petrus</rs>, dem Patron von Corbie; in einer Zeichnung stellte er sich selbst bei der Überreichung des Buches an den Heiligen dar und fügte noch eine Widmung bei, aus der LP zitiert. <rs ref="index:d14380e30537">Nevelo</rs> war nach dem Tod des Abtes <rs ref="index:d14380e13730">Fulko</rs>, der in das Jahr 1076 (recte: 1095) fiel, noch weiter tätig. In seinem <rs ref="index:d14380e30545">Nekrolog</rs> nennt Nevelo auch <rs ref="index:d14380e15186">Gerhard von Sauve-Majeure</rs>, allerdings nur als Abt und nicht als Heiligen; er hatte folglich zu schreiben und gewiss auch zu leben aufgehört, bevor <rs ref="index:d14380e15186">Gerhard</rs> durch Papst <rs ref="index:d14380e8389">Cölestin III.</rs> kanonisiert wurde.</p>
            <p corresp="#seg10">Abt <rs ref="index:d14380e36444">Rathold</rs> hatte sich, seit er in Corbie Profess abgelegt hatte, dem Studium der kirchlichen Zeremonien gewidmet, weil er das Wort des <rs ref="index:d10854e2786">hl. Benedikt</rs> im Sinn hatte, wonach dem Gottesdienst nichts vorgezogen werden soll. Wegen seiner vorsichtigen und ernsten Haltung und hohen Begabung wurde er von seinen Mitbrüdern zum Abt gewählt. Das Reich und die Kirche befanden sich damals in Folge der normannischen Invasionen in einem beklagenswerten Zustand. Kaum ein Kloster war nicht verwüstet, die Mönche zerstreut. Im Falle von Corbie kam hinzu, dass zwei mächtige Männer („<rs ref="index:d14380e11231">Emmo</rs>“ und „<rs ref="index:d14380e15943">Gothard</rs>“) sich dessen Besitzungen gewaltsam aneigneten, von dessen Hörigen widerrechtlich Abgaben einhoben und sich zuletzt auch den Titel von Grafen von <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> anmaßten. <rs ref="index:d14380e36444">Rathold</rs> konnte diese Würde durch besonnenes Vorgehen für das Kloster wiedergewinnen. Zudem erwirkte er, dass <rs ref="index:d14380e37362">Richard I.</rs>, Herzog der <rs ref="index:d14380e30855">Normandie</rs>, Besitzungen zurückerstattete, die <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> einst geraubt worden waren. Die <rs ref="index:d14380e8645">Schule von Corbie</rs>, die zwar in dieser Zeit wenig in Erscheinung getreten war, bestand gleichwohl fort. <rs ref="index:d14380e36444">Rathold</rs> sorgte insbesondere für die Verbesserung der Musik in seinem Kloster und lud von auswärts Mönche ein, die den Seinigen Unterricht darin erteilen konnten. Zudem veranlasste er, dass die Anordnungen <rs ref="index:d14380e16248">Gregors</rs> des Großen über die Sakramente gesammelt und geordnet wurden; dieses Werk, an dem er selbst und seine Mönche arbeiteten, wird nach ihm auch als Sakramentar des <rs ref="index:d14380e36444">Rathold</rs> bezeichnet (recte: siehe Kommentar). Es wurde in neuerer Zeit durch <rs ref="index:d14380e28631">Hugues Ménard</rs> ediert („<rs ref="index:d14380e16267">Divi Gregorii Liber sacramentorum</rs>“). In dem Codex findet sich ein Distichon, das an <rs ref="index:d14380e36444">Rathold</rs> erinnert. Bei <rs ref="index:d14380e28631">Ménard</rs> sind auch noch weitere, ältere Codices aus Corbie verzeichnet, die das Sakramentar <rs ref="index:d14380e16248">Gregors</rs> des Großen enthalten, jedoch ist diesen die Fassung des Rathold vorzuziehen, weil darin viele Fehler berichtigt sind. Im Jahr 983 (recte: 972 oder 973) nahm <rs ref="index:d14380e36444">Rathold</rs> an einem <rs ref="index:d14380e29597">Konzil</rs> teil, welches (zu <rs ref="index:d14380e29591">Mont-Notre-Dame</rs>) im <rs ref="index:d14380e42040">Tardenois</rs> unweit von <rs ref="index:d14380e37072">Reims</rs> abgehalten wurde, wobei er unter den anwesenden Äbten nicht den letzten Rang innehatte, wie man aus den Subskriptionen ersehen kann. Von diesem Konzil berichtet <rs ref="index:d14380e124">d’Achery</rs> im „<rs ref="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“. <rs ref="index:d14380e36444">Rathold</rs> starb 986.</p>
            <p corresp="#seg11">
               <rs ref="index:d14380e19142">Hugo von Fouilloy</rs> stammte aus der Familie der Herren von <rs ref="index:d14380e12450">Fouilloy</rs>, die zu den bedeutendsten Adelsgeschlechtern der Region zählte. Fouilloy ist ein Vorort von <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs>. <rs ref="index:d14380e19142">Hugo</rs> wurde Mönch in Corbie und tat sich an der <rs ref="index:d14380e8645">Schule</rs> hervor. Im Dezember 1140 erhob ihn Papst <rs ref="index:d14380e19737">Innozenz II.</rs> zum Kardinal; was er in diesem Amt vollbracht hat, ist allerdings nicht überliefert. Vorhanden sind seine frommen Schriften, darunter „De patriarchis“, die vier Bücher „<rs ref="index:d14380e19160">De claustro animae</rs>“, „De disciplina et abusibus claustri“ und weitere. Alle Autoren, die über die Kardinäle geschrieben haben, zählen Hugo zu ihnen; auch hat außer <rs ref="index:d14380e7798">Alfonso Chacón</rs> (in den „<rs ref="index:d14380e7804">Vitae et gesta summorum pontificum</rs>“) niemand bestritten, dass er <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> war. <rs ref="index:d14380e7798">Chacón</rs> irrt allerdings gänzlich, wenn er <rs ref="index:d14380e19142">Hugo</rs> als Angehörigen eines Klosters St. Peter und Paul zu „Corbeia“ der Abtei <rs ref="index:d14380e8750">Corvey</rs> in <rs ref="index:d10854e26814">Sachsen</rs> zuordnet, deren Patrone die hl. Stephan und Vitus sind. <rs ref="index:d14380e19142">Hugo</rs> starb um das Jahr 1152 (zum gesamten Abschnitt: siehe Kommentar).</p>
            <p corresp="#seg12">
               <rs ref="index:d14380e12328">Florentius</rs>, ein Mönch von Corbie, erwarb sich durch seine Tugend einen Ruf weit über sein Kloster hinaus. Als die nach ihrem Gründer, dem <rs ref="index:d14380e20287">hl. Jodocus</rs>, benannte Abtei <rs ref="index:d14380e38816">St.-Josse-sur-Mer</rs> in der Landschaft <rs ref="index:d14380e35586">Ponthieu</rs> durch den Tod ihres Abtes verwaist war, postulierten die dortigen Mönche <rs ref="index:d14380e12328">Florentius</rs> aus Corbie. So wurde er Abt von St.-Josse und gab das Wissen, das er an der <rs ref="index:d14380e8645">Schule von Corbie</rs> erworben hatte, an seine Mitbrüder dort weiter. Gemäß den Worten des <rs ref="index:d10854e2786">hl. Benedikt</rs> leitete er, der wegen seiner Bewährung im Leben und seiner Weisheit in der Lehre erwählt worden war, stets in Wort und Tat diejenigen an, für welche er einst vor dem Gericht Gottes Rechenschaft abzulegen haben würde. Deshalb verfasste er auch eine „<rs ref="index:d14380e12336">Vita sancti Judoci</rs>“, um den Seinen die Taten und Tugenden des Heiligen als Beispiel vor Augen zu stellen. Diese Vita ist durch <rs ref="index:d14380e41899">Laurentius Surius</rs> („<rs ref="index:d10854e30119">De probatis sanctorum historiis</rs>“) veröffentlicht. <rs ref="index:d14380e12328">Florentius</rs> muss nach 1014 gestorben sein, dem Jahr, in dem sie geschrieben wurde (zum gesamten Abschnitt: siehe Kommentar).</p>
            <p corresp="#seg13">
               <rs ref="index:d14380e11694">Étienne de Conty</rs>, Offizial von Corbie, stammte aus einer adeligen Familie. Er trat in Corbie ein und widmete sich den Studien, besonders jenem des Kirchenrechts; in diesem Fach erwarb er das Doktorat. Er erfreute sich der besonderen Gunst seines Abtes <rs ref="index:d14380e20069">Jean de la Goue</rs>, der aus Altersgründen zu seinen Gunsten resignieren wollte. Zu diesem Zweck begaben sich beide (recte: <rs ref="index:d14380e11694">Étienne de Conty</rs> alleine) an den päpstlichen Hof zu <rs ref="index:d14380e3535">Avignon</rs>, wo sie das Anliegen vorbrachten. Indessen begehrte allerdings der aus bedeutender Familie stammende <rs ref="index:d14380e36395">Raoul de Roye</rs>, Abt von <rs ref="index:d14380e4359">St.-Lucien zu Beauvais</rs>, mit der Unterstützung des Königs (<rs ref="index:d14380e21255">Karl VI.</rs>) die Abtwürde von <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> und erhielt sie vom Papst (<rs ref="index:d14380e21978">Klemens VII.</rs>) zugesprochen. <rs ref="index:d14380e11694">Étienne de Conty</rs> unterwarf sich der Entscheidung und wurde von <rs ref="index:d14380e36395">Raoul de Roye</rs> zum Offizial des Klosters ernannt (recte: in diesem Amt beibehalten). Er hinterließ mehrere Schriften: einen „<rs ref="index:d14380e11702">Brevis tractatus</rs>“ über die Könige von <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs>, ein kanonistisches Werk „<rs ref="index:d14380e11716">Suffragium monachorum</rs>“ sowie <rs ref="index:d14380e11709">Schulschriften</rs> verschiedener Arten aus dem Kirchenrecht. Nach langem verdienstvollem Wirken starb er im Jahr 1413.</p>
            <p corresp="#seg14">
               <rs ref="index:d14380e20076">Jean Pinchon</rs> lebte zur selben Zeit und unter demselben Abt wie Étienne de Conty und folgte diesem auch im Amt nach. <rs ref="index:d14380e20076">Pinchon</rs> war Doktor des Kirchenrechts und wurde von dem Abt Raoul de Roye als Offizial eingesetzt. Er las und exzerpierte die Bibel und die Werke der Kirchenväter, wovon noch Zeugnisse in Form von <rs ref="index:d14380e8640">Glasfenstern im Kreuzgang von Corbie</rs> vorhanden sind, auf denen zu Darstellungen von Heiligen des <rs ref="index:d14380e5614">Alten</rs> und <rs ref="index:d14380e5640">Neuen Testaments</rs> jeweils passende Sentenzen zugeordnet sind. <rs ref="index:d14380e20076">Pinchon</rs> hinterließ einen „<rs ref="index:d14380e20084">Liber sententiarum</rs>“ (siehe Kommentar). Er starb 1413 (recte: 1414) nach weniger als einem Jahr als Offizial.</p>
            <p corresp="#seg15">
               <rs ref="index:d14380e7643">Antoine de Caulaincourt</rs> stammte aus einer Adelsfamilie der Grafschaft <rs ref="index:d14380e44416">Vermandois</rs>. Er wurde Mönch in <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs>, von wo man ihn zum Studium nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> schickte. Dort studierte er Philosophie und Theologie, besonders aber Kirchenrecht, in welchem Fach er das Bakkalaureat erlangte. Ins Kloster zurückgekehrt, erwies er sich diesem in vielen Rechtsstreitigkeiten nützlich und stellte sich jenen wie eine Mauer in den Weg, die sich dessen Güter aneignen wollten. Er half seinen Mitbrüdern im Kampf gegen Übergriffe, wusste aber auch mit Geschick Mächtige mit Corbie zu versöhnen, die dessen Feinde gewesen waren. In Anerkennung seiner Fähigkeiten ernannte ihn sein Abt (<rs ref="index:d14380e7668">Guillaume de Caurel</rs>) zum Offizial. <rs ref="index:d14380e7643">Antoine de Caulaincourt</rs> hinterließ ein „<rs ref="index:d14380e7651">Chronicon</rs>“ der Abtei Corbie bis zum Jahr 1424 (recte: 1529), „<rs ref="index:d14380e7658">Tabulae genealogicae</rs>“ der europäischen Fürsten, einen Reliquientraktat und vieles mehr (siehe Kommentar). Er starb um 1516 (recte: 1540).</p>
            <p corresp="#seg16">LP berichtet weiters, dass es in der Provinz, in der <rs ref="index:d14380e8579">Corbie</rs> liegt (<rs ref="index:d14380e35096">Picardie</rs>), keine anderen Klöster der <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> gibt, in denen ehemals bedeutende Schulen waren. Für die <rs ref="index:d14380e30855">Normandie</rs> nennt er die Abteien <rs ref="index:d14380e24100">Le Bec</rs> und <rs ref="index:d14380e20960">Jumièges</rs>, beide in der Nähe von <rs ref="index:d14380e38074">Rouen</rs>, für <rs ref="index:d14380e7157">Burgund</rs>
               <rs ref="index:d14380e3478">St.-Germain zu Auxerre</rs> sowie <rs ref="index:d14380e9719">St.-Bénigne zu Dijon</rs>; unweit <rs ref="index:d14380e31332">Orléans</rs> liegt das Kloster St.-Benoît zu <rs ref="index:d14380e12258">Fleury</rs>. Auch in Marmoutier bei <rs ref="index:d14380e43103">Tours</rs> sowie in <rs ref="index:d14380e1735">St.-Aubin zu Angers</rs> und in <rs ref="index:d14380e29629">Mont-St.-Michel</rs> in der Diözese <rs ref="index:d14380e3554">Avranches</rs> wurden eigene Mönche und Auswärtige unterrichtet.</p>
            <p corresp="#seg17">Aus den bereits angedeuteten Gründen ist die <rs ref="index:d14380e8597">Bibliothek von Corbie</rs> nicht gut mit Druckwerken ausgestattet; in jenen der Abteien <rs ref="index:d14380e37124">St.-Rémi</rs> und <rs ref="index:d14380e37101">St.-Nicaise</rs> zu <rs ref="index:d14380e37072">Reims</rs> können hingegen alle <rs ref="index:d14380e4919">benediktinischen</rs> Autoren aufgefunden werden.</p>
            <p corresp="#seg18">LP bittet um Nachsicht für den schlichten Stil seines Schreibens; die elegante Sprache BPs dagegen umschmeichelt die Ohren. LP wäre froh, auch nur wenig zu BPs Vorhaben beigetragen zu haben, und bittet ihn, den Empfang seines Briefes zu bestätigen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Consilium ... initum</mentioned>
            <p> Zu diesbezüglichen Vorarbeiten der Mauriner
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:154">154</ref>
               <ref target="letter:154#seg11">11</ref>, <ref type="letter" target="letter:285">285</ref>
               <ref target="letter:285#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:384">384</ref>
               <ref target="letter:384#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:678">678</ref>
               <ref target="letter:678#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:1012">1012</ref>
               <ref target="letter:1012#seg1">1</ref>. Freilich lassen LPs Worte
                  nicht deutlich werden, ob er sich ausschließlich auf Bemühungen innerhalb der
                  eigenen Kongregation bezieht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> in laboribus ... honestabitur</mentioned>
            <p>Nach Weish 10,10: „Honestavit illum in laboribus et complevit labores illius“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Sublimi viro ... non aggredi</mentioned>
            <p>Gregor von Nazianz, Oratio 2,101: „Ὑψηλῷ μὲν γὰρ ζημία τὸ μὴ ἐγχειρεῖν μείζοσι“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Sicque astrum ... extinctum</mentioned>
            <p> Angesichts des expliziten Bezugs auf
                  Deutschland ist hierin eine Anspielung auf die Kontroversen zwischen Benediktinern
                  und Jesuiten im Gefolge des Restitutionsedikts von 1629 zu vermuten, die unter
                  anderem zu einer Verteidigungsschrift des Benediktiners Roman Hay aus Ochsenhausen
                  mit dem Titel „Astrum inextinctum“ die Veranlassung gegeben hatten: vgl. <ref type="letter" target="letter:43">43</ref>
               <ref target="letter:43#seg2">2</ref> sowie <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz,
                     Zwischen Tradition und Kritik</rs> 531f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16704">Günter, Restitutionsedikt</rs> 168–183; <rs type="bibl" ref="bibl:18970">Quarthal, Oberschwäbische Benediktinerkongregation</rs> 493–495; <rs type="bibl" ref="bibl:19236">Sägmüller, Studium</rs> 170–179. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>lucidum ... domo Dei sunt</mentioned>
            <p>Vgl. Mt 5,15: „Neque accendunt lucernam et ponunt eam sub modio, sed super candelabrum, ut luceat omnibus, qui in domo sunt“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>septies ... reaedificatum</mentioned>
            <p> Über Zerstörungen von Corbie während der
                  genannten Periode existieren verschiedene einander widersprechende
                  Überlieferungen. Als gesichert gelten kann eine Plünderung durch Normannen im Jahr
                  881, desgleichen schwerwiegende Brände um 1026, 1137 sowie 1152; mehrere weitere
                  Gelegenheiten, bei welchen das Kloster im Rahmen bewaffneter Konflikte in
                  Mitleidenschaft gezogen wurde, sind wahrscheinlich, aber nicht sicher zu belegen:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 31–41, 45–47; <rs type="bibl" ref="bibl:18750">Peltier, Corbie</rs> col. 812.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> obtinuerunt ... versatissimis</mentioned>
            <p> Diesen Vorwurf erhob man in Corbie
                  seit der Eingliederung in die Maurinerkongregation öfter, wobei etwa Pierre
                  Pithou, Barnabé Brisson, Jacques-Auguste de Thou, Jacques Sirmond und André
                  Duchesne inkriminiert wurden. Nachweisbar sind Handschriften aus Corbie im Besitz
                  von de Thou sowie von Claude Dupuy: <rs type="bibl" ref="bibl:15804">Delisle,
                     Bibliothèque de Corbie</rs> 429–432.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>congregationi ... unita</mentioned>
            <p>Die Eingliederung der Abtei Corbie in die
                  Maurinerkongregation erfolgte 1618 unmittelbar nach der Gründung derselben: <rs type="bibl" ref="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 46 108; <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 99.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> asservatur ... Parisiis</mentioned>
            <p>Den Anlass zur Verbringung der
                  Handschriften nach Paris gaben die Ereignisse von 1636, als Stadt und Abtei Corbie
                  im August von spanischen Truppen eingenommen und bis November gehalten wurden.
                  Nach der Wiedereinnahme wurde der Vorwurf erhoben, die Mönche hätten die Stadt
                  verraten; vonseiten der französischen Behörden drohte die Aufhebung des Klosters
                  unter Konfiskation seiner Güter einschließlich der Bibliothek. Die Übertragung der
                  wichtigsten Bestände nach St.-Germain-des-Prés wurde von der Kongregation
                  angeboten, um diese in ihrem Besitz zu halten. Transferiert wurden 1638 ungefähr
                  400 Bände: <rs type="bibl" ref="bibl:15804">Delisle, Bibliothèque de Corbie</rs>
                  432–436; <rs type="bibl" ref="bibl:16302">Franklin, Anciennes bibliothèques</rs> 1
                  110f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 47f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15830">Denis, Richelieu</rs> 135–151; <rs type="bibl" ref="bibl:16264">Fohlen, Luc d’Achery</rs> 56 1; <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 100.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> sapientia abscondita ... in utrisque</mentioned>
            <p>Vgl. Sir 20,32; 41,17.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Adhelardi</mentioned>
            <p>Mabillon, Acta sanctorum OSB 4/1 306–377, 757f.; Mabillon, Annales OSB 2 217, 221, 223, 252f., 283f., 319, 370f., 387f., 410–413, 464–471, 479, 499f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Anscharii</mentioned>
            <p> Mabillon, Acta sanctorum OSB 4/2 lxxxiv f., 75–121*; Mabillon, Annales OSB 2 291, 479f., 500f., 524f., 528f., 565, 662f., 673, 688; 3 62f., 114–116.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Paschasii</mentioned>
            <p>Mabillon, Acta sanctorum OSB 4/1 306, 453; 4/2 iv–xxi, xxiv–xxxii, 122*–136; Mabillon, Annales OSB 2 304, 371, 389, 469, 499, 537–539, 576f., 652f., 661, 671; 3 13–15, 54f., 60f., 66f., 118f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Ratramni</mentioned>
            <p>Mabillon, Acta sanctorum OSB 4/2 xliv–lxiv, lxx,
                  lxxiv–lxxxii; Mabillon, Annales OSB 2 652f., 684; 3 14, 25, 68f., 81f., 138–140.
                  Zu Corbie und seinem literarischen Leben während der Zeit der Genannten vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16420">Ganz, Corbie</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17424">Kasten, Adalhard</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18748">Peltier, Adalhard</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Christianus Druthmanus</mentioned>
            <p> Der Zweitname und die Zuordnung nach Corbie
                  gehen beide auf Trithemius zurück und haben als unbestätigt zu gelten: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17244">Huygens, Introduction</rs> 7f., 10f. Von diesem
                  Exegeten des 9. Jh. weiß man kaum mehr als den Namen und den Wirkungsort, die
                  Abtei Stablo. Sein einziges sicher bezeugtes Werk ist ein Kommentar zum Evangelium
                  nach Matthäus: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16006">Dümmler, Christian</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17240">Huygens, Christian dit de Stavelot</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17244">Huygens, Introduction</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17792">Laistner, Commentator</rs>;<rs type="bibl" ref="bibl:17856">Lebon, Notes</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18892">Ponesse, Instruction</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20434">Worstbrock, Christian</rs>. Das angegebene
                  Todesjahr 815 ist unhaltbar und steht im Widerspruch zu der Behauptung, Christian
                  sei Zeitgenosse Ratrams gewesen; es mag darauf beruhen, dass die Nennung Karls des
                  Großen als bereits verstorben einer der wenigen Datierungshinweise im Text
                  Christians ist: vgl.<rs type="bibl" ref="bibl:17244"> Huygens, Introduction</rs>
                  11.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> contra Graecos</mentioned>
            <p>Ratrams Schrift „Contra Graecorum opposita“ richtet
                  sich in erster Linie gegen die Position der Kirche von Konstantinopel,
                  insbesondere des Patriarchen Photios, in der Frage, ob der Heilige Geist aus dem
                  Vater und aus dem Sohn oder nur aus dem Vater hervorgehe: <rs type="bibl" ref="bibl:15364">Bouhot, Ratramne</rs> 60–67; <rs type="bibl" ref="bibl:16420">Ganz, Corbie</rs> 92; <rs type="bibl" ref="bibl:16868">Haugh, Photius</rs>
                  107–120. Dass sich Christian von Stablo zu diesem Thema geäußert hätte, ist nicht
                  bezeugt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> stercoranistas</mentioned>
            <p>Die Bezeichnung ist ein im 11. Jh. in den Polemiken
                  um die Eucharistie aufgekommener Schmähname für die Gegner der Realpräsenz,
                  insbesondere für Berengar von Tours und seine Anhänger. Ihnen wurde
                  fälschlicherweise unterstellt, sie hätten argumentiert, der Leib Christi müsste,
                  wenn er in der Hostie präsent wäre, den Wirkungen der Verdauung und Ausscheidung
                  unterworfen sein: <rs type="bibl" ref="bibl:16460">Gaudel, Stercoranisme</rs>;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18428">Montclos, Lanfranc et Bérenger</rs> 104f.,
                  107f., 141, 144, 390f. In der Neuzeit waren sowohl die Abhandlung des Ratram „De
                  corpore et sanguine Domini“ als auch die einschlägigen Äußerungen Christians von
                  Stablo in seinem Kommentar zu Matthäus Gegenstände konfessioneller Polemiken
                  geworden. In der Schrift des Ratram, welche 1531 erstmals gedruckt wurde, sahen
                  protestantische Theologen einen frühen Beleg für die Lehre von einem rein
                  symbolischen Wesen der Eucharistie, während von katholischer Seite versucht wurde,
                  sie im Sinne einer Verteidigung der Realpräsenz zu deuten. Nach neueren
                  Einschätzungen ist die Ursache dieser Ambiguität in der Hauptsache darin zu sehen,
                  dass die von Ratram gebrauchten vorscholastischen Begrifflichkeiten
                  missverständlich den Termini der zeitgenössischen Theologie gleichgehalten wurden;
                  die von Ratram vertretene Position sei eigentlich auf die Dichotomie der späteren
                  Kontroversen nicht reduzierbar: <rs type="bibl" ref="bibl:15158">Béraudy,
                     Catégories</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:15364">Bouhot, Ratramne</rs> 7, 21,
                  29f., 147–158; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15606">Chazelle, Crucified God</rs>
                  214, 229–236; <rs type="bibl" ref="bibl:15608">Chazelle, Figure</rs> 20–36; <rs type="bibl" ref="bibl:16420">Ganz, Corbie</rs> 88–90. In dem Matthäuskommentar
                  des Christian von Stablo lassen sich nur wenige Stellen in der Passage über das
                  Letzte Abendmahl auf die Eucharistiefrage beziehen; Christian vertritt eine
                  spiritualistische Lehre ähnlich der des Ratram: <rs type="bibl" ref="bibl:14786">Christianus Stabulensis Expositio</rs> 479f.; vgl.<rs type="bibl" ref="bibl:15864"> D’Haenens, Druthmar</rs> col. 1522. Von katholischer Seite
                  wurde gegen die zwei Editionen von 1514 und 1530 – die einzigen bis zur 2008
                  erschienenen kritischen Ausgabe – der Verdacht der Verfälschung dieser Passage
                  erhoben: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15164">Bergeron, Druthmar</rs> col. 1722;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17244">Huygens, Introduction</rs> 21f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17856">Lebon, Notes</rs> 494–496. Die kritische Ausgabe
                  erweist ihn jedoch als unbegründet. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Gerardi</mentioned>
            <p>Mabillon, Acta sanctorum OSB 6/2 866–892; Mabillon, Annales OSB 5 106f., 162–164, 179, 194, 210, 338, 355f., 641.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Corbeiam ... missus</mentioned>
            <p>Mabillon hatte von 1658 bis 1663 in Corbie
                  gelebt: <rs type="bibl" ref="bibl:17880">Leclercq, Mabillon 1</rs>
               50–54.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> imprimis libenti ... insignem</mentioned>
            <p> Das Zitat entstammt der lateinischen
                  Übersetzung von Thierry Ruinarts „Abregé“, die von Claude de Vic erstellt und 1714
                  – nach einigen Querelen innerhalb der Kongregation – zu Padua gedruckt worden war:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:71">71</ref>
               <ref target="letter:71#seg6">6</ref> sowie <rs type="bibl" ref="bibl:15032">Barbeau, Présentation</rs> XXXV f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15824">Denis,
                     Charles de l’Hostallerie</rs> 43–65, 343–363; <rs type="bibl" ref="bibl:17880">Leclercq, Mabillon 2</rs> 993–995; <rs type="bibl" ref="bibl:20066">Vanel,
                     Nécrologe</rs> 177f. Die einleitenden Worte „Corbeiam a superioribus missus“
                  sind von LP interpoliert, die Wiedergabe im Weiteren ist mehrfach ungenau; in der
                  Vorlage lautet die Passage: „In primis autem libenti animo frequens perlustrabat
                  Corbeiensis coenobii bibliothecam, antiquis, quae ibi adhuc adservantur, quibusque
                  olim claruit, monumentis manuque exaratis codicibus insignem“. Falls, wie LP hier
                  andeutet, die Ausführungen über die Schriftsteller von Corbie im Folgenden auf
                  Aufzeichnungen Mabillons aus dieser Zeit beruhen sollten, dann hätte dieser seine
                  Ansichten in vielen Punkten später revidiert, denn viele irrige oder ungenügend
                  gesicherte Behauptungen LPs haben keine Entsprechung in Mabillons Behandlung
                  derselben Persönlichkeiten in den „Acta sanctorum OSB“ und „Annales OSB“. – Eine
                  mögliche Quelle für etliche der irrigen oder nicht nachweisbaren Angaben in den
                  folgenden Abschnitten ist jene kurze Darstellung der Geschichte von Corbie, die
                  der dortige Offizial Benoît Cocquelin um 1678 angelegt hatte: Amiens, Bibliothèque
                  municipale, Ms. 525; ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:16430">Garnier,
                     Historiae Corbeiensis compendium</rs>. Sie bietet Entsprechungen zu fast allen
                  Tatsachenbehauptungen LPs, nicht jedoch zu den topischen Ausschmückungen in den
                  Lebensläufen der Autorn; in diesen sind wohl Zutaten LPs zu sehen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Odo ... ascendit</mentioned>
            <p>Der Rücktritt des Paschasius Radbertus und die
                  Erhebung Odos zu seinem Nachfolger erfolgten zwischen 849 und 853: <rs type="bibl" ref="bibl:15348">Boshof, Odo von Beauvais</rs> 40; <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes</rs> 162.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> sub ... multum profecit</mentioned>
            <p>Odo war erst unter dem Abbatiat des
                  Paschasius in Corbie eingetreten und wurde schon bald nach der Absolvierung seines
                  Noviziats selbst Abt: <rs type="bibl" ref="bibl:16420">Ganz, Corbie</rs> 32; <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes </rs>162f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Hincmari</mentioned>
            <p> Die Briefe Hinkmars sind in der Hauptsache aus Erwähnungen
                  in der „Historia ecclesiae Remensis“ des Flodoard bekannt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19502">Schrörs, Hinkmar</rs> 533–539 Nr. 218–222, 224, 230–231, 247,
                  250, 264, 268–272, 289–290, 541 Nr. 310, 548 Nr. 409, 550 Nr. 423–424, 551 Nr.
                  437, 554 Nr. 476–477.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Lupi</mentioned>
            <p>Die zwei erhaltenen Briefe sind ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:17976">Levillain, Correspondance</rs> 2 134–145 Nr.
               106–107.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> apud S. Macram</mentioned>
            <p>Das Konzil von Fismes fand im Jahr 881 statt und
                  galt nicht, wie LP im Weiteren behauptet, der Erhebung Odos zum Bischof von
                  Beauvais, sondern vielmehr der Designierung eines Nachfolgers nach dessen Tod: <rs type="bibl" ref="bibl:19448">Schmitz, Hinkmar</rs> 467f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15780">De Clercq, Législation 2</rs> 317–319; <rs type="bibl" ref="bibl:16846">Hartmann, Synoden</rs> 340–342.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> concilio Suessionensi</mentioned>
            <p>Dieses Konzil wurde im April 853 gehalten:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15780">De Clercq, Législation 2</rs> 209–215; <rs type="bibl" ref="bibl:16844">Hartmann, Konzilien</rs> 253–293; <rs type="bibl" ref="bibl:16846">Hartmann, Synoden</rs> 245–249; zu Odos Teilnahme vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes</rs> 164.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> negotiis ... obtinuit</mentioned>
            <p>Zu Odos politischen und diplomatischen
                  Aktivitäten vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15348">Boshof, Odo von Beauvais</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15780">De Clercq, Législation 2</rs> 254, 283; <rs type="bibl" ref="bibl:15858">Devisse, Hincmar</rs> 2 591f., 740–742; <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>epistolis ... adhortatur</mentioned>
            <p> Zu dem Appell Nikolaus’ I. vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15858">Devisse, Hincmar</rs> 2 628–631; <rs type="bibl" ref="bibl:16868">Haugh, Photius</rs> 101–103.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n29'), left('n29e'))" n="29" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> demandavit provinciam</mentioned>
            <p>Der Aufruf zur Stellungnahme gegen Photios
                  fällt in das Jahr 867, die Bischofserhebung Odos hatte dagegen wohl 861
                  stattgefunden: <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes</rs> 166f. Die
                  Darstellung LPs, die beides mit dem Konzil von Fismes verbindet, vermengt somit
                  drei zeitlich weit auseinanderliegende Ereignisse. Hinkmars Auftrag an Odo erging
                  brieflich: <rs type="bibl" ref="bibl:18778">Perels, Hincmari Epistolae</rs> 226f.
                  Nr. 202. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n30'), left('n30e'))" n="30" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Scripsit ergo Odo</mentioned>
            <p>Ein derartiges Werk Odos ist nicht überliefert,
                  doch ist aus der Korrespondenz Hinkmars ersichtlich, dass ihm Odo eine Schrift zu
                  diesem Thema vorlegte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15858">Devisse, Hincmar</rs>
                  630; <rs type="bibl" ref="bibl:17796">Lambot, Homélie du Pseudo-Jérôme </rs>270;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19502">Schrörs, Hinkmar</rs> 534 Nr. 221, 224. Dabei
                  handelte es sich allerdings höchstwahrscheinlich um die Streitschrift „Contra
                  Graecorum opposita“ von Ratram, an welchen Odo den Auftrag weitergegeben haben
                  dürfte: <rs type="bibl" ref="bibl:15364">Bouhot, Ratramne</rs> 61–64; <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes</rs> 177f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n31'), left('n31e'))" n="31" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Alia ... opera</mentioned>
            <p> Zur Frage möglicher weiterer Werke vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes</rs> 178. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n32'), left('n32e'))" n="32" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>privilegia ... confirmarentur</mentioned>
            <p> Die erwähnten päpstlichen
                  Bestätigungen sind jene durch Benedikt III. von 855, die Odo als Abt von Corbie
                  erbat, sowie jene durch Nikolaus I. von 863, welche er als Bischof von Beauvais
                  während eines Aufenthalts in Rom auf Bitte des Abtes Trasulf erwirkte: <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain, Examen critique</rs> 173–182, 266–277,
                  282–288; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15348">Boshof, Odo von Beauvais</rs>
                  45–47; <rs type="bibl" ref="bibl:16420">Ganz, Corbie</rs> 33f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes</rs> 165, 172. Bei den königlichen
                  Bestätigungen ist zunächst an jene durch Karl „den Kahlen“ von 877 zu denken: <rs type="bibl" ref="bibl:16504">Giry–Prou–Tessier, Recueil</rs> 2 440–447 Nr. 423;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain, Examen critique</rs> 133–141,
                  291–295. Der erhaltene Text ist zwar zumindest teilweise verunechtet, doch dürfte
                  ihm ein echtes Diplom desselben Datums zugrunde liegen. Eine weitere Bestätigung
                  durch einen König Ludwig von angeblich 877, in der Odo explizit als „Abt“ erwähnt
                  wird, ist eine Fälschung: <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain, Examen
                     critique</rs> 106–119, 288–290. Mit einer Bestätigung durch ein Konzil kann nur
                  das von Paris Ende 846 oder 847 gemeint sein: <rs type="bibl" ref="bibl:16844">Hartmann, Konzilien</rs> 140–149; <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain,
                     Examen critique</rs> 174f., 257–265; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15348">Boshof, Odo von Beauvais</rs> 44; <rs type="bibl" ref="bibl:16420">Ganz,
                     Corbie</rs> 31f. Damit ist Odo nicht in Verbindung zu bringen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n33'), left('n33e'))" n="33" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Milo</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:15458">Brunhölzl, Literatur</rs> 2 103–105, 571; <rs type="bibl" ref="bibl:16120">Ernst, Carmen figuratum</rs> 336–340; <rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 1 577–581.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n34'), left('n34e'))" n="34" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> scribebat Cicero filio suo</mentioned>
            <p>Cicero, De officiis 3,6: „Suscepisti onus praeterea grave et Athenarum et Cratippi; ad quos cum tamquam ad mercaturam bonarum artium sis profectus, inanem redire turpissimum est dedecorantem et urbis auctoritatem et magistri“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n35'), left('n35e'))" n="35" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Advenit ... Corbeiam</mentioned>
            <p>Für einen Aufenthalt Milos in Corbie gibt es keinen Beleg; ein solcher wird auch von Mabillon, Annales OSB 3 122, 176f., in seinen Ausführungen zu Milo nicht behauptet. Angesichts des Bezuges auf die Ingerenz der Äbte auf den vorgeblichen Übertritt nach Corbie ist denkbar, dass die Vermutung mit einer Vermengung zwischen dem Abt Adalhard von St.-Amand und Adalhard von Corbie oder dessen gleichnamigem Neffen zusammenhing.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n36'), left('n36e'))" n="36" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Drogonem ... Carolomannum</mentioned>
            <p>Drogo und Pippin sind ausschließlich
                  durch ein aus St.-Amand überliefertes Epitaph bekannt, das ihren Tod als Schüler
                  in diesem Kloster beklagt: <rs type="bibl" ref="bibl:14822">Milonis Carmina</rs>
                  677f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18264">McKitterick, Carolingians</rs> 220.
                  Die Zuschreibung dieses Gedichts an Milo, aus der auch abgeleitet wurde, er sei
                  der Lehrmeister der zwei Knaben gewesen, hat als ungesichert zu gelten: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 1 579. Für Karlmann gibt
                  es keinen Beleg für eine Ausbildung in St.-Amand; die Verbindung wurde von LP oder
                  seiner Quelle möglicherweise deshalb hergestellt, weil Karlmann die Abtei
                  St.-Amand ab etwa 866 neben etlichen weiteren einige Jahre lang innehatte: <rs type="bibl" ref="bibl:18544">Nelson, Charles the Bald</rs> 174, 214, 221, 224,
                  226–231, 310f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n37'), left('n37e'))" n="37" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Opus scriptum ... ad Haimerium</mentioned>
            <p> Die metrische „Vita Amandi“ ist
                  eines der beiden Hauptwerke Milos; die der zweiten Fassung beigegebenen Prosatexte
                  im Zusammenhang mit der Erhebung und Translation der Reliquien sind zumindest
                  teilweise ebenfalls von ihm: <rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius,
                     Literatur</rs> 1 579–581; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15210">Berschin,
                     Biographie und Epochenstil</rs> 3 360f. Haiminus oder Aimoinus von St.-Vaast
                  war der Lehrer Milos gewesen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n38'), left('n38e'))" n="38" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> in laudem calvorum</mentioned>
            <p>Dieses Gedicht stammt nicht von Milo, sondern
                  von dessen Neffen und Schüler Hucbald von St.-Amand. Sein Empfänger war Erzbischof
                  Hatto I. von Mainz; die angebliche Widmung an Karl „den Kahlen“ ist eine
                  unrichtige spätere Vermutung: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15458">Brunhölzl,
                     Literatur</rs> 2 110f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius,
                     Literatur</rs>1 588–591. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n39'), left('n39e'))" n="39" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Angelbertus</mentioned>
            <p>Von diesem Abt ist nichts weiter bekannt, als dass er in
                  den vier mittelalterlichen Äbtekatalogen von Corbie zwischen Odo und Trasulf
                  aufscheint, wobei auch die Nonen des Februar als Todestag genannt werden: <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain, Examen critique</rs> 317–321. Sein
                  Abbatiat müsste noch kürzer gedauert haben, als hier vermutet wird, zumal Trasulf
                  bereits 862 sicher attestiert ist und sich die Bischofserhebung Odos mit hoher
                  Wahrscheinlichkeit auf 861 datieren lässt: <rs type="bibl" ref="bibl:16420">Ganz,
                     Corbie</rs> 34; <rs type="bibl" ref="bibl:16664">Grierson, Eudes</rs> 166f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain, Examen critique</rs> 114. Da die
                  Äbtekataloge alle aus wesentlich späterer Zeit stammen, kann die Existenz eines
                  Abtes Angilbert nicht als völlig gesichert gelten. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n40'), left('n40e'))" n="40" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>profuturus ... praeesset</mentioned>
            <p>Anspielung auf RB 64,8, wo über die Amtsführung des gewählten Abtes gesagt wird: „Sciatque sibi oportere prodesse magis quam praeesse“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n41'), left('n41e'))" n="41" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>De doctrina Christiana</mentioned>
            <p> Diese Handschrift ist heute: BN, Ms. lat.
                  13359. Der Autor der beigefügten Verse ist allerdings Angilbert von St.-Riquier;
                  zu ihm <rs type="bibl" ref="bibl:15458">Brunhölzl, Literatur</rs> 1 299–301,
                  550f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs>1 543–547. Der
                  Bezug zu Angilbert von Corbie lag insofern nahe, als sich der Codex unter den nach
                  St.-Germain-des-Prés gelangten Handschriften aus Corbie befand. Hergestellt wurde
                  die Verbindung offenbar von Mabillon, der die Gedichte auch publizierte: Mabillon,
                  Vetera analecta 2 657–660. Die Nennung eines Königs Ludwig bezog er auf Ludwig
                  III., welcher von 879 bis 882 regierte, und war dadurch gezwungen, eine zweite
                  Amtszeit Angilberts in Corbie um 880 zu vermuten: Mabillon, Annales OSB 3 193,
                  224, 276f. Zur Widerlegung der Zuschreibung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19952">Traube, O Roma nobilis</rs> 322–331.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n42'), left('n42e'))" n="42" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> lucerna ardens</mentioned>
            <p>Nach den Worten Christi über Johannes den Täufer bei Joh 5,35: „Ille erat lucerna ardens et lucens“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n43'), left('n43e'))" n="43" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Gualdo</mentioned>
            <p>Zu seiner Person ist nichts weiter bekannt, als dass er sich
                  als Verfasser der „Vita sancti Anskarii metrica“ nennt; alle weiteren Angaben LPs
                  sind als Ausschmückungen anzusehen. In Bremer Urkunden scheint 1069 und 1091 eine
                  Person namens Waldo unter den Klerikern des Domkapitels auf, zuletzt mit dem Titel
                  „archicancellarius“: <rs type="bibl" ref="bibl:18212">May, Regesten</rs> 75 Nr.
                  325, 92f. Nr. 387–388. Diese Nennungen auf Waldo von Corbie zu beziehen, der von
                  Erzbischof Adalbert nach Bremen berufen worden wäre, ist zwar mehrfach
                  vorgeschlagen worden, aber nicht beweisbar: <rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 2 606–608; <rs type="bibl" ref="bibl:19758">Stiene,
                     Prolog</rs> 883.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n44'), left('n44e'))" n="44" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> sicut fons indeficiens ... hortus irriguus</mentioned>
            <p>Vgl. Jes 58,11: „[...] et eris quasi hortus irriguus, et sicut fons aquarum, cuius non deficient aquae“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n45'), left('n45e'))" n="45" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Franco Magnus</mentioned>
            <p>Gemeint ist derselbe Abt Fulko, der bereits im
                  folgenden Absatz unter seinem richtigen Namen nochmals genannt wird; zu ihm vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15848">Dereine, Foulques</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:15972">Dubar, Recherches</rs> 56, 66; <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 39, 43, 73. Der falsch angegebene Name
                  beruht möglicherweise auf einer Verwechslung mit Abt Franko, der um das Jahr 900
                  regierte: <rs type="bibl" ref="bibl:15972">Dubar, Recherches</rs> 21f., 31, 38,
                  65; <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 32f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain, Examen critique</rs> 130–133, 201, 204, 209–211,
                  295–301, 342; <rs type="bibl" ref="bibl:18750">Peltier, Corbie</rs> col.
               812.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n46'), left('n46e'))" n="46" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> scriptum habetur</mentioned>
            <p> Zur Datierung der „Vita sancti Anskarii metrica“
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19758">Stiene, Prolog</rs> 880f. Entgegen der
                  häufigen Datierung auf 1065 gelangt dieser zu einer ähnlichen wie der hier
                  vorgebrachten Annahme.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n47'), left('n47e'))" n="47" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Novae Corbeiae fuisse alumnum</mentioned>
            <p>Welche Autoren gemeint sind, konnte nicht festgestellt werden. Angesichts des unmittelbar folgenden Verweises auf Mabillon könnte es sich um einen missverständlichen Bezug auf eine Passage handeln, in der dieser darlegt, dass die „Vita Anskarii“ von Rimbert den Mönchen von Corbie und nicht jenen von Corvey gewidmet sei: Mabillon, Annales OSB 3 116.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n48'), left('n48e'))" n="48" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Mabillon ad annum 815</mentioned>
            <p>Waldo wird bei Mabillon zum Jahr 865 als dem Todesjahr Erzbischof Ansgars behandelt: Mabillon, Acta sanctorum OSB 4/2 75f., 114–120; Mabillon, Annales OSB 3 116. Der Irrtum kann auf einer Auslassung des „L“ aus der in den „Acta sanctorum OSB“ in der Form „DCCLXV“ ausgeworfenen Jahreszahl beruhen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n49'), left('n49e'))" n="49" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Nevelo</mentioned>
            <p> Dieser Mönch ist außer als Schreiber und Stifter der im
                  Folgenden genannten Sammelhandschrift noch aufgrund von Teilen weiterer Codices
                  von Corbie bekannt, die ihm wegen Vermerken oder durch Schriftvergleich zugeordnet
                  werden können: <rs type="bibl" ref="bibl:15806">Delisle, Cabinet des
                     manuscrits</rs> 2 118f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17362">Jones,
                     Scriptorium</rs> 199; <rs type="bibl" ref="bibl:18324">Mérindol, Recueil de
                     Névelon</rs> 103f., 112. Ansonsten weiß man zu seiner Person nichts.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n50'), left('n50e'))" n="50" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> in monasterio persona non est</mentioned>
            <p> Es kann sich hier um eine Anspielung auf RB 2,16 handeln: „Non ab eo [sc. abbate] persona in monasterio discernatur“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n51'), left('n51e'))" n="51" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Ut Corbeia ... nobilitate sui</mentioned>
            <p>Diese Verse finden sich, von der Hand
                  Nevelos eingetragen, im Codex BN, Ms. lat. 13377, 1v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15806">Delisle, Cabinet des manuscrits</rs> 2 119.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n52'), left('n52e'))" n="52" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> martyrologium</mentioned>
            <p>Die von Nevelo angelegte und gestiftete
                  Sammelhandschrift BN, Ms. lat. 17767, enthält unter anderem eine Abschrift der
                  Benediktsregel, Evangelienperikopen sowie das hier angesprochene Martyrologium mit
                  nekrologischen Zusätzen. Es handelt sich um eine Bearbeitung des Martyrologiums
                  des Ado, das in den Freiräumen zwischen den Tageseinträgen um nekrologische
                  Notizen erweitert worden ist: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15516">Cahn,
                     Romanesque Manuscripts</rs> 2 117–119 Nr. 95; <rs type="bibl" ref="bibl:17944">Lemaître, Répertoire</rs> 2 856–858 Nr. 2008; <rs type="bibl" ref="bibl:18324">Mérindol, Recueil de Névelon</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18416">Molinier,
                     Obituaires</rs> 55f., 202f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n53'), left('n53e'))" n="53" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> affectum ... Altisiodorensem</mentioned>
            <p>Der deutliche Bezug zu Auxerre kann
                  nicht auf Nevelo zurückgeführt werden, vielmehr lag seiner Bearbeitung bereits
                  eine aus Auxerre stammende Rezension des Martyrologiums des Ado zugrunde, welche
                  er lediglich um einige speziell auf Corbie bezügliche Heilige ergänzt haben
                  dürfte: <rs type="bibl" ref="bibl:18978">Quentin, Martyrologes</rs> 677f., 685.
                  Die Schlüsse auf eine persönliche Verbundenheit Nevelos mit St.-Germain zu
                  Auxerre, die auch von späteren Historiographen von Corbie weiterhin gezogen
                  wurden, sind deshalb hinfällig: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18324">Mérindol,
                     Recueil de Névelon</rs> 82, 104f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n54'), left('n54e'))" n="54" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Petrus ... depictus</mentioned>
            <p> Die Zeichnung findet sich in BN, Ms. lat.
                  17767, 11v; eine Abbildung bietet Cahn, Romanesque Manuscripts 1 (unpag.) Nr. 234.
                  Der von LP mit einigen Kürzungen wiedergegebene Stifter- und Schreibervermerk ist
                  vollständig abgedruckt bei <rs type="bibl" ref="bibl:17944">Lemaître,
                     Répertoire</rs> 2 857; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17100">Hoffmann,
                     Buchkunst und Königtum</rs> 1 82.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n55'), left('n55e'))" n="55" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Scribebat adhuc</mentioned>
            <p>Die späteste nekrologische Eintragung von der Hand
                  des Nevelo betrifft einen um 1105 verstorbenen Abt von St.-Fuscien: <rs type="bibl" ref="bibl:18324">Mérindol, Recueil de Névelon</rs> 82.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n56'), left('n56e'))" n="56" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Coelestinus ... retulisset</mentioned>
            <p> Die Kanonisierung Gerhards von
                  Sauve-Majeure erfolgte 1197: <rs type="bibl" ref="bibl:17642">Krafft,
                     Papsturkunde</rs> 198–204. Angesichts des langen Zeitabstandes ist sie als
                  Datierungsargument für den Tod Nevelos kaum weiterführend.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n57'), left('n57e'))" n="57" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Ratholdus</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:15972">Dubar, Recherches</rs>
                  38f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 39; <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain, Examen critique</rs> 188f., 193.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n58'), left('n58e'))" n="58" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned> operi Dei ... praeponere</mentioned>
            <p> RB 43,3: „Ergo nihil operi Dei praeponatur“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n59'), left('n59e'))" n="59" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned> septentrionales barbari</mentioned>
            <p>Zu normannischen Einfällen in Corbie und
                  seiner Umgebung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15862">D’Haenens, Corbie et les
                     Vikings</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 31f., 35–37.
                  Zur Zeit Ratholds lagen sie freilich bereits lange zurück.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n60'), left('n60e'))" n="60" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned> Duo potentes ... gesserunt</mentioned>
            <p>Die Haustradition von Corbie nennt die
                  beiden angeblichen Invasoren „Emmo“ und „Gothard“ und bezeichnet sie als
                  „Lothringer“: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16430">Garnier, Historiae Corbeiensis
                     compendium</rs> 414. Eine Bestätigung dieser erst im 13. oder allenfalls 12.
                  Jh. aufgezeichneten Angaben aus anderen Quellen fehlt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 35, 37f. Der Vorschlag Héliots, in „Emmo“
                  den Grafen Immo von Chèvremont zu sehen, würde die Ereignisse um die Mitte des 10.
                  Jh. situieren. Zu Immo vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15886">Dierkens, Comte
                     Immon</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17772">Kurth, Comte Immon</rs>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n61'), left('n61e'))" n="61" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>dux ... restituit</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:17978">Levillain, Examen critique</rs> 189, 192, 304;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15972">Dubar, Recherches</rs> 36. Die
                  gegenständliche Besitzung „Domnus Petri“ ist mit Dampierre-St.-Nicolas im heutigen
                  Département Seine-Maritime zu identifizieren. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n62'), left('n62e'))" n="62" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>codicis Ratoldi</mentioned>
            <p> Das „Sacramentarium Ratholdi“ ist heute: BN, Ms.
                  lat. 12052; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15810">Delisle, Sacramentaires</rs>
                  188–190; <rs type="bibl" ref="bibl:17962">Leroquais, Sacramentaires 1</rs> 79–81;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20366">Wilmart, Corbie</rs> col. 2938–2940. Die
                  Ausführungen LPs über die Redaktion des Sakramentars sind wohl reine Erfindung,
                  die eher an maurinische Editionspraxis gemahnt („ope et cura Ratoldi prodiit“);
                  die tatsächlich rekonstruierbare Entstehung des Inhalts ist überaus komplex und
                  führt über St.-Denis, St.-Symphorien zu Orléans und St.-Vaast zu Arras nach
                  Corbie, für dessen Gebrauch die Handschrift bei ihrer Herstellung allerdings in
                  keinem Fall intendiert gewesen sein kann, zumal in ihrem Text auch große Teile
                  eines Pontifikales integriert sind: <rs type="bibl" ref="bibl:17134">Hohler,
                     Service-Books</rs> 64–69; <rs type="bibl" ref="bibl:18658">Orchard,
                     Sacramentary</rs> xiii–cxciii.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n63'), left('n63e'))" n="63" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned> Abbatis ... librum</mentioned>
            <p>Die Verse finden sich in BN, Ms. lat. 12052, 36r. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n64'), left('n64e'))" n="64" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Alios ... codices</mentioned>
            <p> Gemeint sind das sogenannte „Sacramentarium
                  Hrodradi“, BN, Ms. lat. 12050, und das sogenannte „Missale sancti Eligii“, BN, Ms.
                  lat. 12051. Alle drei Handschriften waren 1638 von Corbie nach St.-Germain gelangt
                  (vgl. <ref target="#seg3">3</ref>): <rs type="bibl" ref="bibl:15810">Delisle, Sacramentaires</rs>
                  122–126, 175–178; <rs type="bibl" ref="bibl:16416">Gamber–Dold–Bischoff,
                     Sakramentartypen</rs> 139, 148; <rs type="bibl" ref="bibl:17962">Leroquais,
                     Sacramentaires</rs> 1 25–28, 63f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20366">Wilmart,
                     Corbie</rs> col. 2933–2938.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n65'), left('n65e'))" n="65" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned> praefertur</mentioned>
            <p>Ménard, Gregorii Liber sacramentorum, Praefatio (unpag.): „Hic codex optimus est et correctissimus, plures habet caeremonias, dies festos, benedictiones episcopales et praefationes, quam alii: quia recentior est“. Ansonsten beschreibt Ménard diese Handschrift im Gegensatz zu den beiden anderen allerdings nur sehr knapp; nicht sie, sondern das „Eligius-Missale“ diente als Hauptvorlage seiner Edition. Ménard gibt an derselben Stelle auch die Verse über Rathold wieder, wonach sie wohl LP zitieren dürfte. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n66'), left('n66e'))" n="66" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>in pago Tardonensi ... concilium</mentioned>
            <p> Die Synode von Mont-Notre-Dame in
                  der Landschaft Tardenois fand entweder 972 oder 973 statt. Die irrige Datierung
                  auf 983 beruht auf einem Schreiberfehler, von dem ein Teil der Überlieferung
                  betroffen ist: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19500">Schröder, Synoden</rs>
                  290–301. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n67'), left('n67e'))" n="67" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>fit mentio</mentioned>
            <p>Entgegen der Angabe LPs findet sich der Bericht über die Synode von Mont-Notre-Dame im „Chronicon Mosomense“ bei Achery, Spicilegium 7 653–658. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n68'), left('n68e'))" n="68" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Hugo de Folliaco</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:15846">Dereine, Fouilloy</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 3 226–228; <rs type="bibl" ref="bibl:18752">Peltier, Hugues de Fouilloy</rs>. In seinem Fall sind die
                  biographischen Angaben LPs fast zur Gänze unrichtig, obwohl sie weitestgehend dem
                  verbreiteten Wissensstand der Zeit entsprechen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18752">Peltier, Hugues de Fouilloy</rs> 25–28.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n69'), left('n69e'))" n="69" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> familia toparcarum</mentioned>
            <p>In Quellen des 12. Jh. aus Corbie begegnen zwar
                  mehrere weitere Personen mit der Bezeichnung „de Fouilloy“; ob daraus aber auf
                  eine adelige Familie geschlossen werden darf, hat als unsicher zu gelten: <rs type="bibl" ref="bibl:18752">Peltier, Hugues de Fouilloy</rs> 28f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15846">Dereine, Fouilloy</rs> col. 1271f., 1276; <rs type="bibl" ref="bibl:15972">Dubar, Recherches</rs> 60, 73, 86. Selbst in
                  diesem Fall kann es sich um kein bedeutendes Geschlecht, sondern nur um Angehörige
                  der ritterlichen Vasallität von Corbie handeln.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n70'), left('n70e'))" n="70" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> Coenobita Corbeiensis</mentioned>
            <p> Hugo gehörte niemals dem Kloster Corbie an,
                  sondern war Regularkanoniker in dem in dessen Nähe gelegenen Kloster
                  St.-Laurent-aux-Bois. Die irrige Zuschreibung nach Corbie ist bereits in
                  mittelalterlichen Quellen häufig: <rs type="bibl" ref="bibl:18752">Peltier, Hugues
                     de Fouilloy</rs> 25f. Anlass zu diesem Irrtum gab der Umstand, dass
                  St.-Laurent-aux-Bois bereits im frühen 13. Jh. aufgrund seiner wirtschaftlichen
                  Schwäche der Abtei Corbie eingegliedert worden war, weshalb auch die wichtigsten
                  Quellen zu Hugo sich in dessen Bibliothek und Archiv befanden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19600">Simons, Deux témoins</rs> 206f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n71'), left('n71e'))" n="71" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> electus ... cardinalis</mentioned>
            <p>Hugo von Fouilloy war nie Kardinal, sondern
                  starb als Prior von St.-Laurent-aux-Bois. Der Irrtum beruht auf der auch sonst
                  häufigen Vermengung mit Hugo von St.-Victor, dem ebenfalls verbreitet – jedoch
                  gleichfalls irrig – das Kardinalat zugeschrieben wurde; er scheint erst in der
                  frühneuzeitlichen Literatur aufgekommen zu sein: <rs type="bibl" ref="bibl:18752">Peltier, Hugues de Fouilloy</rs> 26.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n72'), left('n72e'))" n="72" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> De patriarchis</mentioned>
            <p>Gemeint ist vermutlich das Werk dieses Titels von
                  Richard von St.-Victor. Unter den nachweisbaren Werken Hugos von Fouilloy findet
                  sich nichts zu diesem Thema: <rs type="bibl" ref="bibl:18752">Peltier, Hugues de
                     Fouilloy </rs>34–44.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n73'), left('n73e'))" n="73" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> De disciplina et abusibus claustri</mentioned>
            <p>Im zweiten Buch von „De claustro
                  animae“ inserierte Hugo einen älteren, anonymen Text „De duodecim abusionibus
                  claustri“, der auch öfter separat überliefert ist: <rs type="bibl" ref="bibl:15846">Dereine, Fouilloy</rs> col. 1275. Auf diesen Text bezieht sich
                  die in frühneuzeitlicher Literatur häufige Nennung eines ähnlichen Titels in
                  Aufzählungen der Werke Hugos.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n74'), left('n74e'))" n="74" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> Ciaconius</mentioned>
            <p>Chacón, Vitae et gesta summorum pontificum 419: „Dominus Hugo de Folieto Gallus, canonicus regularis monasterii S. Petri Corberensis [sic] in Saxonia“. In den überarbeiteten späteren Ausgaben – die LP eher benützt haben dürfte – wurden diese Angaben übernommen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n75'), left('n75e'))" n="75" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> Fato functus</mentioned>
            <p>Zum Problem des Todesjahrs Hugos, das frühestens 1172,
                  spätestens 1174 anzusetzen ist, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19600">Simons, Deux
                     témoins</rs> 208.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n76'), left('n76e'))" n="76" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Florentius</mentioned>
            <p>Die Kurzbiographie beruht zur Gänze auf der Annahme eines
                  Abtes Florentius als Verfasser der „Vita sancti Judoci“, die um 1015 entstanden
                  sei. Ein Abt dieses Namens wird zwar in frühneuzeitlichen Äbtekatalogen für
                  St.-Josse-sur-Mer stets zum Jahr 1015 angeführt, ist jedoch nicht aus zeitnahen
                  Quellen nachzuweisen: <rs type="bibl" ref="bibl:17200">Howe, Date</rs> 30f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19134">Rodière, Catalogue</rs> 497. Nach neueren
                  Erkenntnissen ist vielmehr als sehr wahrscheinlich anzunehmen, dass die fragliche
                  „Vita“ nicht um 1015, sondern um 1215 geschrieben wurde, und dass deren Verfasser
                  mit dem zwischen 1203 und 1212 mehrfach urkundlich belegten Abt Florentius zu
                  identifizieren ist: <rs type="bibl" ref="bibl:17200">Howe, Date</rs> 28–30; <rs type="bibl" ref="bibl:18912">Poulin, Réécritures</rs> 178;<rs type="bibl" ref="bibl:19134">Rodière, Catalogue</rs> 498. Alle weiteren Angaben LPs über
                  das Leben des Florentius sind als Ausschmückungen anzusehen; insbesondere lässt
                  sich nicht feststellen, dass es eine Quellengrundlage für die behauptete Herkunft
                  des Florentius aus dem Konvent von Corbie gäbe.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n77'), left('n77e'))" n="77" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned> Vitae merito ... electus</mentioned>
            <p>Nach RB 64,2.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n78'), left('n78e'))" n="78" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned> de quibus ... redditurus</mentioned>
            <p> Der Gedankengang findet sich an etlichen Stellen der Regel; der Formulierung LPs am nächsten ist RB 2,37–38: „Sciatque, quia qui suscipit animas regendas, paret se ad rationem reddendam. [...] agnoscat pro certo, quia in die iudicii ipsarum omnium animarum est rediturus Domino rationem“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n79'), left('n79e'))" n="79" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned> habes apud Surium</mentioned>
            <p>Erstmals 1581 im Supplementband zur zweiten Ausgabe: Surius, Historiae 7 1007–1011.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n80'), left('n80e'))" n="80" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Stephanus de Contiaco</mentioned>
            <p> Zu seiner Person und zu den Ereignissen um
                  die Ernennung von Raoul de Roye zum Abt von Corbie vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15672">Contamine, Interpolation</rs> 372–379.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n81'), left('n81e'))" n="81" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned> minus est ... mereri</mentioned>
            <p> Hieronymus, Epistola 48,4: „Minus est tenere sacerdotium quam mereri“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n82'), left('n82e'))" n="82" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned> Tractatus de regibus</mentioned>
            <p>Heute BN, Ms. lat. 11730, 32v–50r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15672">Contamine, Interpolation</rs> 370f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n83'), left('n83e'))" n="83" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned> Suffragium monachorum</mentioned>
            <p>Diese Schrift hat als verloren zu gelten: <rs type="bibl" ref="bibl:15672">Contamine, Interpolation</rs> 372. Ein 1621
                  angelegter Katalog der Handschriften von Corbie verzeichnet sie noch unter dem von
                  LP angegebenen Titel: <rs type="bibl" ref="bibl:15706">Coyecque, Catalogue
                     Amiens</rs> XLVII; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15804">Delisle, Bibliothèque
                     de Corbie</rs> 422f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n84'), left('n84e'))" n="84" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned> quaedam declamationes</mentioned>
            <p>Diese Erwähnung ist wohl zu beziehen auf BN,
                  Ms. lat. 12461; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15672">Contamine,
                     Interpolation</rs> 372; <rs type="bibl" ref="bibl:15804">Delisle, Bibliothèque
                     de Corbie</rs> 422.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n85'), left('n85e'))" n="85" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Joannes Pinchonius</mentioned>
            <p>
               <rs type="bibl" ref="bibl:15804">Delisle, Bibliothèque de Corbie</rs> 421, 426;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16430">Garnier, Historiae Corbeiensis compendium</rs>
                  451, 460, 462. Zu seiner Ernennung zum Offizial vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15672">Contamine, Interpolation</rs> 379; Quellenbelege für das
                  Todesjahr 1414 bieten <rs type="bibl" ref="bibl:15804">Delisle, Bibliothèque de
                     Corbie</rs> 426; <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs>
               88.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n86'), left('n86e'))" n="86" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned> in claustro ... icones</mentioned>
            <p> Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16950">Héliot, Corbie</rs> 87f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n87'), left('n87e'))" n="87" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned> Librum sententiarum ex Sacra Scriptura</mentioned>
            <p> Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16430">Garnier, Historiae Corbeiensis compendium</rs> 451. Das Werk
                  ist sonst nicht nachzuweisen. Erhalten sind lediglich zwei kanonistische
                  Handschriften aus dem Besitz von Jean Pinchon: Amiens, Bibliothèque municipale,
                  Ms. 269 und 371; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15706">Coyecque, Catalogue
                     Amiens</rs> 129f., 173f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15804">Delisle,
                     Bibliothèque de Corbie</rs> 421.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n88'), left('n88e'))" n="88" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned>Antonius de Colincourte</mentioned>
            <p>Zu seinem Leben und den Rechtsfällen, in
                  denen er die Interessen des Konvents von Corbie vertrat, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16428">Garnier, Caulincourt</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n89'), left('n89e'))" n="89" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned> officialis ... electus</mentioned>
            <p>Die Ernennung erfolgte 1521 durch Abt
                  Guillaume de Caurel: <rs type="bibl" ref="bibl:16428">Garnier, Caulincourt</rs>
                  210.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n90'), left('n90e'))" n="90" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned> Chronicon monasterii</mentioned>
            <p> Heute Amiens, Bibliothèque municipale, Ms.
                  524; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15706">Coyecque, Catalogue Amiens</rs>
                  273f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n91'), left('n91e'))" n="91" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned> Tabulas genealogicas ... non pauca</mentioned>
            <p> Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16430">Garnier, Historiae Corbeiensis compendium</rs> 400, 450.
                  Weitere Werke außer der Chronik sind nicht nachzuweisen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16428">Garnier, Caulincourt</rs> 243.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n92'), left('n92e'))" n="92" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned> Diem clausit ... 1516</mentioned>
            <p> Caulaincourt starb erst 1540, doch ist über
                  sein letztes Lebensjahrzehnt fast nichts bekannt, weil seine 1529 abbrechende
                  Chronik die nahezu einzige Quelle für seine Biographie ist: <rs type="bibl" ref="bibl:16428">Garnier, Caulincourt</rs> 243.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>129</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>37</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Epistolam vestram ad nos transmissam, vir religiosissime omnibus litteratis colende et, quia vere Benedictinus, mihi charissime, avide legi; propositum vestrum, et quidem iuste, probavi, sed et methodum, ut par est, eximie laudavi. Grande movetur opus! Ardua res est Bibliothecam universalem Benedictinam apte congerere, autores ordinis sancti Benedicti, quorum prope non est numerus, exacte recensere, eorum scripta aequa lance ponderare; ita ut externis invidia non pariatur, dum aliqualis gloria domesticis accrescit. <anchor xml:id="n1"/>Consilium dudum a quibusdam, quod scio, initum<anchor xml:id="n1e"/> est de opere, circa quod vestra diligentia modo ardenter et <sic>faeliciter</sic> desudat, illud ad <sic>laborandum</sic>
            <note type="annotation" xml:id="d3e8200">Wohl für <orig>adlaborandum</orig>.</note> aggredi; sed ipsa executio divino Numine vestrae eruditioni, zelo vestro servata est. Pergat veneranda dominatio vestra, quo coeptum: laborabit, sed<anchor xml:id="n2"/> in laboribus suis honestabitur<anchor xml:id="n2e"/>.<anchor xml:id="n3"/> Sublimi viro detrimentum est res magnas non aggredi<anchor xml:id="n3e"/>: sic Nazianzenus. Inde multa ecclesiae utilitas erumpet, ordini nostro novum affulgebit decus, reipublicae litterariae debitum solvetur tributum, sodalibus ubique terrarum positis non levis causa gaudii subministrabitur; hos enim pigebit pudebitque hoc etiamnunc in maioribus suis non aemulari, quod dudum in ordinem nostrum omnium promeruit existimationem, omnium excitavit amorem.<anchor xml:id="n4"/> Sicque astrum, quod in vestris partibus Germanicis quidam putaverunt extinctum<anchor xml:id="n4e"/>, sed falso, semper <anchor xml:id="n5"/>lucidum fulgensque omnibus, qui in domo Dei sunt<anchor xml:id="n5e"/>, id est in ecclesia, apparebit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quantum ad nos attinet, benevole amanterque de suppellectile nostra litteraria suppetias feremus. Utinam ea esset, quae fuit, codicesque iidem et numero<note place="foot" xml:id="d3e8208">
               <hi rend="italic">iidem et numero</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">iidem numero</hi>.</note> et pretio litteratis noti et doctis commendati nobis superessent salvi et integri! At proh dolor! A 9. saeculo ad 12. <anchor xml:id="n6"/>septies tum ab hoste subversum, tum igne combustum est Corbeiense monasterium; toties quidem reaedificatum<anchor xml:id="n6e"/>, sed tot inter militum tumultus armorumque strepitus monachis plerisque dispersis nec erat, qui doceret, nec, qui disceret; sed nec locus aptus, qui aliquem decenter posset capere seu obtegere. Non diffitendum his adeo funestis non obstantibus casibus salvos et incolumes Deo sic disponente servatos esse de omni re <sic>litteria</sic> in bibliotheca Corbeiensi manuscriptos codices prope infinitos usque ad initium saeculi proxime elapsi; at tum vi tum dolo a Corbeiensibus incautis et forte inertibus multos, et quidem pretiosos,<anchor xml:id="n7"/> obtinuerunt viri in saeculo potentes, qui faverint amicis suis in re litteraria versatissimis<anchor xml:id="n7e"/>. Res quidem in bonum, credo, reipublicae, sed in damnum, quis dubitat, abbatiae nostrae cessit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quidquid id sit: codices manuscripti in bibliotheca Corbeiensi, abbatia ipsa <anchor xml:id="n8"/>congregationi sancti Mauri unita<anchor xml:id="n8e"/>, inventi sunt, et quidem bonae notae, paene infiniti; quorum magna pars<anchor xml:id="n9"/> asservatur in monasterio S. Germani Parisiis<anchor xml:id="n9e"/>. Caeteros hic ut pretiosam supellectilem et curiosam diligenter et caute retinemus, nemini abscondimus, omnibus benevole ostendimus, sed et in gratiam eruditorum <choice>
               <sic>eos.</sic>
               <corr>hos</corr>
            </choice> consulendi iniuste facultatem negaremus; etenim<anchor xml:id="n10"/> sapientia abscondita et thesaurus invisus, quae utilitas in utrisque<anchor xml:id="n10e"/>? <pb n="1v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Quod attinet ad scripta eruditorum, qui in monasterio Corbeiae Veteris floruerunt et quorum fama pervadit etiamnum orbem litterarium, alia sunt iuris publici facta tum in Actis ordinis sancti Benedicti, tum in Spicilegiis domni Lucae Dacherii atque in Annalibus Benedictinis, ubi 9. saeculo sanctorum <anchor xml:id="n11"/>Adhelardi<anchor xml:id="n11e"/>,<anchor xml:id="n12"/> Anscharii<anchor xml:id="n12e"/> et<anchor xml:id="n13"/> Paschasii<anchor xml:id="n13e"/> Radberti atque<anchor xml:id="n14"/> Ratramni<anchor xml:id="n14e"/>; huic adiungendus<anchor xml:id="n15"/> Christianus Druthmanus<anchor xml:id="n15e"/>  ut condiscipulus huius sub Paschasio doctore simul et abbate, et ut commilito, qui cum illo et<anchor xml:id="n16"/> contra Graecos<anchor xml:id="n16e"/> scripsit et<anchor xml:id="n17"/> stercoranistas<anchor xml:id="n17e"/> expugnavit. Nota sunt eius opera; pie in claustro vixit et docte scripsit. Obiit anno 815. In 11. <anchor xml:id="n18"/>Gerardi<anchor xml:id="n18e"/> habentur acta. De his, ut opinor, nihil quoad personam neque quoad gesta a nobis quaerit vestra sapientia. Alia Corbeiensium scripta nondum forte edita, sed ab eruditis tum domesticis tum externis probata et laudata apud nos supersunt; sed nec possumus nec debemus ad vos ea transmittere, utpote quae a sodalibus nostris, sic disponente praeposito nostro generali, <sic>sunt</sic> dato tempore evulganda. Caeterum mentem vestram, vir diligentissime et dilectissime, probe assecutus, quaeso accipe, quae, si non larga, saltem non ingrata manu modo profero, scilicet nomina, et quae circumstant et ornant Corbeiensium autorum personam, eorumque catalogum operum, quae excussit excussaque probavit Mabillon noster. Horum memorialia vir in hac re peritus reliquit, qui, ut ait autor Vitae eius pagina 16,<anchor xml:id="n19"/> Corbeiam a superioribus missus<anchor xml:id="n19e"/>
            <anchor xml:id="n20"/> imprimis libenti animo frequens perlustrabat Corbeiensis coenobii bibliothecam, antiquis, quae ibi adhuc asservantur, quibus olim claruit, monumentis manu exaratis insignem<anchor xml:id="n20e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Primo. Cum primum sanctus Paschasius Radbertus, ut Deo soli viveret et sibi, sedem abbatialem deseruit, <anchor xml:id="n21"/>Odo pro fratrum votis in hanc ascendit<anchor xml:id="n21e"/>
            <anchor xml:id="n22"/>. Sub rectoribus monachorum Corbeiensium doctoribusque Adhelardo, Valha, Paschasio tanquam morum, disciplinae doctrinaeque magistris multum profecit<anchor xml:id="n22e"/>; dignusque habitus, qui suis fratribus praeesset, quibus iam praelucebat. Quae et quanta gesserit, quae et quanta scripserit Odo, coniciet quisque sapiens ex frequentibus <anchor xml:id="n23"/>Hincmari<anchor xml:id="n23e"/> Remensis episcopi et<anchor xml:id="n24"/> Lupi<anchor xml:id="n24e"/> Ferrariensis ad eum litteris; inferet ex eius praesentia pluribus conciliis, scilicet concilio<anchor xml:id="n25"/> apud S. Macram<anchor xml:id="n25e"/> in Finibus dioecesis Remensis, Gallice Fismes,<anchor xml:id="n26"/> concilio Suessionensi<anchor xml:id="n26e"/> tertio et caeteris; cognoscet ex<anchor xml:id="n27"/> negotiis ipsi tum ab imperatoribus tum a summis pontificibus commissis, quae non minus res spectarent politicas sive civiles quam ecclesiasticas, sed et variis legationibus, quibus egregie perfunctus Odo: viam pacis dudum discordantibus sapienter aperuit sicque gratiam apud principes iuste promeruit et laudem apud omnes facile obtinuit<anchor xml:id="n27e"/>. Sed quod ad rem directe tendit, neminem, puto, latet Graecos sicut importune ita iniuste, ne dicam insulse, circa id tempus plura circa disciplinam ecclesiae occidentalis obiecisse. Sedebat tunc in cathedra sancti Petri Nicolaus 3. Hic datis ad episcopos Galliae <anchor xml:id="n28"/>epistolis eos vehementer adhortatur<anchor xml:id="n28e"/>, ut tanquam fideles iustitiae <sic>deffensores</sic> ferventesque vindices veritatis Graecorum malesanas calumnias efficaciter refellerent. <choice>
               <sic>Gallico</sic>
               <corr>Gallicano</corr>
            </choice> hisce temporibus praelucebat clero Hincmarus Remensis, qui et conciliis saepius variis de causis praesidebat. <pb n="2r"/> Hincmarus Odonem nostrum Corbeiensem in concilio<anchor xml:id="n29"/> apud S. Macram<anchor xml:id="n29e"/> probante Carolo Calvo, annuente patrum adsidentium coetu, renunciavit Bellovacensem episcopum <choice>
               <sic>huncque</sic>
               <corr>illique</corr>
            </choice> tanquam inter caeteros in doctrina ecclesiastica peritissimo hanc<anchor xml:id="n30"/> demandavit provinciam<anchor xml:id="n30e"/>, qua et errores sapienter refelleret, calumnias acriter retunderet sicque ecclesiam Latinam omni labe puram sine ruga sponso suo offerret. <anchor xml:id="n31"/>Scripsit ergo Odo<anchor xml:id="n31e"/> Bellovacensis docte aeque ac subtiliter, ipsoque strenue pugnante vicit veritas. Alia, quibus mores <choice>
               <sic>aef</sic>
               <corr>aedificentur</corr>
            </choice>, habentur Odonis opera, et propterea dicitur de illo merito: pie vixit et docte scripsit. Anno 878 obiit Odo episcopus Bellovacensis, sed Corbeiensium non immemor; eorum <choice>
               <sic>au</sic>
               <corr>enim</corr>
            </choice> abbatiae privilegia ut <choice>
               <sic>s</sic>
               <corr>a</corr>
            </choice> summis pontificibus, a principibus, sed et a conciliis, quibus frequens ipse adfuit, confirmarentur, gratanter obtinuit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Secundo. <anchor xml:id="n32"/>Milo<anchor xml:id="n32e"/> non statim Corbeiensis, sed primum Elnonensis seu in monasterio S. Amandi educatus est. Ibi omnibus paene disciplinis fuit instructus, scilicet grammaticam, poeticam, musicam, mathematicam, philosophiam atque <sic>rethoricam</sic> apprime callebat. Percrebrescente ubique terrarum Corbeiensis academiae fama <anchor xml:id="n33"/>Milo<anchor xml:id="n33e"/> grave onus, ut<anchor xml:id="n34"/> scribebat Cicero filio suo<anchor xml:id="n34e"/> proficiscenti Athenas Cratyppum audituro, suscepit Corbeiam atque ad academiae professores tanquam ad mercaturam bonarum artium profectus, turpissimum et dedecorans putasset, si vacuus rediisset et inanis. Ab abbate Corbeiensi an advocatus, an proprio consentiente abbate sua sponte stabilitus, incertum.<anchor xml:id="n35"/> Advenit igitur Corbeiam<anchor xml:id="n35e"/>
            <anchor xml:id="n36"/>Milo<anchor xml:id="n36e"/>, vixit religiose inter Corbeienses, inter academiae magistros praeclare luxit, qui et discipulis eximie profuit. Moribus et doctrina sic a Carolo imperatore est <choice>
               <sic>ae</sic>
               <corr>existimatus</corr>
            </choice>, ut prae caeteris omnibus sapienter eum elegerit, cui tres filios suos<anchor xml:id="n37"/> Drogonem, Pippinum et Carolomannum<anchor xml:id="n37e"/> ipse tradiderit educandos. Nec vana spes sane fuit; nam principes et colere pietatem docuit <anchor xml:id="n38"/>Milo<anchor xml:id="n38e"/>, et ipse pius, et litteras amare, vere doctus. Nihil inde mirum, si sub tam eximio praeceptore filii regis Christianissimi iuste regnare didicerint et sancte vivere. Plura scripsit exercitatissimus professor tum soluta tum stricta oratione.<anchor xml:id="n39"/> Opus scriptum reliquit de Elevatione corporis sancti Amandi, item aliud de eiusdem Translatione et de Dedicatione templi. Vitam eiusdem sancti scriptis autor noster mandavit, sed nec Miracula praetermisit; hocque ultimum opus direxit ad Haimerium<anchor xml:id="n39e"/> sacerdotem monachum in monasterio S. Vedasti Attrebatensis. Nihil manifestius <anchor xml:id="n40"/>Milo<anchor xml:id="n40e"/>nis facundiam industriamque in concinnandis versibus ostendit quam illud celebre poema, quod<anchor xml:id="n41"/> in laudem calvorum<anchor xml:id="n41e"/> Carolo ipsimet Calvo tanquam suo maecenati nuncupavit. Hoc poeticum opus considerans foetum acutissimi ingenii et subtilissimi mirabitur. Non tantum littera alphabeti tertia, scilicet C, versus poematis omnes inchoat, sed omnium omnino vocum haec littera C initium tenet. Legat et intelligat. Diem clausit extremum <anchor xml:id="n42"/>Milo<anchor xml:id="n42e"/> peritissimus ad annum 871. <pb n="2v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Tertio. <anchor xml:id="n43"/>Angelbertus<anchor xml:id="n43e"/> abbas vitam monasticam Odone abbate Corbeiae Veteris professus est. Hic Odonis mores imitatus eiusque doctrinam est consecutus. Pietatem exacte coluit atque in observantia regulari inventus est fidelissimus. Cum primum Odo evectus est ad thronum Bellovacensem, sedes Corbeiensis diu non vacavit, communi enim omnium fratrum suffragio electus est <anchor xml:id="n44"/>Angelbertus<anchor xml:id="n44e"/>, qui <anchor xml:id="n45"/>profuturus sane omnibus iure illis praeesset<anchor xml:id="n45e"/> suaque prudentia monasterium regeret, variis tunc periculis frequenter expositum. <anchor xml:id="n46"/>Angelbertus<anchor xml:id="n46e"/> abbas Corbeiensis Ludovici regis studia iuvit: directo hanc in rem tractatu sancti Augustini <anchor xml:id="n47"/>De doctrina Christiana<anchor xml:id="n47e"/> praemissis versibus, in quibus summam quatuor librorum exposuit. In fine codicis alios versus addidit, quibus Deo regem, prolem etc. commendavit. Sed<anchor xml:id="n48"/> lucerna ardens<anchor xml:id="n48e"/> non diu luxit Corbeiensibus, sed tertio sui regiminis anno extincta est. Vivere desiit <anchor xml:id="n49"/>Angelbertus<anchor xml:id="n49e"/> anno 862 Nonis Februarii. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Quarto. <anchor xml:id="n50"/>Gualdo<anchor xml:id="n50e"/> seu Waldo monachus Corbeiensis, quo tempore, scilicet 10. et 11. saeculis, ubique fere terrarum videbantur academiae paene exanimes et quasi incultae iacebant: incursus barbarorum, bella hostium, civium seditiones in <sic>eclesia</sic> sicut in regno omnia perturbaverant. Corbeiense tamen gymnasium<anchor xml:id="n51"/> sicut fons indeficiens emittebat scientiae rivulos et sicut hortus irriguus<anchor xml:id="n51e"/> omnium artium fructus efferebat. Affuit tum inter coenobitas Corbeienses Waldo, natus ad studia, proclivis ad virtutem, magistris docilis, superioribus obediens, utroque pede viam sapientiae et scientiae pergens, brevi sane consummandus, qui et aliis deinceps consummandis non deesset. Regebat tum Corbeiense coenobium Franco primus, inter eos, qui huic coenobio praefuerunt, illustrissimus, ideoque dictus<anchor xml:id="n52"/> Franco Magnus<anchor xml:id="n52e"/>. A diversae conditionis hominibus varie exagitatus aut ad ferenda adversa aut ad propulsanda sola se iustitia tuebatur. Sed si quae solatii aut auxilii spes adfulgeret, non aliunde quam a Waldone enascebatur; et merito quidem, erat quippe Waldo corde rectus, acutus ingenio, sermone disertus: exinde sane abbati consilia sana et iusta proposita. Plura scripsit <anchor xml:id="n53"/>Gualdo<anchor xml:id="n53e"/>, et quidem elegantibus versibus, sed inter ea laudatur opus eius metricum de Vita et apostolatu sancti Anscharii archiepiscopi Bremensis atque ad partes septentrionales legati missi. Hanc Vitam sic versibus apte concinnatam ad Albertum (alii dicunt Adelbertum) Anscharii tunc successorem direxit dicavitque. In epistola nuncupatoria in huius archiepiscopi laudes lepide excurrit, sed et Corbeiae Veteris matris suae encomium eodem stylo praeclare celebrat. Hoc opus<anchor xml:id="n54"/> scriptum habetur<anchor xml:id="n54e"/> anno 1062 aut 1063. Hinc errasse convincuntur, qui <anchor xml:id="n55"/>Gualdo<anchor xml:id="n55e"/>nem<anchor xml:id="n56"/> Novae Corbeiae fuisse alumnum<anchor xml:id="n56e"/>
            <sic>autumat</sic>; quamvis non sit diffitendum aliqua de sancti Anscharii gestis a Corbeiae Saxonicae fratribus fuisse ad <anchor xml:id="n57"/>Gualdo<anchor xml:id="n57e"/>nem transmissa. De illo habet<anchor xml:id="n58"/> Mabillon ad annum 815<anchor xml:id="n58e"/>. Spiritum Deo reddidit peritissimus Waldo sub finem 11. saeculi, quo praecise anno, non invenimus. Quod certum, tota academia Corbeiensis mortuo <anchor xml:id="n59"/>Gualdo<anchor xml:id="n59e"/>ne luxit, quasi cuius lumen oculorum non erat secum. <pb n="3r"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Quinto. Frater <anchor xml:id="n60"/>Nevelo<anchor xml:id="n60e"/> monachus Corbeiensis ad sui ipsius demissionem sic voluit vocari semper et ubique: frater <anchor xml:id="n61"/>Nevelo<anchor xml:id="n61e"/>; quo monachos instrueret nonnullos, qui suum indigne statum dedecorant, dum singularibus titulis ornant personam, quibus<anchor xml:id="n62"/> in monasterio persona non est<anchor xml:id="n62e"/>. Corbeiae vixit Fulcone Magno abbate; imo et aderat, dum e vivis Fulco ipse excessit, nam sic deflet hunc tristem casum:</ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Sexto. <anchor xml:id="n63"/>Ratholdus<anchor xml:id="n63e"/> abbas Corbeiensis cum primum nomen dedit in monasterio Corbeiensi, suum ecclesiae ritibus ceremoniisque addiscendis statim animum appulit, certus exinde se multam gratiam facile consecuturum apud sanctum patrem Benedictum, qui, quos in filios suscipit,<anchor xml:id="n64"/> operi Dei iubet nihil praeponere<anchor xml:id="n64e"/>. Per totum vitae claustralis decursum <anchor xml:id="n65"/>Ratholdus<anchor xml:id="n65e"/> in iudiciis nusquam praeceps, nusquam levis in factis, nusquam temerarius; sed mente sublimis, ingenio <choice>
               <sic>perspix</sic>
               <corr>perspicax</corr>
            </choice>, animo fortis ab omnibus, cum factus est vir, facile est deprehensus. Ideo sede abbatiali vacante in hanc unanimi Corbeiensium consensu evectus est <anchor xml:id="n66"/>Ratholdus<anchor xml:id="n66e"/> et abbas renunciatus. Qui ad tristem regni atque ad flebilem ecclesiae statum vel paululum eo saeculo attendet, a lachrymis vix se continebit. Urbes tum fuerunt eversae, ecclesiae dirutae, monasteria in favillas redacta, altaria disrupta, uno verbo: regnum divisum, ecclesia dispersa, religio deserta. Inundaverunt enim<anchor xml:id="n67"/> septentrionales barbari<anchor xml:id="n67e"/> clade universali; flamma et ferro omnia vastarunt, nec erat, qui resisteret. Quid Veteri Corbeiae acciderit hacce tempestate, ignorant pauci. Hae vastationes, utpote per totam Galliam, intactum nihil reliquerunt: nullum stetit monasterium, monachi fuerunt dispersi, abbates instabiles. Doleat inde Ratoldus, doluerunt cum illo pari, hoc est, infaelici sorte omnes in toto regno alii monasteriorum abbates. At uni Ratoldo ad eadem tempora alius lamentabilis casus. Duo potentes quidem, sed verius nefarii praedones caeco furore in Corbeiensem abbatiam <add place="left-margin">acti</add> bona illius, dominia, feudos invaserunt, villas, sylvas, prata ut domini occuparunt, homines monasterii suos effecerunt ab eisque contra ius fasque censum exegerunt. Tyranni audaciores facti sese Corbeiae comites proclamarunt et ut tales ubique sese gesserunt. In tanta rerum perturbatione nihil abbati supererat, quo fratrum necessitatibus subveniret. Quid in talibus angustiis agat pater monasterii? Rem sane gerit audacter sibi, hostibus fortiter, faeliciter suis; comitatum etenim Corbeiensem denuo adiecit. Quid plura: et ipse Normannorum <anchor xml:id="n68"/>dux Richardus, qui dominia a Corbeiensi abbatia olim distracta iniusteque ab eo possessa Ratoldo ex animo plene restituit<anchor xml:id="n68e"/>. Interea Corbeiensis <choice>
               <sic>ab</sic>
               <corr>academia</corr>
            </choice> forte siluerat; at sane non perierat. Consonum harmonicum facilemque notis, lineis modulisque in ecclesia sua reddidit Ratoldus atque ad suum monasterium eos advocavit, qui fratres ad perfectum concentum erudire possent. Tandem ut zelo suo circa officia divina fieret satis, totum se dedit, ut, quae fuerunt a sancto Gregorio Magno ordinata ad administrationem sacramentorum, exacte colligerentur apteque disponerentur. Fratres suos et se ipsum ad id operis (Sacramentarium sancti Gregorii vocant) applicuit, et quia ope et cura Ratoldi prodiit, nomine Ratoldi abbatis Corbeiensis indigitatur, et nostris temporibus iuris publici factum est notis et observationibus illustratum studio et diligentia domni Hugonis Menard. Ad caput <pb n="4r"/>
            <anchor xml:id="n69"/>codicis Ratoldi<anchor xml:id="n69e"/> hi duo versus leguntur:</ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Septimo. <anchor xml:id="n70"/>Hugo de Folliaco<anchor xml:id="n70e"/>, Gallice de Foülloy, ortus ex<anchor xml:id="n71"/> familia toparcarum<anchor xml:id="n71e"/> de Folliaco, inter totius provinciae familias nobilissima. Folliacum <choice>
               <sic>habi</sic>
               <corr>habetur</corr>
            </choice> ut urbis seu comitatus Corbeiensis suburbium.<anchor xml:id="n72"/> Coenobita Corbeiensis<anchor xml:id="n72e"/> factus Hugo in claustro vivebat humilis atque in academia celebris statim evasit. Nomine paterno iam clarus, religione conspicuus, scientia venerandus, honorem certe ecclesiae Corbeiensi conciliabat. At ecclesiae universali utilis futurus ab Innocentio 2.<anchor xml:id="n73"/> electus est cardinalis<anchor xml:id="n73e"/> et purpura decoratus anno 1140 mense Decembri. Quae et quanta gesserit <anchor xml:id="n74"/>Hugo de Folliaco<anchor xml:id="n74e"/> cardinalis, aut iniuria temporum aut maiorum negligentia in causa sunt, cur non habeamus. Sed singularem viri pietatem profundamque eruditionem probant, quae supersunt, scilicet liber<anchor xml:id="n75"/> De patriarchis<anchor xml:id="n75e"/>, libri quatuor De claustro animae,<anchor xml:id="n76"/> De disciplina et abusibus claustri<anchor xml:id="n76e"/> etc. Quotquot de cardinalibus scripserunt, Hugonem illis annumerant; sed et Benedictinum fuisse nemo ambigit, si solum Ciaconium excipias. Sed allucinatur<anchor xml:id="n77"/> Ciaconius<anchor xml:id="n77e"/>, dum Hugonem desumptum ex monasterio Corbeiensi sanctorum Petri et Pauli contendit alumnum monasterii Corbeiensis Saxonici, cuius titulares sunt sancti Stephanus et Vitus.<anchor xml:id="n78"/> Fato functus<anchor xml:id="n78e"/> Hugo 1152 aut circiter. <pb n="4v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12">Octavo. <anchor xml:id="n79"/>Florentius<anchor xml:id="n79e"/> coenobitis Corbeiensibus adiunctus, moribus integer, disciplina regulari inter alios sic refulsit, ut virtutum eius fama intra monasterii septa contineri nullatenus potuerit. In territorio Pontinensi stat etiamnum abbatia sub nomine S. Judoci, qui eius loci est autor sicut et fundator. Primus hunc locum olim incoluit atque suarum virtutum bono odore socios, sed animo dociles, ad se aut potius ad Deum traxit, quibus Deo sic disponente ducatum religiose praebuit. Dum subditus viveret Corbeiae <anchor xml:id="n80"/>Florentius<anchor xml:id="n80e"/> quasi sub modio lucerna, radii, qui prae nimio fulgore vix ac ne vix quidem occultari omnino non possunt, hunc lugentibus S. Judoci monachis superiore orbatis, qui Corbeiae latebat quemque eis destinabat Deus, revelarunt. Quem mater Corbeia nutrierat docueratque academia Florentium, hunc communi suffragio in patrem simul et doctorem sibi dari constituerunt abbatiae S. Judoci monachi. Tenuit ergo sedem abbatialem S. Judoci <anchor xml:id="n81"/>Florentius<anchor xml:id="n81e"/> et tunc sapientiae et scientiae, quae Corbeiae hauserat, fluenta suismet iam factus magister discipulis abunde effudit.<anchor xml:id="n82"/> Vitae merito et sapientiae doctrina electus<anchor xml:id="n82e"/>, ut loquitur sanctus pater Benedictus, in omnibus semper et ubique opere et verbo hos rexit,<anchor xml:id="n83"/> de quibus in iudicio erat Deo rationem redditurus<anchor xml:id="n83e"/>. Ideo Vitam sancti Judoci ipse composuit, ut, cuius nomen omnibus etiam longe dissitis dudum fuerat venerabile, imo et in multis mirabile, huius gesta virtutesque suis proponeret imitanda. Vitam sancti Judoci a Florentio, olim monasterii S. Petri Corbeiensis coenobita, tum ipsiusmet S. Judoci <sic>abbas</sic>, cum scriberet,<anchor xml:id="n84"/> habes apud Surium<anchor xml:id="n84e"/>; unde tota ingenii vis sublimisque Florentii in scribendo facundia verusque huius celebris abbatis caracter nullo negotio apprendi possunt. Mortuus sane in sua abbatia <anchor xml:id="n85"/>Florentius<anchor xml:id="n85e"/> et, ut creditur, post annum 1015. Tum enim scribebat Vitam sancti Judoci, de qua supra; sed quo praecise anno, nescimus. <pb n="5r"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg13">Nono. <anchor xml:id="n86"/>Stephanus de Contiaco<anchor xml:id="n86e"/>, Gallice de Conty, officialis Corbeiensis e familia nobili ortus est. Hic mundo valedicens se suosque relinquens in claustrum laetus convolavit Christum secuturus, ut illi totus adhaereret. Disciplinis monasticis statim imbui studuit, rei litterariae operam dedit, rebus tum philosophicis tum theologicis diligenter totus incubuit, sed inprimis circa conciliorum canones atque ecclesiae regulas animum serio et sedulo convertit, ita ut tandem in laboris sui fructum doctoratus laurea non immerito donatus sit. Tunc temporis virtutis laude sapientiaeque merito in Corbeiensi monasterio Stephanus cum esset conspicuus, omnibus probatus, abbati suo Joanni de Goüay carissimus fuit. Hic grandaevus iam factus, diuturno eoque faelici regimine commendatus, tanto oneri iam impar, quem suismet, ut sic loquar, manibus efformaverat, Stephanum cogitavit sibi habere successorem. Ut votis suis consilium fauste cedat, Avenionem, ubi papa agebat, ambo contendunt; abbatialem dignitatem Joannes de Goüay in manibus pontificis sponte dimisit supplexque non dissentiente conventu Corbeiensi Stephano de Contiaco conferri a papa <choice>
               <sic>ex</sic>
               <corr>enixe</corr>
            </choice> postulavit. Dum res Avenione sic se haberent, Rodolphus de Roya abbas S. Luciani Bellovacensis, vir magni nominis ex familia in saeculo notissima et nobilissima natus, regi non ignotus, sed et aulicorum favore et potentia fretus, Bellovacensem abbatiam parvipendens Corbeiensem a summo pontifice utpote nobiliorem, augustiorem, pinguiorem renitentibus, quis dubitat?, Corbeiensibus obtinuit aut potius invadit; sicque iure suo paene acquisito cadit Stephanus. Modestiam Stephani attende et mirare: sedem abbatialem iam fere ascenderat et aemulo abbati se lubens subdidit animo revolvens illud sancti Hyeronimi,<anchor xml:id="n87"/> minus est habere quam mereri<anchor xml:id="n87e"/>; atque inter fratres et cum fratribus conversatus, qui iure pater fuerat omnibus destinatus. Hunc Rodolphus in iuridictione ecclesiastica instituit officialem. Quis ad lites dirimendas aut ad contentiones sedandas magis idoneus eo, cui adest integritas, eruditio non deest? Ob utramque laudatur Stephanus: unde ex Stephano scita sana, iudicia recta. Plura reliquit scripta Stephanus de Conty officialis, quae supersunt: Primo<anchor xml:id="n88"/> Tractatus de regibus<anchor xml:id="n88e"/> Franciae. Secundo<anchor xml:id="n89"/> Suffragium monachorum<anchor xml:id="n89e"/> seu <pb n="5v"/> Casus decretorum pertinentes ad monachos. Tertio<anchor xml:id="n90"/> quaedam declamationes<anchor xml:id="n90e"/> et disputationes de iure canonico compilatae. Denique meritis plenus et de abbatia Corbeiensi bene meritus obiit anno 1413. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg14">Decimo. <anchor xml:id="n91"/>Joannes Pinchonius<anchor xml:id="n91e"/>, Gallice Pinchon, eodem fere tempore, quo Stephanus de Contiaco, et sub eodem abbate vivebat, qui et alteri in eodem officio successit, et sane iisdem dotibus praeditus, iisdem ornatus titulis. Bonis moribus instructus erat Pinchonius, regularis disciplinae tenacissimus, in iure canonico doctor et quidem eximius, ideo officialis item institutus ab abbate Rodolpho de Roya, quo munere praeclare functus Joannes laudem ab omnibus sodalibus seu domesticis sibi conciliavit et ab externis benevolentiam. Ad Sacrae Scripturae lectionem serio addictus sicut et ad meditationem, ut plenus sibi aliis effunderet; sed ne in altum ductus praeceps in profundum rueret, scripta sanctorum patrum sedulus pervolvebat, et ne plus aequo sibi circa divina tribuere videretur, sensus sui iustam regulam ut cryterium illorum sensum habebat semper. Hinc est, quod pie ita et apposite in claustro Corbeiensi plurimae adhuc conspiciuntur ex Scripturae Sacrae fontibus et sanctorum patrum rivulis a Pinchonio <choice>
               <sic>excerptae</sic>
               <corr>efformatae</corr>
            </choice>, scilicet sanctorum tam Veteris quam Novi Testamenti, icones variaque hierogliphica, quae <add place="above">varius</add> color vitro transfusus mira arte representat; unicuique autem sua aut superposita aut subposita sententia correspondet. Omnes statim ad ea attendunt, nullus non miratur, et dum haec Pinchonii memoriam perire non sinunt, omnes eius ingenium extollunt, studium venerantur. Scriptum reliquit Pinchonius<anchor xml:id="n92"/> Librum sententiarum ex Sacra Scriptura<anchor xml:id="n92e"/> et sanctorum patrum libris collectum, opus valde pium. Ultimum Deo spiritum bene de ecclesia Corbeiensi meritus, qui vix uno anno administravit officialitatem, reddidit anno 1413. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg15">Undecimo. <anchor xml:id="n93"/>Antonius de Colincourte<anchor xml:id="n93e"/>, Gallice de Colincourt, officialis ortum ducit ex familia, quae etiamnum <sic>existit</sic> et fulget in comitatu Veromandensi nobilissima. Hic ab adolescentia sua Corbeiae monachus factus, sortitus animam bonam a supremo Numine, disciplinis monasticis facile est imbutus; perspicaci ingenio donatus, applicatus litteris multum profecit; ideo, ne scientiae semina suffocarentur putrescerentque, dum non est, qui ad eum vigilet, illum instruat, illum colat (heu Corbeiensis academia erat dissipata et forte etiam religio), ideo Parisios mittitur Antonius, ubi studiis philosophiae et theologiae ex animo operam dedit, <pb n="6r"/> sed scientiam canonum, tamquam quae virum <sic>relligiosum</sic> deceat, apprime assecutus est, ita ut tandem bacchalaureus in iure canonico publice sit renunciatus. Ad monasterium revocatus pie et religiose vixit, modeste cum fratribus est conversatus, abbati suo perfecte subiectus. Monasterii iura acerrime <sic>deffendit</sic>, bona invadentibus ut murum se opposuit. Talis enim rerum status tum in regno tum in ecclesia erat, ut potentes in saeculo sanctuarium ingrederentur, principes populorum in clero dominarentur et filii saeculi qua vi qua fraude filiis Dei tum misere praelati sunt. Corbeienses si non praevaluerunt, saltem, ut valuerunt, pro aris focisque se exhibuerunt fortes; potestatibus etiam sublimioribus audacter, sed iure restiterunt. At fratribus vires sua sapientia addebat Antonius, malignantium artes sua scientia deludebat, sua tandem prudentia sic temporibus miscebat tempora, ut potentiorum iram sedaret <choice>
               <sic>ut</sic>
               <corr>et</corr>
            </choice> sibi haberet amicos monasteriique protectores, quos Corbeienses suos antea adversarios experti fuerant. Perspicua Antonii de Colincour capacitate ad omnia eiusque ad gerenda negotia strenuitate probata officialis ab abbate eligitur, quo munere digne longo tempore est perfunctus. Plurima edidit opera, quae ab eruditis laudantur: primum<anchor xml:id="n94"/> Chronicon monasterii<anchor xml:id="n94e"/> usque ad annum 1424; secundum<anchor xml:id="n95"/> Tabulas genealogicas omnium regum et principum Europae; tertium Tractatum de sacris reliquiis et alia non pauca<anchor xml:id="n95e"/>. Diem clausit extremum <anchor xml:id="n96"/>Antonius de Colincourte<anchor xml:id="n96e"/> circa annum 1516. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg16">Primo in hac provincia, in qua degimus, alia non novi nostri ordinis monasteria, ubi fuerint olim academiae; at in provincia Normanniae claruit abbatia Beccensis sicut et Gemmeticensis, atque ibi floruerunt litterae. Utraque sita prope Rothomagum. In provincia Burgundiae floruit item academia S. Germani Altisiodorensis et Divione schola S. Benigni. Prope Aureliam gymnasium celebre in monasterio S. Benedicti Floriacensis, ubi fuere viri litterati. In Maiori Monasterio prope Turones sicut in monasterio S. Albini Andegavensis fuerunt item studia tum quoad domesticos tum quoad externos. Tandem in monasterio S. Michaelis in Periculo Maris in Inferiori Normannia in dioecesi Abricatensi. <pb n="6v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg17">Secundo. Bibliotheca nostra non est ita libris impressis referta ob rationes superius allatas; bene quidem bibliotheca S. Remigii et S. Nicasii Remis. In his omnes autores Benedictini poterunt inveniri. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg18">Tertio. Parcat, si stylo rudiori et impolito respondeo epistolae vestrae, cuius verba apte concinnata formant stylum aures demulcentem, nulli non placentem. Mihi congratulor, si quid utilitatis ad propositum ferat haec opella mea. Pergratum mihi fuerit, si vestra non gravetur dominatio me certum de acceptione huius epistolae reddere. Tandem vestram exoptans benevolentiam, vir religiosissime et sapientissime, vestris precibus ad dominum nostrum Jesum Christum communicari cupiens tibi sum ex animo addictissimus atque ad omnia tibi obsequentissimus</ab>
         <closer>Frater Ludovicus Pisant prior Corbeiae Veteris.</closer>
         <closer>Datum in abbatia S. Petri Corbeiae Veteris anno 1716 19. Aprilis.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
