<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1026 Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-12-10. Gaming.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1026</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">62r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-12-10">1718-12-10</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">1025</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">948</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1023</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">1025</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e68889">Die Predigten eines unbekannten Autors, die <rs type="person" role="sender">LW</rs> schon früher gelobt hat <ref type="letter">948</ref>, tragen nicht dasselbe Initium wie jene, deren Verfasser, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> schreibt (1025), Odo von Morimond ist. Sie sind von knappem Umfang; als Probe für ihren gefälligen Stil schickt <rs type="person" role="sender">LW</rs> neuerlich die erste Hälfte der ersten Predigt. Er stellt <rs type="person" role="sender">BP</rs> anheim, auf der Grundlage der knappen Anmerkungen <rs type="person" role="sender">LWs</rs> zu entscheiden, was mit diesen Texten zu tun ist. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll auch die „Bibliothecae“, das heißt die bibliographischen Werke, die ihm in größerer Zahl zur Verfügung stehen als LW, konsultieren und <rs type="person" role="sender">LW</rs> informieren, ob die Predigten bisher ungedruckt sind. <rs type="person" role="sender">LW</rs> wundert sich, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> keinen weiteren Codex geschickt hat, aus dem Sebastian Treger etwas abschreiben könnte – wenn schon nicht viel, da Treger wenig Zeit und viele Verpflichtungen hat, so doch jeden Tag zumindest ein kleines Stück.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e68894">Die „Expositio in Psalmos“ des Honorius Augustodunensis in der 1381 vollendeten Gaminger Handschrift hat das Incipit „Christiano patri verbo et exemplo relucenti“ und erwähnt einen „Abt Kuno“ (Bischof Kuno I. von Regensburg? Abt Christian von St. Jakob zu Regensburg?) mit keinem Wort. <rs type="person" role="sender">LW</rs> schlägt vor, dass „Christiano“ eine bloße Bezeichnung statt eines Eigennamens sein könnte, wodurch der Widerspruch zwischen der Melker und der Gaminger Handschrift ausgeräumt würde.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e68896">Vor kurzem hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> den Brief eines Anonymus („Epistola historica de eventibus et rebus per Europam gestis“) an <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesendet (1023). Von dem Adressaten „Heinrich“ heißt es, dass er sich der Kontemplation Gottes hingab, weshalb <rs type="person" role="sender">LW</rs> vorgeschlagen hat, dass es sich um einen Gaminger Kartäuser (Heinrich Prentl von Eckenfeld) gehandelt haben kann. In dem Brief wird berichtet, dass der junge König von Navarra (Karl von Viana) durch seinen Vater (Johann II.) abgesetzt und vertrieben wurde. <rs type="person" role="sender">LW</rs> fände es nicht verwunderlich, wenn der Sohn den Vater vertrieben hätte, wohl aber, dass es sich umgekehrt verhalten haben soll. Vielleicht können die Genealogen (stemmatographi) die Frage aufklären: Bei ihnen findet LW, dass Blanka II., Erbin von Navarra, nach dem Tod ihres ersten Ehemannes (Martin I. von Sizilien) in zweiter Ehe Johann (II.) heiratete, der ihr nachfolgte und 1458 auch König von Aragón wurde. Blanka hatte mit Johann einen Sohn namens Karl, der 1461 starb; er wird wohl nach mütterlichem Recht König von Navarra und somit jener gewesen sein, der laut jenem Brief von seinem eigenen Vater vertrieben wurde.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e68898"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat Karel de Visch erwähnt, der die Werke des Alanus von Lille ediert hat („Alani Opera moralia“). Dort berichtet er, dass er in den Bibliotheken Belgiens und Frankreichs den „Liber poenitentialis“ des Alanus in der längeren Fassung nicht vorgefunden hat. Diese ist in Gaming in einem Pergamentcodex des 13. Jahrhunderts vorhanden, jedoch schlecht lesbar; den Prolog dazu will <rs type="person" role="sender">LW</rs> bald schicken. In demselben Codex ist außerdem die „Formulae honestae vitae“ des Martin (von Braga), Bischofs von Dumio, enthalten, die für einen König Mito oder Myro (recte: Miro, König der Sueben) geschrieben wurde. Johannes Trithemius erwähnt Martin in seinem „Catalogus scriptorum ecclesiasticorum“ und bezeichnet ihn als Abt. Ob das nicht sehr umfangreiche Werk ediert ist, weiß <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht. Er schließt mit Grüßen an HP.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri Bernardo Pezio frater Leopoldus Wydeman salutem dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e68911"><seg type="lemma" corresp="#d3e68942">Anonymi istius sermones</seg>, quos aliquando laudavi et iterum laudo, aliud prae se ferunt initium quam illi, cuius authorem scribis esse<seg type="lemma" corresp="#d3e68948"> Odonem Morimundensem</seg>. Breves sunt et compendiosi, quorum stylum et elegantiam ut ex parte agnoscas, ecce <seg type="lemma" corresp="#d3e68952">rursus ad te mitto</seg> sermonis primi initium medietatem eiusdem adaequans. Tuum erit ex notatiunculis, quas addidi, iudicare, quid cum illis faciendum esse putes. Revidebis tamen<seg type="lemma" corresp="#d3e68956"> bibliothecas, id est bibliothecarum authores</seg>, quibus tibi maior est copia quam mihi, et ex illis, an sermones hi inediti sint, me edocebis. Miror, quod non alium ad me miseris codicem, ut et pater Sebastianus Treger habeat, quo se exerceat et, si non multum ob temporis angustias et occupationes plurimas, saltem parum quotidie describat. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e68913"><seg type="lemma" corresp="#d3e68960">Honorius In Psalmos</seg> quoad<seg type="lemma" corresp="#d3e68966"> nostrum codicem</seg> anno 1381 finitum non aliter incipit quam his verbis:<seg type="lemma" corresp="#d3e68970"> Christiano patri verbo et exemplo relucenti</seg>, nec ullam de<seg type="lemma" corresp="#d3e68974"> Chunone abbate</seg> facit mentionem. Videbis ergo, an non forte ly [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e68918">	Wohl Schreibfehler.</note> Christiano appellativum sit, non proprium nomen, ut vestri et nostri codicis evitetur differentia. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e68921">Nuper ad te direxi epistolam cuiusdam ad Heinricum <seg type="lemma" corresp="#d3e68978">contemplationi deditum virum</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e68984">, et ex hoc motivo etiam suspicabar et suspicor hunc Heinricum fuisse Gemnicensem. In hac epistola asseritur, quod rex Navarrae iunior a regno suo et solio fuerit a patre suo propulsus et eiectus</seg>. Non mirarer, si filius patrem eiecisset, sed illud, quod pater filium eiecerit, miror. Dubium forsitan resolvent<seg type="lemma" corresp="#d3e68988"> stemmatographi</seg>, qui Blancam II. faciunt haeredem regni Navarrae, cui<seg type="lemma" corresp="#d3e68993"> mortuo primo marito</seg> successit alter maritus Joannes, factus circa annum 1458 rex Aragoniae. Habuit ex Joanne ipsa Blanca filium Carolum anno 1461 mortuum, qui ex iure matris, ut mihi videtur, fuit rex ille Navarrae, quem pater expulit, uti in epistola mea refertur. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e68925">Mentionem facis in tua ad me epistola Caroli Vischii, qui, ni fallor, Opera Alani edidit et inter caetera retulit se opus illius Alani De poenitentia prolixius in Belgii, Galliae etc. bibliothecis<note place="foot" xml:id="d3e68927">	Korrigiert aus <hi rend="italic">bibliotheca</hi>.</note> non invenisse. Est illud<seg type="lemma" corresp="#d3e69003"> apud nos in codice</seg> membraneo saeculi XIII., sed satis intricatum et minus legibile, cuius operis prologum<seg type="lemma" corresp="#d3e69007"> proxime ad te mittam</seg>. In eodem codice, in quo Alanus De poenitentia, continetur etiam<seg type="lemma" corresp="#d3e69011"> Formula honestae vitae</seg> a Martino episcopo Dumiensi ad regem Mitonem vel Myronem scripta, cuius meminit, et asserit fuisse abbatem,<seg type="lemma" corresp="#d3e69015"> Trithemius vester in Catalogo</seg> pagina 47<note place="foot" xml:id="d3e68933">	<hi rend="italic">pagina 47</hi> am linken Blattrand eingefügt.</note> scriptorum. An opus illud sive libellus non adeo magnus sit editus, me latet. Vale in Domino cum fratre tuo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Raptim Gemnici die 10. Decembris 1718.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e68942">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Anonymi istius sermones</label><p>LWs Verweise auf eine frühere Erwähnung und
                  Übermittlung lassen vermuten, dass hier von jenen Predigten, darunter einer über
                  Maria Magdalena, die Rede ist, die zusammen mit dem Dialog „De esu volatilium“ des
                  Honorius Augustodunensis in dem verlorenen Gaminger Codex Nr. 52 enthalten waren:
                  vgl. <ref type="letter">948</ref> &lt;23&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e68948">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Odonem Morimundensem</label><p> Von welchen Predigten die Rede ist, bleibt
                  unklar. Zu Odos Predigten und ihrer Überlieferung vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15200">Bernards, Predigten</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:15520"
                     >Canal, Dos homilías</rs> 378–380, 391f.; <rs type="bibl" key="bibl:17858"
                     >Lebreton, Recherches</rs> 34f. In Melk vorhanden sind zwei Überlieferungen
                  seiner Predigt über Joh 19,25–27 „Stabant iuxta crucem“: StiB Melk, Cod. 67,
                  47–58, und Cod. 1746, 267r–291v. Außerdem liegt eine Predigt auf den hl. Bernhard
                  vor: StiB Melk, Cod. 325, 149v–156v. In Betracht kommt an dieser Stelle wohl eher
                  das erstere Werk, in dem auch auf Maria Magdalena eingegangen wird: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15520">Canal, Dos homilías</rs> 414–418. Handschriften,
                  in denen diese und weitere Predigten Odos enthalten waren, konnten BP darüber
                  hinaus zumindest aus den Bibliotheken von Heiligenkreuz, Klosterneuburg und Zwettl
                  bekannt sein. </p></note>
            <note xml:id="d3e68952">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>rursus ad te mitto</label><p> Die Beilage konnte nicht aufgefunden werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e68956">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> bibliothecas ... bibliothecarum authores</label><p> LW stellt klar, dass er
                  mit „bibliothecae“ hier nicht tatsächliche Buchbestände, sondern die
                  Gattungsbezeichnung für bibliographische Werke meint. Zu Letzterer vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20306">Werle, Copia</rs> 170–222; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20508">Zedelmaier, Bibliotheca universalis</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e68960">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Honorius In Psalmos</label><p>Vgl. <ref type="letter">1016</ref>
                  &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e68966">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> nostrum codicem</label><p>Die Gaminger Überlieferung des Kommentars muss als
                  verschollen gelten. Nicht haltbar ist die versuchte Identifikation mit ÖNB, Cod.
                  720, bei <rs type="bibl" key="bibl:16434">Garrigues, Œuvre</rs> 38 56, 122; dieser
                  Codex befand sich zu LWs Zeiten bereits in der Hofbibliothek.</p></note>
            <note xml:id="d3e68970">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Christiano patri ... relucenti</label><p> Nach der Gaminger Handschrift
                  wiedergegeben bei <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/1 col.
                  97.</p></note>
            <note xml:id="d3e68974">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Chunone abbate</label><p>Die Melker Handschrift der „Expositio in Psalmos“
                  ist StiB Melk, Cod. 403. In ihr wird das Werk eingeleitet mit den Worten „Incipit
                  liber Honorii ad Chunonem abbatem supra primam quinquagenam Psalterii“, der Text
                  der Widmung beginnt mit „Patri verbo et exemplo“: ebd. 2r; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16526">Glassner–Haidinger, Inventar Melk 1</rs>/1 188. Die
                  Widmungsträger Christian und Kuno sind in verschiedenen Überlieferungen mehrerer
                  Werke des Honorius bezeugt und werden mit Abt Christian, der dem Schottenkloster
                  St. Jakob zu Regensburg vorstand, respektive mit Bischof Kuno I. von Regensburg,
                  der zuvor Abt von Siegburg gewesen war, identifiziert. Welcher von beiden als
                  Empfänger des Psalmenkommentars zu gelten hat, ist kontrovers; es wäre auch
                  möglich, dass verschiedene Redaktionen erst Kuno, dann später Christian zugeeignet
                  wurden: <rs type="bibl" key="bibl:15070">Bauerreiß, Honorius</rs> 309–313; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16260">Flint, Honorius Augustodunensis</rs> 110f.,
                  122–124; <rs type="bibl" key="bibl:18302">Menhardt, Nachlaß</rs> 62–69.</p></note>
            <note xml:id="d3e68978">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>contemplationi deditum virum</label><p>LW paraphrasiert einen Ausdruck aus dem
                  einleitenden Absatz des Briefes, wo es heißt, dass dieser „ad virum contemplationi
                  divinae vacantem“ gerichtet sei: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 2/3 col. 343. Mehrmals im Verlauf des Brieftextes wird der
                  Empfänger mit „Heinricus“ apostrophiert: ebd. col. 345, 349, 352.</p></note>
            <note xml:id="d3e68984">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> rex Navarrae iunior ... eiectus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:36782"
                     >Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 349: „Rex Navarrae iunior a regno et suo solio,
                  quo diu insedit et quo diu incubuit, a suo patre propulsus est et eiectus“. Die
                  Erklärung LWs ist zutreffend: Johann von Aragón, durch seine Ehe mit der Erbin
                  Blanka König von Navarra, hatte nach dem Tod seiner Frau das Recht des gemeinsamen
                  Sohnes Karl von Viana missachtet und Regierung und Königswürde für sich behalten.
                  In der ersten Hälfte der 1450er Jahre entbrannte ein Bürgerkrieg zwischen Johann
                  und den Unterstützern seines Sohnes Karl, den Johann für sich entscheiden konnte;
                  von 1456 bis 1458 lebte Karl von Viana im Exil in Neapel: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17004">Herbers, Geschichte Spaniens</rs> 249f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18670">Ossoba, Jean II</rs> 124; <rs type="bibl" key="bibl:20098"
                     >Vicens Vives, Juan II</rs> 24–26, 142–159.</p></note>
            <note xml:id="d3e68988">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> stemmatographi</label><p>Die von LW wiedergegebenen Informationen bietet etwa
                  Hübner, Genealogische tabellen (unpag.) Nr. 39. Zum Gebrauch dieses Werkes durch
                  LW vgl. <ref type="letter">845</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">880</ref>
                  &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e68993">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> mortuo primo marito</label><p> Blanka war in erster Ehe mit Martin I. von
                  Sizilien verheiratet gewesen. Aus dieser Verbindung hatten aber keine Nachkommen
                  überlebt: <rs type="bibl" key="bibl:19950">Tramontana, Martino I</rs>
               291.</p></note>
            <note xml:id="d3e68997">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>retulit ... non invenisse</label><p>Alani Opera moralia 181. Der „Liber
                  poenitentialis“ ist in drei Fassungen verschiedener Länge tradiert, von denen De
                  Visch die kürzeste edierte: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18068">Longère,
                     Introduction</rs> 27–31, 109–124.</p></note>
            <note xml:id="d3e69003">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> apud nos in codice</label><p> Diese Überlieferung ist mit Bestimmtheit zu
                  identifizieren als ÖNB, Cod. 1741, 1r–55r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18068"
                     >Longère, Introduction</rs> 56–58.</p></note>
            <note xml:id="d3e69007">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> proxime ... mittam</label><p>LW löste dieses Versprechen bereits mit seinem Brief vom 21. Januar 1719 ein; die nicht von ihm selbst angefertigte Abschrift des Prologs, des Endes des Haupttextes sowie des Epilogs des „Liber poenitentialis“ ist erhalten: StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 35. In dem genannten Brief legte LW die Ergebnisse eines Vergleichs zwischen dem Text der Handschrift und jenem der Edition von De Visch dar, wonach diese Fassung zwar wesentlich umfangreicher war als die publizierte, deren Auslassungen aber zumeist Allegationen und Beispiele betrafen. Deshalb und wegen der schlechten Lesbarkeit riet er von einer Edition des ganzen Werkes ab, befürwortete aber eine Veröffentlichung von Prolog und Epilog: III, 288r–289v. Jede weitere Bearbeitung scheint unterblieben zu sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e69011">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Formula honestae vitae</label><p>ÖNB, Cod. 1741, 104r–109v; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18068">Longère, Introduction</rs> 57. Zum Werk vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15038">Barlow, Martini Bracarensis Opera</rs> 204–250.
                  Die breit überlieferte Abhandlung war seit 1463 vielfach gedruckt worden, wenn
                  auch oft ohne Zuschreibung an Martin von Braga: <rs type="bibl" key="bibl:15038"
                     >Barlow, Martini Bracarensis Opera</rs> 224–229; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18530">Nascimento, Martinus Bracarensis</rs> 458f.</p></note>
            <note xml:id="d3e69015">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Trithemius ... Catalogo</label><p> Die Stellenangabe LWs passt allein zu der
                  1531 zu Köln bei Peter Quentell erschienenen Ausgabe: Trithemius, Catalogus
                  scriptorum (Köln 1531) 47v. Mit den anderen Drucken dieses Werkes von 1494, 1512
                  und 1546 ist sie dagegen nicht in Einklang zu bringen: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14950">Arnold, Trithemius</rs> 250; <rs type="bibl" key="bibl:15218"
                     >Besterman, Beginnings</rs> 7.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>