<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">676 Maurus Wenzin an Bernhard Pez. 1716-10-16. Disentis.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">676</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Müller, Disentis 1696–1742 668–670 (unvollständig).</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 425, 427</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs> 660,
                     662</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">650r–653v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Maurus Wenzin</persName>
               <date when="1716-10-16">1716-10-16</date>
               <placeName>Disentis</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">831</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">291</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">831</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">833</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e20126">MWe weiß, dass Basil Bischoff <rs type="person" role="sender">BP</rs> (durch Abt Adalbert Defuns) ein Verzeichnis von Disentiner Schriftstellern zukommen hat lassen <ref type="letter">291</ref>, dabei aber einige ausgelassen hat; diese ergänzt MWe nun.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e20131">Adalgott Dürler war 1644 zu Luzern in der Schweiz geboren und stammte aus einer adligen Familie. 1660 legte er in Disentis Profess ab, wurde 1674 (recte: 1669) zum Priester geweiht und verwaltete mit anderen Mitbrüdern (Karl Decurtins) den Stiftshof in Truns. Nach dem Tod von Sigisbert Tyron ernannte ihn Abt Adalbert Defuns zum Subprior; er hob die Klosterdisziplin und war ein guter Musiker. Er hat die Reliquien der hl. Ursula und ihrer Gefährtinnen, die der aus Rom herbeigeschafften Märtyrer Theophilus und Purpurinus, des Bischofs von Chur und Abtes von Disentis Abtes Adalgott (siehe Kommentar) und noch anderer Heiligen künstlerisch verewigt. Er verehrte neben Maria besonders den hl. Joseph, dessen Namen er 1708 auf dem Sterbebett im Gebet seiner Mitbrüder einforderte. Dürler schrieb zwei Gradualia mit Noten, welche er seinem Abt Adalbert de Medell widmete. Er hinterließ zahlreiche Kompositionen, die sich mit jenen der besten italienischen Komponisten messen können.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e20133">Adalbert Defuns wurde 1645 (recte: 1646) in Disentis im Dorf Acletta geboren und legte 1662 im Kloster Profess ab, wo er Philosophie und Theologie studierte, Fächer, welche er später auch unterrichtete, selbst als er bereits Prälat war. 1670 wurde er zum Priester geweiht, über acht Jahre wirkte er als Pfarrer von Somvix. 1696 wurde er zum Abt gewählt und vermehrte die Konventualen, die Disziplin, die Bildung und die Güter des Klosters; insbesondere ließ er eine neue Klosterkirche bauen. MWe betet zum Wohle von Disentis und ganz Graubünden um die Wiederherstellung seines Abtes, der unter gefährlicher Wassersucht leidet (siehe Kommentar). Defuns hat auch Jean Mabillon in vielem unterstützt, was dieser in der Vorrede zum ersten Band seiner „Annales OSB“ würdigt. Defuns hat selbst zahlreiche Werke verfasst; dazu gehören Predigtsammlungen, die „Idea rhetoricae“, je ein „Cursus“ der Philosophie und der Theologie nach der Lehre des hl. Thomas von Aquin, die „Synopsis Annalium monasterii Desertinensis“ und die „Annales monasterii Desertinensis“ in sieben Bänden, in denen die Geschichte sowohl des Klosters als auch Graubündens vom Jahr 614 bis 1640 behandelt wird.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e20135">MWe nennt nun einige seiner eigenen Werke, denen vielleicht ein Eck von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Bibliotheca Benedictina“ offenstehen kann. Er hat 1714 auf Geheiß von Abt Defuns ein Werk „De viris illustribus et benefactoribus monasterii Desertinensis“ in zwölf Teilen erarbeitet, das nach Jahrhunderten organisiert ist. Ebenso hat MWe auf Rätoromanisch unter dem Titel „Ina cuorta, mò fideiula informaziun“ eine Streitschrift in dem Konflikt um die Zivilgerichtsbarkeit mit der Gemeinde Disentis geschrieben und arbeitet derzeit an einer weiteren Abhandlung unter dem Titel „Desertum sanctum et prodigiosum“ über die Klostergründer Placidus und Sigisbert und weitere in Disentis verehrte Heilige.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo atque clarissimo domino domino patri Bernardo Pez ordinis sancti Benedicti ac venerabilis monasterii Mellicensis in Austria professo, domino ac in Christo patri meo plurimum colendo. Mellitii. Abzulegen bey denen Scotten zu Wien in Östereich.</hi>
               </ab>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">139</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime atque clarissime domine etc.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e20161">Veniam dabit clarissima paternitas, quod ego ignotus et incultus hisce eam incomodare [<hi rend="italic">sic</hi>] praesumpserim; spero tamen causam reverentiae vestrae non fore ingratam. Transmiserat admodum reverendae paternitati vestrae scriptores monasterii Desertinensis reverendus pater Basilius Bischoff, at, ut intelligo, quosdam omisit; hinc gratum paternitati clarissimae me facturum putavi, si eos hac occasione transmitterem, qui sunt sequentes. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e20166">Primus est reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d3e20217">Adalgottus Dürler</seg>. Is natus anno 1644 Lucernae apud Helvetios ex prae-nobili Dürleriorum familia anno Christi 1660 Regulam sancti patris Benedicti in monasterio nostro Desertinensi professus fuit. Anno inde 1674 sacerdotio initiatus aliquandiu <seg type="lemma" corresp="#d3e20223">una cum aliis</seg> monachis nostris monasterii bona in parochia Thronensi administravit. Post haec anno 1696 mortuo domino patre <seg type="lemma" corresp="#d3e20227">Sigisberto Tyron</seg> sub-prior<note place="foot" xml:id="d3e20168">	Korrigiert aus <hi rend="italic">sub-priore</hi>.</note> ab Adalberto III. abbate denominatus disciplinam regularem plurimum auxit; vir pius et musicus optimus. Hic sacristiam et reliquiarium egregie exornavit.<seg type="lemma" corresp="#d3e20231"> Reliquias</seg> sanctae Ursulae eiusque sociarum, sanctorum Theophili et Purpurini martyrum Roma Desertinam translatorum et <seg type="lemma" corresp="#d3e20235">sancti Adalgotti</seg>, episcopi Curiensis et abbatis nostri, aliorumque sanctorum pulcherrime atque elegantissime exornavit. Praeter reliquos caelites universos singularem pietatem erga caelitum reginam eiusque <pb n="1v"/> virgineum sponsum divum Josephum semper ostendit. Hinc cum in lethali lecto sui per omnia compos agonizaret et sanctissima Jesus et Mariae nomina identidem a circumstantibus acclamarentur, ipse submissa debilique voce nomen sancti Josephi addebat, nutu insinuans, ut nomen illud aliis quoque adderetur, quod ubi factum fuit, supremum spiritum traxit, anno 1708 VI. Idus Decembris. Hic inter alia duo volumina magna in folio, quae<seg type="lemma" corresp="#d3e20239"> gradualia</seg> vulgo vocantur, magnis et elegantibus characteribus una cum notis musicis ingenti studio scripsit eaque<seg type="lemma" corresp="#d3e20243"> Adalberto de Medell</seg> abbati suo dedicavit. Musicalia quoque plurima suavissimaque ipsemet composuit et reliquit, quae etiam cum praestantissimis Italiae musicis certarent. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e20176">Secundus est illustrissimus ac reverendissimus princeps et abbas noster Adalbertus de Funs III. huius nominis. Hic natus est Desertinae in oppido Achleta dicto <seg type="lemma" corresp="#d3e20247">anno 1645</seg>. Regulam sancti Benedicti amplexus anno 1662 in monasterio nostro, ubi philosophiae ac theologiae studia absolvit. Anno 1670 sacerdotio initiatus philosophiam ac theologiam docuit aliquoties, quin etiam iam praelatus<note place="foot" xml:id="d3e20178">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">theologiam</hi>.</note> inter regiminis negotia ter easdem facultates et scientias explicavit. Parochiam quoque Summovicensem summa laude et populi consolatione per octo annos administravit. Anno 1696 abbas electus monasterium <pb n="2r"/> tam religiosorum numero, disciplina regulari ac litterarum studiis quam<seg type="lemma" corresp="#d3e20253"> terrenis facultatibus</seg> eximie auxit et amplificavit, exstructa quoque a fundamentis elegantissima basilica. Vir profecto eximiae pietatis, doctrinae ac pacis; at eius gesta et virtutes haec pagella minime caperet, si enumerare vellem, neque humillimi principis modestia admitteret. Deus ter optimus maximus eidem in solatium non solum Desertinae, sed etiam totius Rhaetiae pristinam incolumitatem restituere dignetur;<seg type="lemma" corresp="#d3e20257"> laborat quippe periculosissima hydropisi</seg>. Plurimum iste princeps noster iuvit clarissimum Mabillonium nostrum, quem proinde haud immerito ipse<seg type="lemma" corresp="#d3e20261"> Mabillonius laudat</seg> et commendat in praefatione Annalium tomi primi. <seg type="lemma" corresp="#d3e20266">Plurima quoque scripsit. Inter praecipua eius scripta haec numerantur</seg>: Dominicale unum, Festivale unum seu Conciones pro omnibus totius anni dominicis et festivitatibus; Idea rhaetoricae [<hi rend="italic">sic</hi>] in quarto;<seg type="lemma" corresp="#d3e20270"> Cursus philosophicus ad mentem divi Thomae tomis quatuor in quarto; Cursus theologicus</seg> ad mentem divi Thomae tomis quatuor in quarto;<seg type="lemma" corresp="#d3e20274"> Synopsis Annalium monasterii Desertinensis; Annales</seg> monasterii Desertinensis tomis septem, quibus totius Rhaetiae Superioris historia tam prophana quam sacra ab anno Christi 614 usque ad annum 1640 plene complectitur. <pb n="2v"/> </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e20191">Denique non puto ingratum fore paternitati clarissimae, si hisce labores quoque meos licet exiguos ac rudes, quales e Deserto sperare possumus, adiunxerim, quibus locus forte patebit in aliquo angulo suae Bibliothecae. Volumen in duodecim libros divisum<note place="foot" xml:id="d3e20193">	<hi rend="italic">in ... divisum</hi> über der Zeile eingefügt.</note> ergo lucubravi de mandato illustrissimi ac reverendissimi principis et abbatis mei, quo recensui omnes viros illustres et benefactores monasterii nostri, prout ex inscriptione clarissima paternitas colligere poterit, quae sic sonat: De viris illustribus et benefactoribus monasterii Desertinensis ordinis sancti patris Benedicti in Superiori Rhaetia confoederata libri duodecim correspondentes duodecim saeculis, quibus idem monasterium per Dei gratiam stetit, in quibus eiusdem coenobii abbatum, confratrum aliorumque benefactorum series, acta, donationes et beneficia recensentur. Volumen unum in folio<note place="foot" xml:id="d3e20199">	<hi rend="italic">Volumen ... folio</hi> am linken Blattrand eingefügt.</note> authore patre Mauro Venzin eiusdem monasterii sacerdote professo. Desertinae anno 1714. Libellum quoque apologeticum protuli praesenti anno contra <seg type="lemma" corresp="#d3e20284">magistratum Desertinensem</seg> iurisdictionem absolutam in monasterium nostrum in causis civilibus sibi inaudita temeritate vendicantem; apologiae titulus vulgari nostro idiomate sic sonat: <pb n="3r"/> Ina cuorta, mò fideiula informatiun della gronda è periculusa dispèta denter la venerabla casa de Diu et il cumìn de Disentis davart la competentia dil fòr è tribunal dils religius della nomnada claustra tòn enten causas civiles seò criminales. Mess giu ent Romontsch tras P. Maurus Venzin religius della seza claustra da Disentis, gl’ann 1716. Aliud opusculum modo elucubrare coepi, quem [<hi rend="italic">sic</hi>] brevi absolvam, cui titulus est: Desertum sanctum et prodigiosum, quo referuntur vitae, gesta et miracula sanctorum Desertinae fundatorum Placidi et Sigisberti aliorumque sanctorum, qui in praefato coenobio sanctitatis fama olim floruerunt aut modo ibidem miraculis clari conquiescunt. Hucusque scriptionis meae causa, quam putavi paternitati vestrae admodum reverendae non fore ingratam. Iam apprecando suae paternitati clarissimae omnia fausta me ad aram enixe <pb n="3v"/> commendo et promptissima obsequia mea offerendo maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Paternitatis vestrae admodum reverendae religiosissimae atque clarissimae servus humillimus pater Maurus Venzin manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Desertinae in Rhaetia Superiori die 16. Octobris anno 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e20217">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Adalgottus Dürler</label><p><rs type="bibl" key="bibl:16982">Henggeler,
                     Profeßbuch Disentis</rs> 66; <rs type="bibl" key="bibl:18480">Müller, Disentis
                     1655–1696</rs> 477–480. Nach übereinstimmender Angabe beider Werke empfing er
                  die Priesterweihe 1669. </p></note>
            <note xml:id="d3e20223">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>una cum aliis</label><p>Karl Decurtins kam zugleich mit Dürler im Jahr 1679
                  nach Truns und wirkte dort bis zu seinem Tod 1712 als Geistlicher an der
                  Wallfahrtskirche: <rs type="bibl" key="bibl:16982">Henggeler, Profeßbuch
                     Disentis</rs> 67; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18480">Müller, Disentis
                     1655–1696</rs> 494–500. </p></note>
            <note xml:id="d3e20227">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Sigisberto Tyron</label><p>Er hatte das Amt des Subpriors ungefähr dreißig
                  Jahre hindurch bekleidet: <rs type="bibl" key="bibl:16982">Henggeler, Profeßbuch
                     Disentis</rs> 64f.; <rs type="bibl" key="bibl:18480">Müller, Disentis
                     1655–1696</rs> 462–464.</p></note>
            <note xml:id="d3e20231">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Reliquias</label><p>Nachweisbar sind Kupferstiche mit Darstellungen der
                  Heiligen Sigismund, Purpurinus und Constantia: <rs type="bibl" key="bibl:16980"
                     >Henggeler, Katakombenheilige</rs> 159f.; <rs type="bibl" key="bibl:18480"
                     >Müller, Disentis 1655–1696</rs> 480. </p></note>
            <note xml:id="d3e20235">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>sancti Adalgotti</label><p><rs type="bibl" key="bibl:16498"
                     >Gilomen-Schenkel–Müller, Disentis</rs> 492. Die Existenz dieses in der Neuzeit
                  als Heiligen verehrten Abtes ist nicht durch zeitnahe Quellen gesichert. Seine
                  Identifikation mit dem gleichnamigen Bischof von Chur, einem Zisterzienser, ist
                  jedenfalls unzutreffend: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15648"
                     >Clavadetscher–Kundert, Bischöfe</rs> 476; <rs type="bibl" key="bibl:18474"
                     >Müller, Adalgott</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e20239">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> gradualia</label><p>Weder diese Bände noch andere Dürler zuzuordnende Musikalien konnten im StiA Disentis nachgewiesen werden, ebenso wenig in der StiB Disentis. Für diese und alle im Folgenden vorgebrachten Angaben zu den dortigen Beständen sei P. Urban Affentranger (Disentis) gedankt.</p></note>
            <note xml:id="d3e20243">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Adalberto de Medell</label><p>Sein Leben und Abbatiat behandelt
                     ausführlich<rs type="bibl" key="bibl:18480">Müller, Disentis 1655–1696</rs>;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16498">Gilomen-Schenkel–Müller, Disentis
                  </rs>503f.; <rs type="bibl" key="bibl:16982">Henggeler, Profeßbuch Disentis</rs>
                  44f., 65.</p></note>
            <note xml:id="d3e20247">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>anno 1645</label><p> Vgl. <ref type="letter">675</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e20253">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> terrenis facultatibus</label><p> Zu den Erwerbungen Defuns’ an Grundbesitz
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16982">Henggeler, Profeßbuch Disentis</rs> 45; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs> 13f.</p></note>
            <note xml:id="d3e20257">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> laborat ... hydropisi</label><p>Es bleibt unklar, warum der am 15. Oktober eingetretene Tod des Abtes nicht erwähnt wird. Möglich wäre, dass der Brief oder zumindest diese Passage etwas früher geschrieben worden war und MWe ihn erst am 16. Oktober datierte und verschickte, wobei ein Nachtrag über den Tod Defuns’ wegen der gleichzeitigen Versendung von 675 unterbleiben konnte.</p></note>
            <note xml:id="d3e20261">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Mabillonius laudat</label><p> Mabillon, Annales OSB 1, Praefatio (unpag.):
                  „Insuper ex Germania et Belgio etiam non defuerunt quidam e nostris Benedictinis,
                  quorum studio in his Annalibus adiutus sum: quos inter primas tenent
                  reverendissimi abbates Adalbertus Desertinensis et Georgius Geysser Wilinganus,
                  nuper mortuus“. Zu den Verbindungen Defuns’ mit den Maurinern vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 245–264; sowie <ref type="letter"
                     >291</ref> &lt;2&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e20266">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Plurima quoque ... numerantur</label><p> Die Ansetzung der Schriften Defuns’
                  folgt den Angaben bei <rs type="bibl" key="bibl:16982">Henggeler, Profeßbuch
                     Disentis</rs> 45; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs>
                  338–340; <rs type="bibl" key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs> 679–681.
                  Werke, die im Folgenden nicht eigens kommentiert werden, sind weder heute in
                  Disentis handschriftlich vorhanden noch in der neueren Literatur
               bekannt.</p></note>
            <note xml:id="d3e20270">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Cursus philosophicus ... theologicus</label><p> Der vierbändige „Cursus
                  philosophicus“ und der fünfbändige „Cursus theologicus“ sind im StiA Disentis ohne
                  Signaturen vorhanden. Zu beiden Werken vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18476"
                     >Müller, Barockscholastik</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e20274">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Synopsis ... Annales</label><p> Die „Synopsis“ wurde von Iso Müller noch im
                  20. Jh. anhand zweier Exemplare von 1709 und 1712, die sich damals im StiA
                  Disentis befanden, eingehend beschrieben: <rs type="bibl" key="bibl:18484">Müller,
                     Klosterchronik</rs> 417f. Nach Auskunft von P. Urban Affentranger (Disentis)
                  ist heute der Standort nicht feststellbar. Eine weitere Abschrift von 1709, welche
                  aus Disentis an die Mauriner gesendet wurde, ist heute: BN, Ms. lat. 13934. Die
                  siebenbändigen Annalen des Klosters, aus denen das kürzere Werk ein Auszug war,
                  galten bereits zur Zeit der Untersuchung Müllers als seit langem verloren,
                  wahrscheinlich durch den Klosterbrand von 1799 vernichtet: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18484">Müller, Klosterchronik</rs> 467.</p></note>
            <note xml:id="d3e20278">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>labores meos</label><p>Zu den Schriften MWes vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs>343f.; <rs type="bibl" key="bibl:16982"
                     >Henggeler, Profeßbuch Disentis</rs> 71; <rs type="bibl" key="bibl:18482"
                     >Müller, Disentis 1696–1742</rs> 574–579, 669–671. Von „De viris illustribus“
                  existiert heute nur mehr ein Auszug über die aus Einsiedeln postulierten Äbte:
                  StiA Einsiedeln, A.QC 10. Im StiA Disentis hat sich laut Auskunft von P. Urban
                  Affentranger lediglich eine kurze Abhandlung mit dem Titel „Descriptio brevis
                  communitatis Disertinensis“ erhalten, die nicht einwandfrei mit einem der
                  genannten Werke zu identifizieren ist. </p></note>
            <note xml:id="d3e20284">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>magistratum Desertinensem</label><p> In den Jahren 1714 bis 1716 versuchte der
                  Landrichter Johann Ludwig von Castelberg, die Abtei Disentis und ihren Konvent der
                  Zivilgerichtsbarkeit des Magistrats der Cadi zu unterstellen. Die briefliche
                  Intervention des päpstlichen Nuntius in Luzern, Giacomo Caracciolo, der die Gegner
                  des Klosters mit Exkommunikation bedrohte, veranlasste diese 1716 zum Einlenken:
                     <rs type="bibl" key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs> 93–101. Die
                  von MWe verfasste Darstellung dieses Konflikts ist in ihrer ursprünglichen
                  handschriftlichen Form nicht mehr erhalten, aber anscheinend zu großen Teilen in
                  einer gedruckten Streitschrift, die 1748 unter einem ähnlichen Titel erschien,
                  wiedergegeben: vgl. ebd. 100f., 579, 670f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>