<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1023" xml:id="pez-1023">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-12-03. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1023</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 63r–64v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-12-03">1718-12-03</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:1022"/>
               <ptr type="next" target="letter:1025"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:1015"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:1022"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:1026"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e486">Agius</rs>
            <rs ref="index:d14380e1592">Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum</rs>
            <rs ref="index:d14380e2268">Anonyme Werke ; Epistola historica de eventibus et rebus per Europam gestis. Ms.                        Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e2280">Anonyme Werke ; Epistola historica de eventibus et rebus per Europam gestis. Ms.                        Gaming ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e2289">Anonyme Werke ; Epistola historica de eventibus et rebus per Europam gestis. Ms.                        Gaming ; *Heinrich</rs>
            <rs ref="index:d14380e3112">Astrologie</rs>
            <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e4075">Basel ; Konzil 1431–1449</rs>
            <rs ref="index:d14380e4690">Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e7464">Candidus Wizo</rs>
            <rs ref="index:d14380e9174">De la Cour, Didier</rs>
            <rs ref="index:d14380e9269">Des Bosses, Barthélemy ; Epistolae abbatis N. ad episcopum N., quibus demonstratur aequitas constitutionis Unigenitus. Köln 1715</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e9755">Dionysius der Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e9765">Dionysius der Kartäuser ; Epistola ad principes Christianos paraenetica de instituendo bello adversus Turcam</rs>
            <rs ref="index:d14380e11766">Eugen IV</rs>
            <rs ref="index:d14380e12060">Felix</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e13921">Gaming ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e14202">Gaming ; Bibliothek ; Hymnologische Handschriften, u.a. mit Dichtungen des Konrad von Haimburg ; Signatur Nr. 81</rs>
            <rs ref="index:d14380e15193">Gerhoch von Reichersberg</rs>
            <rs ref="index:d14380e16229">Graz ; Buchmesse</rs>
            <rs ref="index:d14380e16317">Gregor XII</rs>
            <rs ref="index:d14380e17537">Heiliges Römisches Reich</rs>
            <rs ref="index:d14380e17821">Heinrich Prentl von Eckenfeld</rs>
            <rs ref="index:d14380e19828">Italien, Italiener, Italienisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e19906">Ittingen</rs>
            <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
            <rs ref="index:d14380e20395">Johannes</rs>
            <rs ref="index:d14380e21188">Karl VI</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e21460">Kartäuser ; Generalkapitel</rs>
            <rs ref="index:d14380e21493">Kartäuser ; Generalkapitel ; Dekret über das Verhalten im Falle eines Schismas 1512</rs>
            <rs ref="index:d14380e21527">Kartäuser ; Provinz Oberdeutschland</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e21746">Katholischer Glaube, katholische Kirche ; Großes Schisma 1378–1417</rs>
            <rs ref="index:d14380e22021">Klemens XI ; Bulle „Unigenitus“ 1713</rs>
            <rs ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e23017">Konstanz ; Konzil 1414–1418</rs>
            <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs>
            <rs ref="index:d14380e26700">Martin V</rs>
            <rs ref="index:d14380e27422">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28538">Melk ; Erste Melker Reform</rs>
            <rs ref="index:d14380e29741">Morozzo, Carlo Giuseppe ; Theatrum chronologicum sacri Cartusiensis ordinis. Turin 1681</rs>
            <rs ref="index:d14380e30604">Niederlande ; Spanisch-österreichische Niederlande</rs>
            <rs ref="index:d14380e30690">Nikolaus V</rs>
            <rs ref="index:d14380e30963">Nürnberg</rs>
            <rs ref="index:d14380e31270 d14380e35851">Olmütz ; Kloster OCart Prag ; Kloster OCart</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e31769">Otloh von St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e34157">Pez, Bernhard ; Akademie- bzw. Kongregationspläne 1717/18</rs>
            <rs ref="index:d14380e33384">Pez, Bernhard ; Bibliotheca Benedictino-Mauriana seu De ortu, vitis et scriptis patrum Benedictinorum e celeberrima congregatione S. Mauri in Francia. Augsburg–Graz 1716</rs>
            <rs ref="index:d10854e22483">Pez, Bernhard ; Thesaurus anecdotorum novissimus. 6 Bde. Augsburg–Graz 1721–1729</rs>
            <rs ref="index:d14380e34123">Pez, Bernhard ; *„Conspectus“</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e35017">Philipp V</rs>
            <rs ref="index:d14380e35273">Placidus von Nonantola</rs>
            <rs ref="index:d14380e31270 d14380e35851">Olmütz ; Kloster OCart Prag ; Kloster OCart</rs>
            <rs ref="index:d14380e37546">Ripaille</rs>
            <rs ref="index:d14380e37625">Roermond</rs>
            <rs ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</rs>
            <rs ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</rs>
            <rs ref="index:d14380e40535">Seitz</rs>
            <rs ref="index:d14380e41211">Spanien, Spanier , spanisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e44235">Veith, Philipp Jakob</rs>
            <rs ref="index:d14380e46157">Wien ; Universität</rs>
            <rs ref="index:d14380e46189">Wienerisches diarium Wien 1703 ff</rs>
            <rs ref="index:d14380e46291">Wilhelm Hofer</rs>
            <rs ref="index:d14380e46776">Wydemann, Leopold ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Was BP jüngst geschrieben hat (1015), ist zur Gänze für LW neu. Aus dem an ihn übermittelten <rs ref="index:" fullterm="">„Conspectus“</rs> zum „Thesaurus anecdotorum novissimus“ hat LW die Namen und Werke vieler Autoren erstmals kennen gelernt: Gerhoch (von Reichersberg), Otloh (von St. Emmeram), Placidus (von Nonantola), Candidus (Wizo), <rs ref="index:d14380e486" fullterm="Agius">Agius</rs> und noch andere. Der Grund seiner Unwissenheit liegt in der Einsamkeit, in der LW nur die Handschriften einer <rs ref="index:d14380e13921" fullterm="Gaming ; Bibliothek">Bibliothek</rs> studieren konnte, wogegen BP viele Buchbestände durchforstet hat. Doch selbst anhand dieser einen <rs ref="index:d14380e13921" fullterm="Gaming ; Bibliothek">Bibliothek</rs> ist LW aufgefallen, dass auch in dieser Provinz (Oberdeutschland) kartäusische Schriftsteller lebten, deren Namen Carlo Giuseppe Morozzo (im „Theatrum chronologicum sacri Cartusiensis ordinis“) und anderen, die über die Autoren des Ordens gearbeitet haben, verborgen blieben. LW sieht den Grund dafür darin, dass niemand, wie es in Belgien, Frankreich und Italien geschehen ist, die <rs ref="index:d14380e13921" fullterm="Gaming ; Bibliothek">Bibliothek</rs>en durchsucht und die Handschriften ans Licht gebracht hat. Diese zugleich mühselige und ehrenvolle Aufgabe scheint aus göttlichem Ratschluss BP und HP vorbehalten worden zu sein. LW ermuntert beide zum Fortfahren mit der begonnenen Arbeit, wobei sie vor allem anderen dasjenige auswählen sollen, was zur Ehre Gottes, zum Nutzen der Kirche, zur Zierde des <rs ref="index:d14380e4690" fullterm="Benedikt">Benedikt</rs>inerordens und zum Ruhm des Vaterlandes (patria) gereicht.</p>
            <p corresp="#seg2">Ebenso neu ist für LW, was ihm BP über die Ereignisse in Frankreich geschrieben hat. LW hat über die Kontroverse (um die Bulle „Unigenitus“) zwar aus dem „Wienerischen diarium“ einige Nachrichten entnommen, diesen aber aufgrund ihrer Widersprüchlichkeit keinen rechten Glauben geschenkt. Er hat auch die von dem <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> Barthélémy Des Bosses (vorgeblich) aus dem Französischen ins <rs ref="index:d14380e23973" fullterm="Latein">Latein</rs>ische übersetzten „Epistolae abbatis N. ad episcopum N.“ schon gesehen, aber noch nicht gelesen. Über dieses Werk hat neulich ein <rs ref="index:d14380e3233" fullterm="Augsburg">Augsburg</rs>er Buchhändler (Philipp Jakob Veith?) berichtet, dass ihm auf der Grazer <rs ref="index:d14380e16229" fullterm="Graz ; Buchmesse">Buchmesse</rs> dessen Verkauf in diesen Ländern verboten wurde. Dies ist alles, was LW dazu weiß.</p>
            <p corresp="#seg3">BP glaubt, dass dieser Streit nicht ohne ein allgemeines Konzil beizulegen sein wird, und hat deshalb von LW das „<rs ref="index:d14380e1592" fullterm="Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum">Gubernaculum conciliorum</rs>“ des Andreas de Escobar begehrt. LW war schon im Begriff, eine Entschuldigung vorzubereiten, als ihn BPs Brief vom 1. Dezember (1022) erreicht hat, worin BP mitteilt, dass von dem Vorhaben Abstand zu nehmen ist. LW will dennoch den Grund seiner Weigerung darlegen: Während des Großen Schismas war auch der <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs>orden 30 Jahre lang gespalten unter zwei Generalprioren, von 1378 (recte: 1380) bis 1410. Trotzdem blühte der Orden; unter beiden Obödienzen wurden neue Kartausen gegründet und sogar neue Provinzen errichtet. In beiden lebten wegen ihrer Frömmigkeit berühmte Männer, die nichts sehnlicher begehrten als eine Wiedervereinigung des geteilten Ordens, die schließlich auch eintrat.</p>
            <p corresp="#seg4">Der Orden wurde hierauf vorsichtiger; aus Furcht vor einer neuen Spaltung bekannte er sich weder zu Papst Eugen (IV.) nach dessen Absetzung noch zu dem gegen ihn gewählten Papst <rs ref="index:d14380e12060" fullterm="Felix">Felix</rs> (V.), obwohl Letzterer der Stifter einer Kartause (<rs ref="index:d14380e37546" fullterm="Ripaille">Ripaille</rs>; siehe Kommentar) war. Als 1512 ein neues Schisma befürchtet wurde, erging ein Dekret des Ordens, durch das jede Gefahr einer Spaltung beseitigt werden sollte. Zweifellos wird nun ein ähnlicher Beschluss erfolgen, wenn es die Notwendigkeit verlangen sollte, und der Orden wird in kartäusischer Schlichtheit bei der wahren und alten Kirche bleiben, so wie diese einst war, nun ist und niemals vergehen wird.</p>
            <p corresp="#seg5">LW wollte daher das „<rs ref="index:d14380e1592" fullterm="Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum">Gubernaculum conciliorum</rs>“ nicht abschreiben, um nicht mit der gewiss zu erwartenden Zensur seines Ordens in Konflikt zu geraten, obwohl Andreas de Escobar durchaus bescheiden schreibt, jeweils Argumente für und wider eine jede Meinung vorbringt und sich auch dem Urteil anderer unterwirft. Überdies stammt das Werk des Andreas aus einer Zeit, in der auch einige <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs> ähnliche Standpunkte vertraten, darunter der berühmte <rs ref="index:d14380e9755" fullterm="Dionysius der Kartäuser">Dionysius der Kartäuser</rs>, dessen in <rs ref="index:d14380e37625" fullterm="Roermond">Roermond</rs> empfangene Offenbarungen und darüber an die Fürsten, oder vielmehr an den Papst, geschriebenen Brief BP kennen dürfte. Dionysius fordert darin zu einem Konzil auf und schlägt <rs ref="index:d14380e30963" fullterm="Nürnberg">Nürnberg</rs> als Ort vor; er droht sogar, dass bei Weigerung des Papstes das Konzil von anderen einberufen werden könnte.</p>
            <p corresp="#seg6">Auch LW würde den Nutzen eines solchen Konzils nicht bestreiten, wenn es ebenso einfach stattfinden könnte wie die jährlichen <rs ref="index:d14380e21460" fullterm="Kartäuser ; Generalkapitel">Generalkapitel</rs> des <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs>ordens. Für diese gibt es einen fixen und sicheren Ort sowie eine Deckung der Kosten durch vor langer Zeit errichtete Stiftungen. Wie schwierig wäre es hingegen, für ein allgemeines Konzil einen Ort festzulegen, der allen genehm wäre? Wie gewaltig wären die Aufwendungen? Italien würde den Franzosen missfallen, Frankreich den Italienern verdächtig sein. Der Kaiser (<rs ref="index:d14380e21188" fullterm="Karl VI">Karl VI</rs>.) würde während des Krieges die Seinen nicht nach Spanien, der König von Spanien (<rs ref="index:d14380e35017" fullterm="Philipp V">Philipp V</rs>.) seine Untertanen nicht ins Reich (Germania) schicken. Jene, die derzeit an ein Konzil appellieren, würden sich diesem kaum unterwerfen, wenn es nicht in ihrem Sinne entschiede. Es scheint ungewiss, ob die Glieder dem Haupt die gebotene Reverenz erweisen würden, ja sogar, ob sie nicht wie dereinst den Anfang mit dessen Absetzung machen würden.</p>
            <p corresp="#seg7">Im Großen Schisma beanspruchten drei Männer die Papstwürde (<rs ref="index:d14380e16317" fullterm="Gregor XII">Gregor XII</rs>., <rs ref="index:d14380e4690" fullterm="Benedikt">Benedikt</rs> XIII., <rs ref="index:d14380e20395" fullterm="Johannes">Johannes</rs> XXIII.); alle drei hatten geschworen, sie niederzulegen (siehe Kommentar). Es kann daher nicht verwundern, dass die Väter des Konzils (zu Konstanz) diese dann auch gegen ihren Willen absetzten und einen aus dem Kardinalskollegium (<rs ref="index:d14380e26700" fullterm="Martin V">Martin V</rs>.) an ihre Stelle wählten. Erstaunlicher ist schon, dass später wiederum (auf dem Konzil von Basel) beschlossen wurde, den vom Konzil eingesetzten, einzigen und unzweifelhaften Papst abzusetzen, indem auf unerhörte Weise Eugen (IV.) abgewählt und von außerhalb des Kardinalskollegiums <rs ref="index:d14380e12060" fullterm="Felix">Felix</rs> (V.) an dessen Stelle eingesetzt wurde. Das Konzil tat freilich keinen guten Griff mit <rs ref="index:d14380e12060" fullterm="Felix">Felix</rs>, der sich schließlich, so wie etliche andere bereits vor ihm, Papst Nikolaus (V.) unterwarf. LW schreibt dies verworren, da er in Eile ist. Er beteuert, dass er alles andere, das nicht ein Konzil betrifft, gerne für BP abschreiben will.</p>
            <p corresp="#seg8">Erfreulicher ist, was BP im Hinblick auf die österreichische, ehedem <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er, <rs ref="index:d14380e4690" fullterm="Benedikt">Benedikt</rs>inerkongregation (siehe Kommentar) schreibt. LW wünscht BP den Erfolg in dieser Sache. Wie teuer einst die Schaffung der <rs ref="index:d14380e22462" fullterm="Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation">Maurinerkongregation</rs> erkauft wurde, hat BP in seinem Bericht über ihren Urheber Didier de la Cour (in der „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“) selbst sehr ausführlich erzählt. Ein Konsens unter den Äbten wäre, wenn er sich herbeiführen ließe, zweifellos sehr förderlich für die Kongregation; ohne einen solchen hingegen wird sie wohl nicht zustande kommen. Als kontemplativer Mönch (solitarius), der über die Angelegenheiten der <rs ref="index:d14380e4690" fullterm="Benedikt">Benedikt</rs>iner nicht Bescheid weiß, will LW nicht mehr dazu schreiben. Er erinnert BP jedoch an den Ausspruch, wonach durch Schweigen, Einsamkeit, Visitationen und Kapitel die Kartause Bestand hat.</p>
            <p corresp="#seg9">LW fügt einen historischen Brief bei („Epistola historica de eventibus et rebus per Europam gestis“), der einiges zu den Jahren 1456 und 1457 enthält. Wer der Adressat namens „<rs ref="index:" fullterm="">Heinrich</rs>“ war, ist LW unbekannt. Vielleicht war es der <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er <rs ref="index:" fullterm="">Heinrich</rs> (Prentl) von Eckenfeld, ein in Medizin und <rs ref="index:d14380e3112" fullterm="Astrologie">Astrologie</rs> bewanderter Magister der Wiener <rs ref="index:d14380e46157" fullterm="Wien ; Universität">Universität</rs>. Dieser wurde 1442 Mönch in <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>, war Prior von drei Kartausen (Olmütz, Prag, <rs ref="index:d14380e40535" fullterm="Seitz">Seitz</rs>) und designierter Prior einer vierten (<rs ref="index:d14380e19906" fullterm="Ittingen">Ittingen</rs>); ein Zeitgenosse (<rs ref="index:d14380e46291" fullterm="Wilhelm Hofer">Wilhelm Hofer</rs>) bezeichnet ihn als gelehrt und gutherzig.</p>
            <p corresp="#seg10">Den Codex mit Hymnen und Sequenzen hat LW erhalten. Beim ersten Öffnen hat er aufgrund der Ähnlichkeit der Schriftzüge eine unerwartete Entdeckung gemacht. Er will aber vorerst nicht mehr dazu schreiben, weil er noch weitere, jetzt nicht greifbare Handschriften zum Vergleich heranziehen will. Er schließt mit Grüßen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Anecdotorum ... conspectu</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:1016">1016</ref>
                  <ref target="letter:1016#seg2">2</ref>. Vermutlich ist ein und dieselbe Sendung BPs gemeint wie dort, da LW auf
                  sie zunächst nicht eingegangen war.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Galliae statu</mentioned>
            <p> Zur Kontroverse um die Bulle „Unigenitus“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Epistolas abbatis</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:525">525</ref> <ref target="letter:525#seg2">2</ref>. Die
                  behauptete Übersetzung aus dem Französischen ist eine Mystifikation von Des
                  Bosses, der selbst als Verfasser der Schrift anzusehen ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> bibliopola Augustanus</mentioned>
            <p> Zu denken ist an ein Mitglied der in
                  Augsburg beheimateten, aber auch in Graz etablierten Familie Veith, vorrangig an
                  Philipp Jakob Veith, der deren Grazer Niederlassung leitete: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 269; sowie <ref type="letter" target="letter:1003">1003</ref> <ref target="letter:1003#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Gubernaculum conciliorum</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:929">929</ref>
                  <ref target="letter:929#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:936">936</ref> <ref target="letter:936#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> desistendum</mentioned>
            <p>Dass sich LW bemüßigt fühlte, dennoch seine Vorbehalte
                  ausführlich zu begründen, spricht dafür, dass BP aus einem anderen Motiv von einer
                  Bearbeitung absehen wollte. Wahrscheinlich hatte er bei der Durchsicht von Hermann
                  van der Hardts „Magnum oecumenicum Constantiense concilium“ bemerkt, dass dort das
                  „Gubernaculum“ schon ediert war: vgl. <ref type="letter" target="letter:929">929</ref> <ref target="letter:929#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:1020">1020</ref> <ref target="letter:1020#seg11">11</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>In schismate illo diuturno</mentioned>
            <p> Zu den Auswirkungen des Großen Schismas
                  auf den Kartäuserorden vgl. <ref type="letter" target="letter:865">865</ref> <ref target="letter:865#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> novae erectae provinciae</mentioned>
            <p>Aus der niederdeutschen Provinz wurde 1400
                  eine eigene rheinische Provinz herausgelöst, 1412 kam noch eine Provinz Sachsen
                  hinzu: <rs type="bibl" ref="bibl:19360">Schlegel, Übersicht</rs> 41. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Felicem ... fundatorem</mentioned>
            <p> Das Kloster Ripaille war 1410 von Herzog
                  Amadeus VIII. von Savoyen, welcher später als Felix V. zum Gegenpapst gewählt
                  wurde, gegründet worden, allerdings als Augustiner-Chorherrenstift. Erst 1623
                  wurde es den Kartäusern übergeben: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15994">Dufour,
                     Ripaille et Félix V</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17894">Lecoy de la Marche,
                     Ripaille</rs> 10–21, 65–76.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Et dum ... emanavit decretum</mentioned>
            <p> Dieser Beschluss wurde vom
                  Generalkapitel von 1512 gefasst und in die Charta aufgenommen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15630">Clark, Chartae 1504–1515</rs> 50f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15634">Clark, Ms. Parkminster B</rs> 62 2 236–238. Den
                  Hintergrund bildete wohl das gleichzeitige Tagen des Fünften Laterankonzils und
                  des vor allem von Frankreich unterstützten Gegenkonzils zu Pisa: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18380">Minnich, Healing</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18382">Minnich, Lateran V</rs> 489f. Für den Fall eines Schismas mit
                  nicht zu vermeidender Aufteilung der Kartausen auf verschiedene Obödienzen sah das
                  Dekret vor, keine von beiden Seiten entschieden zu verfechten, sondern stets auf
                  die Einheit der Kirche hinzuwirken und das Generalkapitel weiterhin gemeinsam zu
                  halten, aber alle Disputationen über Recht und Unrecht der Parteien aus diesem wie
                  aus den einzelnen Kartausen fernzuhalten. LW lehnt sich mehrfach an die
                  Formulierungen des Dekrets an, in welchem etwa der Ausdruck „in nostra
                  simplicitate“ vorkommt. Die Charta von 1512 müsste ihm, laut seiner früheren
                  Angabe gegenüber Anton Steyerer, in Gaming handschriftlich vorgelegen sein: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg3">3</ref>. Das Dekret war freilich auch gedruckt
                  worden: <rs type="bibl" ref="bibl:14740">Le Masson, Annales 1</rs>
               237f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Dionysius ... legisti</mentioned>
            <p> Gemeint ist die „Epistola ad principes
                  catholicos paraenetica de instituendo bello adversus Turcam“: <rs type="bibl" ref="bibl:14790">Dionysii Opera omnia</rs> 36 501–524; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14890">Andermann, Geschichtsdeutung</rs> 49; <rs type="bibl" ref="bibl:16076">Emery, Bibliotheca manuscripta</rs> 1 250; <rs type="bibl" ref="bibl:18158">Martin, Advocates</rs> 138–142; <rs type="bibl" ref="bibl:19144">Rohr, Prophetie</rs> 38–40. Die Werke des Dionysius waren im
                  16. Jh. durch Kölner Kartäuser in vielen Bänden publiziert worden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15586">Chaix, Réforme</rs> 1 211–233; 2 443–507; <rs type="bibl" ref="bibl:16076">Emery, Bibliotheca manuscripta</rs> 1 30–32; <rs type="bibl" ref="bibl:16682">Gruys, Cartusiana</rs> 1 71–75. Die „Epistola“ war
                  viermal zum Druck gelangt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15586">Chaix,
                     Réforme</rs> 2 507; <rs type="bibl" ref="bibl:16682">Gruys, Cartusiana</rs> 1
                  73.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Qui ad illud appellant</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:772">772</ref>
                  <ref target="letter:772#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>iuramento promiserat</mentioned>
            <p>Faktisch abgedankt hatten Johannes XXIII. und
                  Gregor XII., Ersterer freilich endgültig erst nach seiner Flucht aus Konstanz und
                  der vom Konzil gegen ihn erlassenen Absetzungssentenz. Diesbezügliche
                  Verhandlungen mit Benedikt XIII. waren jedoch gescheitert. Das Konzil konnte sich
                  allerdings für dessen Absetzung auf frühere, wenn auch konditionale, eidliche
                  Zusagen berufen: <rs type="bibl" ref="bibl:15388">Brandmüller, Konzil von
                     Konstanz</rs> 1 211–225, 281–322; 2 22–39, 259–276. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>hunc ... deponere statuerint</mentioned>
            <p>Das Konzil von Basel erklärte, wie LW sichtlich wusste, nicht Martin V., sondern dessen Nachfolger Eugen IV. im Jahr 1439 für abgesetzt. Gemeint ist wohl, dass Eugen dieselbe Legitimationsgrundlage wie sein Vorgänger besessen habe und das Vorgehen des Konzils ihm gegenüber deshalb als Inkonsequenz gegen die Konstanzer Beschlüsse zu werten sei. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>congregatione Benedictino-Austriaca</mentioned>
            <p> Zum Plan einer Gelehrtenkongregation vgl. Einleitung, Abschnitt I.5; sowie 967. Unklar ist, was LW mit „olim Mellicensi“ meint; denkbar wäre, dass BP in seiner Argumentation für seinen Entwurf auf die Melker Reform des 15. Jh., die wenig erfolgreiche Gründung einer österreichischen Benediktinerkongregation im 17. Jh. oder beides verwiesen und versucht hatte, Kontinuitäten herzustellen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Desiderio ... recenses</mentioned>
            <p> In seiner einleitenden Abhandlung über die
                  Geschichte der Maurinerkongregation hatte BP mehr als zwanzig Seiten den
                  schwierigen Anfängen der Reformen des Didier de la Cour gewidmet, was freilich
                  streng genommen auf die Kongregation von St.-Vanne, nicht die von St.-Maur zu
                  beziehen ist: Pez, Bibliotheca Benedictino-Mauriana, Dissertatio historica
                  (unpag.), c. I–III. Zu jenen Ereignissen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15872">Didier-Laurent, Didier de la Cour</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18358">Michaux, Didier de la Cour</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>per sil ... in vi</mentioned>
            <p> Dieser kartäusische Merkvers ist seit dem späten
                  Mittelalter in verschiedenen Varianten attestiert. Gemeint ist „Per silentium,
                  solitudinem, visitationes, capitulum Cartusia permanet in vigore“: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19222">Rüthing, Kartäuser</rs> 37.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Epistolam ... historicam</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:1016">1016</ref>
                  <ref target="letter:1016#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:1026">1026</ref> <ref target="letter:1026#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Heinricus ... Eckenfeld</mentioned>
            <p> Zu seiner Person vgl. Jaritz, Kartäuser
                  21; <rs type="bibl" ref="bibl:18160">Martin, Carthusian Reform</rs> 108, 332; <rs type="bibl" ref="bibl:20020">Uiblein, Epilegomena</rs> 14. Die von LW
                  vorgeschlagene Identifikation mit dem Adressaten des – wohl fiktiven – Briefes ist
                  wenig plausibel.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> ut coaevus habet</mentioned>
            <p> LW bezieht sich hier auf das von ihm öfter
                  zitierte Nekrolog des Wilhelm Hofer: ÖNB, Cod. 12811, 144r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 578. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Codicem</mentioned>
            <p> Welche Handschrift gemeint ist, lässt sich nicht mit
                  Sicherheit sagen. In Frage kommt aber wohl in erster Linie der Gaminger Codex mit
                  der Signatur Nr. 81, den LW einige Monate zuvor übermittelt und bereits einmal
                  zurückgefordert hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg1">1</ref> und <ref target="letter:948#seg5">5</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:973">973</ref> <ref target="letter:973#seg5">5</ref>. In LWs späteren Briefen findet sich
                  keine Stelle, an der dieser Punkt – wie hier angedeutet – neuerlich aufgegriffen
                  würde.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>237</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>272</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri Bernardo Pezio frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Rara sunt omnia et apud me nova, quae nuper, mi Bernarde, scripsisti. Ex <anchor xml:id="n1"/>Anecdotorum tuorum conspectu<anchor xml:id="n1e"/> mihi gratiose communicato authorum multorum tum nomina tum opera primum didici hucusque ignorans, qui qualesve fuerint Gerhohus, Othlonus, Placidus, Candidus, Agius et alii. Ignorantiae huic causam utique praebuit solitudo, in qua non nisi unius bibliothecae manuscriptos codices evolvere potui, dum tibi plurimas evolvere licuit. Ex hac tamen unica nostra satis adverti etiam in hac provincia vixisse scriptores Cartusianos, quorum nomina abbatem Morotium, et quotquot de scriptoribus nostris scripserunt, latuerunt. Cuius rationem reor fuisse communem, eo quod nemo in his partibus, uti in Belgio, Gallia, Italia factum legimus, hactenus bibliothecas perlustraverit aut ex perlustratis codices eruerit. Videtur labor iste, tametsi magnus, tamen etiam honori magno admixtus, tibi, mi Bernarde, et fratri tuo ex divina dispositione reservatus. Unde forti animo in opere inchoato pergitote ea omnia prae reliquis seligentes, quae ad Dei gloriam, ecclesiae utilitatem et ad vestri ordinis decorem nec non patriae honorem inveneritis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Alterum mihi novum est, quod de <anchor xml:id="n2"/>Galliae statu<anchor xml:id="n2e"/> insinuas. Modica quidem aliquando ex Diario Viennensi de hac controversia audivi; sed quia illa saepe vacillant, mediocrem illis fidem adhibui. Vidi etiam in hac causa, sed nondum perlegi<anchor xml:id="n3"/> Epistolas abbatis<anchor xml:id="n3e"/> N. ad episcopum N. ex Gallico in Latinum versas per Bartholomaeum Des Bosses Societatis Jesu. De his nuper retulit nobis<anchor xml:id="n4"/> bibliopola Augustanus<anchor xml:id="n4e"/> sibi in nundinis Graecensibus interdictum fuisse, ne illas venderet in his terris. Haec pauca, quae mihi innotuerunt, sunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Censes et existimas litem illam vix sine concilio generali terminandam, et ideo <anchor xml:id="n5"/>Gubernaculum conciliorum<anchor xml:id="n5e"/> Andreae Maioricensis a me postulas. Ego dum scriptis, quae praemisi, excusationem paro, tuas de 1. Decembris accipio literas, quibus indicas<anchor xml:id="n6"/> desistendum<anchor xml:id="n6e"/> esse. <pb n="1v"/> Ut tamen non nescias, cur excusationem paraverim, audi causam. <anchor xml:id="n7"/>In schismate illo diuturno<anchor xml:id="n7e"/>, quod non ignoras, etiam ordo noster sub duobus floruit generalibus et permansit annis triginta duobus ab anno 1378 usque ad annum 1410. Floruit, repeto, quia inter hos annos in utraque obedientia novae sunt fundatae Cartusiae, quin et<anchor xml:id="n8"/> novae erectae provinciae<anchor xml:id="n8e"/>; in utraque vixerunt viri sanctimonia celebres, qui nihil tam <sic>ardentius</sic> expetierunt quam divisi ordinis reunionem, tandem secutam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ordo deinceps factus cautior et divisionem reformidans nec<note place="foot" xml:id="d3e68470">Mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> Eugenium post depositionem nec <anchor xml:id="n9"/>Felicem (licet Cartusiae cuiusdam fundatorem<anchor xml:id="n9e"/>) post electionem coluit.<anchor xml:id="n10"/> Et dum iterum circa annum 1512 nova timeretur divisio, ab ordine emanavit decretum<anchor xml:id="n10e"/>, mediante <choice><sic>qua</sic><corr>quo</corr></choice> omne divisionis periculum tollebatur aut saltem tolli videbatur. Simile absque dubio emanabit in causa, de qua nunc agitur, si necessitas urgeat, et manebimus in simplicitate Cartusiana apud ecclesiam veram et antiquam, qualiscunque et illa fuit olim et nunc est et nunquam deficiet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Nolui igitur Gubernaculum istud exscribere, ne sacri ordinis excederem censuram sine dubio futuram, licet author ipse satis scribat modeste, sententias cum rationibus pro et contra adferens et se aliorum iudicio submittens; quin et scribens eo tempore, quo et Cartusiani quidam eiusdem creduntur fuisse sententiae, inter quos celeberrimus Dionysius noster, cuius <choice><sic>relationes</sic><corr>revelationes</corr></choice> sibi Ruremundae factas et desuper scriptas ad principes (vel papam) epistolas haud dubie legisti. Hortatur in illis, ut concilium fiat, Norinbergam pro loco suggerit, imo et minatur posse illud, si papa nollet, ab aliis convocari. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Nec ego negaverim conciliorum huiusmodi utilitatem, si tanta facilitate fieri possent, quanta in ordine nostro capitula annua. Habemus pro illis locum<del ana="#after">termi</del> fixum et certum; habemus et, qui expensas solvant, olim quidem fundatas etc. Pro concilio tamen generali quanta erit loci difficultas et praesertim talis, qui omnibus placeat? Quanta sumptuum multitudo? Italia displicebit Gallis, Gallia Italis erit suspecta; caesar durante bello non mittet suos in Hispaniam nec Hispanus in Germaniam. <anchor xml:id="n11"/>Qui ad illud appellant<anchor xml:id="n11e"/>, vix se illi submittent, nisi pro eisdem decidatur. Nescio, an capiti membra debitam sint exhibitura reverentiam, et quis novit, an non ab eius depositione, ut olim, facerent initium? Omitto alia. <pb n="2r"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Mi pater, erant in schismate illo tres se <add place="above">pro</add> pontifice gerentes, quorum quilibet se cessurum <anchor xml:id="n12"/>iuramento promiserat<anchor xml:id="n12e"/>. Quid ergo mirum, quod concilii patres etiam invitos tunc deposuerint et ex gremio cardinalium alium substituerint? Id mirabilius, quod <anchor xml:id="n13"/>hunc a se institutum, qui unicus erat papa et indubitatus, rursus deponere statuerint<anchor xml:id="n13e"/> et tandem Eugenium (exemplo vix ante audito) actu absolverint et in eius locum relicto cardinalium collegio Felicem adoptaverint. Infelix sane concilium in Felice, dum se Nicolao, et plures alii cum et ante eum, submisit. Confuse haec scribo, quia properanter, et ut scias me quidquid aliud, <add place="above">quam</add> quae ad concilia spectant, in tui gratiam descripturum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Iucundius est illud novum, quod de <anchor xml:id="n14"/>congregatione Benedictino-Austriaca<anchor xml:id="n14e"/>, olim Mellicensi, scribis; utinam in eo victoriam obtineres. Quanti constiterit congregatio sancti Mauri, ipse in<anchor xml:id="n15"/> Desiderio eius authore abunde recenses<anchor xml:id="n15e"/>. Non dubito, quin dominorum abbatum concordia, si adesset, plurimum illam adiuvaret; at si haec desit, vix obtinebitur. Plura de hac solitarius et rerum vestrarum ignarus non scribo. Interim memineris illius: per <choice><sic>sis</sic><corr>sil</corr></choice>, sol, vis, cap Cartusia <anchor xml:id="n16"/>permanet in vi<anchor xml:id="n16e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Addo <anchor xml:id="n17"/>Epistolam ex toto historicam<anchor xml:id="n17e"/> quaedam ex anno 1456 et alia ex 1457 continentem. Quis<anchor xml:id="n18"/> Heinricus fuerit, ad quem scripta, me latet; forsitan Heinricus noster de Eckenfeld<anchor xml:id="n18e"/> magister Viennensis in physicis et astrologicis expertus, anno 1442 apud nos professus, trium Cartusiarum prior actualis et in quarta electus, multum (ut coaevus habet) doctus et benignus pater. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10"><anchor xml:id="n19"/>Codicem<anchor xml:id="n19e"/>, in quo hymni et sequentiae, accepi; et in prima eius apertione quaedam non quaesita nec intenta ex characteris similitudine inveni. Sed de his, quia tota fere die in alia occupatus fui obedientia, vel invitus supersedeo plura scribere, maxime dum et alii codices nunc dispersi remaneant revidendi. Vale, mi pater, et tecum frater tuus.</ab>
         <closer>Gemnici 3. Decembris 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>