<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="713" xml:id="pez-0713">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hieronymus Pez an Ernst Salomon Cyprian. 1716-12-24. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">713</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>FB Gotha, Chart. A 424, 30r–31v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
               <date when="1716-12-24">1716-12-24</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Ernst Salomon Cyprian</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:715"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:689"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:715"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:725"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e878">Albrecht IV</rs>
            <rs ref="index:d14380e889">Albrecht VI</rs>
            <rs ref="index:d14380e2011">Anonyme Werke ; Breve chronicon Austriae. Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e4006">Bartenstein, Johann Christoph</rs>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e8956">Cyprian, Ernst Salomon ; Catalogus codicum manuscriptorum bibliothecae Gothanae.
         Leipzig 1714</rs>
            <rs ref="index:d14380e10300">Dürnstein ; Bibliothek ; Leopold von Wien, Österreichische Chronik von den 95
         Herrschaften. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e13302">Friedrich III</rs>
            <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e15881">Gotha ; Herzogliche Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e15900">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Heinrich Gundelfingen, Austriae principum chronici
         epitome triplex. Bearbeitet von David Wohlleben. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15907">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Leopold von Wien, Österreichische Chronik von den 95
         Herrschaften. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15916">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Michael Beheim, Buch von den Wienern. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15927">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Thomas Ebendorfer, Chronica Austriae Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15950">Gotter, Gustav Adolf</rs>
            <rs ref="index:d14380e16362">Gregor Hagen</rs>
            <rs ref="index:d14380e17753">Heinrich Gundelfingen ; Austriae principum chronici epitome triplex. Ms. Wien,
         Hofbibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e17761">Heinrich Gundelfingen ; Austriae principum chronici epitome triplex. Ms. Wien,
         Hofbibliothek ; Bearbeitung von David Wohlleben. Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e23599">Lambeck, Peter</rs>
            <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs>
            <rs ref="index:d14380e24726">Leopold von Wien ; Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften ; Ms.
         Dürnstein</rs>
            <rs ref="index:d14380e24733">Leopold von Wien ; Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften ; Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28279">Melk ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e28379">Melk ; Bibliothek ; Breve chronicon Austriae. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e28916">Michael Beheim</rs>
            <rs ref="index:d14380e28928">Michael Beheim ; Buch von den Wienern. Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e30185">Mutzenbecher, Johann Baptist</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e31615">Österreich, Österreicher ; Niederösterreich</rs>
            <rs ref="index:d14380e31630">Österreich, Österreicher ; Oberösterreich</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e33468">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Mellicensis</rs>
            <rs ref="index:d14380e34194">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreisen vor 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e34213">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34754">Pez, Hieronymus ; Scriptores rerum Austriacarum veteres ac genuini. 3 Bde.
         Leipzig–Regensburg 1721–1745</rs>
            <rs ref="index:d14380e40593">Seneca</rs>
            <rs ref="index:d14380e42782">Thomas Ebendorfer von Haselbach</rs>
            <rs ref="index:d14380e42802">Thomas Ebendorfer von Haselbach ; Chronica Austriae ; Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
            <rs ref="index:d14380e45820">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e45897">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek ; Heinrich Gundelfingen, Austriae principum chronici
         epitome triplex. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e45964">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek ; Gentilotti als Präfekt</rs>
            <rs ref="index:d14380e46224">Wilhelm</rs></entries>
         <abstract>
            <p>HP hat schon lange den Wunsch gehegt, EC zu schreiben und um die Ehre seiner Freundschaft zu bitten; nun hat sich dazu eine Gelegenheit ergeben durch den gelehrten jungen <rs ref="index:d14380e30185" fullterm="Mutzenbecher, Johann Baptist">Johann Baptist Mutzenbecher</rs>, der auf dem Weg nach <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> im Vorjahr <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs> besucht hat, um mit HP und BP Freundschaft zu schließen, was sie umso lieber gewährt haben, als er ihnen sowohl von ihrem alten Freund <rs ref="index:d14380e4006" fullterm="Bartenstein, Johann Christoph">Johann Christoph Bartenstein</rs> als auch durch seine eigene Art empfohlen wurde. Mutzenbecher hat HP vor seiner Abreise aus <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> brieflich mitgeteilt <ref type="letter" target="letter:689">689</ref>, dass er durch <rs ref="index:d14380e15950" fullterm="Gotter, Gustav Adolf">Gustav Adolf Gotter</rs> erfahren hatte, dass EC einen Briefwechsel mit HP begrüßen und ihm auch die Chronik des Heinrich Gundelfingen (<rs ref="index:d14380e17753">„Austriae principum chronici epitome triplex“</rs>) nicht verweigern würde, an der HP einmal gegenüber Mutzenbecher sein großes Interesse ausgesprochen hatte. HP ist über diese Nachricht sehr erfreut gewesen und hat beschlossen, ohne Verzögerung an EC zu schreiben; er dankt diesem für sein Wohlwollen, bittet um seine Freundschaft und will einige Anfragen vorbringen.</p>
            <p>Zunächst möchte HP wissen, ob der Codex mit der Geschichte der österreichischen Herrscher bis zu den Herzögen <rs ref="index:d14380e46224" fullterm="Wilhelm">Wilhelm</rs> und <rs ref="index:d14380e878" fullterm="Albrecht IV">Albrecht IV.</rs> (<rs ref="index:d14380e24733">Leopold von Wien, „Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften“</rs>), den EC in seinem <rs ref="index:d14380e8956">„Catalogus codicum manuscriptorum bibliothecae Gothanae“</rs> unter den Papierhandschriften im Folioformat als Nummer 172 verzeichnet, tatsächlich als Autor einen „<rs ref="index:d14380e16362" fullterm="Gregor Hagen">Gregor Hagen</rs>“ nennt, oder ob EC diese Ansetzung von <rs ref="index:d14380e23599" fullterm="Lambeck, Peter">Peter Lambeck</rs> übernommen hat. HP hat nämlich ein Werk desselben Inhalts, das bis zu <rs ref="index:d14380e46224" fullterm="Wilhelm">Wilhelm</rs> und <rs ref="index:d14380e878" fullterm="Albrecht IV">Albrecht IV</rs>. reicht, selbst <rs ref="index:d14380e10300">aus einem Codex der Bibliothek von Dürnstein abgeschrieben</rs>, dort war jedoch kein Verfasser angegeben. Um herauszufinden, ob es sich um denselben Text handelt wie in der Gothaer Handschrift, teilt HP die Initien der Vorrede und der Chronik, den Titel des letzten Abschnitts sowie das Explicit des Werkes mit.</p>
            <p>HP fragt weiters nach dem Incipit, Explicit und Umfang der in ECs „Catalogus“ unter den kleinformatigen Papierhandschriften als Nummer 50 angeführten Geschichte des Streits zwischen Kaiser <rs ref="index:d14380e13302" fullterm="Friedrich III">Friedrich III</rs>. und seinem Bruder <rs ref="index:d14380e889" fullterm="Albrecht VI">Albrecht VI</rs>. und des Aufstands der Stadt <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> (<rs ref="index:d14380e28928">„Buch von den Wienern“</rs>) von <rs ref="index:d14380e28916" fullterm="Michael Beheim">Michael Beheim</rs>. In der <rs ref="index:d14380e28279" fullterm="Melk ; Bibliothek">Melker Bibliothek</rs>, für die BP demnächst einen nach dem Vorbild ECs angefertigten Handschriftenkatalog vorlegen wird (<rs ref="index:d14380e33468">„Bibliotheca Mellicensis“</rs>), gibt es eine ähnliche Erzählung eines <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Zeitgenossen der damaligen Ereignisse in lateinischer Prosa (<rs ref="index:d14380e2011">„Breve chronicon Austriae“</rs>).</p>
            <p>Dieselbe Bitte bringt HP im Hinblick auf die Chronik des <rs ref="index:d14380e42782" fullterm="Thomas Ebendorfer von Haselbach">Thomas Ebendorfer von Haselbach</rs> (<rs ref="index:d14380e42802">„Chronica Austriae“</rs>) vor, welche EC in seinem „Catalogus“ gleich nach dem Werk von <rs ref="index:d14380e28916" fullterm="Michael Beheim">Michael Beheim</rs> genannt hat.</p>
            <p>An der <rs ref="index:d14380e17753">österreichischen Chronik des Heinrich Gundelfingen</rs> ist HP jetzt weniger interessiert, da sie, wie EC schreibt, Fabeln enthält, für welche sich selbst ein Knabe schämen müsste, und auch deshalb, weil er bei Bedarf eine Abschrift davon leicht durch seinen Freund, den kaiserlichen Bibliothekar <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs>, erhalten kann. Warum sollte HP sein Werk (<rs ref="index:d14380e34754">„Scriptores rerum Austriacarum“</rs>) mit Erlogenem verunzieren, wo er doch zahlreiche hervorragende österreichische Chroniken und ähnliche Denkmäler erster Güte zur Verfügung hat, die er mit vieler, aber nie zu bereuender Mühe mit seinem Bruder BP aus den Bibliotheken <rs ref="index:d14380e31630">Ober-</rs> und <rs ref="index:d14380e31615" fullterm="Österreich, Österreicher ; Niederösterreich">Niederösterreich</rs>s gesammelt hat? Auch gedenkt er im kommenden Frühjahr mit jenem die Bibliotheken <rs ref="index:d14380e4170">Bayerns</rs> zu durchforsten. Daher dankt er EC vielmals für das Angebot der Chronik Gundelfingens, bittet aber, seine Hilfsbereitschaft stattdessen den eben gestellten Fragen zuzuwenden.</p>
            <p>Im Gegenzug verspricht HP, an geeigneter Stelle vor der Gelehrtenwelt seinen Dank abzustatten und selbst alles ihm Mögliche zu tun, um EC zu unterstützen. Er schließt mit Grüßen von BP und bittet EC, Gotter und Mutzenbecher zum Dank für die geleistete Vermittlung von ihm zu grüßen.</p>
            <p>In einem Postskriptum bittet HP, das erhoffte Antwortschreiben an ihn im Stift <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs> in <rs ref="index:d14380e31615" fullterm="Österreich, Österreicher ; Niederösterreich">Niederösterreich</rs> zu adressieren.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Mutzenbecherus</mentioned>
            <p>Zu dem Brief Mutzenbechers vgl. <ref type="letter" target="letter:690">690</ref> <ref target="letter:690#seg2">2</ref>; zu seinem Aufenthalt in Melk 1715 vgl. <ref type="letter" target="letter:430">430</ref> <ref target="letter:430#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:431">431</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Gottero</mentioned>
            <p> Vgl. 729. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Chronicon Gundelfingianum</mentioned>
            <p>Zur Geschichtskompilation des Heinrich
                  Gundelfingen von 1476, heute als „Austriae principum chronici epitome triplex“
                  bezeichnet, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs>
                  421f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18330">Mertens, Gundelfingen</rs> col. 307f. Der
                  Text liegt in Gotha heute in zwei Exemplaren vor, offenbar in einer gegen Ende des
                  16. Jh. erweiterten Fassung: FB Gotha, Chart. A 171 und 172. Diese Bände
                  verzeichnete EC in seinem Katalog der Gothaer Bibliothek unter den Nummern CLXX
                  und CLXXI: Cyprian, Catalogus 74.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Wilhelmum et Albertum</mentioned>
            <p> Die „Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften“ reicht in der zweiten Redaktion bis zum Jahr 1398. Herzog Wilhelm aus der leopoldinischen Habsburgerlinie regierte zu dieser Zeit aufgrund des Vertrags von Hollenburg zusammen mit seinem Cousin Albrecht IV. aus der albertinischen Linie sowie seinem jüngeren Bruder Leopold IV. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>collocas</mentioned>
            <p>Cyprian, Catalogus 74. Ein Exemplar dieses Werkes ist heute in Melk vorhanden: StiB Melk 21935.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Gregorius Hagen</mentioned>
            <p>Die Gothaer Überlieferung der „Chronik von den 95
                  Herrschaften“ ist eine neuzeitliche Abschrift, wohl aus dem 17. Jh.: FB Gotha,
                  Chart. A 173; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs>
                  XLVII f. Ein „Gregor Hagen“ wird nur in dieser Handschrift genannt, und zwar in
                  einem mit 1406 datierten Vermerk auf dem Titelblatt eines der am Anfang
                  unvollständigen eigentlichen Chronik vorangestellten Auszugs aus einigen der
                  fehlenden Kapitel: FB Gotha, Chart. A 173, 1r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> XLVIII. Es kann sich bei dieser
                  ansonsten völlig unbekannten Person also am ehesten um den Bearbeiter des Auszugs
                  oder bloß um den Schreiber der verlorenen spätmittelalterlichen Vorlage der
                  Gothaer Überlieferung handeln: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18220">Mayer,
                     Österreichische Chronik</rs> 325f., 335f. Als Verfasser der Chronik gilt heute
                  meist der Augustiner-Eremit und herzogliche Hofkaplan Leopold von Wien. Diese
                  Zuschreibung ist allerdings nicht unumstritten, ebenso wenig wie schlüssig geklärt
                  ist, ob Leopold von Wien mit einem weiteren Hofkaplan Leutold Stainreuter
                  identisch ist oder nicht: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15320">Boot, Cassiodorus’
                     Historia</rs> 1 xxix f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16912">Heilig, Leopold
                     Stainreuter</rs> 255–263, 282–289; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 311–319; <rs type="bibl" ref="bibl:20024">Uiblein, Leopold
                     von Wien</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Lambecii vestigia</mentioned>
            <p> Worauf sich HPs Frage bezieht, ist nur teilweise
                  nachvollziehbar. An der einschlägigen Stelle seiner „Commentarii“ diskutiert
                  Lambeck die Kompilation des Heinrich Gundelfingen und weist darauf hin, dass deren
                  erster Teil mit einer langen Reihe fabulöser Fürsten von Österreich aus einer
                  Chronik übernommen ist, als deren Verfasser Gundelfingen einen gewissen
                  „Matthaeus“ nennt: <rs type="bibl" ref="bibl:36516">Lambeck, Commentarii</rs> 2
                  471–473. Bei dieser Vorlage handelt es sich, wie HP wohl anhand der von Lambeck
                  wiedergegebenen Textprobe aus Gundelfingens Werk erkannt hatte, um denselben Text,
                  der HP in einer Dürnsteiner Handschrift vorgelegen war – eben die „Chronik von den
                  95 Herrschaften“. Lambeck führt weiters zwei Codices der Hofbibliothek an, welche
                  eine deutsche Chronik ähnlichen Inhalts bieten, und stellt die These auf, dass die
                  Chronik des „Matthaeus“ ursprünglich nicht in Latein, sondern in Deutsch abgefasst
                  gewesen sein müsse: <rs type="bibl" ref="bibl:36516">Lambeck, Commentarii </rs>2
                  474f. Es finden sich hier jedoch weder der Name „Gregor Hagen“ noch ein Titel in
                  ähnlichem Wortlaut, wie ihn EC für den Gothaer Codex angibt: „Gregorii Hagen
                  Anfang und herkommen der lands-fürsten in Oesterreich biss auf Wilhelmum und
                  Albrechten“. Worin also HP die Übernahme ECs von Lambeck vermutete, bleibt unklar.
                  Zu bemerken ist hierbei, dass EC bei den beiden vorangehenden Katalognummern CLXX
                  und CLXXI – beide Codices enthalten die Chronik des Heinrich Gundelfingen –
                  explizit auf die Passage bei Lambeck verweist, was HPs Annahme bestärkt haben mag.
                  – In der Vorrede zu HPs späterer Edition der „Chronik von den 95 Herrschaften“
                  wird dargelegt, dass es für den Namen „Matthaeus“ nur das Zeugnis Gundelfingens
                  und für „Gregor Hagen“ nur das der Gothaer Handschrift, das zudem späten Datums
                  ist, gibt, daneben aber zahlreiche anonyme Überlieferungen, weswegen HP die
                  Verfasserfrage offen lässt: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 1044–1046.
                  Hier verweist HP sowohl auf Auskünfte ECs (vgl. <ref type="letter" target="letter:715">715</ref>
                  <ref target="letter:715#seg2">2</ref>) als auch auf die genannte Stelle Lambecks; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> CCLXXIX f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> codice Tirnsteinensi</mentioned>
            <p> Diese Überlieferung gilt heute als verloren:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> XX. Zu ihrer
                  Entdeckung durch BP auf seiner Bibliotheksreise im Dezember 1713 vgl. <ref type="letter" target="letter:363">363</ref> <ref target="letter:363#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Michael Beham</mentioned>
            <p>Cyprian, Catalogus 117. Die Gothaer Überlieferung ist
                  heute FB Gotha, Chart. B 50; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18810">Petzsch, Buch
                     von den Wienern</rs> 271–274.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> catalogum ... videbis</mentioned>
            <p>Zu BPs Arbeitsvorhaben vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.4; sowie <ref type="letter" target="letter:559">559</ref> <ref target="letter:559#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:685">685</ref> <ref target="letter:685#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> narratio</mentioned>
            <p> Gemeint ist wahrscheinlich jene kurze Schrift eines
                  Melker Anonymus, welche HP später unter dem Titel „Breve chronicon Austriae“
                  veröffentlichte: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 461–466. Überliefert
                  ist sie nur in StiB Melk, Cod. 945, 290–293. HP zitierte sie später auch gegenüber
                  Leopold Wydemann: vgl. <ref type="letter" target="letter:898">898</ref> <ref target="letter:898#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Chronico ... Haselpacensis</mentioned>
            <p>Cyprian, Catalogus 118: „Memorabilia ex
                  chronicis rerum Austriacarum [...] Thomae Ebendorferi de Haselpach“. Der Codex ist
                  heute FB Gotha, Chart. B 51; zu seinem Inhalt vgl. <ref type="letter" target="letter:715">715</ref>
                  <ref target="letter:715#seg3">3</ref>. HP druckte die Chronik später auf der Grundlage zweier Wiener
                  Handschriften, heute ÖNB, Cod. 7583 und 8235, die sich damals in der
                  Universitätsbibliothek respektive im Augustiner-Eremitenkloster auf der Landstraße
                  befanden: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 682–986; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17986">Lhotsky, Einleitung</rs> LII–LXIV, LXXIV f., LXXXII
               f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>fabulis ... scribis</mentioned>
            <p>Cyprian, Catalogus 74: „Origines Austriacas hic
                  liber contaminat fabulis vel puero pudendis“. EC beruft sich hierfür auf das
                  Urteil Lambecks, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36516">Lambeck, Commentarii</rs> 2
                  471f.: „Caeterum quod ad primam eius epitomen sive partem attinet, notandum est
                  eam [...] publicatione tamen indignam esse, quoniam exceptis tribus ultimis
                  foliis, et ne iis quidem integris, meras continet absurdas fabulas et nugatoria
                  figmenta“. Gundelfingens Werk fußt in diesem Teil auf der „Österreichischen
                  Chronik von den 95 Herrschaften“: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17984">Lhotsky,
                     Apis Colonna</rs> 195; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 421. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>copiam ... factum iri</mentioned>
            <p>Das Exemplar der Wiener Hofbibliothek ist
                  heute ÖNB, Cod. 516; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 422; <rs type="bibl" ref="bibl:18330">Mertens,
                     Gundelfingen</rs> col. 307. Zu einer Veröffentlichung durch HP kam es
                  nicht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> ex omnibus ... perlustrabimus</mentioned>
            <p> Zu den Bibliotheksreisen HPs und BPs vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>268</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19780">
            <title type="short">Stockinger, Klosterbibliothekar</title>
            <biblScope>224</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverendo ac clarissimo viro Ernesto Salomoni Cypriano bibliothecae Gothanae praefecto etc., patrono suo maxime colendo, pater Hieronymus Pez Benedictinus Mellicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Scribere ad te, vir clarissime, tuamque amicitiam, quae mihi non usui magis quam gloriae esset, ambire iam pridem animus fuit, hauddum facultas. Eam tandem nuper obtulit Joannes Baptista <anchor xml:id="n1"/>Mutzenbecherus<anchor xml:id="n1e"/>, eruditissimus ille iuvenis, ab anno superiore mihi fratrique meo Bernardo Pezio probe notus, cum Vindobonam cogitans in itinere nos invisisset iungendae nobiscum amicitiae causa. Et vero haud illibenter in hanc recepimus hominem dudum nobis cum a clarissimo Bartensteinio, vetere amico, tum vero abs se ipso praecipue commendatum. Is, inquam, <anchor xml:id="n2"/>Mutzenbecherus<anchor xml:id="n2e"/>, antequam Vindobona discessisset, epistolam ad nos misit singularis adversum nos amoris et officii plenam, qua sibi a nobilissimo <anchor xml:id="n3"/>Gottero<anchor xml:id="n3e"/> significatum nuntiabat non <choice><sic>iucundum</sic><corr>iniucundum</corr></choice> tibi fore, si mutuis nos literis crebrius alloqueremur, nec te nobis (quae summa tua in nos humanitas fuit) <anchor xml:id="n4"/>Chronicon Gundelfingianum<anchor xml:id="n4e"/>, cuius miro desiderio teneri me olim Mutzenbechero dicebam, negaturum. Gavisus eo nuntio sum quam maxime nihilque cunctandum ratus has, quas vides, ad te literas, quamprimum possem, exarandas arbitrabar, quibus primum omnium permagnae tuae in me, immerentem licet, benevolentiae et humanitati eam, quam debebam, gratiam haberem; tum vero a te, vir clarissime, magnopere contenderem, ut me vel ultimum inter cultores et amicos clarissimi nominis tui censeri patiaris; postremo te vehementer obsecrarem, ut de omnibus, quae tua benignitate fretus mox subiungere non verebor, accurate, ut soles, diligenterque edocere me minime dedigneris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ac inprimis quidem ex te rescire pervelim, num codex (primordia principum Austriacorum ad <anchor xml:id="n5"/>Wilhelmum et Albertum<anchor xml:id="n5e"/> usque complexus), quem in eruditissimo tuo manuscriptorum codicum catalogo bibliothecae Gothanae inter chartaceos in folio CLXXII. <anchor xml:id="n6"/>collocas<anchor xml:id="n6e"/>, revera praeferat nomen authoris, qui<anchor xml:id="n7"/> Gregorius Hagen<anchor xml:id="n7e"/> dictus sit? An vero (ut suspicor) <pb n="1v"/><anchor xml:id="n8"/> Lambecii vestigia<anchor xml:id="n8e"/> fortassis legens huiusmodi titulum huic chronico praefixeris? Eiusdem enim argumenti opus ad <choice><sic>Wilhelmum</sic><corr>Wilhelmi</corr></choice> quoque et Alberti tempora perductum dudum ex codice bibliothecae Tirnsteinensis meis ipse manibus descripsi; sed id omnis omnino authoris nomine destitutum erat. Haud tamen satis certum habeo, sitne historia haec Austriaca, quam ex<anchor xml:id="n9"/> codice Tirnsteinensi<anchor xml:id="n9e"/> me transcripsisse mox memorabam, eadem cum ea, quae in vestro inest, an diversa? Id ut exploratius scire, vir clarissime, et lucis aliquid ea in re mihi impertiri possis, praefationis primum, dein chronici ipsius initium finemque heic adscribam. Praefationis itaque initium sic habet: Seneca der maister schreibt in dem Buch der vier angl tugent, ob du weyß wolst seyn, so soll wesen dein synne etc. Chronicon vero ipsum incipit his omnino verbis: An dem anvanckch Helyon, daz ist Gott, der anvanckch in der ewigchait ist an ende etc. Ultimo porro chronici totius capiti praefigitur haec inscriptio: Von herzog Wilhalm und herzog Albrechten und von der merfart herzog Albrecht etc. Denique historiae suprema haec verba sunt: Dem empfang man erberleich, alz bülleich waz, mit heiligtumb und ander zierhait und schanckchung. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Alterum, quod impense te rogem, est, ut, quibus verbis <anchor xml:id="n10"/>Michael Beham<anchor xml:id="n10e"/> (in <sic>laudatassimo</sic> tuo indice L. inter codices chartaceos minores a te recensitus) historiam dissidii Fridericum III. inter eiusque fratrem Albertum nec non seditionis Viennensis ordiatur, quibus item concludat quotque paginis id carmen constet, ad me perscribere digneris. Extat et <add place="above">in</add> bibliotheca nostra Mellicensi (cuius exemplo tuo manuscriptorum codicum<anchor xml:id="n11"/> catalogum a fratre meo Bernardo Pezio propediem videbis<anchor xml:id="n11e"/>) haud absimilis rerum illarum<anchor xml:id="n12"/> narratio<anchor xml:id="n12e"/> a quodam Mellicensi nostro temporum illorum aequali stylo soluto Latine scripta. &lt;<hi rend="italic">4&gt;</hi> Quod item de Chronico Ebendorfferi Haselpacensis, qui proximum a supradicto Michaele Beham locum in catalogo tuo obtinet, facere ne praetermittas, oro. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">De Gundelfingii Historia Austriaca non admodum nunc laboro, <pb n="2r"/> quod et <anchor xml:id="n13"/>fabulis vel puero (uti tu scribis<anchor xml:id="n13e"/>) pudendis id adspersum sit et eius <anchor xml:id="n14"/>copiam, si quando usus venerit, a perillustri nobisque amicissimo Gentilotto, caesareae Vindobonensis bibliothecae praefecto, facile mihi factum iri<anchor xml:id="n14e"/> confidam. Quorsum enim nugis commentisque meum opus foedem, qui ingentem praestantissimorum Austriae chronicorum numerum<del ana="#after">reliqu</del> aliaque id genus permulta nec vulgaria gentis meae monumenta, quae<anchor xml:id="n15"/> ex omnibus pene Austriae utriusque bibliothecis cum germano meo, maximo quidem, sed nunquam poenitendo labore, collecta iam teneo? Imo vero multis adhuc accessionibus aucturum me spero, cum ineunte (siquidem boni Dii siverint) vere cum eodem Bavaricas quoque perlustrabimus<anchor xml:id="n15e"/>? Quare pro tam benigna chronici istius Gundelfingiani oblatione mihi a te facta gratias cumulatissimas et habeo et ago, teque denuo demisse rogo, ut propensam tuam in me iuvando voluntatem ad ea omnia transferre velis, quae paulo ante a tua humanitate, vir clarissime, mihi benevole praestari audacius fortassis, quam modestia mea ferat, postulavi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Quae si a te impetravero, maximam a me gratiam initurum te persuasissimus esto, quam palam orbe litterario loco suo ac tempore non sine magna gratissimae mentis testificatione praedicabo. Si quid contra in toto Hieronymo Pezio esse scis, quod totum aut in parte servire usibus tuis possit, habebis me promptissimum tuisque imperiis longe obsequentissimum. Pater Bernardus Pezius germanus meus, qui et ipse in amicitiam tuam verbis a te <choice><sic>verbis</sic><corr>meis</corr></choice> admitti petit, plurima te salute impertitur. Quo item officii genere ut apud nobilissimum dominum Gotterum (cui pro suscepto negotii mei causa labore amplissimas grates rependo), eruditissimum <pb n="2v"/> item Mutzenbecherum, ut pro re nata nostro nomine fungi haud graveris, etiam atque etiam rogo. Vale, magnum reipublicae litterariae decus, et qua virtute qua eruditione eandem illustrare, ut soles, perge.</ab>
         <closer>Scribebam in exempto nostro monasterio Mellicensi, in Austria <sic>Inferio</sic> ad Danubium sito, IX. Kalendas Januarii MDCCXVI.</closer>
         <closer xml:id="seg7">P.S. Si responso (quod quidem calidissime opperior) dignari me volueris, vir clarissime, literas tuas, quo tutius certiusque ad me perferantur, in hunc modum inscribas, quaeso: Patri Hieronymo Pez exempti monasterii Mellicensis ordinis sancti Benedicti professo. Closter Mölk in Unter Österreich.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>