<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1012" xml:id="pez-1012">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jacques Boyer an Bernhard Pez. 1718-10-31. Chanteuges.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1012</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               HP schreibt in seinen Ephemeriden zum Oktober 1718, aber ohne Tagesdatum, im Zusammenhang mit dem Konflikt zwischen BP und Abt Berthold Dietmayr: <orig>Il est aussi averti mon frere par des lettres des ses amis, que n’etoit [</orig>korrigiert aus <orig>ne etoit] rien content l’abbé de la submission et l’humilité, qui faisoit mon frere aupres de lui, mais qu’il fallut, qu’il avoât et confessat, tout ce, dont il a été accusé devant lui</orig> (StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 3, Nr. 1, 38r). Vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 634r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Jacques Boyer</persName>
               <date when="1718-10-31">1718-10-31</date>
               <placeName>Chanteuges</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:1011"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:1011"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">JBo hat schon lange gewünscht, dass die Schriftsteller des Benediktinerordens dem Vergessen entrissen werden. Die mehrfach erfolgten Publikationen zu den Schriftstellern anderer Orden haben diesen Wunsch weiter verstärkt, wo doch der Benediktinerorden seit dreizehn Jahrhunderten keinen Katalog seiner Autoren besitzt. JBo hat einst an Jean Mabillon geschrieben und diesen aufgefordert, sich mit den Gelehrten des Ordens zu befassen; es erschien angebracht, dass der Bearbeiter der „Acta sanctorum OSB“ auch die gelehrten Schriften behandeln sollte. Mabillon hat damals versprochen, in einem Anhang zu den „Annales OSB“ ein knappes Verzeichnis zu publizieren; JBo wünschte und der Orden verdiente freilich ein ausführliches. Nun endlich wird der Wunsch JBos erfüllt; als er die Enzyklik <rs type="person" role="sender">BPs</rs> (1011) gelesen hat, konnte er daraus mit größter Freude dessen Absicht ersehen, eine „Bibliotheca Benedictina“ zu erstellen. JBo dankt Gott, von dem eine solche Absicht eingegeben worden ist, den Superioren, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> diese so ehrenvolle Aufgabe übertragen haben, und <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst, der sich um den Orden und die Gelehrtenwelt unvergängliche Verdienste erwerben wird.</p>
            <p corresp="#seg2">Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch zu jedem Werk eine kurze Angabe des Inhalts und ein Urteil abgibt, ähnlich wie dies Louis Ellies Du Pin in seiner „Nouvelle bibliotheque des auteurs ecclesiastiques“ getan hat, wird seine Arbeit nichts zu wünschen übrig lassen. Dies schreibt JBo freilich nicht, um Minerva selbst zu belehren.</p>
            <p corresp="#seg3">JBo wird sich glücklich schätzen, wenn er zu einem derartigen Werk auch nur ein wenig beitragen kann. Er hat deshalb das, was er in verschiedenen Archiven gesammelt hat, zusammengestellt und bringt es in den Schatz <rs type="person" role="sender">BPs</rs> ein, wo die beiden Kupferstücke der armen Witwe mehr geachtet werden als alle Reichtümer des Croesus. JBo wünscht, mehr beisteuern zu können, und betet um Gesundheit für <rs type="person" role="sender">BP</rs> und die erfolgreiche Fertigstellung von dessen Werk.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Nachsatz bemerkt JBo, dass eine allfällige Antwort an ihn zur Bestätigung des Erhalts seiner Sendung an Denis de Sainte-Marthe, den Prior von St.-Denis, in St.-Germain-des-Prés zu Paris adressiert werden soll.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Mabillonio ... litteras</mentioned>
            <p> In der erhaltenen Korrespondenz Mabillons
                  sind lediglich zwei Briefe JBos vorhanden: BN, FF 19650, 360r–361v, 362r–v; ediert
                  bei <rs type="bibl" ref="bibl:20096">Vernière, Journal de Voyage</rs> 422–426;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs>
                  24. Deren Inhalte stehen mit dem hier Geschilderten nicht in Verbindung; zu
                  Ansinnen, Mabillon mit der Bearbeitung eines benediktinischen
                  Schriftstellerlexikons zu betrauen, vgl. <ref type="letter" target="letter:678">678</ref>
                  <ref target="letter:678#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Bibliothecam ecclesiasticam</mentioned>
            <p>Zu diesem Werk von Du Pin vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16648">Gres-Gayer, Du Pin</rs> 69f., 72–83.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>quae ... collegi</mentioned>
            <p>Die hier angekündigte Beilage ist wahrscheinlich zu identifizieren mit einer Reihe von Listen von Werken zumeist benediktinischer Autoren in verschiedenen Bibliotheken Süd- und Zentralfrankreichs: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 6, 7, 9, 10, 11, 12, 13. Alle diese Stücke sind von ein und derselben Hand geschrieben mit der Ausnahme von Nr. 10, das mit einer Liste von Druckwerken der Bibliothek von St.-Allyre zu Clermont von anderer Hand einsetzt, dann jedoch von der Hand der übrigen Stücke fortgesetzt wird. Diesen Schreiber mit JBo zu identifizieren, wird nicht nur durch die Ähnlichkeit mit der Schrift seines Briefes nahe gelegt, sondern auch dadurch, dass Nr. 12 mit den Buchstaben „F. J. B.“ gezeichnet ist. Am Beginn desselben Stücks findet sich zudem eine einleitende Bemerkung, die auf Bibliotheksreisen zur Materialsammlung für die „Gallia Christiana“ verweist, wie sie JBo ab 1710 während mehrerer Jahre unternommen hatte: „Dum Galliae nostrae bibliothecas et archiva lustrarem pro adornanda Galliae Christianae nova editione, memini me vidisse sequentes libros“. Bei Nr. 13 handelt es sich um eine kleinformatige Notiz zum Handschriftenbestand von Chanteuges, der als wenig bedeutend geschildert wird. In den übrigen Stücken sind unter anderem Bestände der Kathedralbibliotheken von Tours, Le Puy und Clermont, der Maurinerklöster St.-Allyre, St.-Guilhem-le-Désert und St.-Pierre zu Caunes, der Regularkanonikerabtei Pébrac, der Zisterzienserabtei Cadouin, des Cölestinerklosters Colombier-le-Cardinal, des Priorats der Cluniazenser zu Sauxillanges, des Dominikanerklosters zu Clermont sowie aus der Privatbibliothek eines Gelehrten zu Cahors verzeichnet. Dass alle diese Stücke Beilagen zu diesem Brief waren, ist umso mehr anzunehmen, als der einzige weitere Brief von JBo an BP vom 1. März 1719 keine weitere Sendung erwähnt: II, 635r–636v. Dort wird auch auf Rückfragen BPs zu den Beständen in Caunes und Tours verwiesen, welche JBo dorthin weiterzuleiten verspricht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> aera duo viduae</mentioned>
            <p>Angelehnt an Mk 12,42; Lk 21,2.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>I</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>212</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac eruditissimo patri domno Bernardo Pez Mellicensis abbatiae monacho et bibliothecario humillimus ac obsequentissimus frater Jacobus Boyer presbyter congregationis sancti Mauri salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ut ordinis nostri scriptores e tenebris ac oblivione eruerentur, sane iam dudum peroptabam. Desiderium, quod ipsa cogebat aequitas, accendebant in dies aliorum ordinum scriptores passim novam in lucem emissi. Conquerebar identidem, cur amplissimo ordini Benedictino a saeculis XIII suus non esset catalogus scriptorum. Et quidem <anchor xml:id="n1"/>Mabillonio nostro litteras<anchor xml:id="n1e"/> dedi, quibus eruditum virum enixius rogabam, inhiantius perurgebam, ut tot eruditos familiae Benedictinae alumnos illustri calamo illustraret; congruumque videbatur, ut, qui Acta sanctorum ordinis nostri vulgaverat, doctorum scripta recenseret. Spopondit pro sua in omnes humanitate talis tantusque vir daturum se in appendice Annalium ordinis brevem scriptorum eiusdem catalogum; at amplum percupiebam, et talis debebatur ordini de universa ecclesia meritissimo. Tandem votis meis abunde factum est satis: cum tuam, admodum reverende religiosissime ac eruditissime pater, legi epistolam encyclicam, novum de instruenda Bibliotheca Benedictina consilium <choice><sic>admirand</sic><corr>admirabundus</corr></choice> et ultra, quam dici queat, laetus suspexi. <pb n="1v"/> Gratias immortales Deo immortali, a quo tam bonum, tam pium, tam nobile consilium, quo immortalitate donandi sunt auctores morituri nunquam, semper victuri. Gratias amplissimas amplissimis praelatis, qui perhonorificam reverendae paternitati vestrae provinciam detulerunt. Gratias et tibi, pater colendissime, qui opus immensum suscepisti, immensas ago, quando referre inde non est opis; cum de universo ordine, quin et de toto orbe litterario meritus sis in aeternum et ultra. Immensum quippe tibi debent, eruditissime domine, eruditi omnes, quorum scripta scriptis tuis illustras, si quid tantis meritis, tanto labore dignum valeat reperiri. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Et certe si dares analysim cuiusque libri, si crisim cuiusque operis adhiberes, ad eum fere modum, quo clarissimus vir Ludovicus Ellies du Pin suam adtexuit <anchor xml:id="n2"/>Bibliothecam ecclesiasticam<anchor xml:id="n2e"/>, opus omnibus absolutum numeris ac prorsus perfectum videretur. Quod tamen dictum velis, non ut Minervam doceam aut in silvam ligna audeam ferre. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Felix nimiumque felix, si quid symbolarum conferre possem tali tantove operi, quod, uti sperare fas est, adamabitur, rapietur omniumque manibus evolutione teretur assidua. Tua tamen ego fretus benignitate, tuo hortatu effectus audacior, pluteo adornando, <anchor xml:id="n3"/>quae pauca sparsim collegi<anchor xml:id="n3e"/> diversis in archivis, in tuum lubens libens immitto gazophilacium, in quo Croesi divitiis<anchor xml:id="n4"/> aera duo viduae<anchor xml:id="n4e"/> praeferuntur. Hoc igitur, pater optime, qualecumque tenuitatis nostrae munusculum, qua soles, benignitate suscipias, amabo; meosque conatus aequi consule. Utinam plus praestare possem, ita credens nihil esse adeo magnum, quod non summis virtutibus tuis debeatur! Deum interim animitus precor, ut tua sospitet studia, tuum ad felicem exitum perducat opus eximium ad laudem nominis sui, cuius gloriam hic ante omnia spectare te nullus dubito. Vale et vive, meque tuis habeto precibus commendatum.</ab>
         <closer>Scribebam in monasterio S. Marcellini Cantogilensis in Arvernia pridie Calendas Novembris anno Christi 1718.</closer>
         <closer xml:id="seg4">Si rescribere dignetur reverentia vestra, ut de acceptis litteris fiam certior, superscriptio extima sit: domno Dionysio de Sainte Marthe priori maiori abbatiae S. Dionysii in Francia. A Paris en l’abbaye de St. Germain des Prez.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>