<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="312" xml:id="pez-0312">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1713-06-25. Würzburg (St. Stephan).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">312</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 198r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1713-06-25">1713-06-25</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:310"/>
               <ptr type="next" target="letter:313"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:240"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:308"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:309"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:310"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:311"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">HB hat BPs Schreiben vom 16. Juni <ref type="letter" target="letter:310">310</ref> samt den Beilagen, der „<rs ref="index:d10854e4025">Praedicatio de abrenuntiatione in baptismate</rs>“ des <rs ref="index:d10854e3976">Hl. Bonifatius</rs> und einem Brief an <rs ref="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs> <ref type="letter" target="letter:311">311</ref>, am 24. Juni erhalten. HB ersieht daraus, dass das Blatt <ref type="letter" target="letter:309">309</ref>, das er jüngst dem bereits geschlossenen Brief <rs ref="index:d14380e40921">Siglers</rs> <ref type="letter" target="letter:308">308</ref> beigelegt hat, verloren gegangen sein dürfte. In diesem hat HB dargelegt, dass der Vorschlag <rs ref="index:d14380e40921">Siglers</rs>, die von ihm in Abschrift übersendete „<rs ref="index:d10854e20414">Epistola monachorum Casinensium</rs>“ auch den <rs ref="index:d10854e15615">Maurinern</rs> in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> zu übermitteln, nicht sinnvoll ist. HBs Bibliothekar <rs ref="index:d10854e7124">Alberich Ebenhöch</rs> hat darauf hingewiesen, dass der Text von <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> in der Vorrede zum fünften Saeculum der „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ zitiert wird; nach einer Angabe dort soll er im vierten Band der „<rs ref="index:d14380e25828">Vetera analecta</rs>“ vollständig gedruckt sein, welches Buch jedoch in der <rs ref="index:d10854e34466">Bibliothek</rs> von <rs ref="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> nicht vorhanden ist. Die <rs ref="index:d10854e2413">Vorlage</rs> Mabillons stammte aus der <rs ref="index:d14380e4064">Basler</rs> <rs ref="index:d10854e2407">Stadtbibliothek</rs>.</p>
            <p corresp="#seg2">HBs <rs ref="index:d10854e34414">Mitbrüder</rs> haben mittlerweile einen <rs ref="index:d10854e34852">Katalog</rs> der in der <rs ref="index:d10854e34466">Bibliothek</rs> von <rs ref="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> vorhandenen Druckwerke benediktinischer Autoren verfasst und nehmen nun auch die Handschriften auf. HB zweifelt aber, ob es sinnvoll ist, den Katalog, der aus drei ganzen Bögen besteht, zu übersenden, da sicher fast alle Bücher auch in der <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs ref="index:d14380e28279">Bibliothek</rs> vorhanden sind.</p>
            <p corresp="#seg3">HB hat jenen Brief BPs, in dem dieser um Informationen zu <rs ref="index:d10854e12187">Heinrich Heinlein</rs> gebeten hat (<ref type="letter" target="letter:240">240</ref>?), an <rs ref="index:d10854e11034">Bernhard Greer</rs> aus <rs ref="index:d10854e30653">Theres</rs> weitergegeben, der am 18. Juni an der <rs ref="index:d14380e46703">Universität Würzburg</rs> zum Doktor der Theologie promoviert wurde. Nun wartet HB auf die Antwort aus <rs ref="index:d10854e30653">Theres</rs>. <rs ref="index:d10854e11034">Greer</rs> hat mitgeteilt, dass <rs ref="index:d10854e12205">Heinleins „Medulla theologiae moralis“</rs> bereits gedruckt wird.</p>
            <p corresp="#seg4">HB schließt mit Segenswünschen für das <rs ref="index:d14380e21188"><rs ref="index:d10854e7663">Kaiserpaar</rs></rs>, das bald in <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> wieder vereint sein wird.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>sermone ... Bonifacii</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:308">308</ref> <ref target="letter:308#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Mabillionem ... Actis sanctorum</mentioned>
            <p>Mabillon, Acta sanctorum OSB 7 xxxix f.; Vollabdruck des Briefs bei
                  Mabillon,
                  Vetera analecta 4 462–464; laut Notiz ebd. 458 hatte Mabillon
                  den Brief im Einband eines Codex der Basler Stadtbibliothek gefunden. Diese
                  Überlieferung findet sich heute in UB Basel, Cod. theol. B V 13, 31r–31bis; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36634">Meyer–Burckhardt, Handschriften</rs> 460; <rs type="bibl" ref="bibl:36654">Morin, A travers</rs> 186. Zu der nach Melk
                  gesendeten Abschrift (nach einer Vorlage aus Erfurt) vgl. <ref type="letter" target="letter:307">307</ref>, <ref type="letter" target="letter:308">308</ref> <ref target="letter:308#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>manuscriptos revolvent</mentioned>
            <p>Die Handschriften von St. Stephan waren offenbar erst 1710/11 einer „Revision“
                  unterzogen worden, vgl. <ref type="letter" target="letter:144">144</ref> <ref target="letter:144#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Bernardo Greer</mentioned>
            <p>Die Angaben zu ihm im Register nach StA Würzburg, Würzburger Standbücher 649, 94,
                  106, 117, 150. Der Tag der Doktorpromotion zu Würzburg ist dort mit 20. Juni 1713
                  angegeben (ebd. 94); bei <rs type="bibl" ref="bibl:36630">Merkle, Matrikel
                     Würzburg</rs>, ist Bernhard Greer nicht nachzuweisen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>personas imperatorias ... convenientes</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:307">307</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime pater, domine colende.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Litteras admodum reverendae paternitatis vestrae sub 16. Junii ad me datas una cum <anchor xml:id="n1"/>sermone sancti Bonifacii<anchor xml:id="n1e"/> et epistola ad dominum Sieglerum 24. eiusdem recte accepi, atque ex iis colligo parvam schedulam meam litteris domini Siegleri iam clausis a me intrusam vel deperditam vel non observatam. In ea enim scripsi succinctis verbis, quia litteras Cassinensium ad Fuldenses a domino Sieglero communicatas Parisiensibus nostris communicandas commendat; cum tamen in ea patefecerim eas Parisiensibus non incognitas, quando a meo bibliothecario patre Alberico notanter observatum fuit <anchor xml:id="n2"/>Mabillionem nostrum memoria celeberrimum plurima earum formalia habere saeculo quinto de Actis sanctorum<anchor xml:id="n2e"/> ordinis nostri in praefatione, pagina 39. Ubi insuper insinuat se tomo quarto Analectorum (quem librum in bibliotheca nostra non habemus) eandem integre exhibere. Sed repertam scribit in bibliotheca Basileensi. Quod igitur hisce denuo suggerere praesumo. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Catalogum librorum saltem impressorum (nunc enim <choice><sic>iterum</sic><corr>etiam</corr></choice> <anchor xml:id="n3"/>manuscriptos revolvent<anchor xml:id="n3e"/>) scriptorum sacri ordinis nostri confecerunt mei, ut desideravit admodum reverenda paternitas vestra, in parva bibliotheca nostra repertorum. <add place="above">Circa</add> <choice><sic>qui</sic><corr>quem</corr></choice>, cum constet ex tribus integris foliis ob addita, ut desiderabatur, loca, tempora editionis etc., quaestio est, an sic descriptus mittendus et gratus sit. Vix enim liber erit, qui non in amplissima bibliotheca Mellicensi reperiatur, atque exinde nullus incognitus admodum reverendae paternitati vestrae. Fiet autem, ut voluerit et indicaverit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Tradidi denuo litteras originales admodum reverendae paternitatis vestrae de et circa patris Heinlein opera, vitam etc. notitiam desiderantes uni Therensi, patri <anchor xml:id="n4"/>Bernardo Greer<anchor xml:id="n4e"/>, die 18. Junii hic in universitate nostra Herbipolensi doctori promoto theologiae. Quid communicabunt confratres Therenses, cum patientia exspectandum erit. Hoc<del ana="#after">di</del> aiebat praefatus, Theologiam eius moralem sub praelo esse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Hisce nos humillime commendo Deo optimo maximo, qui fortunet augustissimas <anchor xml:id="n5"/>personas imperatorias feliciter in Austria iterum convenientes<anchor xml:id="n5e"/>. Permaneo</ab>
         <closer>Admodum reverendae paternitatis vestrae addictissimus Hyacinth abbas manu propria.</closer>
         <closer>Raptim Herbipoli ex monasterio S. Stephani 25. Junii 1713.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>