<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="988" xml:id="pez-0988">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1718-08-31. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">988</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 197r–198v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1718-08-31">1718-08-31</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:985"/>
               <ptr type="next" target="letter:1000"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:977"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:985"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e4006">Bartenstein, Johann Christoph</term>
            <term ref="index:d14380e6918">Buchels, Johann</term>
            <term ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</term>
            <term ref="index:d10854e8946">Flandern, Belgien, Spanische/Österreichische Niederlande, Flämisch</term>
            <term ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</term>
            <term ref="index:d14380e19045">Hueber, Philibert</term>
            <term ref="index:d14380e20126">Jesuiten</term>
            <term ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</term>
            <term ref="index:d14380e34157">Pez, Bernhard ; Akademie- bzw. Kongregationspläne 1717/18</term>
            <term ref="index:d14380e34429">Pez, Bernhard ; Konflikt mit dem Abt im Sommer 1718</term>
            <term ref="index:d14380e44101">Van den Driesch, Gerhard Cornelius ; Absalon. Tragoedia nuper Coloniae exhibita.
         Paderborn 1715; [Nürnberg oder Leipzig] 1718</term>
            <term ref="index:d14380e44110">Van den Driesch, Gerhard Cornelius ; Exercitationes oratoriae. Wien 1718 [recte:
         Nürnberg oder Leipzig 1717]</term>
            <term ref="index:d14380e44945">Walsegg, Franz Anton Wagele, Reichsgraf von</term>
            <term ref="index:d14380e45571">Wien</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Weil <rs ref="index:d14380e19045">Philibert Hueber</rs> nicht in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
               ist, hat GD die an ihn geschickten Bücher für <rs ref="index:d14380e6918">Johann Buchels</rs> noch nicht
               erhalten.</p>
            <p corresp="#seg2">Der gemeinsame Freund (<rs ref="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs>) lässt BP grüßen; GD
               hat ihm BPs Schreiben <ref type="letter" target="letter:985">985</ref> gezeigt und übergeben. In dieser
               Sache will GD Näheres berichten, sobald er dazu mehr Zeit und eine sichere Gelegenheit gefunden hat; dann
               erst wird auch der Freund selbst sich äußern. Dieser bittet BP, alle Briefe an ihn künftig über GD zu
               versenden. Er hat weiters gesagt, dass er die letzten Worte von BPs Brief nicht versteht, in denen dieser
               schreibt, dass er ganz anderes im Sinn gehabt hätte als jenes, wovon der Freund ihn abbringen wollte. Der
               Freund weiß nicht, wovon BP glaubt, dass er ihn abhalten wollte; er selbst meint, BP schon richtig
               verstanden zu haben. Er lässt BP inständig bitten, das von ihm geschaffene Hindernis auszuräumen, weil
               andernfalls nichts weiter vorangebracht werden kann. Wenn er BP mit seinem letzten Brief <ref type="letter" target="letter:977">977</ref> bekümmert hat, so hat er dies nur ungern getan und hätte
               es nicht, wenn nur BP in seinen Gesprächen und Briefen vorsichtiger gewesen wäre. Der Freund ermahnt ihn
               daher, fortan Geheimnisse nur noch mit den engsten und bewährtesten Vertrauten zu teilen. GD merkt dazu
               an, dass er selbst sich mehrfach in Menschen, denen er vertraute, getäuscht hat.</p>
            <p corresp="#seg3">Die <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> lassen aus Ärger über GDs jüngst erschienene Schrift
               („<rs ref="index:d14380e44101">Absalon</rs>“) nichts unversucht, um diesen aus seiner Stellung zu
               verdrängen. Nun ist es ihnen gelungen, den Grafen (<rs ref="index:d14380e44945">Franz Anton von
                  Walsegg</rs>?) auf ihre Seite zu bringen, und es wird nicht lange dauern, bis BP hört, dass sie GD mit
               ihren heimlichen und böswilligen Künsten von dort vertrieben haben, wo er den Beginn seiner Karriere
               (fortuna) erhoffte. Da BP in regelmäßigem Verkehr mit Gelehrten in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> (den <rs ref="index:d14380e22462">Maurinern</rs>) steht, wo die Jesuiten weniger
               Einfluss haben, bittet GD ihn, jenen umgehend zu schreiben, ob unter den Adeligen dort niemand für seinen
               Sohn einen ausländischen Erzieher sucht, der in allen Fächern hochgelehrt ist, gute Manieren besitzt und
               die wichtigsten Städte <rs ref="index:d14380e9395">Deutschlands</rs> und <rs ref="index:d10854e8946">Flanderns</rs> bereist hat. Damit würde BP ihm einen großen Gefallen tun, den er nicht bereuen
               müsste. GD ist entschlossen, <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> zu verlassen, falls die Jesuiten
               Erfolg haben.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>urbe abest</mentioned>
            <p> Die Prioratsephemeriden des fraglichen Zeitraums geben über den Aufenthalt Philibert Huebers keinen Aufschluss. Es wäre allerdings möglich, dass er Abt Berthold Dietmayr begleitete, welcher sich vom 27. bis zum 29. August in Melk aufgehalten hatte und dann über Herzogenburg wieder nach Wien abgereist war, wo er spätestens am 2. September angekommen sein muss: PE 5 190f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Amicus noster</mentioned>
            <p>Aus der Zusammenschau mit <ref type="letter" target="letter:977">977</ref> lässt sich ohne einen
                  substantiellen Zweifel schließen, dass von Bartenstein die Rede sein muss; zur
                  Vermittlung von Briefen zwischen ihm und BP durch GD vgl. <ref type="letter" target="letter:943">943</ref> <ref target="letter:943#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:967">967</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> alia omnia</mentioned>
            <p>Sowohl die hier zitierte Äußerung BPs als auch die Entgegnung Bartensteins waren offenbar mit Absicht vage gehalten; eine schlüssige Deutung erscheint anhand des Vorliegenden nicht möglich. Die Unsicherheit Bartensteins über den Bezug der Äußerung BPs dürfte ungeheuchelt sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> impedimentum ... effici poterit</mentioned>
            <p>Gemeint ist wohl, dass die
                  Verwicklung BPs in die disziplinarische Angelegenheit um Gabriel Wengemayr dem
                  Vorantreiben der gemeinsam betriebenen Akademiepläne entgegenstehe: vgl. <ref type="letter" target="letter:977">977</ref> <ref target="letter:977#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Proinde ... communices</mentioned>
            <p>Möglicherweise gab Bartenstein BP die Schuld
                  am Bekanntwerden der Angelegenheit in Wien: vgl. <ref type="letter" target="letter:977">977</ref>
                  <ref target="letter:977#seg1">1</ref>. Es wäre aber auch denkbar, dass er von der in 967 angesprochenen
                  Geheimhaltung der Beteiligung BPs am Akademieplan annahm, ihre Missachtung habe zu
                  den Misshelligkeiten geführt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>comitem</mentioned>
            <p> GD war zu dieser Zeit Hofmeister eines Sohnes des
                  kaiserlichen Hofkammerpräsidenten Grafen Walsegg: Abgesonderte bibliothec (1718)
                  535f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20266">Weinberger, Driesch</rs> 217. Zu ihm
                  und zu seinem Sohn, bei welchem es sich nur um den späteren niederösterreichischen
                  Regimentsrat Joseph Leopold Julius von Walsegg gehandelt haben kann, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20414">Witting, Wappenbuch Niederoesterreichischer Adel
                     2</rs>/1 485. Zu Franz Walsegg an der Spitze der Hofkammer von 1716 bis 1719
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15406">Braubach, Prinz Eugen</rs> 4 72, 91, 399;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16176">Fellner–Kretschmayr, Zentralverwaltung
                  1</rs>/1 286; 1/3 189f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18308">Mensi-Klarbach,
                     Finanzen</rs> 463, 489, 514, 540; <rs type="bibl" ref="bibl:18738">Pečar,
                     Favorit</rs> 340. – Weniger wahrscheinlich ist, dass GD von seinem langjährigen
                  Förderer Damian Hugo Grafen Virmond spricht, in dessen Dienst er bald nach diesem
                  Brief wieder eingetreten zu sein scheint.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Germaniae et Flandriae urbes</mentioned>
            <p>Nach seinem Austritt aus der
                  Gesellschaft Jesu im Jahr 1714 hielt GD sich den Datierungen seiner Briefe zufolge
                  vor allem in Köln, Münster, Paderborn sowie bei den Grafen Nesselrode auf Schloss
                  Herten auf, unternahm jedoch auch Reisen, unter anderem nach Belgien und Hannover;
                  einzelne Briefe tragen als Absendeort Lüttich oder Düsseldorf: Van den Driesch,
                  Exercitationes, Epistolarum familiarium liber I 8f.; liber XI 37f. Eine in seiner
                  Korrespondenz mit Gottfried Wilhelm Leibniz angesprochene geplante Italienreise
                  GDs als Begleiter eines Neffen des Nuntius Girolamo Archinto kam offenbar nicht
                  zustande: ebd. liber V 215f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20518">Zehetner,
                     Leibniz</rs> 349. Dass er jemals eine größere Bildungsreise genossen hätte, wie
                  er hier insinuiert, lässt sich nicht belegen: <rs type="bibl" ref="bibl:18770">Peper, Ohne Parteilichkeit</rs> 266.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Vienna cedere</mentioned>
            <p> Von Mai 1719 bis Juli 1720 begleitete GD den Grafen
                  Virmond auf dessen Reise als kaiserlicher Großbotschafter nach Konstantinopel:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:964">964</ref> <ref target="letter:964#seg2">2</ref>. Sein Ansinnen, als Erzieher nach
                  Paris zu gehen, wurde von BP offenbar tatsächlich an die Mauriner weitergeleitet.
                  François Le Texier nannte in einem Brief vom 2. April 1719 eine potentielle
                  Arbeitgeberin: II, 606r–607v. Dem wurde aber anscheinend nicht mehr
                  nachgegangen.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>IX</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>463f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>57</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>266, 287</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri Bernardo Petzio viro eruditissimo, patrono optimo, Gerardus Cornelius Drieschius salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Pater Philibertus urbe abest, inde accidit, ut datos huc ad me libros pro Buchelsio nostro nondum etiam viderim. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Amicus noster te <choice><sic>salutat</sic><corr>persalutat</corr></choice>; ostendi ei literas tuas, quas nunc etiam servat. De hoc plura <choice><sic>ubi</sic><corr>alias</corr></choice>, ubi plus otii et occasionem certiorem nactus fuero, quod tum demum ipse quoque praestabit, qui te orat, ut literas suas omnes ad me dirigas, quo certius reddantur. Posteriora autem epistolae tuae verba, haec sunt: eique significes alia omnia mihi fuisse cogitata quam ea, a quibus ille me, amicissimo licet animo, deducere voluit, sibi ait non satis intelligi. Hunc enim sensum si obtinent: aliquid tibi cogitatum, a <sic>quibus</sic> te deducere voluit, fatetur mentem tuam a se neutiquam comprehendi; si vero dicere hoc velis: aliud <choice><sic>ipsi</sic><corr>sibi</corr></choice> cogitatum, <choice><sic>quod</sic><corr>quam</corr></choice> tu cogitaris<del ana="#before">non</del>, ipse vero credidit abs te quoque cogitandum esse, <pb n="1v"/> iam ait te ab se intelligi. Ad extremum te orat atque obsecrat, ut impedimentum iam abs te positum quoquo modo removeas, quo manente nihil agi recte aut effici poterit. Tristiora si tibi superioribus suis nunciavit, id fecit invitus, nec fecisset, si maior abs te <choice><sic>cautela</sic><corr>moderatio</corr></choice> et in sermone et in epistolis adhibita apud alios fuisset. Proinde te monet, ut mercari deinceps cautius discas, arcana pectoris tui alteri non facile patere velis, ea tibi serves et cum amicissimis tantum et iis, quos multo usu experientiaque cognovisti, communices. Ego profecto, mi amicissime Pezi, qui non <choice><sic>rect</sic><corr>aestumatis</corr></choice> hominum moribus ita ceterorum fidei credidi, ut mihi credi fas esse optima mente putabam, non simplici vice deceptus sum; cave, idem tibi contingat. Iam ad mea progredior. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Patres Societatis nupero meo scripto non parum, ut suspicor, offensi ac meae propterea sorti invidentes, Dei alias et officii erga omnes observantissimi, nihil non agunt, ut hac me conditione submoveant; tantumque perfecerunt, ut comitem suam in sententiam pertraxerint, neque diu erit, cum clandestinis <pb n="2r"/> illorum consiliis et malitiosis artibus me hinc submotum intelliges, unde fortunae meae initium sperabam. Cum multus tibi cum doctissimis in Gallia viris usus, ubi minor astrictiorque illorum potestas est, te oro, ut sine mora <choice><sic>in ea</sic><corr>mea</corr></choice> causa ad hos scribas, num e primatibus nemo istic sit, qui filio suo moderatorem externum quaerat, qui literis utcunque perpolitus sit neque moribus omnino agrestibus, praecipuas etiam Germaniae et Flandriae urbes peragrarit. Facies rem mihi gratissimam, neque committam, ut poenitere te aliquando possit istud officii abs te mihi fuisse tributum. Constitutum enim est Vienna cedere, si istud optimi patres plane perfecerint. Vale meque, ut facis, tuere.</ab>
         <closer>Dabam Viennae pridie Kalendas Septembreis MDCCXVIII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>