<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">391 Kaspar Altlechner an Bernhard Pez. &gt; 1715-03-21.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">391</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20186">Wallnig, Epistolae</rs> 11</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">563r–564v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Kaspar
                  Altlec<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>hner</persName>
               <date when="&gt; 1715-03-21">&gt; 17<?oxy_custom_end?>15-03-21</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">390</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">390</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e50647"><rs type="person" role="sender">KA</rs> beteuert, <rs type="person" role="sender">BP</rs> in vergangenen Briefen stets seiner Bereitwilligkeit zu jeglichen Diensten versichert zu haben, und bedauert deswegen umso mehr, dass er <rs type="person" role="sender">BPs</rs> jüngste Anfrage trotz intensiver Bemühungen während der vergangenen Tage nicht vollständig beantworten kann. Er hofft aber auf das Verständnis BPs, der das Versagen nicht ihm, sondern den Umständen zuschreiben wird.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e50649">Zu einer Anfrage <rs type="person" role="sender">BPs</rs> betreffend den Hl. <rs key="index:d14380e20430">Johannes Chrysostomus</rs> teilt <rs type="person" role="sender">KA</rs> zunächst die exakten bibliographischen Angaben zu der Edition durch den <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> <rs key="index:d10854e6931">Fronton Du Duc</rs> in der <rs key="index:d14380e12675">Frankfurter</rs> <rs key="index:d10854e13986">Ausgabe</rs> von 1692 (recte: 1697) mit, welche er in der Buchhandlung des <rs key="index:d14380e11656">Johann Martin Esslinger</rs> gefunden hat, wie er in einem kürzlich verschickten Brief <ref type="letter">390</ref> erwähnt hat. Diese <rs key="index:d10854e13986">Frankfurter Ausgabe</rs> ist anhand der <rs key="index:d14380e11399">englischen</rs> <rs key="index:d10854e14017">Edition</rs> (von <rs key="index:d10854e27638">Henry Savile</rs>) ergänzt und verbessert worden. Sie ist zweisprachig. <rs type="person" role="sender">KA</rs> übermittelt dann eine von <rs type="person" role="sender">BP</rs> nachgefragte Stelle <rs key="index:d14380e23973">lateinisch</rs> und <rs key="index:d14380e16473">griechisch</rs>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e50654">Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> angeforderten Bücher will er diesem schicken, sobald er sie alle erhalten hat. Beim Durchsehen einiger davon ist <rs type="person" role="sender">KA</rs> auf die Rezension der <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> (in den „<rs key="index:d14380e28610">Mémoires de Trévoux</rs>“?) über die „<rs key="index:d10854e17039">Méthode pour étudier l’histoire</rs>“ von <rs key="index:d14380e24523">Nicolas Lenglet Dufresnoy</rs> gestoßen, welches Werk er auf Veranlassung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> erstanden hat. Diese Lektüre hat in ihm heftiges Verlangen geweckt, sich ernsthaft der Verbesserung seiner <rs key="index:d14380e12712">Französischkenntnisse</rs> zu widmen, doch überlässt er dies ganz <rs type="person" role="sender">BP</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e50656">Da auf dem Briefpapier noch Platz ist, teilt <rs type="person" role="sender">KA</rs> noch einige Neuigkeiten aus <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> mit. Aus <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs> hört man, dass die Kontroverse um die <rs key="index:d10854e25182">Thesen</rs> <rs key="index:d14380e36227">Quesnels</rs> weiterhin so virulent ist, dass bereits an ein allgemeines Konzil zu ihrer Beilegung gedacht wird. Vielleicht wird man davon schon bald auch auf offiziellem Wege erfahren.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e50658">Im <rs key="index:d10854e33651">Schottenkloster</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> hat man das <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e193">Fest des Hl. Benedikt</rs> (21. März) mit besonderer Feierlichkeit begangen. Dabei wurde auch ein gedrucktes <rs key="index:d10854e33711">Büchlein</rs> mit dem Offizium, Litaneien und einer kurzen Lebensbeschreibung der Hl. <rs key="index:d10854e2786">Benedikt</rs> und <rs key="index:d14380e39911">Scholastika</rs> an das Volk verteilt. In der <rs key="index:d10854e33746">Pfarrkirche</rs> des <rs key="index:d10854e33651">Schottenklosters</rs> predigt an Sonntagen nachmittags ein <rs key="index:d10854e33751"><rs key="index:d14380e41211">spanischer</rs> <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs></rs> in seiner Muttersprache und zieht dabei ein großes Publikum von <rs key="index:d14380e41211">Spaniern</rs>, hauptsächlich aber von neugierigen <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> an. Er besteigt die Kanzel über ein daran angebautes Gerüst (quadratum), angetan mit Kukulle und Stola; sein graues Haar und verehrungswürdiges Alter verleihen ihm beeindruckende Würde. Er hat kürzlich ein von ihm verfasstes Buch mit Meditationen in spanischer Sprache der Zensur des Dekans der <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs key="index:d14380e46157"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>theologischen Fakultät<?oxy_custom_end?></rs> <rs key="index:d10854e23108">Sigismund Peer</rs> unterbreitet. Dieser hat den <rs key="index:d10854e33751">Spanier</rs> gegenüber den Studenten gelobt und zugleich bedauert, dass er wegen seiner Unkenntnis des Spanischen dessen Gelehrsamkeit in seiner Approbation nicht gebührend würdigen konnte. Der <rs key="index:d10854e33751">spanische Benediktiner</rs> hat außerdem viele Jahre in der Gefangenschaft der <rs key="index:d10854e27604">Sarazenen</rs> verbracht.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo ac doctissimo domino patri Bernardo Pez ordinis sanctissimi patris Benedicti in exempto monasterio Mellicensi professo ibique bibliothecario dignissimo etc., domino comprofesso meo colendissimo. Mellicii.</hi> Siegel.</ab>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief trägt weder Datum noch Unterschrift, der Text endet unvermittelt ohne
                  Schlussformel. Dem Inhalt zufolge ist der Absendeort sicherlich der Melkerhof in
                  Wien und der Verfasser ein Melker Mitbruder BPs, der zu diesem in einem
                  untergeordneten Verhältnis stand. Im Korrespondenzcodex ist der Brief zu einem
                  weiteren, ebenfalls undatierten Schreiben (I, 565r–v) gereiht, das von einem
                  „frater Casparus“ gezeichnet ist; die ganz ähnliche Schrift und identischen
                  Anredeformeln stützen die Annahme, dass beide von demselben Absender stammen. Den
                  Inhalten nach ist der nicht unterschriebene Brief ins Frühjahr 1715 zu setzen, der
                  andere ins Jahr 1716. Der Verfasser ist daher mit Kaspar Altlechner zu
                  identifizieren, der in diesen beiden Jahren als „frater studiosus“ im Melkerhof
                  weilte: PE 5 131, 149. – Der Brief von 1716 trägt auf der Rückseite von einer Hand
                  des späteren 18. Jh. den Vermerk <hi rend="italic">S. Emeram Regenspurg;</hi> die
                  Zuordnung ist aus dem Inhalt nicht zu begründen und beruht wohl nur auf der
                  Namensgleichheit mit Kaspar Erhardt. Ihr folgt <rs type="bibl" key="bibl:16524"
                     ><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Glassner,
                     Verzeichnis<?oxy_custom_end?></rs> 211, indem sie beide Briefe Erhardt
                  zuordnet. Dies ist auch wegen der ganz unterschiedlichen Schrift nicht haltbar. –
                  Der Datumsansatz ergibt sich aus der Erwähnung des Fests des Hl. Benedikt, das als
                  Terminus post quem gelten kann. Ostern fiel 1715 auf den 21. April. Da dieses Fest
                  nicht erwähnt wird, ist es plausibel, dass der Brief vorher abgefasst wurde. – Der
                  Brief trägt außen eine vollständige Adresse und ein Siegel und zeigt Spuren der
                  Faltung. Er scheint also trotz seiner unvollständigen Ausfertigung in der
                  vorliegenden Form an BP versendet worden zu sein.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac doctissime domine pater Bernarde etc.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50682">Ego, si recte memini, nullas unquam ad te litteras dedi, quin paratissimum me tibi significassem sancteque spopondissem me diligentissime facturum, ut, si<note place="foot" xml:id="d4618e50684">	Über der Zeile eingefügt.</note> quae te velle cognovero, actutum<note place="foot" xml:id="d4618e50687">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">tu</hi>.</note> tu per me consequares. Quocirca<note place="foot" xml:id="d4618e50693">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">id</hi>.</note> mihi prioribus diebus prorsus molestum fuit, praeter spem et opinionem atque adeo contra voluntatem meam<note place="foot" xml:id="d4618e50699">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">id</hi>.</note> accidisse, ut quam quod impensius solito tua curaverim, tamen non potuerim opere ipsum id tibi ostendere, quod quidem maxime volebam. Quod tamen qualitercunque se habeat, non hic excusatione opus esse existimo; quandoquidem de tua et benignitate et prudentia mihi promitto, non mihi id potius atque sinistro casui fatoque tribui. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50705">Iam vero quod assiduo meo studio in Chrysostomo deprehendi, tibi brevitatis amanti breviter subscribo. Editio huius sancti patris, quam in officina domini Eslinger inveni (feci mentionem huius in nupera ad te<note place="foot" xml:id="d4618e50707">	Über der Zeile eingefügt.</note> epistola), lucem vidit Francofurti ad Moenum anno 1692; ea est Latino-Graeca, primum in Gallia Graece et Latine elaborata, locis pene innumeris<note place="foot" xml:id="d4618e50710">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">loc</hi>.</note> ex collatione variarum editionum et recensione reverendi patris Frontonis Ducaei Societatis Jesu recognita, suppleta et ad exemplar authenticum Anglicanae editionis correcta est. Eiusdem <seg type="lemma" corresp="#d4618e50767">textus a te petitus</seg> sic habet Latine: Non arbitror inter sacerdotes multos esse, qui salvi fiant, sed multo plures, qui pereant. In causa est, quoniam res excelsum requirit animum. Et penitus tacet nomen tam parochi, quam propter peccata aliena. Graecum sic legi textum: οὐκ οἶμαι εἶναι <sic>πολλοὺς τοῖς</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] ἱερεῦσι τοὺς σωζομένους ἀλλὰ πολλῷ πλείους<note place="foot" xml:id="d4618e50719">	Der erste Buchstabe scheint fälschlich ein <hi rend="italic">ω</hi> zu sein.</note> τοὺς <sic>απολλυμένους</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] etc. Ex quibus, quod ad rem tuam pertinet, satis deduces. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50728">Petitos a te libellos cum primum omnes accepero, illico curabo, ut ad te fideliter perferantur. Iam eorum quos pervolventi mihi occurrit <pb n="1v"/> illud bene insigne <seg type="lemma" corresp="#d4618e50777">elogium, quod in gratiam Methodi studendi historiae, te authore a me emptae, doctissima Societas reliquis inseruit</seg>. Illud sane <sic>inexstinquibilem</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] fervorem diligentius in Gallicae linguae peritiam incumbendi in me accendit. Sed hunc tibi totum defero. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50735">Iam vero quoniam ad<note place="foot" xml:id="d4618e50737">	Über der Zeile eingefügt.</note> plura scribenda me residuum chartae spatium invitat, pauca<note place="foot" xml:id="d4618e50740">	Davor unleserliche Streichung im Ausmaß von 1 Buchstaben.</note>, quae Vienna aguntur, subnecto. Ex Italia Viennam allatum est (a nobis quis nudius tertius huius veritatem exploravit) adeo <sic>Kenelianas</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] tempestates non esse sedatas, ut ad eas avertendas universale iamiam concilium cogitetur, et forte, nisi brevi turbationibus his compositis, omnibus notum iri haec non ceu ficta pro falsis putanda esse. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e50746">Reverendi patres Benedictini Scotenses vulgo dicti sanctissimi patris nostri Benedicti festum maiori quam unquam alias solennitate celebraverunt. Ii quoque tum <seg type="lemma" corresp="#d4618e50789">quemdam libellum</seg> continentem officium, lytanias una et breve compendium vitae sancti Benedicti et sanctae Scholasticae plebi distribuerunt. In eorum parochiali ecclesia diebus dominicis<note place="foot" xml:id="d4618e50748">	<hi rend="italic">diebus dominicis</hi> über der Zeile eingefügt.</note> horam circiter quintam vespertinam quidam venerabilis <seg type="lemma" corresp="#d4618e50796">pater ex nostro sacro ordine, natione Hispanus</seg>, patrio suo idiomate pro concione dicit, ad quem usque adhuc magnus Hispanorum et vel maxime curiosorum Germanorum concursus factus est. Ascendit is cathedram apposito <sic>quatrato</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] et ornatus cuculla monachali stolaque ex humeris defluente. Canicies et ingravescens aetas ei summam quamdam authoritatem afferunt. Nuperrime Meditationes a se scriptas reverendi <seg type="lemma" corresp="#d4618e50801">patris Peer spectabilis hoc tempore decani</seg> censurae subiecit. Qui apud nos hunc bonum senem omni laude dignissimum depraedicavit, qui et doluit, quod ob imperitiam Hispanicae linguae, qualiter Meditationes formatae erant, non in approbatione de huius viri doctrina et pietate disserendi copiam nactus sit. Is enim vir clarissimus et innocentissimus Saracenorum intolerabilem crudelitatem <pb n="2r"/> multis annis captivus sustinuit.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e50760">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>primum ... correcta est</label>
               <p>KA gibt wörtlich die Angaben vom Titelblatt des ersten Bandes der Predigten wieder, die als laut Gesamttitel zweite, tatsächlich aber erste Hälfte der fraglichen Ausgabe 1697 erschienen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50767">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>textus a te petitus</label>
               <p>Die Stelle ist aus der dritten Predigt über die Apostelgeschichte; in der
                  fraglichen Edition findet sie sich im dritten Band der Predigten, col. 35
                  (lateinisch) und 36 (griechisch). BP brauchte diese für seine Arbeit an den
                  „Epistolae apologeticae“, in welchen er sie mehrfach anführte (Pez, Epistolae
                  apologeticae 17, 27, 35; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20186">Wallnig,
                     Epistolae</rs> 11). In der „Cura salutis“ war sie abweichend zitiert worden:
                  „Non arbitror Parochos multos esse, qui salvi fiant, sed multo magis, qui pereant,
                  non tam propriis peccatis, quam alienis, quae non curaverunt“ (Cura salutis 251).
                  Hierauf bezieht sich wohl in diesem Brief der Satz „Et penitus tacet [...]
                  aliena“. BP hielt dem Zitat den hier von KA mitgeteilten lateinischen Wortlaut
                  entgegen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50772">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>πολλοὺς τοῖς ἱερεῦσι</label>
               <p>KA hat nach „πολλοὺς“ irrtümlich „ἐν“ ausgelassen, welches sich in seiner Vorlage findet. Die dort verwendete Ligatur der Buchstaben „το“ zeichnet er nach, wie er auch andere Formen der Drucklettern genau reproduziert, beispielsweise unterschiedliche Formen von „α“ oder „π“. In Verbindung mit seiner Formulierung „Graecum sic legi textum“ hinterlässt dieses den Eindruck, dass ihm das Lesen und Abschreiben des griechischen Druckes Mühe bereitete.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50777">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>elogium ... Societas reliquis inseruit</label>
               <p>Sofern das Wort „societas“ hier, wie auch sonst öfter, im spezifischen Sinn von „Societas Jesu“ benutzt ist, könnte das genannte „elogium“ die Rezension zu Lenglet Dufresnoys (zunächst anonym erschienener) „Méthode pour étudier l’histoire“ in der von französischen Jesuiten herausgegebenen Zeitschrift „Mémoires pour l’histoire des sciences et des beaux arts“ (besser bekannt unter der Bezeichnung „Mémoires de Trévoux“) sein. Im Heft des Monats Dezember 1713 war eine umfangreiche Besprechung des Werks erschienen (ebd. 2031–2048).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50784">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>te authore a me emptae</label>
               <p>Die „Méthode“ ist in Melk heute nur in späteren (deutschen und französischen) Ausgaben vorhanden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50789">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>quemdam libellum</label>
               <p>Die Druckschrift konnte anhand der Angaben KAs nicht nachgewiesen werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50796">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>pater ... natione Hispanus</label>
               <p>Seine Identität konnte nicht ermittelt werden. Weder aus den Archivalien des Schottenstiftes noch aus jenen des Wiener Schwarzspanierklosters geht hierzu etwas hervor. Für die Recherche danken die Autoren dem Stiftsarchivar Michael Czernin. Das Buch mit Meditationen in spanischer Sprache war gleichfalls nicht ausfindig zu machen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e50801">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>patris Peer ... decani</label>
               <p>Sigismund Peer SJ war für das Studienjahr 1714/15 Dekan der theologischen Fakultät
                  an der Universität Wien: <rs type="bibl" key="bibl:37204">Wappler, Facultät</rs>
                  411, 481; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18084">Lukács, Catalogus</rs> 2 1173f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 6 col.
                  421f.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
