<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="646" xml:id="pez-0646">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Bernard de Montfaucon. 1716-09-03. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">646</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Auf 1r oberhalb der Anrede Vermerk: <orig>Repondu.</orig> Ein verlorener Antwortbrief BMos wird auf dieser Grundlage nicht angesetzt, da seine Reaktion auf dem Wege einer Anweisung an François Le Texier erfolgt zu sein scheint: vgl. 671 &lt;1&gt;.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>BN, FF 17711, 102r–v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1716-09-03">1716-09-03</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernard de Montfaucon</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="mentions" target="letter:526"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:645"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:671"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Der Grund, dass BP an BMo schreibt, liegt im unerfreulich langen Schweigen von dessen Mitbrüdern. Bald nach dem Ableben René Massuets hat BP sowohl an Denis de Sainte-Marthe als auch an den Nachfolger Massuets in der Bearbeitung der „Annales OSB“, François Le Texier, Briefe gesendet (526, 645) und darin um Fortsetzung des Briefverkehrs und der Unterstützung seiner Vorhaben gebeten. Sei es jedoch, dass seine Briefe unterwegs verloren gegangen sind, was er nicht annimmt, sei es, dass ein anderer Umstand hinderlich gewesen ist: Eine Antwort hat BP bisher nicht erhalten und spürt dadurch den Verlust Massuets umso schmerzlicher.</p>
            <p corresp="#seg2">Daher schien es BP das Beste, sich an BMo mit dem Ersuchen zu wenden, dieser wolle BP und dessen ihm bekanntes Vorhaben („Bibliotheca Benedictina“) einem seiner Mitbrüder empfehlen und diesen zu einer Antwort auf die beiden erwähnten Briefe BPs anspornen. Eine solche von BMo selbst zu erbitten, wagt BP aufgrund der Wichtigkeit von dessen beständig zum Nutzen der Kirche betriebenen Studien nicht. Hoffnung macht ihm ein freundliches Schreiben von BMos Mitbruder Charles de la Rue an den gemeinsamen Freund Konrad Widow (recte: Johann Christoph Bartenstein), in dem De la Rue diesem das Wohlwollen der Mauriner gegenüber BP versichert hat. BP verspricht seinerseits, zu jeglichen Diensten bereit zu sein.</p>
            <p corresp="#seg3">Wenn ein Mauriner ihm antwortet, bittet BP vor allem um gelehrte Neuigkeiten. Auch über die Turbulenzen in der französischen Kirche in Verbindung mit der Bulle „Unigenitus“ würde er zwar gerne unterrichtet, da es aber möglicherweise gefährlich ist, Nachrichten darüber einem Brief anzuvertrauen, und hierin nach seiner Vermutung ein Grund für die ausbleibende Antwort der Mauriner liegen kann, besteht er nicht darauf. Er wird jedenfalls erfreut sein, die Freundschaft der Mauriner nicht verloren zu haben. BP schließt mit Grüßen an De la Rue.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Postskriptum empfiehlt BP, Briefe an ihn über Strassburg nach Melk zu richten.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ab obitu ... Massueti</mentioned>
            <p>Von der schweren Erkrankung Massuets hatte BP
                  am Beginn des Monats Februar erfahren: vgl. <ref type="letter" target="letter:500">500</ref>
                  <ref target="letter:500#seg7">7</ref>. Vor dem 8. März wendete er sich an Sainte-Marthe, anscheinend bereits
                  im Wissen um Massuets Tod: vgl. <ref type="letter" target="letter:527">527</ref> <ref target="letter:527#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Claudii de la Rue ... epistola</mentioned>
            <p> Gemeint ist wahrscheinlich jener
                  Brief von De la Rue an Johann Christoph Bartenstein, aus dem dieser in <ref type="letter" target="letter:581">581</ref> <ref target="letter:581#seg4">4</ref> referiert hatte. Da dies unmittelbar im
                  Anschluss an die Wiedergabe von Auszügen aus einem Brief an Widow erfolgt war,
                  wäre eine Verwechslung gut verständlich. Ein sonst nicht nachzuweisender Brief an
                  Widow mit ähnlicher Aussage kann freilich nicht vollständig ausgeschlossen
                  werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Unigenitus</mentioned>
            <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverendo ac clarissimo domino patri Bernardo de Montfaucon pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis in Austria salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quod hanc epistolam ad te, vir celeberrime, dem, longius atque adeo molestius clarissimorum tuorum sodalium silentium facit. Scripsi mox <anchor xml:id="n1"/>ab obitu amicissimi nostri domini Renati Massueti<anchor xml:id="n1e"/> tum ad virum summum dominum Dionysium San-Marthanum, tum ad doctissimum dominum Franciscum Le Texier, Renati in perscribendis Annalis Benedictinis successorem, ambosque obnixe demisseque rogavi, ut suavissimum litterarum commercium necessariamque mihi opem deinceps ne negarent. Verum sive meae epistolae in via interierint, quod non puto, sive alia occultior quaedam causa intercesserit, nullum penitus ad me hactenus responsum rediit; ut adeo nunc maxime sentiam, quam acerbum vulnus inopinata domini Renati morte meae res acceperint. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quocirca, cum ferendo amplius dolori par non sim, factu optimum mihi visum fuit te, eruditissime Bernarde, hisce quam humanissime compellare rogareque, ut me meosque, quos nosti, conatus tuorum sodalium uni commendes ac ad binis meis litteris respondendum incites. Nam ut a te ipso tantum laboris contendam, immensa studiorum, quibus de ecclesia egregie mereri nunquam desinis, moles non immerito absterret. Voti mei obtinendi spem sane non exiguam inicit elegantissima clarissimi domini <anchor xml:id="n2"/>Claudii de la Rue contubernalis tui ad amicum nostrum communem dominum Conradum Widovium epistola<anchor xml:id="n2e"/>, <pb n="1v"/> in qua de vestro erga me animo securum esse iussit. Ego vicissim, viri praeclarissimi, sic studia mea vobis addico, ut totus ad vestrum nutum factus esse percupiam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Porro si quis tuorum mihi scribere dignatus fuerit, eum praeprimis rogatum velim, ut de novis litterariis consiliis et id genus aliis pluscula adscribere ne gravetur. Incredibile enim est, quantum iis delecter aut potius capiar. De vestrae ecclesiae motibus ob constitutionem <anchor xml:id="n3"/>Unigenitus<anchor xml:id="n3e"/> factis plura quidem nosse avidissime cupio; sed quia fors non sat tutum foret huiusmodi res epistolis committere, suspicorque hanc suppressi diutius responsi vestri causam esse, de his ut me certiorem faciatis, ardentius nunc non instabo. Sat beatum me putabo, si vestra me nunquam amicitia excidisse cognovero. Vale interea, insigne ordinis nostri decus, una cum suavissimo domno Claudio, et me, licet haudquaquam meritum, vestrum esse sinite.</ab>
         <closer>Mellicii 3. Septembris 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg4">P.S. Litterae ad me sic inscribi possunt: Patri Bernardo Pez Benedictino et bibliothecario Mellicensi. Per Strassburg. Mölk in Österreich.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>