<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1014" xml:id="pez-1014">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Hermann Schmincke an Bernhard Pez. 1718-11-01. Hannover.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1014</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Das zweite Blatt ist etwa zur Hälfte abgerissen. Textverlust entsteht nur in der Adresse. – Eine gemeinsame Versendung mit 1018 ist denkbar, aber nicht sicher bezeugt.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>ÖNB 36/56-1.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Hermann Schmincke</persName>
               <date when="1718-11-01">1718-11-01</date>
               <placeName>Hannover</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:1020"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d10854e3976">Bonifatius, Hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e6657">Breitenau</rs>
            <rs ref="index:d14380e8048">Christentum</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e10463">Eckhart, Johann Georg</rs>
            <rs ref="index:d14380e13580">Fritzlar</rs>
            <rs ref="index:d14380e16933">Haina</rs>
            <rs ref="index:d14380e17290">Hasungen</rs>
            <rs ref="index:d14380e17858">Helmarshausen</rs>
            <rs ref="index:d14380e18181">Hersfeld</rs>
            <rs ref="index:d14380e18255">Hessen</rs>
            <rs ref="index:d14380e21291">Karl</rs>
            <rs ref="index:d14380e26122">Marburg ; Universität</rs>
            <rs ref="index:d14380e39890">Schmincke, Johann Hermann ; -Hessische Geschichte</rs>
            <rs ref="index:d14380e40241">Schweiz, Schweizer</rs>
            <rs ref="index:d14380e46977">Zisterzienser</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BPs durch mehrere Werke begründeter Ruhm in der gelehrten Welt sowie seine Freundlichkeit, von der HS durch seinen guten Freund Johann Georg Eckhart gehört hat, veranlassen HS, BP zu schreiben. Er ist zuversichtlich, dass dieser angesichts ihrer geteilten Interessen sein Ansinnen günstig aufnehmen wird. Landgraf <rs ref="index:d14380e21291" fullterm="Karl">Karl</rs> von <rs ref="index:d14380e18255" fullterm="Hessen">Hessen</rs>-Kassel hat HS, welcher an der <rs ref="index:d14380e26122" fullterm="Marburg ; Universität">Universität</rs> Marburg als Professor der Geschichte und Beredsamkeit wirkt, aufgetragen, eine Geschichte <rs ref="index:d14380e18255" fullterm="Hessen">Hessen</rs>s zu schreiben; hierzu sammelt HS seit einigen Jahren Quellen aus hessischen Archiven. Weil diese allerdings nicht zur Fertigstellung des Werkes genügen, muss sich HS auch an Auswärtige wenden, um bei ihnen vielleicht Dokumente zu finden.</p>
            <p corresp="#seg2">Da ihm zu Ohren gekommen ist, dass BP zahllose Bibliotheken durchsucht hat, bittet HS diesen um Mitteilung, falls er zufällig irgendetwas die hessische Klosterkunde, Verfassung (status politicus) oder Genealogie Angehendes gefunden hat. Einst gab es in <rs ref="index:d14380e18255" fullterm="Hessen">Hessen</rs> mehrere bedeutende Klöster, deren Konventualen über ihre Zeit verschiedene Aufzeichnungen hinterließen; diese sind aber so völlig zerstreut worden, dass HS bisher kaum etwas davon auffinden konnte. Herausragend waren unter jenen Häusern das <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>kloster <rs ref="index:d14380e13580" fullterm="Fritzlar">Fritzlar</rs>, die von Bonifatius gegründete erste Pflanzstätte des <rs ref="index:d14380e8048" fullterm="Christentum">Christentum</rs>s in <rs ref="index:d14380e18255" fullterm="Hessen">Hessen</rs>, weitere <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>abteien in <rs ref="index:d14380e18181" fullterm="Hersfeld">Hersfeld</rs>, <rs ref="index:d14380e17290" fullterm="Hasungen">Hasungen</rs>, <rs ref="index:d14380e17858" fullterm="Helmarshausen">Helmarshausen</rs> und <rs ref="index:d14380e6657" fullterm="Breitenau">Breitenau</rs> sowie die Zisterze <rs ref="index:d14380e16933" fullterm="Haina">Haina</rs>. Aus alten Handschriften hat HS ersehen, dass Chroniken dieser Klöster früher existierten, doch scheint davon nichts übrig zu sein. Sollte BP aus diesen oder aus Urkunden etwas zur Gründung oder zur Begüterung dieser Häuser bekannt geworden sein – denn die mittelalterlichen Quellen sind auf so erstaunlichen Wegen zerstreut worden, dass HS selbst aus der fernen Schweiz Material erhalten hat –, so bittet HS um dessen Mitteilung.</p>
            <p corresp="#seg3">Landgraf <rs ref="index:d14380e21291" fullterm="Karl">Karl</rs> wird jeden Beitrag BPs großzügig belohnen. HS selbst ist zu jeder Hilfestellung bereit, die er für BP leisten könnte.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Eccardus ... depraedicavit</mentioned>
            <p>Da sich HS in Hannover aufhielt, kann
                  angenommen werden, dass er mit Eckhart gesprochen hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:1020">1020</ref> <ref target="letter:1020#seg6">6</ref>. Ein Brief wird daher nicht angesetzt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> historiam ... profitenti</mentioned>
            <p> HS hatte diese Stelle seit 1712 inne: <rs type="bibl" ref="bibl:16700">Gundlach, Catalogus</rs> 325.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> historiam Hassiacam</mentioned>
            <p>Dieser Auftrag war nach dem Tod von Karl Ludwig
                  Tollner, der zuvor damit betraut gewesen war, 1717 durch den Landgrafen an HS
                  übertragen worden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16364">Fuchs,
                     Traditionsstiftung</rs> 314–316; <rs type="bibl" ref="bibl:16366">Fuchs,
                     Überwindung</rs> 192.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Fritislariense</mentioned>
            <p>Zur Gründung des Benediktinerklosters Fritzlar, das
                  bereits im 10. Jh. in ein Kollegiatstift umgewandelt wurde, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18060">Lohmann, Fritzlar</rs> 208–210.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Helvetia</mentioned>
            <p>Zur gelehrten Korrespondenz von HS vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16364">Fuchs, Traditionsstiftung</rs> 347f., 352, 368f. Der Großteil
                  des Briefnachlasses hat als verloren zu gelten. Kontakte in die Schweiz konnten
                  nicht nachgewiesen werden; möglicherweise spielt HS aber auf einige Jahre
                  zurückliegende Versuche des Landgrafen an, im Gefolge der Eroberung St. Gallens
                  durch die reformierten Kantone Zürich und Bern an Archivgut des ehemaligen
                  hessischen Klosters Hersfeld zu gelangen: ebd. 374.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>indicinam ... dedigneris</mentioned>
            <p> Zur Reaktion BPs vgl. <ref type="letter" target="letter:1020">1020</ref><ref target="letter:1020#seg6">6</ref>. Von der Zusage berichtete Eckhart in einem Schreiben an
                  HS vom 12. Mai 1719 und kündigte auch einen eigenen Brief BPs an: „Reverendus
                  pater Pezius in literis ad me promisit se curaturum, ut tecum communia fiant
                  Hassiaca, quaecunque reperientur. Scribet ad te ipse, ubi Spicilegii sui tomos sex
                  typographo exhibuerit, qua in re iam occupatissimus est“ (<rs type="bibl" ref="bibl:14766">Schmincke, Monimenta Hassiaca</rs> 2 683f.). Ob es zu einer
                  Antwort BPs an HS zu dieser Zeit tatsächlich kam, ist nicht sicher zu klären; erst
                  aus dem Jahr 1721 liegen weitere Belege vor.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>iter literarium</mentioned>
            <p>Für 1718 ist ein Aufenthalt HSs in Hannover aus
                  anderen Dokumenten nicht nachzuweisen, doch ist bekannt, dass er auf der Suche
                  nach Quellenmaterial insgesamt zahlreiche Reisen in verschiedene Gegenden
                  unternahm: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16364">Fuchs, Traditionsstiftung</rs>
                  358–360, 369–375.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>73</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>272</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Au tres reverend pere dom Bernard Pez [...] de l’ordre de saint [...] et bibliothecaire d[...] de Moelk sur le Da[...].</p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Viro maxime reverendo et celeberrimo domino Bernardo Pez ordinis sancti Benedicti patri<note type="annotation" xml:id="d3e67405">Abkürzung <orig>O. S. B. P.</orig>, Auflösung unsicher; HS dürfte hinsichtlich der üblichen Anredeform für einen Benediktiner nicht gänzlich im Klaren gewesen sein.</note> et coenobii Melicensis bibliothecario clarissimo salutem dicit plurimam Johan Hermannus Schminckius.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Summa tua eruditio, quam variis ingenii monumentis reipublicae literariae satis abunde probasti, singularisque tua, vir maxime reverende, in bonarum artium cultores humanitas atque benevolentia, quam amplissimus et clarissimus dominus <anchor xml:id="n1"/>Eccardus, amicus meus omni amoris et honoris cultu venerandus, mihi miris laudibus depraedicavit<anchor xml:id="n1e"/>, animum addiderunt, ut has ad reverentiam tuam darem literas, certissima insuper spe fretus te, vir maxime reverende, audaciam meam propter communia studia haud inique laturum fore. Paucis vero preces meas expediam, ne literis meis exspectatione tua nihil dignum proferentibus labores reverentiae tuae rebus maioris longe momenti consecratos impedire videar. Demandavit serenissimus Hassiae landgravius mihi in academia sua Marburgensi<anchor xml:id="n2"/> historiam elegantioresque literas profitenti<anchor xml:id="n2e"/> provinciam conscribendi<anchor xml:id="n3"/> historiam Hassiacam<anchor xml:id="n3e"/>, quem in finem iam a nonnullis <pb n="1v"/> annis apud cives <choice><sic>varias</sic><corr>varia</corr></choice> collegi monumenta multaque ex archivis patriis hausi, quae hactenus delituerunt. Cum vero haec minime ad id opus perficiendum sufficiant, ad exteros pariter mihi fuit eundum, num forte fato aliquo rerum Hassiacarum thesauros detegere possim. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quapropter etiam reverentiam tuam literis meis adire constitui, cum inaudiam te innumeras perlustrasse bibliothecas, enixe rogaturus, ut <choice><sic>mae</sic><corr>mecum</corr></choice> communicare velis, si forte quaepiam, quae vel ad monasteriologiam vel statum politicum vel genealogiam Hassiacam faciant, observaveris. Habuimus olim varia non infimi nominis coenobia in Hassia nostra, quorum alumni res <choice><sic>sui aevi</sic><corr>suo aevo</corr></choice> gestas ad posteros variis modis propagarunt, sed ea monumenta ita variis fatis sunt dissipata, ut vix ac ne vix quidem aliquid de iis mihi reperire licuerit. Praesertim vero eminuerunt monasterium <anchor xml:id="n4"/>Fritislariense<anchor xml:id="n4e"/> ordinis sancti Benedicti omnium in patria primum religionis Christianae seminarium a Bonifacio excitatum, Hirsfeldense ordinis sancti Benedicti, Hasungense ordinis sancti Benedicti, Haynense ordinis Cisterciensis, Helmershusanum ordinis sancti Benedicti, Breitenaviense ordinis sancti Benedicti etc., quorum coenobiorum chronica, ut ex antiquis manuscriptis didici, in rerum natura olim fuerunt, sed nunc praeter nomen vix aliquid superest. Si itaque casu ex his vel diplomatibus quid ad fundationem, dotationem etc. (quam mire enim sunt illa <sic>medii</sic><note place="foot" xml:id="d3e67442">Es fehlt wohl <hi rend="italic">aevi</hi>.</note> monumenta per Germaniam dispersa, ita ut nonnullas antiquitatum patriarum reliquias vel ex ipsa remotissima<anchor xml:id="n5"/> Helvetia<anchor xml:id="n5e"/> acceperim) ad reverentiae tuae notitiam <choice><sic>pervenierint</sic><corr>pervenerint</corr></choice> , te, vir maxime <pb n="2r"/> reverende, per omnia sacra rogo atque oro, ut horum thesaurorum <anchor xml:id="n6"/>indicinam mihi facere haud dedigneris<anchor xml:id="n6e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Certissime, velim, tibi persuadeas serenissimum meum landgravium hanc tuam, vir maxime reverende, benevolentiam largiter compensaturum fore, cuius iussu nunc per vicinas Hassiae provincias <anchor xml:id="n7"/>iter literarium<anchor xml:id="n7e"/> suscepi ad indagandas medii aevi reliquias. Si et mea opera tibi, vir maxime reverende, inservire queam, iube, manda, et me habebis ad quaevis officia semper paratissimum, promtissimum. Vale, vir maxime reverende, et fave celeberrimi tui nominis cultori indefesso.</ab>
         <closer>Dabam Hanoverae ipsis Kalendis Novembris anno reparatae salutis MDCCXVIII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>