<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">671 François Le Texier an Bernhard Pez. 1716-10-12. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">671</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">598r–599v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>François Le Texier</persName>
               <date when="1716-10-12">1716-10-12</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">670</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">697</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">526</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">645</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">646</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">669</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">670</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">682</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">685</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">700</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">685</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e19365"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?> könnte von <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit Recht der Pflichtvergessenheit geziehen werden, wenn in der Tat auf dessen Briefe an <rs key="index:d10854e27284">Denis de Sainte-Marthe</rs> sowie an <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?> keine Antwort erfolgt und für die Zusendung von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> kostbaren „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ nicht gedankt worden wäre. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?> erklärt sich jedoch für unschuldig, da er noch keinen Brief unerwidert gelassen hat. Auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben an <rs key="index:d10854e27284">Sainte-Marthe</rs> <ref type="letter">526</ref> hat er, sobald ihm dieses von jenem übergeben worden war, sorgfältig geantwortet, wobei er auf alle Fragen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> eingegangen ist. Kaum war dieser Brief <ref type="letter">669</ref> abgesendet, erhielt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?> einen weiteren von <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter">645</ref>. Diesen hat er nicht sofort erwidert, weil er noch auf das Einlangen von Materialien aus <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Marmoutier<?oxy_custom_end?> wartete. Sobald jedoch diese bei ihm eingetroffen waren, hat er sie an <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiterversendet und dabei auch die Verzögerung seiner Antwort erklärt <ref type="letter">670</ref>. Aufgrund dieser Umstände hofft <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?>, von den Vorwürfen entlastet zu werden, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegen ihn erhoben hat <ref type="letter">646</ref>, wie er von <rs key="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs> erfahren hat. Sollte es dennoch weitere Gründe zur Klage geben, bittet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?>, von diesen unterrichtet zu werden.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e19382">In der Beilage übermittelt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?> einen <rs key="index:d14380e3504">Schriftstellerkatalog</rs> von <rs key="index:d14380e3492">St.-Germain zu Auxerre</rs>, den der dortige Prior <rs key="index:d14380e37951">Charles de Rostaing</rs> für <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat zusammenstellen lassen. Es wäre zu wünschen, dass auch andere Klostervorsteher bei der Sammlung der Schriftsteller des Ordens ebenso eifrig wären; dies würde die Arbeiten <rs type="person" role="sender">BPs</rs> wie auch jene <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FLs<?oxy_custom_end?> ungemein befördern.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e19384">Um dies herbeizuführen, rät <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?> zu einer Reise <rs type="person" role="sender">BPs</rs> nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs>. Wäre dieser persönlich anwesend, so könnte er vieles erwirken, was nicht vorankommen wird, solange er in der Ferne weilt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e19386"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?> bittet BP, einen beigelegten Brief an <rs key="index:d14380e10826">Felix Egger</rs>, Propst in <rs key="index:d10854e15095">Klingenzell</rs> bei <rs key="index:d14380e39541">Schaffhausen</rs>, zu übermitteln. Er hat selbst mehrfach an <rs key="index:d14380e10826">Egger</rs> geschrieben, sowohl nach <rs key="index:d14380e23001">Konstanz</rs> an dessen Kloster <rs key="index:d10854e23168">Petershausen</rs> als auch nach <rs key="index:d14380e39541">Schaffhausen</rs>, muss aber annehmen, dass seine Briefe verloren gegangen sind. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll das beiliegende Schreiben richtig adressieren und für dessen sichere Zustellung sorgen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e19388"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FL<?oxy_custom_end?> bittet weiters um Mitteilung der Ankunft sowohl des nun gesendeten als auch des bereits früher aus <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Marmoutier<?oxy_custom_end?> weitergeleiteten Materials in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> und schließt mit dem Angebot seiner weiteren Dienste.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissimo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez frater Franciscus Le Texier Benedictinus S. Germani Parisiensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e19406">Esset profecto, reverendissime pater, quod immemoris me animi insimulares aut negligentiae saltem nomine haberes suspectum, si humanissimis<note place="foot" xml:id="d3e19408">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">tuis</hi>.</note> iis litteris<note place="foot" xml:id="d3e19414">	Über der Zeile eingefügt.</note>, quas tum ad reverendum domnum <seg type="lemma" corresp="#d3e19434">Sammarthanum</seg>, tum ad me direxisti,<seg type="lemma" corresp="#d3e19440"> nihil esset hactenus responsi</seg> datum, nihil pro aureo illo tuo Epistolarum apologeticarum opusculo actum esset gratiarum. At fidenter dicam me in eo ipso, in quo abs te accusor, culpa penitus vacare. Ecquae enim, carissime mi Bernarde, a te nobis litterae redditae sunt, quibus non ego ex tempore rescripserim? Sane posterioribus tuis ad patrem <seg type="lemma" corresp="#d3e19434">Sammarthanum</seg>, quam potui accuratissime, respondi, statim ac ille eas mihi tradidit, et singula, quae percontabaris, significare non omisi. Vix meas istas ad te litteras dederam, cum ecce aliae abs te mihi redduntur. Iis equidem non rescripsi statim, cum maxime propediem<seg type="lemma" corresp="#d3e19444"> ex Maiori Monasterio expectarem fasciculum</seg>, <pb n="1v"/> quem tibi transmittendum in me susceperam. Hunc ubi accepi, et misi diligenter, et qua de causa responsum distulissem, tibi significavi. Haec cum ita sint, amantissime mi pater, eo me, spero, crimine levabis, quod a te mihi impositum<seg type="lemma" corresp="#d3e19448"> ex Montfalconio</seg> audivi. Neque enim a me quidquam in amicitiae leges aut admissum arbitror aut eorum omissum, quae debui praestare. Si quid tamen sit, in quo meam tibi diligentiam operamve defuisse existimes, sincere, quaeso, et amice mihi significa. Is ego sum, qui culpam, si admisi, agnoscam et confitear atque ad arbitrium tuum resarcire curem. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e19419">En novum tibi scriptorum, qui in Autisiodorensi S. Germani coenobio floruerunt, <seg type="lemma" corresp="#d3e19452">catalogum</seg>. Hunc adornari curavit vir litterarum litteratorumque amantissimus domnus<seg type="lemma" corresp="#d3e19458"> Carolus de Rostaing</seg>, S. Germani Autisiodorensis prior meritissimus. Eandem utinam in illustrandis sacri ordinis nostri scriptoribus operam impenderent alii monasteriorum nostrorum praepositi. Mire id in rem tuam, mire et in meam <pb n="2r"/> cederet. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e19423">Verum hoc ut assequamur, iter habeas in Galliam necessum est. Rem enim facile, opinor, praesens promovebis, quae te longe a nobis remoto, quidquid accuremus, languescet. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e19425">Quam in hoc fasciculo inclusam reperis epistolam, ad reverendissimum domnum <seg type="lemma" corresp="#d3e19462">Felicem Egger</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e19468"> Klingencellensem prope Schafhusium</seg> praepositum tuto, velim, transmittas. Semel et iterum iam ad eum scripsi; at meas tum Constantiam ad Petrhusianum monasterium, tum Schafusium litteras directas periisse arbitror. Hanc igitur et inscribas, obsecro, et ad optimum virum perferendam cures. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e19427">Pergratum etiam feceris, si ex tuis litteris quam primum rescierim et hunc, quem transmitto, fasciculum et alterum illum, quem ex Maiori Monasterio acceptum ad te direxi, Mellicium pervenisse. Vale, amantissime mi pater, meaque, obsecro, sic utare opera, ut observantiam in te meam tibi significare possim.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Parisiis ex monasterio S. Germani a Pratis.</p>
            <p xml:space="preserve">12. Octobris 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e19434">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Sammarthanum</label><p>Seiner eigenen Angabe in <ref type="letter">646</ref>
                  &lt;1&gt; zufolge hatte BP <ref type="letter">526</ref> geschrieben, nachdem er
                  vom Tod René Massuets erfahren hatte; vermutlich hatte er um die Zuweisung eines
                  neuen Korrespondenten ersucht, welcher Bitte Sainte-Marthe mit der Weitergabe an
                  FL entsprochen hatte.</p></note>
            <note xml:id="d3e19440">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> nihil ... responsi</label><p> Die im Folgenden genannten Briefe erreichten BP
                  sichtlich entweder nicht oder verspätet: vgl. <ref type="letter">700</ref>
                  &lt;1&gt;, <ref type="letter">749</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e19444">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> ex Maiori Monasterio ... fasciculum</label><p> Dieses Material ist in Melk
                  anscheinend nicht erhalten; aus <ref type="letter">700</ref> &lt;1&gt; ist auch
                  nicht zu ersehen, ob BP von seinem Eintreffen berichtete. Das Verhältnis zwischen
                  diesem „fasciculus“ und dem in etwa gleichzeitigen Brief von Louis Tasche (<ref
                     type="letter">678</ref>), den dieser über Edmond Martène an BP sendete, ist
                  unklar, zumal weder FL den Brief Tasches noch Tasche oder Martène eine Beteiligung
                  FLs erwähnen. FL verfügte selbst über Beziehungen nach Marmoutier, wo er von 1709
                  bis 1712 Philosophieprofessor gewesen war: <rs type="bibl" key="bibl:15602"
                     >Chaussy, Bénédictins</rs> 2 85; <rs type="bibl" key="bibl:17892">Lecomte,
                     Publication</rs> 274.</p></note>
            <note xml:id="d3e19448">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> ex Montfalconio</label><p>Dieser hatte offenbar die Klagen BPs in <ref
                     type="letter">646</ref> weitergegeben.</p></note>
            <note xml:id="d3e19452">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>catalogum</label><p>Die Beilage scheint in Melk nicht erhalten zu sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e19458">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Carolus de Rostaing</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15594">Charvin,
                     Contribution</rs> 46 226; 48 71, 157, 163, 228; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 2 42; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 53; <rs type="bibl" key="bibl:19126"
                     >Robert, Supplément</rs> 88; <rs type="bibl" key="bibl:20068">Vanel, Savants
                     lyonnais</rs> 330; <rs type="bibl" key="bibl:20108">Vinet, Royal Monastère</rs>
                  111; <rs type="bibl" key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs>
                  195. </p></note>
            <note xml:id="d3e19462">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Felicem Egger</label><p> Dieser hatte offenbar nach dem Tod Massuets
                  wenigstens einmal nach St.-Germain-des-Prés geschrieben, die Antwortbriefe FLs
                  waren jedoch bei ihm nicht angekommen: vgl. <ref type="letter">659</ref>
                  &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e19468">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Klingencellensem prope Schafhusium</label>Zur Propstei Klingenzell, die
               ungefähr auf halber Strecke zwischen Konstanz und Schaffhausen gelegen ist, vgl. <rs
                  type="bibl" key="bibl:16500">Gilomen-Schenkel<hi rend="smallcaps">–</hi>Waldvogel,
                  Klingenzell</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18034">Lindner, Professbuch
                  Petershausen</rs> 23f. Egger amtierte bereits seit einigen Jahren nicht länger als
               Propst, wohnte jedoch bis zu seinem Tod 1720 weiterhin dort: <rs type="bibl"
                  key="bibl:16500">Gilomen-Schenkel<hi rend="smallcaps">–</hi></rs><p><rs
                     type="bibl" key="bibl:16500">Waldvogel, Klingenzell</rs> 774.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>