<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">743 Augustin Calmet an Bernhard Pez. 1717-02-20. Moyenmoutier.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">743</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15194">Berlière, Quelques correspondants</rs>
                     221</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 37</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>II, 544r–547v, 542r–543v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Calmet</persName>
               <date when="1717-02-20">1717-02-20</date>
               <placeName>Moyenmoutier</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">708</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">762</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">683</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">708</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">762</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">782</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e28732">Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen Briefwechsel mit <rs type="person" role="sender">AC</rs> wünscht <ref type="letter">708</ref> und des Französischen mächtig ist, schreibt <rs type="person" role="sender">AC</rs> in dieser Sprache, weil sie hinsichtlich der Titel und des Zeremoniells konziser ist und die meisten der Autoren, von denen <rs type="person" role="sender">AC</rs> zu berichten hat, überwiegend französisch geschrieben haben. Die Übermittlung <ref type="letter">683</ref> des Schriftstellerkatalogs der Kongregation von St.-Vanne (von Pierre Munier) in deutscher Sprache ist nicht <rs type="person" role="sender">ACs</rs> Idee gewesen, doch hat sich hier Ildéphonse Cathelinot durchgesetzt und somit <rs type="person" role="sender">AC</rs> eine weitere Gelegenheit eröffnet, an <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu schreiben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e28740">Humbert Rollet verfasste „La vie de dom Didier de la Cour“, des Mitbegründers der Kongregation von St.-Vanne. Das Werk befindet sich im vierten Band der „Chroniques generales“ (von Antonio de Yepes) in der Übersetzung von Martin Réthelois, die zu Toul in Lothringen bei Simon Belgrand und Jean Laurent erschienen ist.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e28742">Die Arbeiten von Hugues Ménard sind <rs type="person" role="sender">BP</rs> bekannt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e28744">Von Laurent Bénard nennt <rs type="person" role="sender">AC</rs> die Teile eines Sammelwerkes („De l’esprit des ordres religieux“), das 1616 zu Paris bei Regnault Chaudière erschienen ist; „Paraeneses chrestiennes“, gedruckt 1616 zu Paris bei Pierre Chevalier; „Instructions monastiques“, ebendort 1618 bei Denis Langlois; „Police régulière“, ebendort 1619 bei René Giffart.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e28746"><rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt mehrere Werke von André Valladier. Er ist nicht sicher, in Moyenmoutier über alle Predigten Valladiers zu verfügen; die genannten sind in der Bibliothek vorhanden. Valladier schrieb noch ein weiteres Werk, an dessen Titel sich <rs type="person" role="sender">AC</rs> nicht erinnern kann, sowie eine handschriftlich überlieferte Geschichte von Avignon („Ecclesiae monarchiaeque historia“). Für weitere Informationen müsste man sich an den Prior von St.-Arnould zu Metz wenden.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e28748">Ein Katalog der handschriftlichen Werke von Robert Desgabets findet sich in der (von Louis Ellies Du Pin bearbeiteten) neuesten Ausgabe des „Grand dictionaire historique“ von Louis Moréri. <rs type="person" role="sender">AC</rs> kennt nur ein Werk, das 1675 in Paris bei Jean Dupuis gedruckt wurde und den Titel „Critique de la Critique de la Recherche de la verité“ trägt. Gehört hat AC, dass Desgabets sein Werk „Parallèle du système de saint Augustin et de saint Thomas“ einem Verleger gezeigt hat, der es wiederum einem befreundeten Dominikaner vorlegte, woraufhin dieser aus Gründen, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> leicht erraten kann, jenen von einer Drucklegung abbrachte.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e28750"><rs type="person" role="sender">AC</rs> referiert die Bandfolge der von Martin Réthelois besorgten Übersetzung von Antonio de Yepes’ „Corónica general“ aus dem Spanischen ins Französische.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e28752"><rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt mehrere Werke von Philippe François, darunter Erbauungsschriften auf der Grundlage der Regel des hl. Benedikt und Deduktionen im Streit um den Amtswechsel von Superioren der Kongregation; François war selbst Abt von St.-Airy.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e28754"><rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt das, wie er glaubt, ungedruckte Werk „Sommaire de l’histoire de la sacrée colombe bénédictine de l’insigne abbaye de Remiremont“ von Ignace Philibert, welches sich gegen eine Schrift („Sacra columba“) des Ivan Tomko Mrnavić, Archidiakon einer italienischen Diözese (recte: von Agram), richtet. Dieser hatte die Rechte der Benediktiner auf das Kloster St.-Mont bei Remiremont bestritten.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e28756">Von Fiacre de Rey nennt <rs type="person" role="sender">AC</rs> den „Traité de l’exacte observance des petites choses“, von dem er nicht weiß, ob er gedruckt ist; erfährt er etwas dazu, so will er es <rs type="person" role="sender">BP</rs> schreiben.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e28758">Hyacinthe Collaut verfasste „Deux livres de la pratique de la présence de Dieu“, „39 méditations de la présence de Dieu“, „Traité de l’abnégation de soi-même“, „Traité des mouvemens interieurs“, „Les pensées de l’enfer“; soweit <rs type="person" role="sender">AC</rs> informiert ist, sind diese Werke nur handschriftlich vorhanden.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d3e28761">Firmin Rainssant verfasste „Méditations pour tous les jours de l’année“, die mehrfach gedruckt und von Louis Bulteau, Laienbruder zu St.-Germain-des-Prés, in besseres Französisch übertragen wurden.</seg><seg type="context" n="13" xml:id="d3e28763">Von Simplicien Gody stammen die 1658 bei Antoine Binart zu Dole gedruckte „Pratique de l’oraison mentale“, weiters das „Genethliacon“ und die „Musa contemplatrix“, deren Handschrift sich in St.-Vincent zu Besançon befindet, die „Ad eloquentiam Christianam via“ und die „Histoire de l’antiquité et des miracles de Nostre Dame de Mont-Roland“.</seg><seg type="context" n="14" xml:id="d3e28765">Charles Descrochets schrieb ein Manuskript mit dem Titel „Quadruplex demonstratio“ und publizierte ein Werk „Ethica seu philosophia moralis“, erschienen 1646 zu Paris.</seg><seg type="context" n="15" xml:id="d3e28767">Pierre Descrochets verfasste eine Geschichte der Benediktinerabteien zu Metz, die handschriftlich vorliegt.</seg><seg type="context" n="16" xml:id="d3e28769">Henri Hennezon ist der Autor der zu Toul gedruckten „Histoire de l’insigne abbaye de St.-Mihiel“ und des handschriftlichen „Projet de morale naturelle et chrétienne“.</seg><seg type="context" n="17" xml:id="d3e28771">Die Werke von Romain Calame sind alle lateinisch und handgeschrieben; <rs type="person" role="sender">BP</rs> verfügt über die Liste.</seg><seg type="context" n="18" xml:id="d3e28773">Von Rupert Regnault wurden veröffentlicht: „Nouvelle méthode pour apprendre le Latin“; „Manière tres facile pour apprendre la plus grande partie des Pseaumes“, zu Châlons 1694; und „Les exercices des religieuses“, 1665 zu Reims bei Jean Multeau. Soweit <rs type="person" role="sender">AC</rs> weiß, sind alle weiteren Werke Regnaults nur handschriftlich überliefert.</seg><seg type="context" n="19" xml:id="d3e28775">Von den ebenfalls handschriftlich hinterlassenen Werken des Joseph Caillet nennt <rs type="person" role="sender">AC</rs> das „Exercitium diurnum“, den „Commentaire sur les Epîtres de saint Paul et sur les Epîtres canoniques“ sowie die dreibändige „Enarratio in Psalmos“.</seg><seg type="context" n="20" xml:id="d3e28777">Placide de Villers hinterließ eine Chronik von Luxeuil („Eductum e tenebris Luxovium“) sowie ein „Psautier des personnes affligées“.</seg><seg type="context" n="21" xml:id="d3e28779">Fauste Labbé schrieb das „Luxovii chronicon“ in zehn Büchern.</seg><seg type="context" n="22" xml:id="d3e28781">Von Odilon Bébin gibt es das Werk „Fondation de l’abbaye de Notre-Dame de Faverney“.</seg><seg type="context" n="23" xml:id="d3e28784">Von den Werken des Jean-Albert Belin hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> nie eines gesehen.</seg><seg type="context" n="24" xml:id="d3e28786">Barthélémy Senocq hat nur ungedruckte Werke hinterlassen, von denen <rs type="person" role="sender">AC</rs> einige aufzählt.</seg><seg type="context" n="25" xml:id="d3e28788">Das einzige gedruckte Werk von Hyacinthe Alliot ist sein „Traité du cancer“; alle seine anderen Schriften sind ungedruckt und zumeist unvollendet, da er jung gestorben ist. <rs type="person" role="sender">AC</rs> nennt die „Dissertations sur les langues et les caracteres“.</seg><seg type="context" n="26" xml:id="d3e28790">Alle Arbeiten von Alexandre Royer sind französisch, handschriftlich überliefert und behandeln das Haus Lothringen.</seg><seg type="context" n="27" xml:id="d3e28792">Bénigne Henriet hat kein Werk veröffentlicht.</seg><seg type="context" n="28" xml:id="d3e28794">Von Hilarion Monnier wurde zu Lebzeiten nichts gedruckt, doch erschienen 1616 (recte: 1716) ohne Angabe des Druckers und Erscheinungsortes seine „Reflexions et lettres sur le Traité de la grace generale de monsieur Nicole“ (in Duguet, „Refutation“).</seg><seg type="context" n="29" xml:id="d3e28796">Rémi Michel hat nichts veröffentlicht.</seg><seg type="context" n="30" xml:id="d3e28798">Den Werkskatalog von Matthieu-Claude Petitdidier hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> bereits übermittelt. Alle Werke sind französisch bis auf seine „Dissertationes historicae, criticae, chronologicae in Sacram Scripturam Veteris Testamenti“.</seg><seg type="context" n="31" xml:id="d3e28800">Jean-Claude Petitot hat 1656 zu Dole „La divine providence reconnuë“ herausgebracht.</seg><seg type="context" n="32" xml:id="d3e28802">André Royer hat 1627 zu Reims sein Werk „Animène“ drucken lassen.</seg><seg type="context" n="33" xml:id="d3e28804">Über seine eigenen Werke hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> in dem früheren Brief berichtet.</seg><seg type="context" n="34" xml:id="d3e28807">Vergessen hat <rs type="person" role="sender">AC</rs> Joachim Laroche, der aus Ligny-en-Barrois stammt, Professe der Abtei Senones und noch am Leben ist. Er hat mehrere handschriftliche Werke über Medaillen und profane Altertümer verfasst; publiziert worden ist 1706 (recte: 1707) zu Amsterdam im Verlag von François L’Honoré seine französische Übersetzung von „Le grand cabinet romain“ von Michel-Ange de la Chausse.</seg><seg type="context" n="35" xml:id="d3e28809">Placide Fontaine aus Commercy wurde 1689 Professe von St.-Mansuy und hat zahlreiche fromme Werke geschrieben, von denen <rs type="person" role="sender">AC</rs> 39 Titel aufzählt; alle liegen handschriftlich vor. Auch einen Psalmenkommentar hat Fontaine, ein vorbildlicher Religiose, erstellt.</seg><seg type="context" n="36" xml:id="d3e28811">Dies ist, was <rs type="person" role="sender">AC</rs> vorderhand mitzuteilen hat. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> noch Rückfragen hat oder ihm einzelne Punkte nicht detailliert genug sind, soll er wieder über Nancy an <rs type="person" role="sender">AC</rs> schreiben. Sollte <rs type="person" role="sender">BP</rs> in ihre Gegend kommen, wie er in Aussicht stellt, so wird es <rs type="person" role="sender">AC</rs> und seinen Mitbrüdern eine Ehre sein, ihn zu sehen und ihm weiteres Gewünschtes mitzuteilen. <rs type="person" role="sender">AC</rs> ist erfreut, dass <rs type="person" role="sender">BPs</rs> (jesuitische) Gegner mit ihrer Intrige nicht erfolgreich waren.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Reverendo admodum patri ac domino domno Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario etc. Mellicii vulgo Mölk in Oesterreich</hi>. Siegel. Postalischer Vermerk: <hi rend="italic">Franco Augspurg.</hi>
               </ab>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">152</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Deo gratias.</p>
            <p xml:space="preserve">Monsieur, mon tres reverend pere.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e28840">Puisque vous voulez bien que nous aions ensemble un commerce de lettres et que vous savez le françois, je vous écrirai en cette langue parce qu’elle tranche sur les titres et le ceremonial, et que ceux dont j’ai a vous parler ont écrit en françois pour la plupart. Il n’avoit point été mon avis que l’on vous envoiat en allemand le catalogue des nos ecrivains. Mais le reverend pere dom Ildefonse Catelinot l’a emporté. C’est luy qui me procure cette deuxieme occasion de vous écrire. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e28842">Dom <seg type="lemma" corresp="#d3e29347">Humbert Rolet</seg> a écrit La vie de dom Didier de la Cour notre reformateur. Elle se trouve au quatrieme tome des Croniques de saint Benoit page 172 et suivantes; lesdites Croniques<note place="foot" xml:id="d3e28844">	<hi rend="italic">lesdites Croniques</hi> über der Zeile eingefügt.</note> traduittes en françois par dom Martin Rhetelois et imprimées a Toul en Lorraine chez Simon<seg type="lemma" corresp="#d3e29353"> Belgrand</seg> et<note place="foot" xml:id="d3e28850">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">F</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e29357">Jean Laurent</seg> in folio anno 1648. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e28856">Les oeuvres de dom Hugues <seg type="lemma" corresp="#d3e29361">Ménard vous sont connuës</seg>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e28858">Dom Laurent <seg type="lemma" corresp="#d3e29367">Benard</seg> a ecrit<note place="foot" xml:id="d3e28860">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">de l</hi>.</note> un volume in octavo, a Paris chez Renaud<seg type="lemma" corresp="#d3e29373"> Chaudiere</seg> 1616, qui contient: Primo. L’apologie de la Regle de saint Benoit. Secundo. En quoy consiste l’esprit de saint Benoit. Tertio. Exercices de dix jours pour aquerir l’esprit de saint Benoit. Quarto. Une rèmontrance au roy Henry IV. sur la necessité de la réforme de l’ordre de saint Benoit en France, par frere Isaye Jaunai general dudit ordre établi en France suivant les ordonnances royaux. Quinto. La Regle de saint Benoit en françois. Quinto [<hi rend="italic">sic</hi>]. Le second livre des Dialogues du pape saint Gregoire, qui contient la vie de saint Benoit, traduit en françois. Item des<note place="foot" xml:id="d3e28869">	Über der Zeile eingefügt.</note> Paraenéses chretiennes ou Sermons tres utiles a toutes sortes de personnes tant laïques, ecclesiastiques<note place="foot" xml:id="d3e28872">	Korrigiert aus <hi rend="italic">q</hi>.</note> que regulieres, a Paris chez Pierre<seg type="lemma" corresp="#d3e29377"> Chevalier</seg>, anno 1616 in octavo volumine uno. <pb n="1v"/> Item Instructions monastiques sur la Regle de saint Benoit en 29 paréneses par le meme, a Paris chez Denys<seg type="lemma" corresp="#d3e29381"> L’Anglois</seg> 1618 in octavo volumine uno. Item Police reguliere tirée de la Regle de saint Benoit en 24<note place="foot" xml:id="d3e28881">	Korrigiert aus <hi rend="italic">29</hi>.</note> parenéses par le méme, a Paris chez René<seg type="lemma" corresp="#d3e29385"> Giffart</seg> 1619. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e28887"><seg type="lemma" corresp="#d3e29389">Valladier</seg>. Son Auguste basilique de S. Arnoud est in quarto, imprimée a Paris 1615 chez Pierre Chevalier. Partitiones oratoriae seu De oratore perfecto du meme, a Paris in octavo chez Pierre Chevalier 1621. La sainte philosophie ou Sermons de l’Avent prechez devant la reine, a Paris 1613 chez Pierre Chevalier in octavo.<seg type="lemma" corresp="#d3e29395"> Caresme du meme</seg>, a Paris 1616 chez Pierre Chevalier in octavo, deux volumes. Triomphe de Jesus Christ en sermons pour le jour de Paque et autres grandes festes, in octavo a Paris chez Pierre Chevalier 1623. In octavo [<hi rend="italic">sic</hi>] voluminibus duobus. Divines paralleles de la sainte eucharistie ou Sermons pour l’octave du Saint Sacrement, a Paris chez Pierre Chevalier 1617 in octavo volumine uno.<seg type="lemma" corresp="#d3e29400"> Le mariage divin</seg> entre Dieu et l’homme dans le saint sacrement de l’eucharistie, a Paris chez Pierre Chevalier 1621 in octavo volumine uno. Item<seg type="lemma" corresp="#d3e29400"> Le mariage divin</seg> etc., octave seconde, a Paris chez Pierre Chevalier 1623 in octavo volumine uno. Les strômes sacrez de la pénitence ou Sermons pour toutes les festes des saints, a Paris 1623 in octavo volumine uno. Je ne say si nous avons icy tous les sermons de <seg type="lemma" corresp="#d3e29389">Valladier</seg>. Mais voila ce que l’on trouve dans notre biblioteque<note place="foot" xml:id="d3e28892">	<hi rend="italic">Mais ... biblioteque</hi> über der Zeile eingefügt.</note>. Il a encore ecrit un autre ouvrage dont le nom ne me revient pas; et une histoire d’Avignon manuscritte. Il faudroit écrire au reverend pere <seg type="lemma" corresp="#d3e29404">prieur de S. Arnoud</seg> a Metz pour savoir cela plus a fond. <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e28900">Dom Robert <seg type="lemma" corresp="#d3e29408">Desgabetz</seg>. <seg type="lemma" corresp="#d3e29414">Vous trouverez le catalogue de ses ouvrages manuscrits dans la nouvelle édition du Moreri</seg>. Je n’en connois qu’un seul qui fut imprimé en 1675 a Paris chez<seg type="lemma" corresp="#d3e29418"> Jean Dupuis</seg> in octavo sous le titre: Critique de la Critique de la Recherche de la verité, pour servir de réponse a la lettre d’un academicien. J’ay appris aussy que ledit reverend pere aiant donné<note place="foot" xml:id="d3e28902">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 2–3 Buchstaben.</note> son ouvrage intitulé<seg type="lemma" corresp="#d3e29422"> Reflexion sur les systemes de saint Augustin et de saint Thomas sur la prédestination</seg> etc., le libraire fit voir cet ecrit a un Dominicain de ses amis, qui par des raisons que vous pouvez deviner, le détourna d’en faire l’impression. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e28905">Dom Martin <seg type="lemma" corresp="#d3e29426">Rhetelois</seg> a traduit de l’espagnol en francois Les croniques de saint Benoit composées par dom Antoine Yepéz. Elles sont imprimées a Toul in folio voluminibus septem. Les deux premiers volumes sont de l’an 1674, le troisieme de l’an 1647, le quatrieme de l’an 1648, le cinquieme de l’an 1666, le sixieme de l’an 1667, le septieme de l’an 1670. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e28907">Dom Philippe <seg type="lemma" corresp="#d3e29432">François</seg>. Tous ses ouvrages sont in octavo et en françois, imprimez a Paris chez Charles<seg type="lemma" corresp="#d3e29438"> Chatelain</seg> ez années 1613, 1616, 1618; et chez la veuve de Charles<seg type="lemma" corresp="#d3e29438"> Chatelain</seg> en 1620. Le tresor de perfection tiré des Epitres et des Evangiles, est en cinq<note place="foot" xml:id="d3e28909">	Korrigiert aus <hi rend="italic">octavo a Paris</hi>.</note> volumes. La guide spirituelle pour les novices, Paris chez Charles<seg type="lemma" corresp="#d3e29438"> Chatelain</seg> 1616. Le novitiat des vrais Benedictins. Item Traitté de la mort prétieuse des Benedictins in octavo volumine uno ibidem. Le <hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e28916">renouvellement</seg></hi> spirituel necessaire aux Benedictins, in octavo Paris. Regle de saint Benoit avec des considerations, in octavo a Paris. Considerations sur la Regle de saint Benoit. C’est le méme <pb n="2v"/> ouvrage que le précédent, il n’y a que l’ordre de changé. Au premier la Regle entiere est a la teste, dans l’autre le texte de la Regle est partagé a la teste de chaque consideration<note place="foot" xml:id="d3e28921">	<hi rend="italic">Au premier ... consideration</hi> neben und unter der Zeile eingefügt.</note>. Occupation journaliere des vrais religieux, a Paris in octavo. Enseign<hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" xml:id="d3e28928">emens tir</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e28930">e</seg></hi>z<hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" xml:space="preserve" xml:id="d3e28935"> de</seg> <seg rend="baseline" xml:id="d3e28938">la Regle de saint B</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e28940">e</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e28942">noi</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e28944">t</seg></hi>, in octavo a <hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" xml:id="d3e28948">Paris.</seg></hi> Courte explication des choses principales qui se disent a l’office divin, contenant le sens litteral et mystique de chaque Pseaume avec des affections, a Paris in octavo. Divers ecrits pour soutenir que les superieurs devoient troquer apres cinq ans; savoir Apologie des superieurs et religieux de la congregation de saint Vanne et de saint Hidulphe, qui poursuivent la manutention des premiers statuts de leur réforme. Manifeste pour la defense du pere abbé de S. Airy (dom Philippe <seg type="lemma" corresp="#d3e29432">François</seg> avoit alors cette dignite). Reponse a la déclaration de dom Claude <seg type="lemma" corresp="#d3e29432">François</seg>. Factum pour le reverend pere abbé de S. Airy. Responsio apologetica pro constitutionibus, quas illustrissimus cardinalis a Lotharingia in erectione congregationis sanctorum Vitoni et Hydulphi condidit. On a répliqué a tous ces écrits. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e28951">Dom Ignace <seg type="lemma" corresp="#d3e29442">Philibert</seg> a composé l’Histoire de la sacrée colombe Benedictine de l’insigne abbaye de Remiremont pour réponse a un<seg type="lemma" corresp="#d3e29448"> petit livre composé par Mavaricius</seg> archidiacre d’une eglise d’Italie, dans lequel il avançoit que les Benedictins qui etoient entrez depuis peu dans le monastere de S. Mont prés de Remiremont, etoient entré dans un bien qui ne leur avoit jamais appartenu. Je crois que cet ouvrage n’a pas eté imprimé. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e28953">Dom Fiacre <seg type="lemma" corresp="#d3e29453">de Rey</seg> a laissé un Traitté de l’exacte observance des petites choses en religion. Je ne say s’il est imprimé. Si j’en apprens des nouvelles, je vous l’ecriroy. <pb n="3r"/> </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e28958">Dom Hiacinthe <seg type="lemma" corresp="#d3e29459">Collaut</seg> a composé Deux livres de la pratique de la présence de Dieu et des divers moiens de s’y maintenir. Meditations de la présence de Dieu in quarto. Traitté de l’abnegation de soy meme selon l’esprit de saint Benoit. Traitté des mouvemens interieurs de la presence de Dieu et de l’interieur de notre ame. Les pensés de l’enfer touchant les peines de l’ame et les supplices des damnez. Je pense que tout cela n’est que manuscrit<note place="foot" xml:id="d3e28960">	<hi rend="italic">Je pense ... manuscrit</hi> am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note>. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d3e28966">Dom Firmin <seg type="lemma" corresp="#d3e29465">Rainsant</seg> a composé des Meditations chrétiennes pour tous les jours de l’année, a Paris volumine uno<note place="foot" xml:id="d3e28968">	<hi rend="italic">volumine uno</hi> über der Zeile eingefügt.</note> in quarto, imprimées plusieurs fois; et mises en meilleur françois par monsieur <seg type="lemma" corresp="#d3e29471">Bulteau</seg> <hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:id="d3e28975">commis de l’abbaye de S. Germain</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e28978">des Preys.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e28980"> </seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e28982">1</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e28984">3</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e28986"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e28988"> Dom Simplicien God</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e28990">y</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e28992">. Pratique </seg></hi>de l’oraison mentale en deux traittez. Le premier contient des meditations pour tous les jours de l’année; le deuxieme des essays de la theologie mystique, in quarto volumine uno a Dole chez <hi rend="Emphasis"><hi rend="italic" xml:space="preserve">Antoine </hi></hi>Binart 1658. Genetliacum seu Principia Benedictini ordinis, in octavo volumine uno Paris 1635. Musa contemplatrix; le manuscrit est a S. Vincent a Bezançon. Ad eloquentiam Christianam via, Paris 1648 in octavo. Origine de la chapelle de Mont Roland etc. </seg><seg type="context" n="14" xml:space="preserve" xml:id="d3e28999">Dom <seg type="lemma" corresp="#d3e29485">Charles Des Crochets</seg><note place="foot" xml:id="d3e29001">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Descrecho</hi>.</note>. Un manuscrit intitulé: Quadruplex demonstratio Christianismi credendi. Ethica seu Philosophia moralis Christiana religiosa, a Paris 1646 in duodecimo. <pb n="3v"/> </seg><seg type="context" n="15" xml:space="preserve" xml:id="d3e29009">Dom <seg type="lemma" corresp="#d3e29491">Pierre Descrochets</seg>. Histoire des maisons de l’ordre de saint Benoit qui sont dans la ville de Metz, manuscrite. </seg><seg type="context" n="16" xml:space="preserve" xml:id="d3e29011">Dom Henry <seg type="lemma" corresp="#d3e29497">Hennezon</seg>. Histoire de l’abbaye de S. Mihiel in octavo, imprimée<note place="foot" xml:id="d3e29013">	Über der Zeile eingefügt.</note> a Toul en Lorraine. Projet de morale naturelle et chretienne, manuscrit. </seg><seg type="context" n="17" xml:space="preserve" xml:id="d3e29016">Dom Romain <seg type="lemma" corresp="#d3e29503">Calame</seg>. Tous ses ouvrages sont en latin et manuscrits; vous en avez<seg type="lemma" corresp="#d3e29509"> la liste</seg>. </seg><seg type="context" n="18" xml:space="preserve" xml:id="d3e29018">Dom Rupert <seg type="lemma" corresp="#d3e29514">Renaut</seg> a fait imprimer: une<note place="foot" xml:id="d3e29020">	Über der Zeile eingefügt.</note> Nouvelle methode pour apprendre le latin, imprimeè plusieurs fois in octavo. Maniere tres facile pour apprendre la plus grande partie des Pseaumes par l’usage de la nouvelle methode, a Chalons 1694 in octavo. Les exercices des religieuses, a Rheims chez<seg type="lemma" corresp="#d3e29520"> Multeau</seg> 1665. Tous ses autres ouvrages sont manuscrits, a ce que je crois. </seg><seg type="context" n="19" xml:space="preserve" xml:id="d3e29023">Dom Joseph <seg type="lemma" corresp="#d3e29524">Caillet</seg> a laissé quelques ouvrages manuscrits, comme: Exercitium diurnum in quarto. Commentaire sur les Epitres de saint Paul et les Epitres canoniques. C<hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29026">ommentaire sur les Pseaumes </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29028">en trois </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29030">volumes.</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e29033"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29035">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29037">0</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29039"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29041"> Dom Placide de Villers.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29043"> Cronicon Luxoviens</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29045">e</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29048">, </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29050">manuscrit.</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e29053">Le Psautier des personnes affligée</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29055">s</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29057">, </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29059">manuscrit; et quelques autres ouvrages manuscrits. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29061"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29063">21</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29065">Dom Fauste L’</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29067">A</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29070">bbé.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29072"> Histoire de l’abbaye de </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29074">Luxeuil en dix livre</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29076">s</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29078">, </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29080">manuscrite. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29082"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29084">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29086">2</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29088"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29090"> Dom Odilon </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29093">Bebin.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29095"> H</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29097">i</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29099">stoire de l’abbaye de Faverne</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29101">y</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29103">, manuscrit</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29105">e</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29107">. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29109"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29111">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29113">3</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29116"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29118"> Dom Albert</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e29121">Belin. Je n’ay veu aucun de ses ouvrages.</seg> </hi><pb n="4r"/> </seg><seg type="context" n="24" xml:space="preserve" xml:id="d3e29126">Dom Barthelemy <seg type="lemma" corresp="#d3e29554">Senoque</seg> n’a rien fait imprimer. Voicy les titres de ses ouvrages: Primo. <hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29129">Ordre qu’un </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29131">religieux </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29133">peut observer dans </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29135">s</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29137">es etudes. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29139">Secund</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29141">o.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29143"> Historiae ac doctrinae veteris</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e29146">et recentioris philosophiae brevis enarrati</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29148">o</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29151">. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29153">Tertio</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29155">.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29157"> Premier </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29159">principe </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29161">de la certitude humaine. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29163">Quarto</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29165">.</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29167"> De</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29169">i</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29171">ssein </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29174">[</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29176">si</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29178">c</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29180">] </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29182">d’etude du Vieux et </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29184">du Nouveau Testament, de l’histoire dogmatique et de la discipline de l’eglise etc.</seg> <seg rend="normalweight" xml:id="d3e29187"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29189">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29191">5</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29193"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29196"> Dom Hiacinthe Alliot n’a fait imprimer que</seg> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29199">le </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29201">Traitté du</seg> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29204">cancer, a Paris </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29206">en 169</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29208">8</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29210">. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29212">Ses autres ouvrages sont manuscrits et imparfaits pour la plupart, son peu de santé et sa mort precipité</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29214">e</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e29216">	<hi rend="italic">et ... precipitée</hi> über der Zeile eingefügt.</note><hi rend="Strong"> <seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29223">ne luy aiant pas permis de les achever. De tous </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29225">ses ouvrages le plus complet est celuy qui a pour titre:</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29227"> Dissertation</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29229">s</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29231"> sur </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29233">les </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29235">langues et les caracteres. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29237"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29239">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29241">6</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29244">Tous les ouvrages de </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29246">d</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29248">om Alexandre Royer sont en </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29250">françois et</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29252"> manuscrits </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29254">et regardent tous la </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29256">mai</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29258">son de Lorraine. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29260"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29262">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29264">7</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29267"/><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29269"> Dom Be</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29271">nin </seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29273">Henriet n’a rien fait imprimer. </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29275"/><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29277">2</seg><seg rend="italic normalweight" xml:id="d3e29279">8</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29281">Dom Hilarion Monier n’a rien fait im</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29283">primer pendant sa vie, mais on a imprimé</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29285"> en 1616 </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29287">sans nom d’imprimeur et sans marquer le lieu de l’impression</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29290"> ses </seg></hi>Reflexions et ses lettres sur le Traitté de la grace generale de monsieur Nicole. </seg><seg type="context" n="29" xml:space="preserve" xml:id="d3e29293">Dom Remy <seg type="lemma" corresp="#d3e29585">Michiel</seg> n’a rien fait imprimer. </seg><seg type="context" n="30" xml:space="preserve" xml:id="d3e29295">Dom Matthieu <seg type="lemma" corresp="#d3e29591">Petitdidier</seg>. Je vous ay envoié éxactement le catalogue de ses ouvrages. Ils sont tous en françois, a l’exception des Dissertations sur l’Ancien Testament. </seg><seg type="context" n="31" xml:space="preserve" xml:id="d3e29298">Dom Claude <seg type="lemma" corresp="#d3e29601">Petitot</seg> a imprimé a Dole en 1656 La divine providence reconnuë. </seg><seg type="context" n="32" xml:space="preserve" xml:id="d3e29300">Dom André <seg type="lemma" corresp="#d3e29607">Royer</seg> a imprimé a Reims en 1627 Animene, <hi rend="Strong"><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29303">où sous l’allegorie d’une histoire veritable sont representez les effets de l’amour </seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29305">de Dieu</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29307"> envers l’ame chretienn</seg><seg rend="normalweight" xml:id="d3e29309">e</seg><seg rend="normalweight" xml:space="preserve" xml:id="d3e29311">. </seg></hi><pb n="4v"/> </seg><seg type="context" n="33" xml:space="preserve" xml:id="d3e29315">Je ne vous dis rien <seg type="lemma" corresp="#d3e29613">de nos ouvrages</seg>, vous en étes assez informé par ma derniere. </seg><seg type="context" n="34" xml:space="preserve" xml:id="d3e29317">J’avois oublié de vous marquer dom Joachim de<note place="foot" xml:id="d3e29319">	Über der Zeile eingefügt.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e29619">Laroche</seg> natif de Ligni en Barrois, encore vivant, profes de l’abbaye de Senones<note place="foot" xml:id="d3e29322">	<hi rend="italic">profes ... Senones</hi> mit Verweiszeichen über der Zeile eingefügt.</note>, qui a composé plusieurs dissertations manuscrittes sur les medailles et sur les antiquitez profanes qu’il possede parfaittement. On a fait imprimer a Amsterdam en 1706 in folio volumine uno chez François <seg type="lemma" corresp="#d3e29625">L’Honoré</seg> Le cabinet romain de monsieur de la Chausse mis en françois par dom Joachim de <seg type="lemma" corresp="#d3e29619">Laroche</seg>. </seg><seg type="context" n="35" xml:space="preserve" xml:id="d3e29328">Dom <seg type="lemma" corresp="#d3e29629">Placide Fontaine</seg>, encore vivant, natif de Commercy sur la Meuse, profez de S. Mansuy en 1689, a composé plusieurs ouvrages de pieté tous<note place="foot" xml:id="d3e29330">	Über der Zeile eingefügt.</note> manuscrits. Voicy les principaux: Primo. Traitté de la connoissance de Dieu, de Jesus Christ, des bons et des mauvais anges, de l’homme et de ses devoirs, divisé en sept livres, in quarto volunime uno, manuscrit. Secundo. Traitté touchant la maniere d’elever saintement la jeunesse. Tertio. Pratique de l’oraison tirée de sainte Therese. Quarto. Rèponse a diverses questions de pieté et de morale. Quinto. Reflexions sur la vie spirituelle. Sexto. Le casuiste familier des religieuses. Septimo. Paroles remarquables de plusieurs religieuses. Octavo. Les veritez de Jesus Christ en forme de dialogue. Nono. Explication du sermon de Jesus Christ sur la montagne. Decimo. Reflexions sur la conduitte des ames. Undecimo. Examen de l’indulgence de la Portiuncule. Duodecimo. Examen du scapulaire et de la Bulle Sabbatine (on combat ces deux indulgences). Decimo tertio. Traitté du choix d’un bon directeur. Decimo quarto. Traitté des tentations. Decimo quinto. Dialogue entre l’ame et le corps. Decimo sexto. Dialogue touchant le luxe des femmes. <pb n="5r"/> Decimo septimo. L’instruction des filles. Decimo octavo. La religieuse instruitte de ses devoirs, éclairée dans ses doutes et consolée dans ses peines par un directeur. Decimo nono. Lettre a une religieuse sur les devoirs de son etat. Vicesimo. Remarques touchant l’administration et l’usage des sacremens de penitence et d’eucharistie. Vicesimo primo. Remarques touchant l’employ des revenus ecclesiastiques et le bon exemple que doivent au public ceux qui les possedent. Vicesimo secundo. Remarques sur les peines d’esprit. Vicesimo tertio. Remarques sur les moeurs de notre siecle avec une ideé de la vie chretienne en forme de maximes. Vicesimo quarto. Remarques sur les devoirs d’un prince chretien et sur les dangers dont sa condition est environnée. Vicesimo quinto. La veuve chrétienne. Vicesimo sexto. La direction des ames scrupuleuses. Vicesimo septimo. Le sage du siecle convaincu de folie par le Saint Esprit. Vicesimo octavo. Maximes du cloitre. Vicesimo nono. Examen des pechez du cloitre. Tricesimo. Reponse d’un theologien a plusieurs questions de pieté et de morale. Tricesimo primo. Abbregé de la vie de sainte Therese avec un extrait des plus beaux endroits de ses lettres. Tricesimo secundo. Conversations chretiennes sur divers sujets de pieté et de morale. Tricesimo tertio. Remarques touchant la direction active et passive des consciences. Tricesimo quarto. Le diable démasqué par Jesus Christ, où l’on decouvre les principaux stratagemes du demon. <pb n="5v"/> Tricesimo quinto. Les pieux amusemens du pretre Jean, contenant divers faits et divers évenémens, dont on peut tirer des sujets d’edification. Tricesimo sexto. Les comandemens de Dieu expliquez. Tricesimo septimo. Instruction pour une retraitte de dix jours. Tricesimo octavo. Memoires des diverses illusions qui arrivent dans la vie. Tricesimo nono. Paroles remarquables<note place="foot" xml:id="d3e29337">	Über der Zeile eingefügt.</note> de diverses personnes de pieté. L’auteur est un fort sage religieux encore vivant, qui a fait encore d’autres ouvrages comme un commentaire latin sur les Pseaumes etc. </seg><seg type="context" n="36" xml:space="preserve" xml:id="d3e29340">Voila, mon reverend pere, ce que j’ay pu faire pour le present. Si vous avez besoin de quelque explication sur quelques articles qui ne soient pas encore assez détaillés, vous n’avez qu’a m’ecrire par la meme voie de Nancy; et je vous donneray toute satisfaction. Puisque vous nous promettez de venir quelque jour dans nos quartiers, nous nous flattons d’avoir le plaisir de vous y voir et de vous communiquer encore plus parfaittement ce que vous pourrez souhaitter de nous. Je suis bien aise que vos adversaires aient étez débouttez et chargez de confusion. J’ai l’honneur d’etre, mon tres reverend pere,</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Votre tres humble et tres obeissant serviteur dom Augustin Calmet.</p>
            <p xml:space="preserve">A Moyenmoutier ce 20. fevrier 1717.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e29347">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Humbert Rolet</label><p>Zu sämtlichen bereits in der Beilage zu 683
                  angeführten Schriftstellern beruhen die biographischen Angaben im Register auf <rs
                     type="bibl" key="bibl:15616">Chérest, Matricula</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15618">Chérest, Supplément</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:16550"
                     >Godefroy, Bibliothèque</rs>. Im Folgenden werden nur im Einzelfall zusätzliche
                  Nachweise geboten. Weil in den drei Sendungen ACs zwar nahezu dieselben Personen
                  behandelt werden, die vorgebrachten Informationen aber oft komplementär sind, wird
                  auf die Parallelstellen in ACs drittem Brief (782) systematisch verwiesen. Zu
                  Rollet vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29353">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Belgrand</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15088">Beaupré, Recherches</rs>
                  382, 528; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14868">Allison, Printers</rs> 623.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e29357">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Jean Laurent</label><p><rs type="bibl" key="bibl:15088">Beaupré,
                     Recherches</rs> 525, 528; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18294"
                     >Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 341.</p></note>
            <note xml:id="d3e29361">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Ménard ... sont connuës</label><p> Pez, Bibliotheca Benedictino-Mauriana 1–5;
                  Pez, Epistolae apologeticae 233. Dass eines dieser Werke AC vorlag, ist
                  anzunehmen, aber nicht gesichert; zur beabsichtigten Übermittlung der „Epistolae“
                  vgl. <ref type="letter">708</ref> &lt;3&gt;. Zu Ménard vgl. <ref type="letter"
                     >782</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29367">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Benard</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29373">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Chaudiere</label><p><rs type="bibl" key="bibl:19076">Renouard,
                     Répertoire</rs> 80.</p></note>
            <note xml:id="d3e29377">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Chevalier</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 137.</p></note>
            <note xml:id="d3e29381">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> L’Anglois</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:19076">Renouard, Répertoire</rs> 239.</p></note>
            <note xml:id="d3e29385">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Giffart</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs>
               254.</p></note>
            <note xml:id="d3e29389">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Valladier</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;5&gt;. Zu seinen
                  Schriften vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs>
                  197f.</p></note>
            <note xml:id="d3e29395">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Caresme du meme</label><p> Valladiers Fastenpredigten erschienen unter dem Titel „Metanealogie sacrée“.</p></note>
            <note xml:id="d3e29400">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Le mariage divin</label><p>Die von AC angeführte Ausgabe von 1621 ließ sich nicht nachweisen, sondern nur die von 1623. </p></note>
            <note xml:id="d3e29404">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>prieur de S. Arnoud</label><p>Dieses Amt hatte von 1715 bis 1720 François
                  Jobal inne: <rs type="bibl" key="bibl:15610">Chérest, Catalogue Champagne</rs> 81
                  142.</p></note>
            <note xml:id="d3e29408">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Desgabetz</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;15&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e29414">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Vous trouverez ... Moreri</label><p>Grand dictionnaire (1714), Supplément 402.</p></note>
            <note xml:id="d3e29418">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Jean Dupuis</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs>
               208.</p></note>
            <note xml:id="d3e29422">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Reflexion ... sur la prédestination</label><p>Hierunter ist wohl das
                  verlorene Werk „Parallèle du système de saint Augustin et de saint Thomas touchant
                  l’ordre des decrets de Dieu, la prédestination, la grâce et la liberté“ zu
                  verstehen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17942">Lemaire, Cartésianisme</rs> 21.
                  Die Anekdote um die verhinderte Drucklegung ist nicht zu erhärten.</p></note>
            <note xml:id="d3e29426">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Rhetelois</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;14&gt;. Der zweite
                  Band der Übersetzung erschien 1684.</p></note>
            <note xml:id="d3e29432">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>François</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;6&gt;. Zu seinen
                  Schriften vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 87f.
                  Dessen Angaben stützen sich hier wie zu anderen Autoren jedoch oft auf Werke ACs
                  und können nicht als unabhängige Belege für die Existenz von Schriften angesehen
                  werden. Von den Arbeiten von François, die AC nennt, waren alle Deduktionen sowie
                  von den Erbauungsschriften die „Courte explication“ und die „Enseignemens“
                  bibliographisch nicht nachzuweisen. Im Register werden sie ebenso mit einem
                  Asterisk markiert wie zu den folgenden Autoren alle jene handschriftlichen Werke,
                  die Godefroy zwar übereinstimmend mit AC anführt, aber zu denen keine
                  Überlieferungsangaben vorliegen.</p></note>
            <note xml:id="d3e29438">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Chatelain</label><p>Zu Charles Chastelain und seiner Witwe Marie de la Nouë
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 135.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e29442">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Philibert</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;7&gt;. Zu seinen
                  Arbeiten zur Geschichte von Remiremont vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550"
                     >Godefroy, Bibliothèque</rs> 163; <rs type="bibl" key="bibl:19892">Taveneaux,
                     Vie intellectuelle</rs> 314.</p></note>
            <note xml:id="d3e29448">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> petit livre ... Mavaricius</label><p> Zu ihm vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15272">Blažević, Ilirizam</rs> 93f., 214–238; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16212">Fine, When Ethnicity Did Not Matter</rs> 283, 294f., 416f.,
                  421–423; <rs type="bibl" key="bibl:16298">Frangeš, Geschichte</rs> 87f., 827f. Die
                  latinisierte Namensform lautete meist „Marnavicius“. Zu dem genannten Werk vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:18736">Pavić, Mrnavić</rs> 95f.</p></note>
            <note xml:id="d3e29453">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>de Rey</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;9&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29459">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Collaut</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;8&gt;. Keines seiner
                  von AC angeführten handschriftlichen Werke ist heute mehr nachweisbar.</p></note>
            <note xml:id="d3e29465">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Rainsant</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;10&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e29471">
               <ref type="context">12</ref>
               <label>Bulteau</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 140–145; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 247; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15952">Doucette, Emery Bigot</rs> 63; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 49f.; <rs type="bibl" key="bibl:20354"
                     >Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 88f. </p></note>
            <note xml:id="d3e29475">
               <ref type="context">13</ref>
               <label>Gody</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;11&gt;. Zu den Schriften
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 98–100. Die
                  „Musa contemplatrix“ wurde 1660 zu Lyon gedruckt; das handschriftliche Exemplar
                  von St.-Vincent zu Besançon ist nicht nachgewiesen.</p></note>
            <note xml:id="d3e29481">
               <ref type="context">13</ref>
               <label> Binart</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 75.</p></note>
            <note xml:id="d3e29485">
               <ref type="context">14</ref>
               <label>Charles Des Crochets</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;12&gt;.
                  Zu seinen Schriften vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 65; <rs type="bibl" key="bibl:19890">Taveneaux,
                     Jansénisme</rs> 87.</p></note>
            <note xml:id="d3e29491">
               <ref type="context">15</ref>
               <label>Pierre Descrochets</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;13&gt;. Er
                  hinterließ verschiedene handschriftliche Arbeiten, die sich allesamt mit den
                  Metzer Benediktinerabteien befassen, und soll dazu auch Material an die Brüder
                  Scévole und Louis de Sainte-Marthe für deren „Gallia Christiana“ eingesendet
                  haben: <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 66.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e29497">
               <ref type="context">16</ref>
               <label>Hennezon</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;16&gt;. Zu den Werken
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 112f.,
               211.</p></note>
            <note xml:id="d3e29503">
               <ref type="context">17</ref>
               <label>Calame</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;17&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29509">
               <ref type="context">17</ref>
               <label> la liste</label><p>Als Teil des Schriftstellerkatalogs, der die Beilage zu 683 bildete: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 24, 6.</p></note>
            <note xml:id="d3e29514">
               <ref type="context">18</ref>
               <label>Renaut</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;18&gt;. Zu den Werken
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 172–174. Von den
                  hier genannten Titeln ist nur die „Nouvelle methode“ nachzuweisen.</p></note>
            <note xml:id="d3e29520">
               <ref type="context">18</ref>
               <label> Multeau</label><p>In Frage kommt aufgrund des angegebenen Jahres nur Jean
                  Multeau: <rs type="bibl" key="bibl:17956">Lepreux, Gallia typographica
                     Champagne</rs> 293–295; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18294"
                     >Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 416.</p></note>
            <note xml:id="d3e29524">
               <ref type="context">19</ref>
               <label>Caillet</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;19&gt;. Zur
                  Überlieferung der Werke vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 29.</p></note>
            <note xml:id="d3e29530">
               <ref type="context">20</ref>
               <label>Villers</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;20&gt;. Die Chronik
                  mit dem Titel „Eductum e tenebris Luxovium“ ist erhalten: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18444">Moyse, Origines</rs> 47. Das Psalmenwerk ist hingegen nicht
                  nachzuweisen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs>
                  203. </p></note>
            <note xml:id="d3e29536">
               <ref type="context">21</ref>
               <label>L’Abbé</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;21&gt;. Die Chronik ist
                  nicht nachzuweisen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 117.</p></note>
            <note xml:id="d3e29542">
               <ref type="context">22</ref>
               <label>Bebin</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;22&gt;. Zur
                  Überlieferung der Geschichte des Klosters Faverney vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18138">Marchal, Vannistes</rs> 259.</p></note>
            <note xml:id="d3e29548">
               <ref type="context">23</ref>
               <label>Belin</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;23&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e29554">
               <ref type="context">24</ref>
               <label>Senoque</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;24&gt;. Von den Werken
                  scheint keines erhalten zu sein: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 184f. Zur Beteiligung Senocqs an der Kontroverse zwischen
                  Jean Mabillon und Armand-Jean Le Bouthillier de Rancé, welche den Anlass zu seiner
                  Schrift „Ordre que peut tenir un religieux“ gab, vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19972">Tribout de Morembert, Senocq</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e29560">
               <ref type="context">25</ref>
               <label>Alliot</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;25&gt;. Zu seinem
                  Krebstraktat vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18356">Michaux, Bénédictin
                     lorrain</rs>. Bei den genannten „Dissertations“ könnte es sich um seine
                  „Prolégomènes sur l’Écriture Sainte et sur les langues hébraïque, chaldaïque,
                  arabe“ handeln: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs>
                  2. </p></note>
            <note xml:id="d3e29566">
               <ref type="context">26</ref>
               <label>Royer</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;26&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e29572">
               <ref type="context">27</ref>
               <label>Henriet</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;27&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e29579">
               <ref type="context">28</ref>
               <label>Monier</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;28&gt;. Die Angaben zu
                  der genannten Publikation lassen sich am ehesten auf den Druck in der
                  Streitschrift „Refutation du sistême de M. Nicole“ des Oratorianers Jacques-Joseph
                  Duguet beziehen. Zu Monniers Kontroverse gegen Pierre Nicole vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19890">Taveneaux, Jansénisme</rs> 153–155.</p></note>
            <note xml:id="d3e29585">
               <ref type="context">29</ref>
               <label>Michiel</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;29&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e29591">
               <ref type="context">30</ref>
               <label>Petitdidier</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;30&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29597">
               <ref type="context">30</ref>
               <label> envoyé ... catalogue</label><p>StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr.
                  24, 9f. Zur Person und zu den Schriften Petitdidiers vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16550">Godefroy, Bibliothèque</rs> 159–162; Taveneaux, Jansénisme
                  148–152, 280f., 451f., 537–559.</p></note>
            <note xml:id="d3e29601">
               <ref type="context">31</ref>
               <label>Petitot</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;31&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29607">
               <ref type="context">32</ref>
               <label>Royer</label><p> Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;32&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e29613">
               <ref type="context">33</ref>
               <label>de nos ouvrages</label><p>StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 24,
                  10f.; vgl. 683 &lt;6&gt;,<ref type="letter"> 782</ref> &lt;33&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29619">
               <ref type="context">34</ref>
               <label>Laroche</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;34&gt;. Das von AC
                  eingefügte Adelsprädikat wird nicht bestätigt bei <rs type="bibl" key="bibl:15616"
                     >Chérest, Matricula</rs> 25; <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 122. </p></note>
            <note xml:id="d3e29625">
               <ref type="context">34</ref>
               <label>L’Honoré</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque,
                     Répertoire</rs> 326.</p></note>
            <note xml:id="d3e29629">
               <ref type="context">35</ref>
               <label>Placide Fontaine</label><p>Vgl. <ref type="letter">782</ref> &lt;35&gt;. Er
                  war ein gelegentlicher Korrespondent ACs: <rs type="bibl" key="bibl:16478">Gérard,
                     Dom Augustin Calmet</rs> 99, 134, 190, 699, 705; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16696">Guillaume, Nouveaux documents</rs> 159; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19890">Taveneaux, Jansénisme</rs> 401. Die an BP übermittelten
                  Werkverzeichnisse zu Fontaine wurden von AC – im Gegensatz zum Großteil der
                  bibliographischen Angaben in seinen Briefen – später nicht im Druck wiederholt.
                  Vielmehr vermerkte er lediglich, er habe 46 Schriften Fontaines selbst gesehen,
                  was der Zahl der in <ref type="letter">782</ref> &lt;35&gt; angeführten Titel
                  entspricht. Nach dem Tod Fontaines 1730 sei kaum etwas von seinen Werken bei ihm
                  gefunden worden, da er diese an seine Beichtkinder zu verteilen pflegte, die sie
                  bei sich behielten: <rs type="bibl" key="bibl:14690">Calmet, Bibliothèque
                     lorraine</rs> col. 374f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16550">Godefroy,
                     Bibliothèque</rs> 82.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>