<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">120 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1710-10-24. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">120</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 16</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">182r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1710-10-24">1710-10-24</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">110</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">131</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">143</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">144</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">178</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e14756"><rs type="person" role="sender">HB</rs> übersendet eine zweite Fassung seiner <rs key="index:d10854e2511">Materialien zur Hausgeschichte von St. Stephan</rs>, die er nach dem Verlust der ersten zusammengestellt hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll sie weiter nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> schicken, damit sie (von <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs>) in den <rs key="index:d14380e25749">fünften Band der „Annales OSB“</rs> eingearbeitet werden können. Sobald der Band erscheint, will ihn <rs type="person" role="sender">HB</rs> erwerben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e14758">Für seine Forschungen hat <rs type="person" role="sender">HB</rs> sich mit dem <rs key="index:d10854e34451">Abtkatalog</rs> seines <rs key="index:d10854e34414">Klosters</rs> befasst und darin eine Eintragung über <rs key="index:d10854e8520">Ezzo</rs>, den zweiten Abt, gefunden, der unter den Bischöfen <rs key="index:d10854e19114">Meginhard II.</rs> und <rs key="index:d10854e7746">Emehard</rs> lebte und als Schriftsteller bezeichnet wird. Dies könnte für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Werk („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) brauchbar sein. Zwar besitzt das Kloster viele Handschriften, doch ist nicht klar, welche von <rs key="index:d10854e8520">Ezzo</rs> stammen, weil früher nur selten der Name des Verfassers angegeben wurde.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e14760">Gerade ist <rs type="person" role="sender">HB</rs> auf eine Quarthandschrift gestoßen, in der die „<rs key="index:d10854e1006"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Vita sancti Burchardi<?oxy_custom_end?></rs>“, ein anonymes „<rs key="index:d10854e868"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Epitheton episcoporum<?oxy_custom_end?></rs>“, asketische und rhetorische Schriften (<rs key="index:d10854e8792"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Fieschi, „Praecepta grammaticae<?oxy_custom_end?>“</rs>) enthalten sind, außerdem die <rs key="index:d10854e1017"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Vita der Heiligen Eucharius, Valerius und <?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170808T151857+0200" comment="Alle zusätzlich mit Eintrag bei Würzburg-St. Stephan-Bibliothek taggen - Wie Doppeltaggung am besten durchführen?" mid="4"?>Maternus<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="4"?></rs>. In der Handschrift ist von jüngerer Hand vermerkt, dass sie – nach dem <rs key="index:d10854e31236">„De viris illustribus OSB“ von Trithemius</rs>, zitiert in den <rs key="index:d10854e30119">„Historiae“ des Surius</rs> zum 14. Oktober – von <rs key="index:d10854e7386">Egilward</rs>, einem Mönch des Klosters <rs key="index:d10854e34368">St. Burchard</rs>, stammen soll. <rs type="person" role="sender">HB</rs> konnte die Stelle bei <rs key="index:d10854e30119">Surius</rs> nachprüfen, das Werk des <rs key="index:d10854e31236">Trithemius</rs> hat er aber in seiner <rs key="index:d10854e34466">Bibliothek</rs> nicht gefunden. Er will danach suchen, weil er sich davon nähere Informationen zu <rs key="index:d10854e7386">Egilward</rs> erhofft.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e14762">Entgegen allen Versprechungen hat der <rs key="index:d10854e34226">Würzburger</rs> Weihbischof (<rs key="index:d14380e27327">Johann Bernhard Mayer</rs>) noch nichts zu <rs key="index:d10854e7386">Egilward</rs> geschickt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e14764">In einem Postskriptum berichtet <rs type="person" role="sender">HB</rs>, die <rs key="index:d10854e26618">Enzyklik Ruinarts</rs> an sämtliche Äbte gesendet, jedoch noch keine Antwort erhalten zu haben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime pater, colende domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14778">Haec tandem sunt, quae de origine et statu monasterii nostri S. Stephani Herbipoli <seg type="lemma" corresp="#d4618e14817">prioribus deperditis</seg> post iteratas interruptiones noviter congessi, quae, rogo, dignabitur admodum reverenda paternitas vestra Parisios mittere, et si authori prosecutionis Annalium Benedictinorum quaedam ex iis quinto volumini inserenda videbuntur, ea inserta videre gaudebo. Quamprimum enim editum resciero aut audiero, habere cupidus ero et comparare studebo. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14780">Hac occasione legi in <seg type="lemma" corresp="#d4618e14824">catalogo abbatum</seg> nostrorum de secundo abbate haec formalia: <seg type="lemma" corresp="#d4618e14831">Ezzo</seg> (nomen hoc inveni antiquis usitatum)<note place="foot" xml:id="d4618e14782">	<hi rend="italic">nomen ... usitatum</hi> mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> secundus abbas fuit in regimine annis 1098, 1100, 1104, 1108 etc. sub <seg type="lemma" corresp="#d4618e14836">Meginhardo et Emerhardo episcopis</seg>, multorum librorum author, scriptor et dictator. Si forte hoc servire posset ad opus celebre admodum reverendae paternitatis vestrae, libros habemus multos scriptos et quosdam vix legibiles; quorum autem hic abbas author sit, nescimus, cum nomen authoris operi tunc raro solerent praefigere. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14788">Sicut modo incido in <seg type="lemma" corresp="#d4618e14841">librum, dum haec scribo, in quarto continentem Vitam sancti Burchardi</seg>, seriem episcoporum, quaedam ascetica, item praecepta <sic>rhethoricae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], item Vitam sanctorum Eucharii, Valerii, Materni<note place="foot" xml:id="d4618e14793">	<hi rend="italic">item Vitam ... Materni</hi> am linken Blattrand eingefügt.</note>; et <seg type="lemma" corresp="#d4618e14848">recentiori manu praepositum</seg> est hoc: Author huius libri est <seg type="lemma" corresp="#d4618e14853">Egilwardus monachus Burchardinus</seg> teste Trithemio <seg type="lemma" corresp="#d4618e14858">apud Surium</seg> 14. Octobris. Inquisivi statim <seg type="lemma" corresp="#d4618e14858">apud Surium</seg> et ita inveni, sed <seg type="lemma" corresp="#d4618e14863">Trithemium, quem citat De viris illustribus nostri ordinis, in nostra bibliotheca non invenio</seg>, apud quem sperabam aliquid plus de Egilwardo invenire. Inquiram in hoc opus Trithemii; <pb n="1v"/> si quid invenero, communicabo. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14801">Hactenus autem nihil adhuc de vel<note place="foot" xml:id="d4618e14803">	Unsichere Lesung. Der erste Buchstabe ist korrigiert. Möglicherweise ist das Wort unvollständig und hätte zusammen mit <hi rend="italic">de</hi> gestrichen werden sollen, nachdem der Satz anders als zunächst begonnen weitergeschrieben wurde.</note> a reverendissimo domino nostro suffraganeo de eo obtinui. Saepius promisit, nunquam adhuc implevit. Sed ne inutilibus longior sim, hisce concludo hac vice et nos divinae protectioni commendans maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae paternitatis vestrae paratissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Herbipoli ex monasterio S. Stephani 24. Octobris 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14814">P.S. Litteras Parisienses communicavi omnibus dominis abbatibus, sed nihil adhuc accepi.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e14817">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>prioribus deperditis</label>
               <p>Die Formulierung in <ref type="letter">110</ref> &lt;3&gt; scheint zu meinen, dass
                  HB seine erste Ausarbeitung einer Hausgeschichte nicht nach Paris abgesendet
                  hatte. Anscheinend war sie inzwischen unauffindbar. Das von HB gesendete Material
                  ist in Melk nicht erhalten; zur Weiterversendung nach Paris vgl. <ref
                     type="letter">143</ref> &lt;12&gt; (wo BP kurze Angaben zum Inhalt macht), <ref
                     type="letter">177</ref> &lt;12&gt;, 192. Nach einer Bemerkung in den Notizen
                  zur „Bibliotheca Benedictina“ (StiA Melk, Karton 85 Varia 24, Fasz. 2, ad annum
                  1097) enthielt dieses Konvolut (neben anderem) einen „Catalogus abbatum S.
                  Stephani Herbipoli a reverendissimo domino Jodoco eiusdem loci abbate trigesimo
                  primo anno 1560 ex antiquis privilegiis et manuscriptis collectus“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14824">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>catalogo abbatum</label>
               <p>Laut den Notizen BPs an derselben Stelle muss dies ein anderer Katalog als jener
                  des Abtes Jodok Zimmermann gewesen sein. Zu den diversen Äbtekatalogen von St.
                  Stephan vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35996">Chroust, Einleitung</rs> LXV f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16812">Handwerker, Überschau</rs> 63.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14831">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Ezzo</label>
               <p>Zu Abt Ezzo vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35996">Chroust, Einleitung</rs> XXXII
                  f.; <rs type="bibl" key="bibl:36722">Ofer, St. Stephan</rs> 13–15, 29. Zu seinen
                  (vermeintlichen) Schriften vgl. <ref type="letter">144</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14836">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Meginhardo et Emerhardo episcopis</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:37228">Wendehorst, Bistum Würzburg 1</rs> 117–124.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14841">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>librum ... Vitam sancti Burchardi</label>
               <p>Heute UB Würzburg, M.ch.q. 150; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19920">Thurn,
                     Handschriften 2/1</rs> 175–179. Enthalten sind darin u. a. die Vita Burchardi;
                  Stefano Fieschi, Praecepta grammaticae; Anonymus, Vita Eucharii, Valerii et
                  Materni (vgl. <ref type="letter">144</ref> &lt;5&gt;); Anonymus, Epitheton
                  episcoporum Herbipolensium; Anonymus, Catalogus abbatum S. Stephani.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14848">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>recentiori manu praepositum</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36944">Schmale, Glaubwürdigkeit</rs> 49, schreibt den
                  Vermerk (M.ch.q. 150, 47v) einer Hand des 18. Jh. zu und liest ihn folgendermaßen:
                  „Teste Trithemio nostro auctor huius libri est Eigilwardus apud Surium“; danach
                  will er von anderer Hand „cf. octob.“ lesen, zweifellos irrig für eine
                  Datumsangabe „14. Octob.“</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14853">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Egilwardus monachus Burchardinus</label>
               <p>Diese Zuschreibung des Trithemius (nachzulesen etwa bei Trithemius, Annales
                  Hirsaugienses [St. Gallen 1690] 1 144) ist weitestgehend unbegründete Kombination.
                  Schon Holder-Egger erkannte deutlich, dass der Verfasser der Vita, der sich selbst
                  mit der Initiale „E“ bezeichnet, kein Mönch von St. Burchard gewesen sein kann
                     (<rs type="bibl" key="bibl:35758">Vitae Burchardi</rs> 45f.). <rs type="bibl"
                     key="bibl:36944">Schmale, Glaubwürdigkeit </rs>48–51, weist die Verfasserschaft
                  plausibel, wenn auch nicht zwingend, Ekkehard von Aura zu; vgl. dazu <rs
                     type="bibl" key="bibl:37232">Wendehorst, St. Burkard</rs> 165f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14858">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>apud Surium</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Surius,
                  Historiae<?oxy_custom_end?> 5 741 (in der Erstausgabe 1570–1575). Welche der
                  zahlreichen Surius-Ausgaben HB verwendete, ist nicht zu bestimmen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14863">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Trithemium ... De viris illustribus ... non invenio</label>
               <p>HBs Schwierigkeiten rührten vielleicht daher, dass die Schrift „De viris
                  illustribus OSB“ des Trithemius nicht als selbstständiges Werk gedruckt worden
                  war, sondern erstmals 1575 in einer Ausgabe der Benediktusregel mit Kommentaren,
                  dann neuerlich in der Sammelausgabe der „Opera pia et spiritualia“ des Trithemius
                  durch Johann Busaeus (1604); vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14950">Arnold,
                     Trithemius</rs> 233. Entweder fehlten beide in der Bibliothek von St. Stephan,
                  oder HB suchte vergeblich ein eigenes Buch. Freilich findet sich in diesen beiden
                  Drucken keine Zuschreibung der Vita Burchardi an „Egilward“; das Zitat bei Surius
                  bezieht sich wohl auf eine handschriftliche Fassung.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
