<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">569 Licinio Martinoni an Bernhard Pez. 1716-05-20. Venedig (S. Giorgio Maggiore).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">569</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>I, 313v–r (sic).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Licinio Martinoni</persName>
               <date when="1716-05-20">1716-05-20</date>
               <placeName>Venedig (S. Giorgio Maggiore)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">568</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">794</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">568</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e10264"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>LMa<?oxy_custom_end?> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <rs key="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> <ref type="letter">568</ref> erhalten, aus der er mit großer Freude von dessen Vorhaben („<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) erfahren hat, welches dem Mönchsstand und der Gelehrtenwelt eine Zierde sein wird. Dem Ansinnen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> will er nach Maßgabe seiner Möglichkeiten gerne nachkommen. Er bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch um Gewährung jener Zeit, die zur Durchsicht der <rs key="index:d14380e44311">Bibliothek von S. Giorgio Maggiore</rs> aufgrund ihrer umfangreichen Bestände notwendig ist. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>LMa<?oxy_custom_end?> wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein langes Leben, den Erfolg seines Vorhabens und den verdienten Ruhm dafür.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri patrono meo colendissimo.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e10280">Praestantissima ad me pervenit encyclica epistola tua, in qua revolvenda quantam nactus sim voluptatem, satis superque exprimere nequeo, novum animadvertens ac magni ponderis opus, quod aggredi meditaris, tua certe virtute dignum tuaque eruditione necnon monastici ordinis decori ac litterariae reipublicae ornamento sane peropportunum. Quod autem a me tam perhumaniter postulas, quia ad nostri instituti rationem ac sodalitii profectum serio pertinet, in hoc exhibendo, quantum erit in me studii ac industriae (quidquid illud erit), totum <seg type="lemma" corresp="#d3e10294">quam libenter expendam</seg>. Unum in hac re a te expostulandum mihi venit, ac te monitum volo, quod, cum in hoc opere perficiendo non unius diei opus esse possit, necessum siquidem erit, ut tantum mihi temporis elargiaris, quantum ad universae <pb n="1v"/> <seg type="lemma" corresp="#d3e10300">huius bibliothecae</seg> revolvenda volumina satis esse videtur, quae quia in magna multitudine sese offerunt, ideo non modicum temporis fas est in ipsis insumere. Caeterum paternitatem tuam diu sospitent ac longius in aevum protrahant Numina, uti tandem erudito literatorum coetui praegrandi<note place="foot" xml:id="d3e10284">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> praegrande.</hi></note> promisso opere frui liceat tibique intentam eiusdem metam feliciter attingere, ex qua proinde ea laus eaque existimatio nomini tuo accedat, quae merito tanti operis aeque ac iuste debebitur. Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae paternitatis tuae addictissimus et obsequentissimus servus domnus Licinius Martinonus bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Venetiis in monasterio S. Georgii Maioris die 20. Maii 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e10294">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>quam libenter expendam</label><p> LMa schilderte seine Arbeit für BP auch
                  gegenüber Lodovico Antonio Muratori in einem Brief vom 23. Mai 1716: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15560">Castagna, Corrispondenza</rs> 13 325. Der Ton ist
                  dort weniger enthusiastisch: „[...] al presente mi trovo tutto occupato per
                  servire certi padri, di Germania che mi fanno rivoltare tutta la Libraria tanto de
                  manuscritti, quanto de stampati per dargli contezza di tutti li scrittori
                  Benedettini Negri si ritrovano qui per compire la Biblioteca Benedettina
                  Universale“. </p></note>
            <note xml:id="d3e10300">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>huius bibliothecae</label><p> Zur Bibliothek von S. Giorgio Maggiore vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15742">Damerini, Isola</rs> 51–57, 98–100; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19018">Ravegnani, Biblioteche</rs> 11–50. In einem
                  zwischen 1654 und 1671 errichteten Neubau untergebracht, umfasste sie einen großen
                  Bücherbestand, der aber großteils seit der Errichtung angeschafft worden war; von
                  dem seit der Gründung der Abtei im 10. Jh. nachweisbaren älteren Bücherbesitz war
                  nur verhältnismäßig wenig erhalten. Nach einem von Apostolo Zeno im frühen 18. Jh.
                  angelegten Verzeichnis waren aber auch knapp 80 Handschriften vorhanden: <rs
                     type="bibl" key="bibl:19018">Ravegnani, Biblioteche</rs> 50, 77–80.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>