<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="350" xml:id="pez-0350">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Christoph Müller von Prankenheim an Bernhard Pez. 1714-08-01. St. Pölten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">350</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 535r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Christoph Müller von Prankenheim</persName>
               <date when="1714-08-01">1714-08-01</date>
               <placeName>St. Pölten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CM erinnert an seinen kürzlichen Besuch in der <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs ref="index:d14380e28279">Bibliothek</rs>, bei dem er von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erfahren hat, dass es dort <rs ref="index:d10854e19584">in einer alten Handschrift eine Beschreibung des Stifts St. Pölten</rs> gibt, von der ihm <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch eine Abschrift versprochen hat. Um diese bittet er nun und spricht zugleich eine Einladung an <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu den Feierlichkeiten des <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d653e972">St. Hippolytstages</rs> (13. August) in <rs ref="index:d10854e27520">St. Pölten</rs> aus, wobei <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Abschrift selbst mitbringen könnte.</p>
            <p corresp="#seg2">CM hat erfahren, dass der <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Abt Dietmayr gemeinsam mit dem Propst von <rs ref="index:d14380e46093">St. Dorothea</rs> zu <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>, <rs ref="index:d10854e210">Ferdinand Adler</rs>, nach<rs ref="index:d10854e22102"> Oberösterreich</rs> gereist ist, von wo sie bald zurückkehren werden. Er ersucht <rs type="person" role="sender">BP</rs>, ihm den Zeitpunkt ihrer Rückkehr mitzuteilen, weil er den beiden Prälaten seine Aufwartung machen und sie auf seinen Landsitz in <rs ref="index:d10854e21639">Ochsenburg</rs> zum Speisen einladen möchte.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>nuper in Mellicensi librophylacio</mentioned>
            <p>CM war am 13. Oktober 1713 in Melk gewesen, wo er das Hochamt zum St. Kolomanstag gehalten hatte: PE 5 111. Ob seither weitere Besuche stattgefunden hatten, ist unbekannt, aber durchaus möglich.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>in vetusto codice</mentioned>
            <p>Die Handschrift und der Text konnten anhand der Angaben CMs nicht identifiziert werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>abbatem ... concessisse</mentioned>
            <p>Die Melker Prioratsephemeriden vermerken die Durchreise Dietmayrs in Melk gemeinsam mit den Äbten bzw. Pröpsten von Dürnstein, Zwettl, Pernegg, St. Dorothea und Säusenstein. Die Gruppe kam am 29. Juli in Melk an und reiste am 30. nach Waldhausen weiter; am 2. August trafen sie aus Säusenstein kommend wieder in Melk ein, von wo die Gäste am 4., Dietmayr am 17. August wieder abreiste: PE 5 123f. Der Zweck der Reise wird nicht genannt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>caput decusque status nostri</mentioned>
            <p>Die Formulierung bezieht sich auf Dietmayrs Funktion als Oberhaupt des niederösterreichischen Prälatenstandes; dies legt nahe, dass die Reise der Prälatengruppe ständischen Geschäften galt. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Tusculanum obsonium in Oxenburg</mentioned>
            <p>CM pflegte seinen 1699 erworbenen Landsitz in Ochsenburg als „Tusculanum“ (in
                  Anlehnung an Ciceros Landgut bei Tusculum) zu bezeichnen: <rs type="bibl" ref="bibl:36068">Duelli, Miscellanea</rs> 1 279. Zu dieser Besitzung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36968">Schragl, St. Pölten</rs> 463, 468f.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose ac eximie domine.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Cum <anchor xml:id="n1"/>nuper in Mellicensi librophylacio<anchor xml:id="n1e"/> dominationis vestrae admodum reverendae eruditissimo alloquio perfrui liceret, id quod ulterioris desiderii mei meta est unica, singulare illud memoriae impressum remansit, reperiri videlicet ibidem <anchor xml:id="n2"/>in vetusto codice<anchor xml:id="n2e"/> manuscripto insigne quodpiam de regulari nostra collegiata elogium, cuius copia haud illiberali humanitate adpromissa tunc una fuerat. Eam itaque obsequiosis hisce requisitoriis imploro pro commoditate transmittendam. Quod si porro dominatio vestra eximia ad futura divi Hippolyti megalomartyris nostri sollemnia, hospes gratissimus atque amicissimis votis meis ex integro commensuratus, eam rei literariae supellectilem adferre dignaretur, tanto inde amplius ad reciproca obsequia quaeque provocarer. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Coeterum intelligo reverendissimum dominum abbatem patronum domesticum, <anchor xml:id="n3"/>caput decusque status nostri<anchor xml:id="n3e"/> etc., cum reverendissimo domino Dorotheano praesule <pb n="1v"/> itineris comite ad superiora Austriae concessisse, brevi, ut auguror, feliciter reversurum. Idcirco tempus reditus nosse cupio, illico servum mille titulis debitissimum praesentaturus et eosdem amplissimos patronos meos ad <anchor xml:id="n4"/>Tusculanum obsonium in Oxenburg<anchor xml:id="n4e"/> officiose invitaturus, quod cum amicissime requiro, maneo ad urnam usque et cineres</ab>
         <closer>Admodum reverendae et eximiae dominationis vestrae servus illibatus Christophorus ad S. Hippolytum praelatus manu propria.</closer>
         <closer>Ex S. Hippolyto 1. Augusti 1714.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>