<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="473" xml:id="pez-0473">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann a Sancto Felice an Bernhard Pez. 1715-12-18. Wien.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">473</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 233r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann a Sancto Felice</persName>
               <date when="1715-12-18">1715-12-18</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:437"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Den Titel des ersten Bandes der <rs ref="index:d14380e2855">Antwerpener</rs> (recte: <rs ref="index:d14380e1316">Amsterdamer</rs>) <rs ref="index:d10854e1438">Augustinus-Ausgabe</rs> sendet JF auf einem beiliegenden Blatt. Sie entspricht exakt der <rs ref="index:d14380e3437">
                  <rs ref="index:d14380e32292">Pariser</rs> Ausgabe</rs> (der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs>), außer dass ein <rs ref="index:d10854e1472">zwölfter Band</rs> (<rs ref="index:d10854e16775">Le Clerc, „Appendix Augustiniana“</rs>) hinzugefügt wurde, dessen Titel JF ebenfalls angegeben hat. Er erinnert sich, dass vor acht Jahren in <rs ref="index:d10854e31813">Venedig</rs> an eine weitere Neuausgabe gedacht wurde; einem Ankündigungsblatt, das er damals erhalten hat, entnimmt er, dass die (<rs ref="index:d14380e20126">jesuitischen</rs>) Herausgeber den <rs ref="index:d10854e1472">zwölften Band</rs> der <rs ref="index:d10854e1438">Antwerpener Ausgabe</rs> verwerfen wollten, weil er nicht zu den Werken des <rs ref="index:d14380e3404">Hl. Augustinus</rs> gehöre. JF selbst wollte diesen Band jedoch lieber haben als missen.</p>
            <p corresp="#seg2">Die Titel der Werke <rs ref="index:d14380e26520">Edmond Martènes</rs>, um die BP ebenso wie um das „<rs ref="index:d14380e26548">De antiquis monachorum ritibus</rs>“ gebeten hatte, hat JF auf demselben beiliegenden Blatt angeführt.</p>
            <p corresp="#seg3">JF ist erfreut, dass BP von seiner Krankheit genesen ist und seine Arbeit mit alter Kraft wieder aufnehmen kann.</p>
            <p corresp="#seg4">Beim Studium des Werks von <rs ref="index:d14380e26520">Martène</rs> hat JF auch die Antwort auf eine Frage gefunden, mit der er und BP sich vor einigen Monaten beschäftigt hatten, als BP ihm ein Exemplar des „<rs ref="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ gesendet hatte. Mitbrüder JFs hatten über die Erwähnung eines Klosters zu <rs ref="index:d10854e27590">Compostela</rs> geklagt und darauf hingewiesen, dass ein solches nicht existiert habe. JF hatte erwidert, dass das Wort „monasterium“, ähnlich wie das deutsche „Münster“, in alten Quellen öfter eine Kirche bezeichnet. Eine entsprechende Aussage findet sich auch bei <rs ref="index:d14380e26520">Martène</rs> im onomastischen Index.</p>
            <p corresp="#seg5">Die Kunde von BPs „<rs ref="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ verbreitet sich immer mehr. JF hat ein Gerücht gehört, BPs Bruder <rs ref="index:d10854e24211">Philipp Pez</rs> werde nach <rs ref="index:d10854e31543">Ungarn</rs> geschickt oder sei bereits dort. Sollte es sich dabei um eine Strafmaßnahme handeln, würde dies ein höchst ungünstiges Licht auf die <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> werfen. JF will dies aber nicht glauben.</p>
            <p corresp="#seg6">JF dankt für das von BP noch zu sendende <rs ref="index:d10854e17996">Bildnis Mabillons</rs>, des Phönix der gegenwärtigen Zeit (<rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d653e1766">nostri saeculi phoenix</rs>), das er zur ewigen Erinnerung in der Bibliothek verwahren will.</p>
            <p corresp="#seg7">Aus Frankreich hört man ständig neue Gerüchte. Gott wird auch dies an ein Ende bringen.</p>
            <p corresp="#seg8">BPs Enzyklik hat JF von <rs ref="index:d14380e1139">Kaspar Altlechner</rs> noch nicht erhalten, will aber darauf drängen, sie bald zu bekommen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>duodecimus tomus</mentioned>
            <p>Die vorgeblich „Antwerpener“ Ausgabe war eigentlich ein Nachdruck durch den
                  Amsterdamer Verleger Mortier; der Zusatzband „Appendix Augustiniana“ war eine von
                  dem arminischen Theologen und Bibelkritiker Jean Le Clerc unter Pseudonym
                  herausgegebene Sammlung aus einigen Texten von Zeitgenossen des Augustinus im
                  Zusammenhang mit dem Pelagianismus, vor allem aber Abhandlungen meist jesuitischer
                  Gelehrter, die ganz auf die Untergrabung der Autorität des Augustinus gerichtet
                  war: <rs type="bibl" ref="bibl:18598">Northeast, Parisian Jesuits</rs> 114; <rs type="bibl" ref="bibl:36792">Pitassi, Le Clerc</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19190">Rottmanner, Nachträge</rs> 9; <rs type="bibl" ref="bibl:37020">Sina, Origenismo</rs> 298–301; <rs type="bibl" ref="bibl:37256">Wijngaards,
                     Bibliothèque</rs> 113f., 133.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Venetiis ... meditatam</mentioned>
            <p>1707 wurde davon gesprochen, dass von jesuitischer Seite eine Neuausgabe der
                  maurinischen Edition zu Venedig mit neuen Vorreden geplant sei, um den von den
                  Maurinern verfochtenen theologischen Positionen zu entgegnen: <rs type="bibl" ref="bibl:17748">Kukula, Mauriner Ausgabe</rs> 122/8 33. Dies wurde jedoch
                  letztlich nicht ausgeführt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Opera ... Edmundi Martene</mentioned>
            <p>In Frage kommen „Commentarius in Regulam sancti patris Benedicti“ (Paris 1690), „Veterum scriptorum collectio nova“ (Paris–Rouen 1700), „De antiquis ecclesiae ritibus“ (Rouen 1700–1702), „Tractatus de antiqua ecclesiae disciplina“ (Lyon 1706), eventuell noch „Vie de Dom Claude Martin“ (Tours 1697) oder „Maximes spirituelles de Dom Claude Martin“ (Rouen 1698), die jedoch für JF und seine Bibliothek inhaltlich und wohl auch aus Gründen der Sprache eher weniger interessant gewesen wären.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>infirmitatem</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:466">466</ref>, <ref type="letter" target="letter:467">467</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>nodus Gordius ... Compostellae monasterium</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:423">423</ref>
               <ref target="letter:423#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Martene in suo indice</mentioned>
            <p>Die Indizes am Ende des zweiten Bandes des „De antiquis monachorum ritibus“ sind unpaginiert. Die Stelle findet sich im Index onomasticus bei dem Stichwort „Monasterium“ in dem von JF ziterten Wortlaut.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>fratrem tuum Philippum</mentioned>
            <p>Gemeint ist BPs leiblicher Bruder (Hans) Philipp Pez, welcher der Gesellschaft
                  Jesu angehörte (vgl. <ref type="letter" target="letter:156">156</ref>
               <ref target="letter:156#seg10">10</ref>); in Melk gab es
                  keinen Konventualen dieses Namens. <rs type="bibl" ref="bibl:18084">Lukács,
                     Catalogus</rs> 2 1206, weist Philipp Pez bis 1715 in Wien, 1716 als Missionar
                  in Komorn (Komárom) nach.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>rumoribus Gallicis</mentioned>
            <p>Sicherlich die Ereignisse im Gefolge der Bulle „Unigenitus“; vgl. Einleitung, Abschnitt I.4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Dabit et his ... finem</mentioned>
            <p>Nach Vergil, Aeneis 1,199.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Encyclicam</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:477">477</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Casparo</mentioned>
            <p>Zur Überbringung von Sendungen durch Altlechner oder andere studierende Melker
                  Fratres vgl. <ref type="letter" target="letter:369">369</ref>, <ref type="letter" target="letter:398">398</ref>, <ref type="letter" target="letter:434">434</ref> sowie Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac eximio domino Bernardo Pez humilis Trinitarius frater Joannes a Sancto Felice salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">En adsum, praesto, et haec licet modica obsequia ad nutus tuos promptissima cape: Antwerpiensem editionem sancti Augustini, ut tomus primus expressus est, in subiecta charta habes; est haec in omnibus secundum Parisiensem, nisi quod <anchor xml:id="n1"/>duodecimus tomus<anchor xml:id="n1e"/> sit adiectus, cuius titulum ad finem tibi apposui. Memini, ante octennium <anchor xml:id="n2"/>Venetiis eandem fuisse noviter meditatam<anchor xml:id="n2e"/>, ut folium de hac re ad me pervenit: ubi duodecimum tomum Antwerpiensis editionis reiciendum censent, utpote impertinentem ad sancti Augustini opera; ego vero et hunc potius habere quam illo carere malui. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">
            <anchor xml:id="n3"/>Opera reverendi domini Edmundi Martene<anchor xml:id="n3e"/>, quae pariter exposcis cum Antiquis monachorum ritibus, in eadem charta descripta veniunt; omissa in caeteris tomis titulorum repetita verba, quae in prioribus reperies. Caeterum si quid tenuitate mea tibi praestare valeo, ex asse iube. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Laetor maxime te superasse <anchor xml:id="n4"/>infirmitatem<anchor xml:id="n4e"/>; firmior fortiorque nunc ad alios exantlandos labores paratus eris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Dum folia Martene revolverem, <anchor xml:id="n5"/>nodus Gordius nostrae aliquando haesitationis solutus est; memineris nimirum paucos ante menses, dum Wilburgem tuam ad me misisti, nostrorum aliquos in paginam 75 offendisse asserentes Compostellae monasterium<anchor xml:id="n5e"/>, quod ibi memoratur, nunquam extitisse; quibus reposui ecclesiam pro monasterio apud veteres scriptores saepius intelligi, ut nostri Germani veteri vocabulo münster eandem vocare solent, et hanc crisim ad te miseram. Et ecce consentit <anchor xml:id="n6"/>Martene in suo indice<anchor xml:id="n6e"/> onomastico, dum haec verba ponit: Monasterium his in ritibus frequenter usurpatur pro ecclesia. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Fama de tuis Apologeticis longius latiusque quotidie spargitur. Rumor est <anchor xml:id="n7"/>fratrem tuum Philippum<anchor xml:id="n7e"/> in Hungariam mitti aut iam dimissum esse, quod tibi fors magis notum fuerit. Quare? si forsan viro innocentissimo imminet ultio? quod <pb n="1v"/> a viris doctis atque prudentibus, quales et ipsi esse et haberi volunt, si credendum? vix mihi persuadere possum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Celeberrimi nostri saeculi phoenicis Mabillonii effigiem ad me mittes; certe dilectione tua nihil dignius nec mihi gratius praestare poteris; quae pro aeterna memoria in nostra conservabitur bibliotheca. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">De <anchor xml:id="n8"/>rumoribus Gallicis<anchor xml:id="n8e"/> quotidie varia sparguntur. <anchor xml:id="n9"/>Dabit et his Deus quoque finem<anchor xml:id="n9e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">
            <anchor xml:id="n10"/>Encyclicam<anchor xml:id="n10e"/> tuam a domino <anchor xml:id="n11"/>Casparo<anchor xml:id="n11e"/> necdum accepi; ut eam quantocius obtineam, operam dabo. Vale, mi amicissime Bernarde, ac me tuum totum quantum habe.</ab>
         <closer>Viennae die 18. Decembris 1715.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
