<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="24" xml:id="pez-0024">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an die Maurinerkongregation. LE 1. 1709-12-29. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">24</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 1</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Moritz Müller berichtet in 32, er habe den Brief von Wolfgang Wetter aus der
                  Reichenau erhalten und nach St.-Germain weitergeleitet. Aus einem Brief René
                  Massuets an Müller vom 7. März 1710 (StiA St. Gallen, Bd. 322, 319–326; vgl. Heer, Pez 405; Stockinger, Fidelis 353) geht hervor, dass ihn Prior
                  Achille-Robert Marcland an Massuet zur Beantwortung weitergab.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>BN FF 19679, 264r–265v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1709-12-29">1709-12-29</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>die Maurinerkongregation. LE 1</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:048"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:032"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:092"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">BP</rs> unterbreitet den Oberen der <rs ref="index:d14380e22462">Maurinerkongregation</rs> sein seit längerem gehegtes Vorhaben, ein Schriftstellerlexikon des Benediktinerordens mit dem Namen „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ zu verfassen. Sein Ansinnen entspringt dem Wunsch, den Ruhm des Ordens – nicht den eigenen – zu vermehren. Gegenstand der dreizehn Bücher des Werks sollen alle benediktinischen Schriftsteller sein, die seit der Gründung des Ordens bis in die Gegenwart gewirkt haben.</p>
            <p corresp="#seg2">Im Laufe der Arbeit ist <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch mehrfach auf Schwierigkeiten gestoßen. Aus diesem Grund hat er bereits zahlreiche Briefe an Benediktinerklöster in verschiedene europäische Länder (regna) geschickt, um Informationen zu deren Schriftstellern zu erhalten. Viele Äbte und Prioren in <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> unterstützen sein Vorhaben. So wendet sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> nun auch an <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> und an die berühmte <rs ref="index:d14380e22462">Maurinerkongregation</rs>, deren Mitgliedern das gelehrte <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> ja seine meisten Zierden zu verdanken hat. Er bittet, dass in den Klöstern <rs ref="index:d14380e12712">Frankreichs</rs> ein oder mehrere Konventualen mit der Sammlung der hauseigenen Schriftsteller beauftragt werden und die Ergebnisse entweder direkt nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> oder – was in diesen turbulenten Zeiten ratsamer ist – über <rs ref="index:d10854e27374">St. Gallen</rs> oder <rs ref="index:d14380e10940">Einsiedeln</rs> in der <rs ref="index:d14380e40241">Schweiz</rs> an ihn geschickt werden sollen.</p>
            <p corresp="#seg3">An Informationen zu den Schriftstellern wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> Angaben zu Herkunft, Profess, Ausbildung, gedruckten und ungedruckten Werken, bemerkenswerten Aussprüchen oder Taten sowie zum Todesjahr. Dies wenige hat den <rs ref="index:d14380e9395">Deutschen</rs> (homo Germanus) <rs type="person" role="sender">BP</rs> veranlasst, sich an das weit entfernte <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> zu wenden. Er verspricht, die erhoffte Mitarbeit in seinem Werk entsprechend zu würdigen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>monasterium S. Galli vel Einsidlense</mentioned>
            <p>Über Kontakte BPs nach Einsiedeln in dieser Zeit ist nichts bekannt. Zu St. Gallen
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:15">15</ref>, <ref type="letter" target="letter:32">32</ref>; <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez </rs>404f., 410; <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 348–352.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>23</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:37320">
            <title type="short">Schönhofer, Pez</title>
            <biblScope>18</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>350</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20188">
            <title type="short">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</title>
            <biblScope>9f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20196">
            <title type="short">Wallnig, Mönch oder Gelehrter</title>
            <biblScope>378</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20196">
            <title type="short">Wallnig, Pez und Mauriner</title>
            <biblScope>159</biblScope>
            <note>in den
                     beiden letztgenannten Arbeiten ist die Überlieferungsangabe zu korrigieren aus
                     BN FF 17681 in BN FF 19679)</note>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino N. celeberrimi et florentissimi monasterii ad S. Germanum a Pratis ordinis sancti patris Benedicti priori dignissimo caeterisque plurimum reverendis religiosissimis ac doctissimis dominis patribus eiusdem ordinis et celeberrimae congregationis sancti Mauri, patronis meis cumprimis venerandis. Parisiis.</p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Reverendissimi perillustres ac religiosissimi domini domini abbates ac priores ordinis sancti patris nostri Benedicti congregationis sancti Mauri in Gallia celeberrimae, patroni gratiosissimi.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quod per praesentes literas vestros, gratiosissimi patroni, oculos manusve subire non verear, id non tam a privati spe commodi quam a gloriae Benedictinae atque adeo communis causae promovendae desiderio proficiscitur. Constitui coepique multo abhinc tempore Bibliothecam Benedictinam scribere, hoc est, tredecim fere libris scriptores Benedictinos omnes, qui a sacro ordine nostro condito ad hanc usque aetatem ubicunque locorum floruere, complecti. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Id opus cum non levibus nec paucis difficultatibus horrere tum in principio, tum in processu scriptionis meae animadvertissem, dedi frequentissimas ad varia Europae regna literas rogavique impense sacri ordinis nostri monasteria, ut suorum singula religiosorum professorum, qui aliqua unquam scribendi laude claruerunt, nomina, elogia etc. ad me transmitterent. Id quod non minori a me fructu quam labore in Germania factum fuit, reverendissimis abbatibus et prioribus tanto meum conatum favore prosequentibus, ut nunc demum de splendore perfectioneque universi operis bene sperare, imo confidere fas esse existimem. Quae res mihi cumprimis animum peperit etiam Galliam et, quae hanc immensa quadam luce perfundit, vestram celeberrimam congregationem tentandi; praesertim cum constet pleraque doctissimae Galliae ornamenta fere unis florentissimi huius foederis et coetus membris deberi. <pb n="1v"/> Quare et hic omnes reverendissimos perillustres ac religiosissimos dominos abbates regulares, priores patresque, qua possum, animi demissione rogo supplicoque, ut pro suo in sacrum ordinem nostrum zelo communisque gloriae augendae studio laboranti mihi opem ferre ne graventur. Hoc autem commodissime meo iudicio fiet, si in singulis Galliae monasteriis unus et item alter ex admodum reverendis religiosissimis ac clarissimis dominis capitularibus deligatur, qui diligenti opera monasterii sui monumenta excutiat petitaque inde suorum scriptorum nomina etc. ad me seu recta Mellicium seu, quod turbulentis hisce temporibus consultius fuerit, ad <anchor xml:id="n1"/>monasterium S. Galli vel Einsidlense<anchor xml:id="n1e"/> in Helvetia emittat. Quippe cum haec monasteria a me iam pridem monita sint, nullus dubito, quin omnia ex hac parte probe curanda sint. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Caeterum ut, quid in colligendis scriptoribus observetur, melius intelligatur, adscribam brevem petitorum meorum elenchum. Primo. Nomen, cognomen, patria scriptoris. Secundo. Nomen<del ana="#after">profe</del> loci, in quo scriptor professionem emiserit. Tertio. Ubi studiis operam dederit et qua laude? Quarto. Catalogus operum seu typis mandatorum seu manuscriptorum. Quinto. Locus, tempus et forma operum editorum. Sexto. Dictum vel factum celebre, pium etc. in vita. Septimo. Annus obitus aut certe probabilior de hoc coniectura. <pb n="2r"/> Ecce haec pauca sunt, quae meas, hominis Germani et tanto terrarum intervallo a Gallia disiuncti, literas excire poterunt. Quae si a vobis, reverendissimis dominis et patronis <sic>me</sic><note type="annotation" xml:id="d4618e2558">Wohl für <orig>meis</orig>.</note>, consecutus fuero, ego nihil sane in hoc meo opere intermittam, quod celeberrima vestra monasteria doctissimosque viros amplius illustrare possit<note place="foot" xml:id="d4618e2564">Korrigiert aus possint.</note>. Deus optimus maximus reverendissimos praesules ac patres in totius sanctissimi ordinis nostri commodum et ornamentum diu incolumes florentesque conservet.</ab>
         <closer>Reverendissimorum perillustrium et religiosissimorum dominorum abbatum et patrum servus in Christo pater Bernardus Pez ordinis sancti patris nostri Benedicti praefati monasterii professus et bibliothecarius.</closer>
         <closer>Dedi in exempto nostro monasterio Mellicensi vulgo Mölk in Inferiori Austria ad Danubium sito die 29. Decembris anno 1709.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>