<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">279 Amand Guolfinger von Steinsberg an Bernhard Pez. 1712-10-27. Lilienfeld.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">279</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren. Abschrift: StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 154r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Amand Guolfinger von Steinsberg</persName>
               <date when="1712-10-27">1712-10-27</date>
               <placeName>Lilienfeld</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e35656"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AGu<?oxy_custom_end?> berichtet, dass die zwei von <rs type="person" role="sender">BP</rs> empfohlenen Kandidaten (<rs key="index:d10854e12959">Franz Anton Hofer</rs> und <rs key="index:d10854e16098">Johann Michael Koppler</rs>) von Abt <rs key="index:d10854e4104">Sigismund Braun</rs> zum Noviziat zugelassen werden. Wenn sie sich ernsthaft für das klösterliche Leben entscheiden wollen, so können sie in den nächsten Wochen nach <rs key="index:d10854e17193">Lilienfeld</rs> kommen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo ac eximio in Christo patri Bernardo Pez ordinis sancti Benedicti celeberrimi ac exempti monasterii Mellicensis professo ibidemque novitiorum magistro meritissimo, domino colendissimo. Mellicii.</hi>
               </ab>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Die Form der von BP ausgesprochenen Empfehlung geht aus dem Text nicht hervor; ein erschlossener Vorbrief wird deshalb nicht angesetzt.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac eximie in Christo pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35672"><seg type="lemma" corresp="#d4618e35694">Duo illi iuvenes</seg> ab eximia paternitate pro sacro ordine nostro nuper recommendati invenerunt omnino desideratam gratiam in oculis reverendissimi <seg type="lemma" corresp="#d4618e35701">domini mei</seg>, ita ut illi ipsissimi, si etiamnum velint serio ad religiosam solitudinem nostram confugere causa parae [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e35677">	Wohl Abschreibfehler, vielleicht für <hi rend="italic">parandae</hi>?</note> salutis et portare iugum Domini, post unam alteramve hebdomadam possint<note place="foot" xml:id="d4618e35683">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ad</hi>.</note> iam advenire; quibus me plurimum recommendo et persevero</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac eximiae paternitatis vestrae obsequentissimus servus pater Amandus prior.</p>
            <p xml:space="preserve">Campililii 27. Octobris 1712.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e35694">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Duo illi iuvenes</label>
               <p>Mit hoher Wahrscheinlichkeit handelt es sich um Franz Anton Hofer und Johann
                  Michael Koppler, beide aus Melk. Sie legten ihre Profess in Lilienfeld unter den
                  Ordensnamen Robert respektive Malachias am 1. Januar 1714 ab, was zum Antritt des
                  einjährigen Noviziats Ende 1712 passt. Hofer war ein Sohn des Melker Schulmeisters
                  Johann Friedrich Hofer, Koppler Sohn des Melker Kanzleischreibers und Gastwirts
                  Matthias Koppler und der Katharina, geb. Bleicher, aus Ybbs: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36664">Müller, Profeßbuch Lilienfeld</rs> 256. BP hatte die
                  Empfehlung sichtlich in seiner Eigenschaft als Novizenmeister ausgesprochen, als
                  welcher er auch in der Adresse angesprochen wird; vgl. Einleitung, Abschnitt I.1,
                  sowie <ref type="letter">266</ref> &lt;15&gt;. In Melk selbst wurden am 13.
                  November 1712 fünf Novizen eingekleidet: PE 5 86.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35701">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>domini mei</label>
               <p>Zu Sigismund Braun: <rs type="bibl" key="bibl:36664">Müller, Profeßbuch
                     Lilienfeld</rs> 243f. Der eigentliche Leiter des Stifts Lilienfeld war bereits
                  seit mehreren Jahren wegen der schweren Krankheit des Abtes AGu selbst als Prior
                  und Administrator.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
