<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="604" xml:id="pez-0604">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ferdinand Ludwig von Bressler und Aschenburg an Hieronymus Pez. 1716-07-01. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">604</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die Identität des Adressaten ist nicht unmittelbar zu ersehen. Die Bezugnahme auf die „Scriptores rerum Austriacarum“ erlaubt jedoch die sichere Bestimmung desselben als HP, wie sie bereits Glassner, Verzeichnis 203, vornimmt. – Der Brief ist von einem Sekretär geschrieben, nur die Unterschrift ab <orig>gehorsamster diener</orig> von FB.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 453r–454v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Ferdinand Ludwig von Bressler und Aschenburg</persName>
               <date when="1716-07-01">1716-07-01</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">FB kennt <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Ruhm nicht nur aus den gelehrten Journalen („Neue zeitungen“), sondern auch aus anderen Erzählungen. Vor kurzem hat er <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Abt Berthold Dietmayr große Freude bereitet, indem er ihm die lobenden Erwähnungen von <rs type="person" role="sender">HPs</rs> gedruckten und noch ungedruckten Arbeiten in den erwähnten Zeitschriften gezeigt hat.</p>
            <p corresp="#seg2">FB hat vor fünf Jahren während eines längeren Aufenthalts in Wien begonnen, Quellen zu österreichischen Geschichtsschreibern in der Wiener Hofbibliothek im Hinblick auf ein Werk „Notitia scriptorum rerum Austriacarum“ zu sammeln; er ist jedoch durch seine Reise zur Krönung Kaiser Karls VI. sowie weitere Geschäfte von dessen Drucklegung abgehalten worden.</p>
            <p corresp="#seg3">Nun hat die Böhmische Hofkanzlei FB mit der Herausgabe einer Sammlung böhmischer, mährischer und schlesischer Geschichtsschreiber betraut, wovon er ein Titelblatt beilegt. Von dem Erzbischof von Prag (Franz Ferdinand von Kuenburg) hat er die Versicherung erhalten, Zugang zu seltenen Quellen zu bekommen. Da er unter den zur Edition in den „Scriptores rerum Austriacarum“ angekündigten Texten auch das „Chronicon Bohemiae“ des Neplacho (von Opatowitz) gesehen hat, das sich handschriftlich (original) in der Bibliothek des Stifts St. Dorothea zu Wien befindet, und der Ansicht ist, dass es eher in seine böhmische Sammlung passen würde, bittet er HP, ihm dieses zukommen zu lassen und, falls es für sein Werk brauchbar ist, ihm die Veröffentlichung zu erlauben. Im Gegenzug bietet er an, <rs type="person" role="sender">HP</rs> rare Handschriften aus der österreichischen Geschichte, die sich seines Wissens nicht in der Hofbibliothek finden, mitzuteilen.</p>
            <p corresp="#seg4">Gegenüber Abt Dietmayr hat FB auch erwähnt, dass in dem (von Johann Franz Buddeus herausgegebenen) „Allgemeinen historischen lexicon“ der Artikel über das Stift Melk sehr mangelhaft ist. FB hat, wie in der Vorrede erwähnt wird, an dem Werk mitgearbeitet und ist nun auch an der Vorbereitung der zweiten Ausgabe beteiligt; er hofft, dass wenigstens die Errata zu deutschen Themen korrigiert werden können. Er hat gehört, dass ein „Chronicon Mellicense“ (von Anselm Schramb) erschienen, aber in Buchhandlungen nicht erhältlich ist. FB bittet um Informationen darüber, für die er sich gegebenenfalls durch Übermittlung eigener künftiger Schriften erkenntlich zeigen will, und schließt in der Hoffnung auf eine Antwort während seines noch für die nächsten zwei Wochen beabsichtigten Aufenthalts in Wien.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Postskriptum entschuldigt sich FB dafür, wegen einer noch nicht völlig überstandenen Erkrankung nicht eigenhändig geschrieben zu haben.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ellogia ... nouvellen</mentioned>
            <p> Vgl. Neue zeitungen (1715) 152; ebd. (1716) 6. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>reyße zur kayserlichen crönung</mentioned>
            <p>FB verfasste darüber einen Bericht, welcher 1712 unter dem Titel „Actus electionis regis Romanorum Caroli VI.“ erschien. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>collection ... historicis</mentioned>
            <p> Das Werk mit dem vorgesehenen Titel
                  „Rerum Bohemicarum, Moravicarum et Silesiacarum scriptores“ blieb wegen des frühen
                  Todes FBs im Jahr 1722 unvollendet. Seine Collectaneen wurden von Friedrich
                  Wilhelm von Sommersberg in dessen „Silesiacarum rerum scriptores aliquot adhuc
                  inediti“ verwertet, die von 1729 bis 1732 zu Leipzig erschienen: <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 441; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15130">Benedikt, Sporck</rs> 243.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> beyliegenden titel-blat</mentioned>
            <p>Die Beilage scheint nicht erhalten zu sein. Bereits Theodor Mayer vermerkte im frühen 19. Jh. auf einem von ihm angefertigten Auszug dieses Briefes hierzu „Ich finde es nicht mehr“: StiA Melk, Karton 7 Patres 11, Fasz. 1, Nr. 35, 1r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> ertz-bischoffs zu Praag</mentioned>
            <p> Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15914">Dolinar–Huber, Kuenburg</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:16342">Frind, Geschichte</rs> 235–240; <rs type="bibl" ref="bibl:17304">Janata,
                     Khünburg</rs>. Sein Interesse an gelehrter Historiographie manifestierte sich
                  auch in seinem Auftreten als Beschützer und Auftraggeber von Casimir Freschot:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:716">716</ref> <ref target="letter:716#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:733">733</ref>
                  <ref target="letter:733#seg3">3</ref>. In seiner Amtszeit als Fürstbischof von Laibach hatte Kuenburg dort
                  eine philosophische Akademie und ein Klerikeralumnat gestiftet: <rs type="bibl" ref="bibl:16342">Frind, Geschichte</rs> 236. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Chronicon Bohemiae Neplakonis</mentioned>
            <p>Zu dieser Quelle und ihrem Autor vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18590">Nohejlová, Příběhy kláštera Opatovického</rs>
                  25–29, 91–100; sowie <ref type="letter" target="letter:111">111</ref> <ref target="letter:111#seg5">5</ref>. Sowohl in den „Acta
                  eruditorum“ als auch in den „Neuen zeitungen“ des Jahres 1716 war die
                  Veröffentlichung der Chronik durch HP angekündigt worden: Acta eruditorum (1716)
                  287; Neue zeitungen (1716) 6. Sie erfolgte letztlich erst 1725 bei Pez, Scriptores
                  rerum Austriacarum 2 col. 1005–1042.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> original ... verhanden</mentioned>
            <p>Die von BP in der Bibliothek von St.
                  Dorothea entdeckte und von HP verwendete Handschrift hat heute als verschollen zu
                  gelten: <rs type="bibl" ref="bibl:16078">Emler, Úvod </rs>448; <rs type="bibl" ref="bibl:18590">Nohejlová, Příběhy kláštera Opatovického</rs> 91f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18098">Madas, Handschriften</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>verspreche ... überlaßen</mentioned>
            <p> Sollte es zu einem Austausch von Material zwischen FB und HP gekommen sein, so ist dies anhand des in Melk erhaltenen Nachlasses nicht festzustellen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>articel ... Melck</mentioned>
            <p>Buddeus, Allgemeines historisches lexicon (1709) 2
                  505. Auch in der erweiterten Neuausgabe ist der Artikel freilich bis auf die
                  hinzugefügte Bemerkung, dass das Stift Melk den Beinamen „der reiffende metzen“
                  habe, unverändert: Buddeus, Allgemeines historisches lexicon (1722) 3 413f. Dieser
                  Beiname bezog sich auf den besonders hohen Anteil des Getreidezehents an den
                  Einnahmen Melks: <rs type="bibl" ref="bibl:17558">Knittler, Klosterökonomie</rs>
                  53f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>dahero ... gearbeitet</mentioned>
            <p> Vgl. Buddeus, Allgemeines historisches
                  lexicon (1709) 1, Vorrede (unpag.): „Es befand sich auch zur selben zeit bey mir
                  der herr Ferdinand Ludwig von Breßler auf Aschenburg, ein vornehmer patricius aus
                  Breßlau, der sonderlich in historicis, geographicis, genealogicis und andern
                  wissenschafften, die hierzu erfordert werden, ungemein erfahren und auch wegen
                  vieler andern gaben geschickt war, in solchem werck etwas zu praestiren, welches
                  er auch mit unermüdetem fleiß gethan hat“. Buddeus nennt FB unter den Mitarbeitern
                  an erster Stelle. Zu diesem Lexikon, einer erweiterten Übertragung des „Grand
                  dictionnaire historique“ von Louis Moréri, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15670">Conrad, Lexikonpolitik</rs> 33–35; <rs type="bibl" ref="bibl:18740">Peche,
                     Bibliotheca lexicorum</rs> 134–137; <rs type="bibl" ref="bibl:18990">Raabe,
                     Nachschlagewerke</rs> 102f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20554">Zischka, Index
                     lexicorum</rs> xxxvii, 4. Zum Herantreten FBs an Franz Anton Grafen von Sporck,
                  den er in ähnlicher Weise um Materialien zu einem Artikel bat, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15130">Benedikt, Sporck</rs> 244.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Hoch- und wohlehrwürdiger, hochgelahrter, hochgeehrtister herr.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Den höchst-verdienten ruhm von dero großen meriten in rem litterariam habe ich nicht allein aus denen öffentlichen gelehrten zeitungen, sondern auch aus vielen andern erzehlungen vernommen und jüngsthien ihro hochwürden den herrn praelaten eine sonderbahre freude erwecket, als ich deroselben die verschiedene <anchor xml:id="n1"/>ellogia von ihren schon edirten und noch unter handen-habenden wercken aus vorgedachten nouvellen<anchor xml:id="n1e"/> vorgezeiget. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Was nun die Scriptores rerum Austriacarum <pb n="1v"/> anbelanget, so habe ich vor fünf jahren, da ich eine lange zeit mich allhier aufgehallten, sehr viel in der kayserlichen bybliothec hiervon colligiret, in willens, eine Notitiam scriptorum rerum Austriacarum tam editorum quam ineditorum durch den druck heraus zugeben; so aber durch meine <anchor xml:id="n2"/>reyße zur kayserlichen crönung<anchor xml:id="n2e"/> und andere unabläßlige geschäffte bisher hinter-trieben worden. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Nachdeme ich aber numehro eine ziemliche zeit mich wieder allhier verweilet, so hat man von seithen der hochlöblichen böhmischen hof-cantzley gerne gesehen, daß zu aufrichtung ihrer bybliothec auch eine neue <anchor xml:id="n3"/>collection von denen vornehmesten und raresten böhmischen, mahrischen und schlesischen historicis<anchor xml:id="n3e"/> möchte gemachet werden, deren besorgung ich (wie aus<anchor xml:id="n4"/> beyliegenden titel-blat<anchor xml:id="n4e"/> zu ersehen) übernommen, und von des herren<anchor xml:id="n5"/> ertz-bischoffs zu Praag<anchor xml:id="n5e"/> hochfürstlichen gnaden verschiedene manu-scripta inedita zuerhallten bin versichert worden. <pb n="2r"/> Weil ich nun unter ihro hoch- und wohl-ehrwürden zu ediren gesonnenen Scriptoribus Austriacis auch das <anchor xml:id="n6"/>Chronicon Bohemiae Neplakonis<anchor xml:id="n6e"/> (deßen<anchor xml:id="n7"/> original in hiesigen S. Dorothe closter verhanden<anchor xml:id="n7e"/>) angetroffen, so hab ich solches als ein mehr zu der böhmischen collection gehöriges stücke angesehen, und dahero mich erkühnet, ewer hoch- und wohl-ehrwürden anietzo zu bitten, ob selbte belieben möchten, mir dieses Chronicon Neplakonis hochgeneigt zu communiciren und, wofern es zu meinem syntagmate dienlich seyn möchte, mir zu erlauben, es demselben zu inseriren. Wovor ich verspreche, ihnen verschiedene curiose zu der österreichischen historie gehörige und in der kayserlichen <choice><sic>bybliothec</sic><corr>bibliothec</corr></choice> meines wißens nicht befindtliche manuscripta zu überlaßen. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Sonst hab ich auch dahmahls gegen ihro hochwürden den herrn praelaten erwehnet, wie das in dem Allgemeinen historischen <choice><sic>lexion</sic><corr>lexio</corr></choice> der <anchor xml:id="n8"/>articel von dero stifft Melck<anchor xml:id="n8e"/> sehr schlecht ausgeführet sey, <anchor xml:id="n9"/>dahero weil ich von anfang an diesem werck gearbeitet<anchor xml:id="n9e"/> <pb n="2v"/> (wie solches in der vorredt zulesen) und anietzo auch bey deßen neuen edition hand mit anlegen helffe, so wündschte ich, daß zum wenigsten die errata in deutschen sachen könten verbeßert werden, und weil ich vernommen, daß ein besonderes Chronicon Mellicense in druck heraus kommen, selbiges aber in den buchläden nicht zu offentlichem kauff lieget, so nehme mir die freyheith, ewer hoch- und wohl-ehrwürden zuersuchen, mir hievon einige nachricht zu ertheilen, so ich durch übersendung meiner etwa zu publicierenden schrifften hienwiederumb zuverschulden nicht ermangeln werde. Und da ich noch etwann 14 tage allhier subsistiren möchte, mich glückselig schätzen würde, dero wehrtiste andtworth zuerhallten, der ich mit aller ersinnlichen hochachtung lebenslang verbleibe,</ab>
         <closer>Ihro hoch- und wohl-ehrwürden gehorsamster diener Ferdinand Ludwig von Breßler und Aschenburg, kayserlicher rath, manu propria.</closer>
         <closer>Wienn den 1. July anno 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg5">P.S. Ich deprecier, daß ich wegen meiner noch ettwas anhaltenden maladie mich einer frembden hand bedienen muß.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>