<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="725" xml:id="pez-0725">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hieronymus Pez an Ernst Salomon Cyprian. 1717-01-24.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">725</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>FB Gotha, Chart A 424, 32r–33v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
               <date when="1717-01-24">1717-01-24</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Ernst Salomon Cyprian</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:715"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:713"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:715"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e2118">Anonyme Werke ; Chronicon Claustro-Neoburgense. Ms. Klosterneuburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e2158">Anonyme Werke ; Chronicon Zwethalense. Ms. Klosterneuburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e2688">Anonymus Leobiensis ; Chronicon. Ms. Klosterneuburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e31663">„Alt-österreichisches“ Wappen ; Markgrafschaft</rs>
            <rs ref="index:d14380e3572">Babenberger</rs>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr, Berthold</rs>
            <rs ref="index:d14380e11852">Evangelische allgemein</rs>
            <rs ref="index:d14380e13365">Friedrich II</rs>
            <rs ref="index:d14380e15869">Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e15881">Gotha ; Herzogliche Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e15916">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Michael Beheim, Buch von den Wienern. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15950">Gotter, Gustav Adolf</rs>
            <rs ref="index:d14380e16362">Gregor Hagen</rs>
            <rs ref="index:d14380e20699">Johannes Schönfelder</rs>
            <rs ref="index:d14380e22080">Klosterneuburg ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e22086">Klosterneuburg ; Bibliothek ; Annales Claustroneoburgenses. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e22093">Klosterneuburg ; Bibliothek ; Annales Zwetlenses. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e22100">Klosterneuburg ; Bibliothek ; Anonymus Leobiensis, Chronicon. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e22107">Klosterneuburg ; Bibliothek ; Sunthaym, Tabulae Claustroneoburgenses. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e27508">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Augenentzündung</rs>
            <rs ref="index:d14380e28916">Michael Beheim</rs>
            <rs ref="index:d14380e28928">Michael Beheim ; Buch von den Wienern. Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e34754">Pez, Hieronymus ; Scriptores rerum Austriacarum veteres ac genuini. 3 Bde.
         Leipzig–Regensburg 1721–1745</rs>
            <rs ref="index:d14380e35212">Pirkelbauer, Eugen</rs>
            <rs ref="index:d14380e38542">Sachsen-Gotha-Altenburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e41878">Sunthaym, Ladislaus ; Tabulae Claustroneoburgenses. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e41886">Sunthaym, Ladislaus ; Tabulae Claustroneoburgenses. Ms ; Der löblichen fürsten und des
         lands Österrich altharkomen und regierung. Basel 1491</rs>
            <rs ref="index:d14380e47097">Zwettl ; Annalen</rs>
            <rs ref="index:d14380e47108">Zwettl ; Bibliothek ; Annales Zwetlenses. Ms</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Über ECs eleganten und von größter Hilfsbereitschaft zeugenden Brief <ref type="letter" target="letter:715">715</ref> hat sich HP sehr gefreut; noch nie hat er von jemand aus ECs Stamm (gens) oder Religion solche Freundlichkeit erfahren. Er dankt auch Herzog <rs ref="index:d14380e13365" fullterm="Friedrich II">Friedrich II.</rs> von <rs ref="index:d14380e38542" fullterm="Sachsen-Gotha-Altenburg">Sachsen-Gotha-Altenburg</rs> für die großzügige Vollmacht für EC, aus seiner <rs ref="index:d14380e15881">Bibliothek</rs> mitzuteilen, was für HPs Werk („<rs ref="index:d14380e34754">Scriptores rerum Austriacarum</rs>“) brauchbar ist. Wenn es dazu kommt, verspricht HP, diese große Wohltat der ganzen gelehrten Welt bekannt zu machen und auch EC für ihre Erwirkung zu loben.</p>
            <p>Betreffend <rs ref="index:d14380e16362" fullterm="Gregor Hagen">Gregor Hagen</rs> und die anderen Fragen, die HP vorgebracht hat <ref type="letter" target="letter:713">713</ref>, ist er durch ECs Antwort vollkommen zufrieden gestellt.</p>
            <p>Obwohl HP sich das Werk des <rs ref="index:d14380e28916" fullterm="Michael Beheim">Michael Beheim</rs> („<rs ref="index:d14380e28928">Buch von den Wienern</rs>“) in höchstem Maße wünscht, kann er EC deshalb vorerst nicht darum bitten, weil der <rs ref="index:d14380e22080" fullterm="Klosterneuburg ; Bibliothek">Bibliothekar von Klosterneuburg</rs> (<rs ref="index:d14380e35212" fullterm="Pirkelbauer, Eugen">Eugen Pirkelbauer</rs>) ihm zwei hervorragende Codices unter der Bedingung der schnellstmöglichen Abschrift und Rückgabe geliehen hat. Darin sind neben <rs ref="index:d14380e22086">Klosterneuburger</rs> und <rs ref="index:d14380e22093">Zwettler Annalen</rs> die sogenannten „<rs ref="index:d14380e41878">Tabulae Claustroneoburgenses</rs>“ enthalten – eine Geschichte der alten Markgrafen und der ersten Herzöge von <rs ref="index:d14380e31465">Österreich</rs> – und die ebenfalls österreichischen Annalen des <rs ref="index:d14380e20699" fullterm="Johannes Schönfelder">Johannes Schönfelder</rs> (recte: <rs ref="index:d14380e22100">Chronik des „Anonymus Leobiensis“</rs>), alles bisher niemals gedruckt bis auf die „Tabulae“, deren Buchausgabe (<rs ref="index:d14380e41886">Sunthaym, „Der löblichen fürsten regierung“</rs>) jedoch sehr selten ist. Da HP nicht glaubt, mit der Abschrift dieser Handschriften vor Pfingsten fertig zu werden, ersucht er EC, den Beheim-Codex vorerst bei sich zu behalten, bis er ihn um die Übermittlung bittet.</p>
            <p>Die Kräfte und Muße, um die EC für HP betet, wünscht sich auch HP am meisten; EC, der seit langem sozusagen in einem ähnlichen Zuchthaus (pistrinum) tätig ist, weiß, wie nötig dies für jemanden ist, der oft ganze Codices abschreibt. HP bedankt und erwidert ECs Neujahrswünsche an ihn selbst, BP und Abt <rs ref="index:d14380e9628" fullterm="Dietmayr, Berthold">Berthold Dietmayr</rs>. Er bedient sich für die Überbringung dieses Briefes erstmals der Vermittlung <rs ref="index:d14380e15950" fullterm="Gotter, Gustav Adolf">Gustav Adolf Gotters</rs> und wird dies wieder tun, solange es Gotter nicht unangenehm wird.</p>
            <p>Bei ihrer für das kommende Frühjahr geplanten Reise nach <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> würden HP und BP der Einladung ECs nach <rs ref="index:d14380e15869" fullterm="Gotha">Gotha</rs>, die von außerordentlicher Freundlichkeit zeugt, sehr gerne folgen; sie fürchten jedoch, dass Abt Dietmayr ihnen keine so lange Abwesenheit gestatten wird. Sie werden EC allerdings durch regelmäßige Briefe nahe sein, wenn sie dies schon nicht in Wirklichkeit können. HP würde mehr schreiben, fürchtet aber, ECs <rs ref="index:d14380e27508">leidende Augen</rs> zu überfordern, für deren Heilung er und BP beten; zudem lassen seine vielen Beschäftigungen keinen längeren Brief zu.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>commemoraturum</mentioned>
            <p> Eine ausführliche Danksagung erfolgte tatsächlich in Verbindung mit der Wiedergabe von ECs Angaben über Gregor Hagen: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 1045.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>bibliothecarius</mentioned>
            <p> Diese Stellung hatte im Stift Klosterneuburg Eugen
                  Pirkelbauer von 1713 bis 1731 inne: StiA Klosterneuburg, Hs. 26/7. Für diese
                  Auskunft sei Karl Holubar (Klosterneuburg) gedankt. Zur Person Pirkelbauers vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15576">Černík, Wissenschaft</rs> 59; <rs type="bibl" ref="bibl:18082">Ludwig, Klosterneuburg</rs> 114, 175; <rs type="bibl" ref="bibl:20522">Zeibig, Bibliothek</rs> 274.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Claustro-Neoburgense ... chronica</mentioned>
            <p>Das erstere Stück ist sehr
                  wahrscheinlich zu identifizieren mit jener Annalenkompilation, die HP später unter
                  dem Titel „Paltrami seu Vatzonis Chronicon Austriacum“ edierte: Pez, Scriptores
                  rerum Austriacarum 1 col. 703–738; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19798">Stoegmann, Wattenbach’s Annales Austriae</rs> 142. Seine Vorlage war die etwa
                  zwischen 1512 und 1514 von dem Klosterneuburger Chorherrn Georg Leeb angelegte
                  Handschrift StiB Klosterneuburg, Cod. 691; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17508">Klebel, Fassungen</rs> 51f., 85–87, 123; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 182, 190, 192f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17992">Lhotsky, Studia Neuburgensia</rs> 94. Nicht in Frage kommt dagegen jene
                  Annalenfassung, die von HP als „Chronicon Claustro-Neoburgense“ publiziert wurde,
                  deren Vorlage er jedoch nicht aus Klosterneuburg bezog: vgl. <ref type="letter" target="letter:972">972</ref> <ref target="letter:972#seg3">3</ref>. – Das von HP mit „Chronicon Zwethalense“ bezeichnete
                  zweite Stück wurde später als „Anonymi coenobitae Zwetlensis Chronicon“
                  veröffentlicht: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 971–1001; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19798">Stoegmann, Wattenbach’s Annales Austriae</rs> 142.
                  HP entnahm es aus demselben Klosterneuburger Codex wie den zuvor genannten Text:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17508">Klebel, Fassungen</rs> 63; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 187. Die Übermittlung aus
                  Klosterneuburg wird zu beiden Texten unter namentlicher Erwähnung Pirkelbauers
                  vermerkt: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 706, 973. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>tabulae ... Claustro-Neoburgenses</mentioned>
            <p> Die von Ladislaus Sunthaym
                  erstellte Genealogie der Babenberger wurde auf acht illuminierte Pergamentblätter
                  geschrieben, die, auf Holztafeln gespannt, als Erläuterungen zu einem inhaltlich
                  darauf beruhenden gemalten Stammbaum-Triptychon im Klosterneuburger Kreuzgang
                  ausgestellt wurden: StiB Klosterneuburg, Cod. 130; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16748">Haidinger, Katalog 2</rs>/1 42; <rs type="bibl" ref="bibl:17606">Kopřiva, Suntheimer Tafeln</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19146">Röhrig, Babenberger-Stammbaum</rs>. Im Zuge ihrer
                  Bibliotheksreise von 1716 hatten HP und BP diese Tafeln besichtigt: StiB Melk,
                  Cod. 1850, 1r. Eine Versendung derselben nach Melk wurde jedoch als nicht
                  praktikabel angesehen, weshalb HP seiner Neuausgabe den Basler Druck von 1491
                  zugrunde legen musste: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 1004. Ein
                  Exemplar dieser Inkunabel ist dem genannten Codex beigebunden: StiB
                  Klosterneuburg, Cod. 691, 176r–197v. Dieses bot wohl die Vorlage für HPs Edition:
                  Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 1004–1044. Zur weiteren
                  Auseinandersetzung beider Brüder Pez mit Sunthayms Werk vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg2">2</ref> und <ref target="letter:845#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:972">972</ref> <ref target="letter:972#seg2">2</ref>; als
                  unzuverlässig bezeichnet hatte es HP gegenüber Anton Steyerer bereits in <ref type="letter" target="letter:491">491</ref> <ref target="letter:491#seg2">2</ref>, also noch vor seiner Einsichtnahme der
                  eigentlichen Tafeln. Zur Person und zum Werk Sunthayms vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15060">Bauer, Ladislaus von Suntheim</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:16042">Eheim, Sunthaym</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 444–449; <rs type="bibl" ref="bibl:17992">Lhotsky,
                     Studia Neuburgensia</rs> 101; <rs type="bibl" ref="bibl:19148">Röhrig,
                     Klosterneuburg und Österreich</rs> 223–225; <rs type="bibl" ref="bibl:19746">Stelzer, Sunthaym</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Schönfelderi Annales</mentioned>
            <p> Johannes Schönfelder ist als Urheber eines
                  kurzen Briefes über die Schlacht von Crécy bekannt, der in mehreren Fassungen der
                  österreichischen Annalen inseriert ist: <rs type="bibl" ref="bibl:17508">Klebel,
                     Fassungen</rs> 113; <rs type="bibl" ref="bibl:19742">Stelzer, Schönfelder</rs>.
                  Unter anderem findet sich dieser Brief in der Chronik des „Anonymus Leobiensis“
                  eingerückt, die HP aus der Handschrift StiB Klosterneuburg, Cod. 127,
                  veröffentlichte: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 751–972. Dies gab
                  verschiedentlich Anlass zu der irrigen Vermutung, Schönfelder sei der Autor dieser
                  Chronik: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16290">Fournier, Johann von Viktring</rs>
                  100; <rs type="bibl" ref="bibl:19744">Stelzer, Studien</rs> 373. In der Vorrede zu
                  seiner Edition spricht HP keine solche Annahme aus, es scheint jedoch möglich,
                  dass er hier von ihr ausging. Zur Handschrift vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16748">Haidinger, Katalog 2</rs>/1 38–40; <rs type="bibl" ref="bibl:18816">Pfeiffer–Černík, Catalogus</rs> 1 127f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> tabulis ... demptis</mentioned>
            <p> Der Druck erfolgte 1491, fast gleichzeitig mit
                  der Anfertigung der handgeschriebenen Tafeln, auf Veranlassung des Stiftes
                  Klosterneuburg zu Basel unter dem Titel „Der löblichen fürsten und des lands
                  Österrich altharkomen und regierung“; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17356">Johanek, Historiographie</rs> 101, 107, 119; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 445f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19544">Schweers,
                     Albrecht von Bonstetten</rs> 202.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Behamum ... conveniam</mentioned>
            <p> Auf eine spätere Übermittlung findet sich keinerlei Hinweis. Zu einer Publikation durch HP kam es nicht.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>273</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19780">
            <title type="short">Stockinger, Klosterbibliothekar</title>
            <biblScope>222</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverendo amplissimo ac clarissimo viro Ernesto Salomoni Cypriano theologiae doctori, consiliario ecclesiastico et in protosynedrio Gothano assessori dignissimo etc. etc. pater Hieronymus Pez Benedictinus Mellicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Incredibile est, plurimum reverende ac amplissime domine, quantis per eum diem laetitiis incesserim, quo elegantissimae tuae litterae omnique humanitatis et officiorum genere refertae perlatae ad me fuerunt. Mentior, si quid unquam ab ullo vestrae gentis religionisve homine amantius iis vidi aut humanius. Magnas cum tibi pro mirifica hac tua in me benevolentia propensissimaque de me bene semper merendi voluntate gratias ago, tum vero multo maximas et amplissimas serenissimo ac munificentissimo tuo principi, quem pro summo suo in eruditos quosque studio et favore largam tibi potestatem fecisse scribis mecum ex instructissima sua bibliotheca communicandi, quae ad illustrandum opus meum conducere mihi videbuntur. Quod ingens profecto beneficium si consecutus fuero, palam <add place="above">id</add> orbe litterato gratissimo animo <anchor xml:id="n1"/>commemoraturum<anchor xml:id="n1e"/> me sancte recipio, additis et tuis, ut cuius ope id impetravi, meritissimis laudibus. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">De Hageno aliisque, de quibus te nuper consulere sum ausus, cumulatissime a te mihi satisfactum scias: quo nomine gratiam tibi habeo maximam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Michaelem Behamum etsi omnium maxime vellem, tamen, <pb n="1v"/> quominus hunc a te postulare nunc possim aut debeam, in causa sunt praestantissimi duo codices Claustro-Neoburgenses, quos eiusdem loci <anchor xml:id="n2"/>bibliothecarius<anchor xml:id="n2e"/> his diebus mihi commodavit ea lege, ut celeritate quanta possem maxima transcriptos quamprimum sibi restituerem. Continentur in iis praeter<anchor xml:id="n3"/> Claustro-Neoburgense et Zwethalense chronica<anchor xml:id="n3e"/> <anchor xml:id="n4"/>tabulae quaedam, Claustro-Neoburgenses<anchor xml:id="n4e"/> dictae (id est veterum Austriae marchionum primorumque ducum historia) et Johannis<anchor xml:id="n5"/> Schönfelderi Annales<anchor xml:id="n5e"/> itidem Austriaci, mera opera nunquam hactenus typis (unis<anchor xml:id="n6"/> tabulis Claustro-Neoburgensibus demptis<anchor xml:id="n6e"/>, quae tamen ob raritatem exemplorum vix uspiam reperiri possunt) excusa. Quae quoniam vasta satis et prolixa volumina sunt, ea exscribendo vix ac ne vix quidem ante Pentecosten absoluturum me praevideo. Quare magnopere te obsecro, vir clarissime, ut supra dictum<anchor xml:id="n7"/> Behamum (ne diutius otiose hic haereat) tantisper apud te contineas, dum eius causa peculiaribus iisque multum supplicibus litteris te conveniam<anchor xml:id="n7e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Firmos porro lacertos largumque otium quod a Deo mihi precatus sis, rem quidem gratissimam optasti; quae ut mihi divino munere obtingat, crebris ipsus coelum precibus pulsare soleo. Tu enim, qui in consimili, ut ita dicam, pistrino diu magna cum laude versatus es, <pb n="2r"/> expertus haud dubie fueris, quam necessaria haec sint homini codicum praesertim ex integro saepe describendorum studioso. Quam reverendissimo meo domino abbati, mihi fratrique meo Bernardo anni istius felicitatem exoptasti, eadem prorsus ut tibi tuisque eveniat, una illi mecum ex animo vovent; inprimis vero germanus meus, qui plurimam ex me salutem tibi nuntiat. Nobilissimi Gotteri opera in curandis meis ad te litteris primum nunc usus sum, utarque posthac, dum id modo citra omne eius incommodum fiat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Quod vero et me et fratrem meum proximo fortassis vere in Bavariam excursuros Gotham usque (quae admiranda tua in nos humanitas est et singularis prorsus erga nos affectus) <add place="above">invitas</add>, vehementer veremur fore, ne, contra quam perlubenter morem tibi gerere cuperemus, per reverendissimum nostrum dominum praesulem id nobis liceat, tanto tempore suos a monasterio abesse aegerrime concessurum. Interim animo crebrisque litteris te adibimus, quando corpore id facere prohibebimur. Pluribus ad te verbis scriberem, si aut affecti oculi tui (quod impense dolemus Deumque efflictim oramus, ut ab eo malo eos quamprimum liberet) longiorem epistolam ferrent aut perpetuae multiplicesque occupationes meae prolixiorem<del ana="#after">me</del> in scribendo me esse paterentur. Vale itaque, plurimum reverende ac amplissime domine amiceque in paucis nobis colende, vale, inquam, fratribusque Peziis favere ne unquam desine.</ab>
         <closer>Mellicii IX. Calendas Februarii MDCCXVII e cellula mea Mellicensi.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>