<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="793" xml:id="pez-0793">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Augustin Calmet. 1717-06-01. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">793</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Calmet, Bibliothèque lorraine xxiv f.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Auf 1r am oberen Blattrand die Notiz: <orig>1. Juin 1717. III. lettre du meme sur le meme sujet.</orig> Im Zwischenraum von Anrede und Text ist eine Nummerierung <orig>II</orig> angebracht<orig>.</orig> Die Überschrift stimmt mit jener in der Edition ACs überein.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>Nancy, Bibliothèque diocésaine, Ms. MB 66, Nr. 66.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1717-06-01">1717-06-01</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Augustin Calmet</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:782"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:762"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:782"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e3535">Avignon</rs>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e7359">Calmet, Augustin ; Commentaire litteral sur tous les livres de l’Ancien et du Nouveau Testament. 26 Bde. Paris 1707–1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e7383">Calmet, Augustin ; Discours et dissertations sur tous les livres de l’Ancien et du Nouveau Testament. 5 Bde. Avignon 1715</rs>
            <rs ref="index:d14380e22654">Kongregationen des Benediktinerordens ; St.-Vanne</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP hat nicht gehofft, dass sein eigenes unmögliches Benehmen bei AC so freundliche Aufnahme finden würde. Die Schamesröte, mit welcher er seinen letzten Brief <ref type="letter" target="letter:762">762</ref> geschrieben hatte, war noch nicht aus seinem Gesicht und seiner Erinnerung gewichen, als er von AC einen neuen, überaus exakten und ausführlichen Schriftstellerkatalog der Kongregation von <rs ref="index:d14380e22654" fullterm="Kongregationen des Benediktinerordens ; St.-Vanne">St.-Vanne</rs> erhalten hat <ref type="letter" target="letter:782">782</ref>. Noch mehr zu erwarten, wäre nicht Zeichen von Unhöflichkeit, sondern von Irrsinn. BP dankt AC, einer besonderen Zierde des Benediktinerordens, überschwänglich und verspricht eine angemessene Würdigung der mitgeteilten Autoren in seiner „Bibliotheca Benedictina“. Wenn AC nachträglich Ergänzungen anbringen will, so sind sie BP willkommen. Es fehlen freilich noch die Schriftsteller aus der Zeit vor der Gründung der Kongregation, an denen BP gleichfalls großes Interesse hat; doch will er AC nicht weiter damit belangen und wäre bereits sehr dankbar, wenn dieser andere dazu auffordern wollte, diesem Wunsch nachzukommen.</p>
            <p corresp="#seg2">BP ist erstaunt über ACs Bericht von dem in <rs ref="index:d14380e3535" fullterm="Avignon">Avignon</rs> erschienenen Raubdruck von dessen Vorreden („Discours et dissertations sur tous les livres de l’Ancien et du Nouveau Testament“) und will dafür sorgen, dass darüber in den <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipzig</rs>er „Neuen zeitungen“ berichtet wird. Er beabsichtigt die Anschaffung von ACs „Commentaire litteral“, der in Österreich nirgends vorhanden ist, zweifellos wegen Stumpfsinnigkeit und Geiz der örtlichen Buchhändler. BP unterzeichnet den Brief unmittelbar vor dem Aufbruch zu seiner Klosterreise nach Bayern.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Novis litterariis ... inseratur</mentioned>
            <p>In den „Neuen zeitungen“ der Jahre 1717 und 1718 findet sich kein Beitrag solchen Inhalts.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> iter Bavaricum</mentioned>
            <p>Zum Datum des Aufbruchs zur Bibliotheksreise sind
                  die Angaben widersprüchlich. In der publizierten Reisebeschreibung wird der 3. Mai
                  1717 genannt, was zweifellos nur ein Fehler sein kann: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 iii. Die Melker Prioratsephemeriden
                  bieten einen Eintrag zum 30. Mai 1717, in dem die Abreise für diesen Tag vermerkt
                  ist: PE 5 161. In einem Bericht über die Kontroverse BPs mit Johann Benedikt
                  Gentilotti, der zum 25. April 1718 eingetragen ist, wird hingegen die Abreise mit
                  27. Mai 1717 datiert: PE 5 175. Da die Reinschrift der Ephemeriden wohl in aller
                  Regel in einigem zeitlichen Abstand erfolgte, ist der Datierung des vorliegenden
                  Briefes mehr Glauben zu schenken und davon auszugehen, dass BP und HP am 1. Juni
                  noch in Melk waren und entweder an demselben Tag oder sehr bald danach die Reise
                  antraten. Zu dieser vgl. Einleitung, Abschnitt I.2. – Der unrichtigen Angabe im
                  „Thesaurus anecdotorum“ folgend, ist von einem Aufbruch „Anfangs Mai“ die Rede bei
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs>
               42.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15194">
            <title type="short">Berlière, Quelques correspondants</title>
            <biblScope>221f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16478">
            <title type="short">Gérard, Dom Augustin Calmet</title>
            <biblScope>154, 358, 708</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Augustino Calmet patrono singulari pater Bernardus Pez monachus Mellicensis salutem plurimam precatur.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Minime sperabam singularem insignemque inurbanitatem meam tanta benevolentia exceptum iri; sed hic est tuus uniceque proprius character, celeberrime pater, ut, quo molestis amicorum precibus magis importuniusque appeteris, eo te faciliorem et ad quaevis officia promptiorem praebeas. Nondum ille rubor pudorque, quo ultimam epistolam ad te dando totus suffusus eram, e facie memoriaque excessit, cum ecce adest a te novus, accuratissimus et maxime perspicuus vestrae inclytae congregationis scriptorum catalogus, quo amplius et maius quid exspectare iam non inhumanitatis, sed extremae dementiae foret. Quare tibi, o singulare ordinis Benedictini decus, gratias, quam possum, cumulatissimas pro adeo effusa et uberi erga me benevolentia ago sancteque spondeo me omnem eo operam in Bibliotheca Benedictina collaturum, ut vestrae res cum commendatione nequaquam vulgari ad omnium eruditorum notitiam perferantur. Quod si post tempus tibi quaedam adhuc aut monenda, corrigenda aut (ut quotidie proficimus) addenda ad iam transmissa viderentur, summae gratiae loco habebo, si mecum omnia candide communicare dignatus fueris. Desunt adhuc scriptores, qui ante conditam vestram congregationem floruere, quorum in cognitionem sic venire desidero, ut qui maxime. Sed quid ego ista ad virum aliis summis studiis occupatissimum et pene obrutum? Ergo nihil amplius <pb n="1v"/> ad te de istis; satis gratiarum accepi accepturusque sum, si aliis, ut mihi aut potius toti sacro ordini nostro gratificentur, cohortator eris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">De dissertationum tuarum selectarum Avenionensi editione mira narras. Faxo, ut ea res et machinatio <anchor xml:id="n1"/>Novis litterariis Lipsiae publicatis quam primum inseratur<anchor xml:id="n1e"/>. Caeterum opus tuum in Sacram Scripturam immortale habere tandem debebo, quocunque pretio constiterit. Eius ne ullum quidem exemplar in universa Austria extat, haud dubie vel socordia vel sumptuum metu nostrorum bibliopolarum. Vale, plurimum reverende ac eruditissime pater, et immemor inhumanitatis meae me meosque conatus fovere ne umquam desine.</ab>
         <closer>Mellicii 1. Junii 1717, cum ad iter Bavaricum iam essem accinctus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>