<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">148 Bernardo Cretoni an Bernhard Pez. &lt; 1711-03-01. Ravenna (S. Vitale).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">148</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>I, 279v–r (sic).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernardo Cretoni</persName>
               <date notAfter="1711-03-01">&lt; 1711-03-01</date>
               <placeName>Ravenna (S. Vitale)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">147</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">157</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">115</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">147</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e17857"><rs type="person" role="sender">BC</rs> hat von seinem Abt <rs key="index:d10854e1766">Flaminio Avanzi</rs>, sobald dieser <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben <ref type="letter">147</ref> erhalten hatte, <rs key="index:d10854e8543">Girolamo Fabbris</rs> „<rs key="index:d10854e8549">Sagre memorie</rs>“ ausgehändigt bekommen. Er sendet das Werk mit seinem Antwortschreiben an <rs type="person" role="sender">BP</rs> seinem Vertrauten <rs key="index:d10854e8821">Bonaventura Finardi</rs>, Lektor der Kanonistik in <rs key="index:d10854e31802">S. Giorgio Maggiore</rs> zu <rs key="index:d10854e31813">Venedig</rs>, welcher das Buch an den Buchhändler <rs key="index:d10854e1870">Paolo Baglioni</rs> weitergeben soll.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e17862"><rs type="person" role="sender">BC</rs> hat zwei Tage zuvor in einem Gespräch den Abt des <rs key="index:d10854e14384">Kamaldulenserklosters</rs> <rs key="index:d10854e25415">Classe</rs>, <rs key="index:d10854e4763">Pietro Canneti</rs>, auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) hingewiesen; dieser begrüßt es und will auch die Gelehrten seiner Kongregation darin erwähnt wissen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll an ihn schreiben.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e17864"><rs type="person" role="sender">BC</rs> verweist wie in seinem vorigen Brief <ref type="letter">115</ref> darauf, dass in der <rs key="index:d10854e15502">Cassinensischen Kongregation</rs> die Lektoren der Philosophie und Theologie nur verzeichnet werden, wenn sie von herausragender Bedeutung sind. Erwähnenswert erscheinen ihm jedoch von den Professen seines Klosters <rs key="index:d10854e4711">Pietro Paolo Caldironi</rs> aus <rs key="index:d14380e36574">Ravenna</rs> und <rs key="index:d10854e1454">Mauro Aspini</rs> aus <rs key="index:d10854e9054">Forlì</rs>, derzeit Abt von <rs key="index:d10854e5084">S. Maria del Monte</rs> zu <rs key="index:d10854e5078">Cesena</rs>, die beide früher in <rs key="index:d14380e36578">S. Vitale</rs> unterrichtet haben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e17869">Auch aus dem Werk <rs key="index:d10854e8543">Fabbris</rs> kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> viele Informationen entnehmen. Sollte er weiterer Hilfe bedürfen, so will ihm <rs type="person" role="sender">BC</rs> gerne dienen. Er verweist ihn weiters an den <rs key="index:d10854e15502">Cassinenser</rs> und Historiker <rs key="index:d14380e3625">Benedetto Bacchini</rs> in <rs key="index:d14380e29112">Modena</rs>.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e17871"><rs type="person" role="sender">BC</rs> wünscht sich, selbst einmal mit der erschienenen „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ arbeiten zu können.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">III</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief trägt kein Tagesdatum.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverende admodum pater ac domine amplissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17890">Statim ac humanissima tua epistola ad meum reverendissimum praesulem fuit delata, mihi<note place="foot" xml:id="d4618e17892">	Über der Zeile eingefügt.</note> fuit ab eodem traditus <seg type="lemma" corresp="#d4618e17937">liber Historiarum Fabri</seg>, quem profecto transmitto ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e17944">bibliopolam Paulum Baleonium</seg>, dirigendo ipsum ad reverendum patrem domnum <seg type="lemma" corresp="#d4618e17949">Bonaventuram Finardi</seg> lectorem sacrorum canonum in monasterio S. Georgii Maioris Venetiarum mecum plurima familiaritate coniunctum, ut hanc una cum libro et dicto bibliopolae consignet. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17895">Cum nudiustertius de tuo egregio incoepto<note place="foot" xml:id="d4618e17897">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ope</hi>.</note> opere sermonem haberem cum reverendissimo patre <seg type="lemma" corresp="#d4618e17954">Canneto</seg>, dignissimo praesule <seg type="lemma" corresp="#d4618e17961">inclyti monasterii Classensis</seg> eruditione ac doctrina praestantissimo, congregationis S. Romualdi, non solum laudavit opus, sed insuper asseruit sibi valde cordi esse, si etiam suae congregationis <seg type="lemma" corresp="#d4618e17966">monachi doctrina celebres</seg> insererentur. Quapropter libenter, imo cum tui ipsius gaudio, epistolam scribere poteris, dum certus sum, quod permultas ab ipso recipies rerum Ravennatum notitias etc.<note place="foot" xml:id="d4618e17903">	Unsichere Lesung.</note> </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17906">Ut enim ego in alia innui, apud nos non solent memoriae mandari philosophi ac theologi, si non sunt valde excellentes<note place="foot" xml:id="d4618e17908">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">in q</hi>.</note>; dignos tamen puto quondam domnum <seg type="lemma" corresp="#d4618e17971">Petrum Paulum Caldironi</seg> a <pb n="1v"/> Ravenna et reverendissimum patrem domnum Maurum <seg type="lemma" corresp="#d4618e17978">Aspini a Forolivii modo monasterium Caesenatense</seg> dignissime gubernantem<note place="foot" xml:id="d4618e17916">	Korrigiert aus <hi rend="italic">gubernantes</hi>.</note>, qui ambo lectoris munus in hoc eorum professionis coenobio valde laudabiliter exercuerunt. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17922">Ex laudato Fabro permultas cognitiones hauries; interim si aliud opus erit, pergratum mihi erit debiles vel meos conatus in tui servitium impendere. Poteris etiam<note place="foot" xml:id="d4618e17924">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">alio</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d4618e17983">mentem propriam nostro reverendissimo patri domno Benedicto Bacchinio historico celebri Mutinae commoranti patefacere</seg>. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17930">Cum erit completa Bibliotheca, libenter eiusdem viderem exemplar, ut proprius ipsa frui valeam. Interim Superos enixe precor, ut sua caelesti benedictione repleant, dum in aevum vivam</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Paternitatis tuae admodum reverendae addictissimus ac humillimus servus domnus Bernardus Cretonius Sabinensis sacri et imperialis monasterii Farfensis professus.</p>
            <p xml:space="preserve">E monasterio S. Vitalis Ravennae mense Februarii anno 1711.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e17937">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>liber Historiarum Fabri</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">116</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">157</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17944">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>bibliopolam ... Baleonium</label>
               <p>Das Verlagshaus Baglioni war im späten 17. und im frühen 18. Jh. das größte und
                  bedeutendste in Venedig, führend u. a. in der Produktion liturgischer Drucke
                  hochwertiger Ausführung (sogenannter „rossi e neri“), die auch nördlich der Alpen
                  beträchtlichen Absatz fanden. Die Baglioni hatten mithin sicherlich Kontakte zu
                  Wiener Buchhändlern, weshalb sie wohl von BP auf die Frage in <ref type="letter"
                     >116</ref> hin als Mittelsmänner namhaft gemacht worden waren. Der hier
                  genannte Paolo Baglioni d. J. nahm 1717 einen Platz im Großen Rat ein, nachdem
                  sich die Familie mittels eines exorbitanten Geldgeschenkes an die Republik die
                  Aufnahme ins venezianische Patriziat gesichert hatte. Vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:35998">Cioni, Baglioni</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17268"
                     >Infelise, Editoria</rs> 18–25, 133–136; <rs type="bibl" key="bibl:20032"
                     >Ulvioni, Stampatori</rs> 121–123.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17949">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Bonaventuram Finardi</label>
               <p>Später Abt von S. Giorgio Maggiore und Präses der Cassinensischen Kongregation;
                  vgl. Armellini, Bibliotheca 1 7–9, 107f.; <rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 204f.; <rs type="bibl" key="bibl:15742">Damerini, Isola</rs>
                  197; <rs type="bibl" key="bibl:36536">Leccisotti, Contributo</rs> 211. Er hatte
                  mit BC in Rom am Collegium Anselmianum studiert: <rs type="bibl" key="bibl:36530"
                     >Leccisotti, Collegio S. Anselmo</rs> 46.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17954">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Canneto</label>
               <p>Der Abt von Classe und spätere Kamaldulensergeneral war ein bekannter Gelehrter,
                  der wesentlichen Anteil am Aufbau der berühmten Bibliothek seines Klosters hatte.
                  Zu ihm: <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Arisi,
                  Cremona literata 3<?oxy_custom_end?> 257–273; <rs type="bibl" key="bibl:35976"
                     >Carini, Arcadia</rs> 327–329; <rs type="bibl" key="bibl:36006">Cortesi,
                     Canneti</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:36124">Filippini, Canneti</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36776">Petrucci, Canneti</rs>; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36058">Domini, Cultura</rs> 363–365, 371; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36176">Gasperoni, Bacchini</rs> 87; Maschietto, Biblioteca 122f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36788">Pirazzoli, Ravenna</rs> 222, 237f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17961">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>inclyti monasterii Classensis</label>
               <p>Das Kamaldulenserkloster S. Apollinare zu Classe bei Ravenna war 1512 von
                  französischen Truppen zerstört worden. Der Konvent bezog 1515 ein neues Kloster
                  innerhalb der Stadt, welches fortan „Classe dentro“ genannt wurde: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36648">Montanari, S. Apollinare</rs> 194; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36788">Pirazzoli, Ravenna</rs> 220–223; Ricci, Peso 147f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17966">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>monachi ... celebres</label>
               <p>Zu Cannetis eigenem unvollendetem Vorhaben eines „Syllabus scriptorum
                  Camaldulensium“: <rs type="bibl" key="bibl:36058">Domini, Cultura</rs> 365; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36776">Petrucci, Canneti</rs> 126.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17971">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Petrum Paulum Caldironi</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 405.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17978">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Aspini ... Caesenatense</label>
               <p>Weniger als ein Jahr zuvor war Aspini noch Abt von S. Benedetto zu Ferrara
                  gewesen, vgl. <ref type="letter">91</ref>. Zu den häufigen Versetzungen der
                  Cassinenseräbte vgl. <ref type="letter">87</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17983">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>mentem ... Bacchinio ... patefacere</label>
               <p>BP hatte dies bereits getan, und zwar aufgrund einer Anregung Aspinis; vgl. <ref
                     type="letter">91</ref>.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
