<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">463 Placidus Maderer an Bernhard Pez. 1715-11-19. Michaelbeuern.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">463</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">57r–58v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Maderer</persName>
               <date when="1715-11-19">1715-11-19</date>
               <placeName>Michaelbeuern</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e58632"><rs type="person" key="">PM</rs> hat vor zwei Tagen aus der Lektüre der „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“, in denen <rs type="person" role="sender">BP</rs> den <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> gegen die Beleidigungen eines <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs key="index:d14380e20126"><rs key="index:d10854e33284">Jesuiten</rs></rs> (<rs key="index:d14380e18274">Gábor Hevenesi</rs>) verteidigt, von der in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> projektierten Zusammenstellung einer „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ erfahren. Da er im Schriftstellerkatalog, den die „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ enthalten, den <rs key="index:d10854e20043">Michaelbeurener</rs> <rs key="index:d10854e16577">Michael Langbartner</rs> nicht gefunden hat, der in <rs key="index:d14380e39054"><rs key="index:d14380e39203">Salzburg</rs></rs> Professor der Inferiora, der Poesie, der Ethik und Geschichte sowie schließlich der Kontroverstheologie gewesen, inzwischen aber früh verstorben ist, so schickt er <rs type="person" role="sender">BP</rs> dessen „<rs key="index:d10854e16590">Historia universalis</rs>“ und „<rs key="index:d10854e16583">Divinae gratiae magnalia in sancto Michaele expensa</rs>“. <rs type="person" key="">PM</rs> tut dies nicht, um für den verstorbenen Verfasser oder für sein Kloster Ehre zu heischen, sondern um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben zu unterstützen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e58634">Weiters bemerkt <rs type="person" key="">PM</rs>, dass der von <rs type="person" role="sender">BP</rs> unter den zeitgenössischen Schriftstellern angeführte <rs key="index:d10854e11437">Odilo Guetrather</rs> nicht, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> schreibt, <rs key="index:d14380e4706">Benediktbeurener</rs> ist, sondern <rs key="index:d10854e20043">Michaelbeurener</rs> und derzeit Prior dortselbst. Im Falle einer zweiten Auflage der „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ könnte diese Korrektur aufgenommen werden. <rs type="person" key="">PM</rs> empfiehlt sich abschließend <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e58636">In einem Postskriptum merkt <rs type="person" key="">PM</rs> an, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs>, wenn er auf das Schreiben anworten will, seinen Brief entweder an <rs type="person" key="">PMs</rs> Bruder <rs key="index:d10854e18207">Johann Jakob Maderer von Ehrenreichskron</rs>, Sekretär der <rs key="index:d10854e22129">Landstände</rs> in <rs key="index:d14380e24970">Linz</rs>, oder an den <rs key="index:d14380e39054">Salzburger</rs> Buchhändler <rs key="index:d10854e6734">Johann Dratzieher</rs> richten soll.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Bei <rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 226, irrig Abt
                  Placidus Mayrhauser von St. Peter zu Salzburg zugeschrieben. Auch <rs type="bibl"
                     key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 105, verzeichnet PM nicht als
                  Korrespondenten. – An einigen Stellen sind Wörter über der Zeile transkribiert
                  worden, was auf die schwer leserliche Schrift zurückzuführen sein dürfte. Diese
                  Transkriptionen werden nur dort im Anmerkungsapparat vermerkt, wo sie vom Text PMs
                  abweichen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac eximie domine pater Bernarde, domine ac pater plurimum colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58648">Dum duobus abhinc diebus ad meum votum incidi in Epistolas apologeticas, quibus admodum reverenda paternitas vestra audaciam Jesuitae Viennensis in sacrum ordinem nostrum iniuriose insurgere ausi mascule pro communi nostro honore stabiliendo retudit, in illarum lectione deprehendi in florentissimo coenobio Mellicensi eo adniti, ut ex solis Benedictinorum libris Bibliotheca quaedam instrueretur; et quia in scriptorum nostrorum catalogo praeclaro illi libro inserto non inveni<note place="foot" xml:id="d4618e58650">	Über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <hi rend="italic">invenerim</hi>.</note> nostrum patrem Michaelem Langbartner in universitate Salisburgensi antehac <pb n="1v"/> inferiorum, poesis, ethices atque historiarum et denique controversiarum fidei professorem, iam vero praematuro fato mortalibus ereptum, ideo Historiae universalis compendium et Magnalia de sancto Michaele archangelo ab eo composita hisce mittere praesumo, non tam quod authori piae memoriae vel monasterio meo honorem exinde quaeram, quam ut intentioni admodum reverendae paternitatis vestrae deserviam. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58658">Caeterum illud addo: patrem <seg type="lemma" corresp="#d4618e58677">Odilonem Guetrather, quem admodum reverenda paternitas vestra inter scriptores nostros huius saeculi recenset</seg>, non Benedicto-buranum, sed confratrem meum Michael-buranum et modo priorem esse, quod forte, si Epistolae apologeticae praelaudatae secunda vice lucem viderint, adnotare placebit. Quibus me admodum reverendae paternitati vestrae officiose, reverendissimo et perillustri domino domino praesuli demisse <pb n="2r"/> commendo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae paternitatis vestrae obsequiosissimus et studiosissimus Placidus abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Michael-Burae 19. Novembris anno 1715.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58667">P.S. Si mihi ad meas has respondere placuerit, litteras vel ad germanum meum fratrem <seg type="lemma" corresp="#d4618e58684">Joannem Jacobum Maderer</seg> de Ernreichscron secretarium statuum provincialium Lintzium, vel ad dominum <seg type="lemma" corresp="#d4618e58691">Tradtziecher</seg> bibliopolam Salisburgensem dirigere placeat.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e58670">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Langbartner ... professorem</label>
               <p>Langbartner unterrichtete 1699–1702 am Salzburger Akademischen Gymnasium, dann an
                  der Universität 1706–1710 Ethik, 1710–1713 Kontroverstheologie und 1713–1714
                  spekulative Theologie; außerdem war er 1706–1715 Bibliothekar des Akademischen
                  Gymnasiums. Am 27. Januar 1715 war Langbartner verstorben: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36128">Filz, Michaelbeuern</rs> 2 869; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36320">Hintermaier, Materialien</rs> 246; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 133, 145, 154–157; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18456">Mühlböck, Pflege der Geschichte</rs> 99f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 268f. Die „Divinae gratiae
                  magnalia“ sind heute in Melk unter der Signatur StiB Melk 31164 vorhanden, die
                  „Historia universalis“ nicht feststellbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58677">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Odilonem Guetrather ... recenset</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pez, Epistolae
                  apologeticae<?oxy_custom_end?> 263. Zu Guetrather vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36128">Filz, Michaelbeuern</rs> 2 576, 578.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58684">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Joannem Jacobum Maderer</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20280">Weiß von Starkenfels–Kirnbauer von Erzstätt,
                     Wappenbuch Oberoesterreichischer Adel</rs> 195f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58691">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Tradtziecher</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 46.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
