<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="226" xml:id="pez-0226">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>NN (Rott am Inn?) an Bernhard Pez. &gt; 1712-03-12.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">226</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Der Text bricht am Ende einer Lage unvermittelt ab. An dieser Stelle endet die
                  Reihe der Abschriften in diesem Codex; es ist wahrscheinlich, dass mindestens eine
                  Lage fehlt. Datumsangabe und Unterschrift dieses Briefs fehlen. Die
                  Datumsansetzung ergibt sich aus dem Datum des erwähnten Vorbriefs; ein früheres
                  Jahr als 1712 kommt wegen der Bezugnahme auf den Schriftstellerkatalog der
                  gedruckten LE 2 nicht in Frage, ein späteres ist höchst unwahrscheinlich
                  angesichts dessen, dass der Abschriftencodex sonst kaum Briefe nach 1712 enthält.
                  Der Bezug zu Rott ist durch die Nennung Roman Stögers und Marian Wiesers gegeben,
                  welche BP beide (im Falle Wiesers zu Unrecht) für Angehörige dieses Klosters hielt
                  (vgl. Kommentar). Dass der Brief aus St. Veit an der Rott kam, ist angesichts der
                  Nennung Wiesers in der dritten Person und der fehlenden Bezugnahme auf dessen
                  kürzlich verschickten Brief (206) kaum wahrscheinlich.
                  Wolfgang Dullinger aus Rott, der 1716 mit BP in Verbindung trat, berichtet in
                  seinen Aufzeichnungen (BStB München, clm 1445, 444–445) ähnlich wie in seinem
                  Brief vom 6. Februar 1716 (I, 436r–v; Teildruck bei Ruf, Profeßbuch 490), dass er bereits auf das Einlangen
                  der LE 2 (188) in Rott mit der Sammlung von
                  Schriftstellern beauftragt wurde, sein fertig gestellter Katalog jedoch auf Geheiß
                  seiner Oberen nicht verschickt wurde. Eine Antwort an BP im Jahre 1712 erwähnt er
                  nicht, auch im Briefwechsel 1716 wird darauf kein Bezug genommen. Es ist daher
                  anzunehmen, dass dieser Brief zwar aus Rott kam, Dullinger jedoch nicht der
                  Verfasser sein dürfte. In Frage käme angesichts einiger Formulierungen (etwa <orig>accepi</orig> in der ersten Person – die Enzykliken BPs waren meist
                  an den Abt eines Klosters adressiert), dass der Abt von Rott Aemilian Oetlinger
                  der Absender war. – Die Datierung eines weiteren Schreibens von Dullinger an BP
                  auf den 3. Januar 1710 bei Glassner,
                     Verzeichnis 206, ist irrig; der Brief stammt vom 3. Januar 1718 (so
                  richtig Ruf, Profeßbuch 491).
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript"/>
               <witness ana="cmif:copy">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>StiA Melk</institution>
                        <repository>Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex</repository>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
                  <locus>168v.</locus>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <orgName type="monastery">Rott am Inn?</orgName>
               <date notBefore="1712-03-12">&gt; 1712-03-12</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:225"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:225"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Der Absender bestätigt den Erhalt von <rs type="person" role="recipient">BPs</rs> Brief vom 12. März <ref type="letter" target="letter:225">225</ref>, in welchem <rs type="person" role="recipient">BP</rs> um Ausbesserung möglicher Fehler in seinem Katalog benediktinischer Schriftsteller gebeten hat. Auch hat <rs type="person" role="recipient">BP</rs> nach biographischen Angaben zu <rs ref="index:d14380e41677">Roman Stöger</rs> und <rs ref="index:d10854e33891">Marian Wieser</rs> gefragt, von denen gedruckte Werke in der <rs ref="index:d14380e28279">Melker Bibliothek</rs> vorhanden sind. Der Absender will gerne etwas zu <rs type="person" role="recipient">BPs</rs> „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ beitragen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Romani Stöger</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:19202">Ruf, Profeßbuch</rs> 89–92; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 142; <rs type="bibl" ref="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 168.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Mariani Wiser</mentioned>
            <p>Der Schriftstellerkatalog zu 238 führt den Abt von St. Veit an der Rott als
                  „Rottensis“ (Abb. 5.4); dass es zwei verschiedene Klöster Rott am Inn und St. Veit
                  an der Rott gab, dürfte BP nicht klar gewesen sein; vgl. <ref type="letter" target="letter:255">255</ref> <ref target="letter:255#seg4">4</ref>. Den Brief Wiesers vom 20. Januar 1712 (<ref type="letter" target="letter:206">206</ref>), der geeignet gewesen wäre, das Missverständnis aufzuklären,
                  erhielt BP nach dem Eingangsvermerk erst im März, vermutlich nach der Versendung
                  von <ref type="letter" target="letter:225">225</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime necnon colendissime domine.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Exaratas ad me 12. Martii paucis abhinc septimanis accepi, ex quibus humanitatem erga me plane immeritum plus quam nimiam legi una et desiderium, quo admodum reverenda ac clarissima paternitas vestra cupit moneri, si quid erroris transmisso catalogo irrepserit, et edoceri itidem de patria, nomine<del ana="#after">de</del> etc. patrum <anchor xml:id="n1"/>Romani Stöger<anchor xml:id="n1e"/> et <anchor xml:id="n2"/>Mariani Wiser<anchor xml:id="n2e"/>, quorum quaedam opuscula typis edita in Mellicensi bibliotheca exstant. Morem ut geram admodum reverendae paternitatis vestrae aequissimo petito atque industriam, quam <choice><sic>edento</sic><corr>edendo</corr></choice> libro adeo indefesse impendit, necnon et conatus eiusdem aliqualiter adiuvem, admodum reverendam paternitatem vestram rogatam velim, ut meum [...]<note place="foot" xml:id="d4618e28074">Hier bricht die Überlieferung ab.</note>.</ab>
      </body>
   </text>
</TEI>