<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="877" xml:id="pez-0877">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1718-01-08. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">877</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 191r–192r</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1718-01-08">1718-01-08</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:867"/>
               <ptr type="next" target="letter:892"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">GD kann sich angesichts der fehlenden Eleganz seines Schreibstils und des wenig wertvollen Inhalts seiner Briefe nur seine Freundschaftsbezeugungen gegenüber <rs type="person" role="sender">BP</rs> als Grund dafür vorstellen, dass dieser seine Schreiben schätzt, zumal GD ein ungebildeter Mann ist und in einer barbarischen Umgebung (barbaries) lebt, aus der die Würde der ciceronischen Beredsamkeit längst verbannt ist. Wäre GD mit größeren Fähigkeiten ausgestattet, gäbe es nichts, was <rs type="person" role="sender">BP</rs> von ihm nicht erwarten könnte; auf seine Treue und Beständigkeit aber kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> sich verlassen.</p>
            <p corresp="#seg2">GD hofft, <rs type="person" role="sender">BP</rs> einmal zu vertrautem Gespräch treffen zu können. In Erwartung einer solchen Gelegenheit wünscht er <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit einem Juvenal-Zitat bessere Gesundheit, als seine eigene derzeit ist.</p>
            <p corresp="#seg3">Von Johann Buchels aus Düsseldorf ist bisher nichts eingelangt; wenn etwas kommt, will GD sofort <rs type="person" role="sender">BP</rs> davon verständigen.</p>
            <p corresp="#seg4">Wegen des schlechten Wetters konnte GD in letzter Zeit seine Wohnung nicht verlassen und hat daher noch keinen Handschriftenkatalog der Bibliothek der Mannagetta-Stiftung für <rs type="person" role="sender">BP</rs> zusammenstellen können. Er teilt diesem aber bereits vorweg mit, dass dort verschiedene Briefe und Urkunden Rudolfs II. sowie Zwettler Annalen vorhanden sind. Anton Steyerer hat sich dieser Quellen nach seiner eigenen Aussage vielfach für sein Werk (zur österreichischen Geschichte) bedient. Diese Handschriften hat einst der Begründer der Stiftung, Johann Wilhelm Mannagetta von Lerchenau, in der Hofbibliothek zusammengesucht und teils selbst abgeschrieben, teils die Abschriften durch andere anfertigen lassen und nachher korrigiert.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>mentem ... sano</mentioned>
            <p>Juvenal, Satiren 10,356. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Dusseldorpio ... divertit</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:867">867</ref>
                  <ref target="letter:867#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>diplomata ... Rudolphi</mentioned>
            <p> Die einzig noch existierende Dokumentation über die Handschriften in der Bibliothek der Mannagetta-Stiftung ist eine Aufstellung unter dem Titel „Consignation jener verbottenen Bücher und Manuscripten“, die am 31. Dezember 1770 bei der Aufteilung derselben unter vier Verwandten der Familie Mannagetta sowie dem Administrator der Stiftung und den beiden Konservatoren angelegt wurde: Wien, Archiv der Mannagetta-Stiftung, ohne Signatur. Die Druckwerke waren bereits knappe zwei Jahre zuvor versteigert worden. Der Verbleib sämtlicher Handschriften seit dieser Aufteilung ist gänzlich unbekannt. Ausweislich der genannten „Consignation“ besaß die Sammlung eine Reihe von Bänden mit historischen, diplomatischen sowie juristischen Kollektaneen insbesondere zu den habsburgischen Kaisern des 16. und frühen 17. Jh. Eine nähere Bestimmung der von GD angesprochenen Urkunden ist nicht möglich. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Annales Zwetalenses</mentioned>
            <p> Die Erwähnung könnte in Verbindung stehen mit
                  Steyerers Ankündigung in <ref type="letter" target="letter:462">462</ref> <ref target="letter:462#seg9">9</ref> (im November
                  1715), er hoffe demnächst ein „Chronicon Zwettalense magnum“ aus einer anderen als
                  der Hofbibliothek benutzen zu können. In seinen erhaltenen Kollektaneen findet
                  sich jedoch nur ein Exzerpt „Ex manuscripto Chronico Zwethalensi“ (HHStA Wien, Hs.
                  Rot 8/1, 434) mit einer Herkunftsangabe einschließlich Foliennummer, die eindeutig
                  auf ÖNB, Cod. 3412, 133r–156v verweist; zu diesem Stück der Zwettler Annalistik
                  aus dem 14. Jh. und seinen weiteren Überlieferungen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17508">Klebel, Fassungen</rs> 62f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 187. Auf die Benutzung einer Vorlage aus der
                  Bibliothek der Mannagetta-Stiftung liefert das Exzerpt keinen Hinweis; die im
                  Kommentar zu 462 ausgesprochene Vermutung ist entsprechend zu relativieren. Laut
                  der zuvor zitierten „Consignation“ gab es in der Bibliothek der
                  Mannagetta-Stiftung in Cod. 38 Auszüge „Ex annalibus Zwetalensibus“ sowie in Cod.
                  45 eine „Oesterreichische chronica nach Christi geburth 390 auf 1396“; beide haben
                  als verloren zu gelten und sind daher nicht sicher zu bestimmen. Da Johann Wilhelm
                  Mannagetta allerdings überwiegend Material aus der Hofbibliothek gesammelt zu
                  haben scheint, ist es als nicht sehr wahrscheinlich zu werten, dass Steyerer in
                  der Stiftungsbibliothek mittelalterliche Quellen gefunden hätte, die ihm in der
                  Hofbibliothek nicht verfügbar waren. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Steirius ... adiutus</mentioned>
            <p> Die Kollektaneen Steyerers enthalten mehrfach Nennungen der Mannagetta-Bibliothek als Herkunftsangabe für Quellenabschriften und Exzerpte: HHStA Wien, Hs. Weiß 43; ebd., Hs. Rot 8; ÖNB, Cod. 7631. Steyerer erwähnte die Exzerpte Johann Wilhelm Mannagettas auch in seinem Verzeichnis benutzter ungedruckter Quellen bei Steyerer, Commentarii, Praefatio (unpag.): „Collectanea Managettiana, quae Viennae Austriae asservantur in bibliotheca collegii Managettiani, sic dicti a fundatore, qui Ferdinandi II. et III. caesarum archiater illud agnatae iuventuti literis imbuendae assignato perpetuo censu erexit. Fuit non medicinae solum, sed et reliquae eruditionis literariae studiosissimus et plurima ex tabulariis publicis privatisque monumenta collegit, quae nullo ordine aut divisione facta in unum colligata plures tomos efficiunt. Maxima eorum pars ad res Austriacas pertinet. Collectoris fidem integerrimam esse comperi ex documentorum contentione, optabam tamen non raro amanuensis calamum fideliorem fuisse“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>instituti nostri author</mentioned>
            <p> Zur Stiftung des Arztes und Gelehrten
                  Mannagetta für unbemittelte Studenten aus seiner Verwandtschaft vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 373; <rs type="bibl" ref="bibl:16494">Giesecke, Mannagetta Stiftung</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20478">Wurzbach, Biographisches Lexikon</rs> 16 384f. Die
                  im Stiftungsgebäude, dem Haus „Zum Silbernen Becher“ in der Kärntner Straße,
                  befindliche Bibliothek wurde am 1. März 1768 versteigert. Von dem gedruckten
                  Auktionskatalog mit dem Titel „Mannagettiana bibliotheca“ sind einige Exemplare
                  erhalten, etwa SUB Göttingen, 8 HLL XI 7089. Der Bestand an Druckwerken umfasste
                  zum Zeitpunkt der Auktion 3721 Bände. Die Handschriften und die „verbotenen
                  Bücher“ wurden erst 1770 aufgeteilt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> collegit</mentioned>
            <p> Mannagetta war – neben seiner Stellung als kaiserlicher
                  Leibmedikus sowie intensiver Tätigkeit an der Wiener Universität – seit 1654
                  kaiserlicher Historiograph gewesen. Seine nachweisbaren Arbeiten widmeten sich
                  überwiegend der Geschichte der habsburgischen Kaiser: Gedruckt wurde unter anderem
                  die dynastische Panegyrik „Corona duodecim caesarum“, weiters beabsichtigte er
                  eine Biographie Maximilians I. und beaufsichtigte die Überarbeitung und
                  Drucklegung des Johann Jakob Fugger zugeschriebenen Werkes „Spiegel der ehren des
                  erzhauses Oesterreich“ durch Sigmund von Birken, das in der Folge große
                  Verbreitung erlangte: <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition
                     und Kritik</rs> 372f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15682">Coreth,
                     Geschichtschreibung</rs> 12, 20; <rs type="bibl" ref="bibl:19522">Schumann, Die
                     andere Sonne</rs> 291.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>V</orig> (korrigiert aus <orig>IV</orig>).</note>
         <note anchored="false">Bemerkung: In der linken unteren Ecke von 1r Vermerk von der Hand GDs: <orig>Admodum reverendo patri Petzio</orig>. – Ein vorangegangener Brief BPs ist denkbar, aus den Worten GDs jedoch nicht notwendig abzuleiten.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>463f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <ab>
            <gap reason="inferred letter"/>
         </ab>
      </body>
   </text>
</TEI>