<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="364" xml:id="pez-0364">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>René Massuet an Bernhard Pez. 1714-10-05. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">364</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Textverlust in der Adresse durch einen vom Siegel rührenden Fleck; Ergänzungsvorschlag aus dem Zusammenhang. – Vgl. Abb. 4.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 564r–565v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>René Massuet</persName>
               <date when="1714-10-05">1714-10-05</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:357"/>
               <ptr type="next" target="letter:379"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:354"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:357"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:379"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:384"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Nahezu am selben Tag wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter" target="letter:354">354</ref> hat auch <rs type="person">RM</rs> nach langer Unterbrechung wieder zur Feder gegriffen und auf die Aufforderung eines vornehmen jungen <rs ref="index:d14380e41684">Straßburgers</rs> (<rs ref="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs>) diesem einen Brief für <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter" target="letter:357">357</ref> nach <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> übermittelt. Der junge Mann wollte sich um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Freundschaft bemühen; ob er den Brief tatsächlich selbst nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> gebracht hat, weiß <rs type="person">RM</rs> nicht. <rs type="person">RM</rs> wiederholt den Inhalt des Briefs nicht.</p>
            <p corresp="#seg2">Wenn Wiener Händler Beziehungen nach <rs ref="index:d14380e4064">Basel</rs> oder <rs ref="index:d14380e39541">Schaffhausen</rs> unterhalten, so könnte auf diesem Weg der Postverkehr abgewickelt werden, da <rs type="person">RM</rs> an beiden Orten <rs ref="index:d10854e27705">Gewährsleute</rs> hat. Der Postweg über <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> ist verschlossen wegen der <rs ref="index:d14380e39321">Besetzung</rs> durch die <rs ref="index:d10854e8472">Reformierten</rs>: Wo einst <rs type="cit" ref="citIndex:ix2_d653e2168">Troja</rs> stand, wächst nun Gras. Die Mönche sind in deutschen und Schweizer Landen versprengt. Der gemeinsame Freund <rs ref="index:d10854e20658">Moritz Müller</rs> ist von dem Abt von <rs ref="index:d14380e37324">Rheinau</rs>, <rs ref="index:d10854e35282">Gerold Zurlauben</rs>, gastlich aufgenommen worden. Indessen wird in <rs ref="index:d10854e1848">Baden</rs> in der <rs ref="index:d14380e40241">Schweiz</rs> über den <rs ref="index:d10854e1859">Frieden verhandelt</rs>, der Ausgang ist ungewiss.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person">RM</rs> freut sich, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> endlich eine Reise nach <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> erwägt. Nur so kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> die <rs ref="index:d14380e12712">französischen</rs> Bibliotheken nach alten Schriftstellern durchforsten und vermeiden, dass sein Werk („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) unvollständig herauskommt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> wird in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> freudig erwartet, da <rs type="person">RM</rs> bereits mit seinen Oberen gesprochen hat und sich persönlich um ihn kümmern will. Die jährlichen Aufenthaltskosten betragen 500 Livres aufgrund der hohen Getreidepreise in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs>, ein wenig mehr für die auswärtigen Mitbrüder, die sich wegen Geschäften in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> aufhalten. <rs type="person">RM</rs> fürchtet jedoch, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> die strikte Regelobservanz der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> unangenehm sein könnte; außer in der Krankheit darf <rs ref="index:d10854e15767">kein Fleisch</rs> gegessen werden. <rs type="person">RM</rs> lobt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Einsatz für ihn und die „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ und baut auch künftig auf seine Mitarbeit.</p>
            <p corresp="#seg4">Die Übersendung von Material kann <rs ref="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> besorgen, wie <rs type="person">RM</rs> bereits im letzten Brief angedeutet hat. Wenn dies gutgeht, will er selbst seine Kollektaneen für <rs type="person" role="sender">BP</rs> auf demselben Weg schicken, sofern nicht <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen anderen vorschlägt.</p>
            <p corresp="#seg5">Der <rs ref="index:d14380e25773">sechste Band der „Annales OSB“</rs> wird wohl erst in zwei Jahren in den Druck gehen, obwohl <rs type="person">RM</rs> Tag und Nacht daran arbeitet. <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiß selbst, was es bedeutet, ganz <rs ref="index:d14380e11804">Europa</rs> „abzuwandern“.</p>
            <p corresp="#seg6"><rs type="person">RM</rs> grüßt <rs type="person" role="sender">BP</rs> von <rs ref="index:d10854e26800">Sabatier</rs> und schickt selbst Grüße an <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs>, <rs ref="index:d14380e39962">Anselm</rs> und <rs ref="index:d10854e28234">Klemens Schramb</rs>.</p>
            <p corresp="#seg7">In einem Postskriptum berichtet <rs type="person">RM</rs> von den Konflikten, die in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> die <rs ref="index:d14380e22021">Bulle „Unigenitus“</rs> Papst <rs ref="index:d14380e21985">Klemens’ XI.</rs> ausgelöst hat. Der Papst hat darin ein <rs ref="index:d14380e12712">französisches</rs> Buch des <rs ref="index:d14380e31298">Oratorianers</rs> <rs ref="index:d14380e36227">Pasquier Quesnel</rs> („<rs ref="index:d10854e25189">Le nouveau testament en françois</rs>“) verurteilt. <rs type="person">RM</rs> möchte dringend wissen, ob die <rs ref="index:d14380e22021">Bulle</rs> auch nach <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> ergangen ist und ob die Bischöfe sie dort feierlich promulgiert haben.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>qui ... curam gerant</mentioned>
            <p>In Basel <rs ref="index:d10854e15919">Johann Georg König</rs> (<ref type="letter" target="letter:285">285</ref> <ref target="letter:285#seg4">4</ref>) sowie Fäsch und Socin (vgl. <ref type="letter" target="letter:305">305</ref>
                  <ref target="letter:305#seg2">2</ref>); in Schaffhausen vermutlich <rs ref="index:d10854e13356">Hurter</rs>,
                     <rs ref="index:d10854e22255">Ott</rs> und <rs ref="index:d10854e23347">Peyer</rs> (vgl. <ref type="letter" target="letter:305">305</ref> <ref target="letter:305#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:316">316 </ref><ref target="letter:316 #seg3">3</ref>). Vgl. auch <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 361.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>seges est, ubi Troia fuit</mentioned>
            <p>Ovid, Heroides 1,53.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>abbate Rhenoviensi</mentioned>
            <p>Zu Abt Gerold Zurlauben: <rs type="bibl" ref="bibl:16986">Henggeler, Profeßbuch
                     Pfäfers Rheinau Fischingen</rs> 229–232, 297; <rs type="bibl" ref="bibl:36408">Keiser-Muos, Zurlauben</rs> 151; <rs type="bibl" ref="bibl:19716">Steinmann–Stotz, Rheinau</rs> 1157f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Badenae ... agitur</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:345">345</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Annua pensio hic</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16450">Gasnault, Mauristes</rs> 109f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17844">Laurain, Travaux d’érudition</rs> 246f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Sextus Annalium ... tomus</mentioned>
            <p>Der Band konnte erst 1739 nach langjähriger Bearbeitung durch Edmond Martène tatsächlich erscheinen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>tumultus ... constitutio</mentioned>
            <p>Zu den Auseinandersetzungen rund um die Bulle „Unigenitus“ vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.4; sowie <ref type="letter" target="letter:359">359 </ref><ref target="letter:359 #seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:365">365 </ref><ref target="letter:365 #seg9">9</ref>, <ref type="letter" target="letter:379">379</ref> <ref target="letter:379#seg10">10</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>27f., 40</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:37320">
            <title type="short">Schönhofer, Pez</title>
            <biblScope>23, 38</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Austriche. Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez in inclyto monasterio Mellicensi ordinis sancti Benedicti magistro novitiorum, patrono [ac am]ico colendissimo. Mölck in Osterreich. Strassburg et Augspurg. Closter Mölck. 6<note type="annotation">). Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo patri ac domino Bernardo Pez frater Renatus Massuet salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Qua ferme die ad me post tam longa molestaque silentia scribere dignatus es, Bernarde mi redivive, eadem ad te scribebam. Litteras meas Vindobonam ad nobilem quemdam iuvenem Argentoratensem, qui illic degit, ab eo rogatus misi. Is enim nominis tui fama permotus, amicitiam tuam ambiens, eas tibi ipse Mellicium perferre voluit. Quod utrum fecerit, nondum scio; quin saltem miserit, vix dubitem. Non iterabo, quae iam scripsi; tuum erit, idque te rogo, ad quaesita respondere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Si quod mercatoribus Viennensibus commercium esset cum Basileensibus aut Scaffusiensibus, tutum etiam nobis ac expeditum per illas urbes commercium esset: habes enim in utraque, <anchor xml:id="n1"/>qui rerum mearum curam gerant<anchor xml:id="n1e"/>. At per Sanctum Gallum iam misere interclusa est via, ac paene <anchor xml:id="n2"/>seges est, ubi Troia fuit<anchor xml:id="n2e"/>: monachis omnibus inde per haereticos fugatis ac tota Germania et Helvetia palatis. Amicus noster pater Mauritius Müller in Rhenoviensem solitudinem se recepit ibique ab optimo <anchor xml:id="n3"/>abbate Rhenoviensi<anchor xml:id="n3e"/> exceptus exsul agit. De pace San-Gallensi nunc <anchor xml:id="n4"/>Badenae Helvetiorum agitur<anchor xml:id="n4e"/>: quo successu, adhuc incertum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Iucundius nihil nuntiare poteras, quam te demum de Gallico itinere cogitare, utique tibi pro instituto necessario. Quidquid enim egeris et quidquid tibi hinc mittatur, accurate numquam de Gallicis scriptoribus ordinis nostri scribes, nisi ipse insigniores nostras bibliothecas perlustres et ex earum forulis eruas ignotos multos scriptores, qui ei tantum se sistent, qui diligenter perscrutatus fuerit. Nolim autem mancum et imperfectum opus a te edi. Veni<del ana="#after">eg</del> ergo, amice mi, veni: optato certe adveneris et ab omnibus sodalibus tuis ipsisque superioribus nostris, quos allocutus sum, festivis amplexibus excipieris. Sed cum prae caeteris te diligam, prae caeteris etiam adventu tuo recreabor, faciamque pro virili mea parte, ut itineris te non poeniteat. <anchor xml:id="n5"/>Annua pensio hic<anchor xml:id="n5e"/> (ob annonae gravitatem <pb n="1v"/> Parisiis semper longe maiorem quam in provinciis, nunc vero maximam) est quingentarum librarum Gallicarum; paullo etiam maior pro nostris, qui huc undequaque confluunt negotiorum causa. Unum vereor, ne scilicet tibi molesta sit nostra vivendi ratio: carnibus quippe nulli intra septa monasteriorum nostrorum vesci licet nisi infirmo; quo nomine iis te vesci nolim; caetera arbitrio tuo et prudentiae permittentur. Cum te ad<del ana="#after">item</del> iter paratum novero, de cella tibi providebo. Tuum cum in me, tum in Annales nostros studium probe novi, plus semel expertus; nec dubitem, quin plura in meos usus collegeris. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Mittendorum curam suscipiet dictus dominus Bartenstein, ut priori epistola mea significavi. Eadem via, si prospere cesserit, mittam, quae tibi mittenda habeo, nisi aliam indices. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5"><anchor xml:id="n6"/>Sextus Annalium nostrorum tomus<anchor xml:id="n6e"/> nondum certe sub praelo est, nec ante biennium esse potest: quamvis dies noctesque in id unum intendam. Sed quam longum sit tota Europa peregrinari, ipse experiri potuisti. Nunc satis, alias plura. O si te semel frui liceat, quam multa! Vale, amicorum optime. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Salutem plurimam tibi dicit socius meus Sabbaterius; ego vero socio tuo cognomini et cognato, ac utrique Schrambio.</ab>
         <closer>Parisiis III. Nonas Octobris MDCCXIV.</closer>
         <closer xml:id="seg7">P.S. Quam magnos <anchor xml:id="n7"/>tumultus tota Gallia excitarit nupera quaedam constitutio summi pontificis Clementis XI. adversus Gallicum quemdam librum patris Quesnel Oratorii quondam presbyteri, forte audisti. An vero ea constitutio<anchor xml:id="n7e"/> in Austriam<del ana="#after">m</del> vicinasque provincias missa fuerit et ab episcopis vestris sollemni more promulgata fuerit, scire a te vehementer cupio. Nunties, quaeso, quid rei sit.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>