<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">316 Moritz Müller an Bernhard Pez. 1713-07-07. Rheinau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">316</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 357, 359, 361,
                     375</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">110r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1713-07-07">1713-07-07</date>
               <placeName>Rheinau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">315</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">318</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">314</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e40240"><rs type="person" role="sender">MM</rs> antwortet nach der Rückkehr von einer Reise auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">314</ref> in Eile und unter Weglassung allzu üppiger Freundschaftsbekundungen, mit denen <rs type="person" role="sender">BP</rs> ihn immer überhäuft.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e40245">Die „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ müssten inzwischen sicher bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> angekommen sein; so berichtet jedenfalls der <rs key="index:d14380e43652">Ulmer</rs> Händler <rs key="index:d10854e3388">Beuerlein</rs>, mit dem <rs type="person" role="sender">MM</rs> vor einigen Tagen gesprochen hat.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e40247">Abermals schlägt <rs type="person" role="sender">MM</rs> zur Abwicklung der Zahlung einen Wechselbrief eines <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> Händlers an die <rs key="index:d14380e39541">Schaffhausener</rs> Wechsler <rs key="index:d10854e13356">Hurter</rs>, <rs key="index:d10854e22255">Ott</rs> und <rs key="index:d10854e23347">Peyer</rs> vor. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen besseren Weg kennt, so soll er ihn vorschlagen, sofern er nur bald handelt. Eine Abwicklung über den <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Agenten in Wien (<rs key="index:d10854e27943">Beat Anton von Schnorf</rs>) kommt indes nicht in Frage, um keine Verwicklung entstehen zu lassen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e40249"><rs type="person" role="sender">MM</rs> entschuldigt sich, dass er <rs key="index:d14380e25780">Mabillons „De re diplomatica“ </rs>mitgesendet hat, weil er nicht rechtzeitig anderslautende Anweisungen erhalten hat. Wenn das Werk in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> nicht gefällt, so gibt es andere, die es haben wollen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e40251">In einem Postskriptum berichtet <rs type="person" role="sender">MM</rs>, vor kurzem den <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Ökonomen und Verwalter in <rs key="index:d10854e7190">Ebringen</rs>, <rs key="index:d10854e10965">Lukas Grass</rs>, getroffen zu haben, und leitet dessen Dank für die in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> erfahrenen Wohltaten an Abt <rs key="index:d14380e9628">Dietmayr</rs> weiter. Beide empfehlen sich dem <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Konvent.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e40253"><rs type="person" role="sender">MM</rs> bittet um Nachsicht für seine Eile.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">XIII</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Rheinauw 1713 die 7. Julii.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine in Christo pater, confrater et amice ex paucis colendissime et amatissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e40274">Dum <seg type="lemma" corresp="#d4618e40297">ex itinere</seg> domum redeo, charissimas iuxta ac venerandissimas tuas accipio, ad quas (quia posta abitum urget) raptissime et vere adhuc ocreatus et exstapete respondeo, omissis<note place="foot" xml:id="d4618e40276">	Davor eine öffnende Klammer; eine schließende folgt nicht.</note> omnibus nimium operosae ac excedentis humanitatis, quibus me obruis, excessibus et ambagibus. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e40279">Primo. Non dubito libros interim advenisse sartos tectos; ita enim ex domino Beürlin Ulmensi, cum quo hisce diebus locutus sum, audivi. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e40281">Peccunias quod attinet, non video melius tutiusque ac commodius medium, quam si per litteras concambii ad dominos Hurter, Ott et Peyer Schaffhusianos numularios directas ab aliquo mercatore Viennensi expungantur. Si tamen alia tutiorque aut commodior via tibi pateat, totum tuo elimato relinquo iudicio. Id unum rogo, ut longiori me mora ac pariter fide mea me liberes. <seg type="lemma" corresp="#d4618e40304">Agens Viennensis</seg> aliunde suum cambium habet; nec cum illius negotiis haec mea miscere possum sine confusione inde nascitura. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e40283">Tertio. Opus <seg type="lemma" corresp="#d4618e40311">De re diplomatica (quia in contrarium informatus non fui, nisi post iam factam dimissionem) una cum aliis misi; si tamen molestus ideo fui, vere ex bona et nimium inclinata voluntate peccavi. Erunt alii, qui gaudeant, si habere queant, si forsan hoc Melicio displiceret</seg>. Exspecto proxime responsum et effectum bonum. Qui interim hora labente me commendo solitis perennibusque favoribus et maneo cum omni respectu et affectu ac corde vero et toto</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Totus vester pater Mauritius manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e40288">P.S. Dominum patrem <seg type="lemma" corresp="#d4618e40318">Lucam Grass oeconomum et praepositum nostrum Ebringensem nuperrime invisi</seg>, qui gratias sibi factas a reverendissimo vestro Viennae satis dilaudare non potest. <sic>Recomendat</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] se una mecum toti Melicio.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e40294">P.S. Ignosce luridae properantiae.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e40297">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ex itinere</label>
               <p>Wie aus dem Folgenden hervorgeht, hatte die Reise MM offenbar nach Ulm und wohl auch nach Ebringen geführt. Ansonsten ist über ihre Umstände und Veranlassung nichts bekannt. Am 26. Juni war MM noch in Rheinau gewesen, von wo er einen Brief an René Massuet schrieb: BN FF 19664, 232r–233v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e40304">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Agens Viennensis</label>
               <p>Gemeint ist höchstwahrscheinlich Schnorf, den MM auch in anderen Briefen ähnlich
                  bezeichnet (etwa <ref type="letter">302</ref> &lt;4&gt;). Nicht ganz klar ist der
                  Sinn der Aussage MMs; sie könnte bedeuten, dass Schnorf andere Wechselgeschäfte
                  für St. Gallen tätigte, oder dass er Wechselgeschäfte für einen anderen
                  Auftraggeber abwickelte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e40311">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>De re diplomatica ... displiceret</label>
               <p>Zu BPs anscheinend geringem Interesse an den theoretischen und methodischen Werken
                  der Mauriner vgl. <ref type="letter">346</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e40318">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Lucam Grass ... invisi</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">271</ref>, <ref type="letter">272</ref>. Grass’
                  Gesandtschaft in Wien war von kurzer Dauer gewesen, offenbar war er bereits wieder
                  in Ebringen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
