<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="907" xml:id="pez-0907">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1718-02-21. Tegernsee.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">907</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Das Jahresdatum fehlt im Brief und im Ordnungsvermerk. Die Ansetzung zu 1718 ergibt sich insbesondere aus dem Bezug zur Abschrift der „Descriptio Terrae sanctae“ des Johannes von Würzburg durch Roman Krinner, deren Fertigstellung mit 20. März 1718 datiert ist (vgl. Kommentar), sowie aus der Erwähnung von AHs „Wegzehrung der reisenden“ als gedruckt, aber noch nicht ausgeliefert.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 594r–595v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1718-02-21">1718-02-21</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:881"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:869"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:881"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e2220">Anonyme Werke ; Cronica dominorum abbatum huius Tegernseensis monasterii. Ms.
         Tegernsee</rs>
            <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e9835">Distl, Adalbert</rs>
            <rs ref="index:d14380e16651">Guetrather, Petrus von</rs>
            <rs ref="index:d14380e18929">Hueber, Alphons ; Chronicon monasterii Tegernseensis ordinis sancti Benedicti in
         Bavaria</rs>
            <rs ref="index:d14380e18971">Hueber, Alphons ; Wegzehrung der reisenden nach ihrem vatterland oder Geistliche
         einöde. 3 Bde. Augsburg 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e20854">Johannes von Würzburg ; Descriptio Terrae sanctae ; Ms. Tegernsee</rs>
            <rs ref="index:d14380e20864">Johannes von Würzburg ; Descriptio Terrae sanctae ; Ms. Tegernsee ; Abschrift von Roman
         Krinner. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e21574">Kaspar Ayndorffer</rs>
            <rs ref="index:d14380e21803">Kempten</rs>
            <rs ref="index:d14380e23222">Krinner, Roman</rs>
            <rs ref="index:d14380e27605">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Gicht</rs>
            <rs ref="index:d14380e29936">München</rs>
            <rs ref="index:d14380e30070">München ; Messe</rs>
            <rs ref="index:d14380e32766">Perkhofer, Bonaventura</rs>
            <rs ref="index:d14380e32950">Petrus, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e39648">Schellkopf, Kajetan</rs>
            <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs>
            <rs ref="index:d14380e42178">Tegernsee ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e42233">Tegernsee ; Bibliothek ; Cronica dominorum abbatum huius Tegernseensis monasterii.
         Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e42303">Tegernsee ; Bibliothek ; Johannes von Würzburg, Descriptio Terrae sanctae. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e42422">Tegernsee ; Bücherkammer bei der Prälatur, genannt „Tempel“</rs>
            <rs ref="index:d14380e44885">Walder, Daniel</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Die Briefe BPs vom 26. Dezember 1717 <ref type="letter" target="letter:869">869</ref> und vom 13. Januar
               1718 <ref type="letter" target="letter:881">881</ref> hat AH erhalten, den letzteren am 16. Januar in <rs
                  ref="index:d14380e29936">München</rs>, wo er sich aus Anlass einer <rs ref="index:d14380e30070"
                  >Warenmesse</rs> aufhielt. Dass er nicht eher geantwortet hat, liegt daran, dass er zwar den letzteren
               Brief BPs seinem Abt <rs ref="index:d14380e16651">Petrus von Guetrather</rs> gezeigt und auf die
               Erfüllung der darin vorgebrachten Bitten gedrängt hat, dieser auch zugesagt hat, die gegenständlichen
               Bücher durch <rs ref="index:d14380e39648">Kajetan Schellkopf</rs> in der <rs ref="index:d14380e42422"
                  >„Tempel“ genannten Kammer</rs> – zu welcher AH der Zutritt streng untersagt ist – suchen zu lassen,
               bisher aber noch nichts geschehen ist. AH hat inzwischen drei Unterstützer, welche mit ihm zu Arbeiten
               für BP bereit sind, nämlich <rs ref="index:d14380e23222">Roman Krinner</rs>, <rs ref="index:d14380e32766"
                  >Bonaventura Perkhofer</rs> und <rs ref="index:d14380e9835">Adalbert Distl</rs>. Zwei Urgenzen bei
               Schellkopf und eine weitere bei dem Abt haben nur vage Versprechungen eingebracht. AH und seine Freunde
               sind erzürnt.</p>
            <p>AH rät BP, in der Angelegenheit entweder direkt an <rs ref="index:d14380e16651">Guetrather</rs> oder an
               <rs ref="index:d14380e39648">Schellkopf</rs> zu schreiben, der mit <rs ref="index:d14380e32950"
                  >Petrus</rs> die Schlüsselgewalt hält, dabei hinsichtlich der Bitte um Handschriften auf seine Briefe
               an AH zu verweisen und zu betonen, dass es ihm um nichts anderes als die Ehre des <rs
                  ref="index:d14380e4919">Ordens</rs> und den Ruhm der <rs ref="index:d14380e42178">Bibliothek</rs> und
               des Abtes von <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> gehe. AH will das Anliegen auf jede Weise
               unterstützen.</p>
            <p><rs ref="index:d14380e23222">Roman Krinner</rs> lässt Grüße bestellen. Er hat sich von der <rs
                  ref="index:d14380e27605">Gicht</rs> so weit erholt, dass er nun die <rs ref="index:d14380e20864"
                  >Abschrift</rs> der „<rs ref="index:d14380e42303">Descriptio Terrae sanctae</rs>“ des Johannes von
               Würzburg für BP begonnen hat. Diese Handschrift konnte AH, bevor ihm der Zugang zum „<rs
                  ref="index:d14380e42422">Tempel</rs>“ verboten wurde, von dort heimlich für Krinner besorgen. Dieser
               wird die Abschrift BP anstelle eines Ostereis darbringen. AH bittet BP, diese Umstände in seiner Antwort
               nicht zu erwähnen, da AH alle Briefe BPs Abt Guetrather zeigt, damit dieser aus ihnen die berechtigten
               Wünsche BPs und die Lobsprüche auf ihn selbst ersehen kann. AH vermutet wie BP hinter den Verzögerungen
               das Wirken des Teufels.</p>
            <p>AH selbst arbeitet, so oft es seine Amtspflichten (als Zellerar) gestatten, an der Abschrift der <rs
                  ref="index:d14380e18929">Chronik von Tegernsee</rs> und der Fortführung derselben über die Zeit des
               Abtes <rs ref="index:d14380e21574">Kaspar Ayndorffer</rs> hinaus bis zur Gegenwart. Darüber will er
               später mehr berichten.</p>
            <p>AHs asketische Schrift („<rs ref="index:d14380e18971">Wegzehrung der reisenden</rs>“) ist gedruckt
               worden, der erste Teil in <rs ref="index:d14380e3233">Augsburg</rs>, die beiden anderen in <rs
                  ref="index:d14380e21803">Kempten</rs>, und bereits an den Verleger <rs ref="index:d14380e44885">Daniel
                  Walder</rs> geliefert worden. Auch davon will AH später schreiben. Er schließt mit Grüßen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Monachii in nundinis</mentioned>
            <p> Hier war AH vermutlich im Rahmen seiner
                  Aufgaben als Zellerar tätig: vgl. <ref type="letter" target="letter:727">727</ref>
               <ref target="letter:727#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> patri Caietano</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S.
                     Quirini</rs> Ergh. 135f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 103.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> den tempel</mentioned>
            <p>So lautete in Tegernsee eine Bezeichnung für jene Kammer
                  nächst der Prälatur, in die Abt Quirin Millon vor dem Neubau der Bibliothek die
                  wertvollsten Handschriften hatte verbringen lassen, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xii f.: „[Codicum pars] altera eaque
                  melior, quaeque reverendissimo Quirino Millonio abbati eruditissimo, Petri
                  antecessori, in deliciis fuerat, in conclavi abbatialibus aedibus proximo, quod
                  Templum dicunt, custodiebantur“. In früheren Jahren hatte AH zumindest
                  ausnahmsweise Zugang zu diesem Raum erlangen können: vgl. <ref type="letter" target="letter:630">630</ref> <ref target="letter:630#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:655">655</ref> <ref target="letter:655#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Bonaventuram et Adalbertum</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 136–138. Beide sind ebenso wie Krinner
                  und Schellkopf als Bearbeiter von Beiträgen für die Editionswerke BPs
                  nachweisbar.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>claves cum Petro habet</mentioned>
            <p> Anspielung auf den Apostel Petrus als Bewahrer der Schlüssel zum Himmelreich, zugleich auf den Professnamen von Abt Guetrather.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Joannis Wirzburgensis Itinerarium</mentioned>
            <p> Die Tegernseer Überlieferung, die
                  als Vorlage diente, ist die Handschrift BStB München, clm 19418; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20298">Wendehorst, Johannes von Würzburg</rs> col. 823.
                  Die Abschrift Krinners ist erhalten: StiB Melk, Cod. 28, Nr. 3, 1r–40v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 37. Nach einem
                  Vermerk am Schluss wurde sie am 20. März 1718 beendet. Sie diente unmittelbar als
                  Vorlage für den Druck durch BP: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/3 col. 483–534; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17248">Huygens,
                     Peregrinationes</rs> 9f., 15–17. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>loco ovi Paschalis</mentioned>
            <p> Der Ostersonntag fiel 1718 auf den 17. April.
                  Zur Formulierung vgl. <ref type="letter" target="letter:235">235</ref> <ref target="letter:235#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Chronicae ... continuandae</mentioned>
            <p>Es handelt sich um das später von BP
                  gedruckte „Chronicon monasterii Tegernseensis ordinis sancti Benedicti in
                  Bavaria“: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3/3 col. 497–574.
                  Diese aus mehreren chronikalischen Arbeiten verschiedener Altersstufen
                  zusammengesetzte Kompilation ist eingehend analysiert bei <rs type="bibl" ref="bibl:19384">Schmeidler, Studien</rs> 1–65. Das von AH angedeutete Ende
                  einer Bearbeitungsstufe mit der Regierung des Abtes Kaspar Ayndorffer weist auf
                  die Benutzung des Codex BStB München, clm 1072. Bei ihm handelt es sich nach
                  Schmeidler um die „Originalreinschrift“ der im 15. Jh. entstandenen „Cronica
                  dominorum abbatum huius Tegernseensis monasterii“, der Hauptquelle AHs. Der von
                  einer Hand geschriebene Hauptteil des Textes endet hier mit dem Ableben
                  Ayndorffers: BStB München, clm 1072, 42r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19384">Schmeidler, Studien</rs> 10. Die später gedruckte Fassung ist allerdings nicht
                  ab diesem Punkt, sondern erst ab 1586 die eigenständige Arbeit AHs; für den
                  Zeitraum dazwischen folgte er zunächst den Fortsetzungen in dem genannten Codex
                  bis 1493, danach der handschriftlichen „Historia sancti Quirini“ des Johann
                  Fabricius von ungefähr 1586: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19384">Schmeidler,
                     Studien</rs> 64f. Die Arbeiten AHs an einer derartigen Chronik dürften
                  mindestens bis 1716 zurückreichen: vgl. <ref type="letter" target="letter:660">660</ref> <ref target="letter:660#seg4">4</ref>.
                  Ein ähnlicher Text mit dem Titel „Chronica Tegurino-Benedictina“ war schon 1717
                  als Reinschrift abgeschlossen: HStA München, KL Tegernsee 247 1/2.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>130</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16596">
            <title type="short">Götz, Tegernsee</title>
            <biblScope>127</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>52</biblScope>
            <note>gibt
                     das irrige Datum 25. Juli 1717 an, dem Inhalt nach ist aber dieser Brief
                     gemeint</note>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16524">
            <title type="short">Glassner, Verzeichnis</title>
            <biblScope>218, bezieht den Verweis auf 727)</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19780">
            <title type="short">Stockinger, Klosterbibliothekar</title>
            <biblScope>221</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Tegernsee 21. Februarii.</opener>
         <opener>Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino Bernardo Pezio, amico suo integerrimo, sui devotissimam recommendationem in pristinos affectus Alphonsus.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Datas ad me 26. Decembris et 13. Januarii rite accepi, et ultimas quidem, cum essem <anchor xml:id="n1"/>Monachii in nundinis<anchor xml:id="n1e"/> 16. eiusdem. Sed cur non citius respondi? Obtuli has ultimas tuas iustissimis precibus ac instantiis repletas reverendissimo nostro piissimaque tua desideria pluribus explicavi, auxilium petii ac, ferventissimis votis tuis ut quamprimum satisfiat, etiam atque etiam rogavi. Annuebat etiam omnibus et singulis ac promisit, er wölle<anchor xml:id="n2"/> patri Caietano<anchor xml:id="n2e"/> gleich befelchen, alle begehrte biecher in<anchor xml:id="n3"/> den tempel<anchor xml:id="n3e"/> zu suchen (mihi enim adeundi hunc locum omnes fores occlusae et, quod mireris, licentia nullatenus data est). Rogavi interim sodales meos, ut mecum laborent pro bono communi, sacri ordinis et monasterii honore etc. Eorum etiam iam tres habeo, nempe reverendos patres Romanum,<anchor xml:id="n4"/> Bonaventuram et Adalbertum<anchor xml:id="n4e"/>. Accessi bina vice patrem Caietanum et enixissime labores hos commendavi, quarta insuper iam vice interim etiam reverendissimum <pb n="1v"/> admonui et mei amandissimi Bernardi iustissima desideria, vota ac suspiria erga patres in limbo templi nostri detentos pluribus explicavi; pro responso tamen nihil aliud retuli nisi: es wirdt schon geschehen, ich erkhene des patris Bernardi sein billiches begehren und löbliche intention, satisfaciam omnino, es wird schon geschehen, nur ein wenige gedult. Ego interim, suavissime Bernarde, morositati huic in extradendis his libris adeo sancte irascor, ut calamo exprimere nequeam. Irascuntur etiam mecum et alii dilectissimi confratres mei. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quid ergo faciendum? Cum patientia exspectandum est tempus, quo placuerit reverendissimo patri stare suis certissimis promissis; interim omnino suaderem tibi, dilectissime frater, <pb n="2r"/> ut rem hanc propria epistola ad reverendissimum nostrum perscribenda urgeres, vel si huic scribere non placeret, saltem patri Caietano commendares, qui templi curam gerit et <anchor xml:id="n5"/>claves cum Petro habet<anchor xml:id="n5e"/>. In his mentio fieri posset, das sie aus mein brief iustissima vota et desideria werden vernommen haben, aus welchen und mit welchen nichts mehrers <add place="above">abzunemmen</add>, als sacri ordinis honor et bibliothecae nostrae immortalis gloria ac reverendissimi nostri etc. Was die bemühung des abschreiben anbelangt, hoffe er, man werdte mit freuden solche annemmen, dero bewegursach in epistola ad me data mit mehreren zuersehen. Ego, amandissime Bernarde, diu noctuque collaborabo, ut, quae iustissime a nobis petis, certissime obtineas. Patientia interim, patientia! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Pater Romanus (qui vobis suavissimam salutem <sic>suique</sic><note place="foot" xml:id="d3e53066">Es scheint ein Wort ausgelassen zu sein, wohl <hi rend="italic">commendationem</hi>.</note> certissimumque auxilium) heri e lectulo podagrico rursus surrexit, actualiter <anchor xml:id="n6"/>Joannis Wirzburgensis Itinerarium<anchor xml:id="n6e"/> tibi describit, <pb n="2v"/> quod (antequam <choice><sic>fol</sic><corr>fores</corr></choice> templi essent clausae) clam ei surripui, <anchor xml:id="n7"/>loco ovi Paschalis<anchor xml:id="n7e"/> tibi descriptum offeret. Interim <choice><sic>etiam</sic><corr>vero</corr></choice> de hoc pio furto et accepto Itinerario ne mentionem facias, rogo. Omnes enim epistolas tuas reverendissimo sincerissime <sic>exhbeo</sic>, ut in iis videat et legat iustissima tua studia ac desideria, <add place="left-margin"><witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen am linken Blattrand</witDetail>laudes et encomia sua propria</add>, eaque quamprimum compleat. Praevideo etiam tecum, Bernarde melliflue, hic daemonis actum, qui, ut vere scribis, his studiis nostris multiplici fraude resistit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Sed cum patientia sit necessaria in omnibus, viriliter nobis hic etiam laborandum nec cessandum a studiis et laboribus his piissimis ac<del ana="#after">ss</del> sanctissimis; ego, quantum oeconomici labores continui admittunt temporis, illud <add place="left-margin">in silentio</add> impendo Chronicae nostrae describendae et <add place="above">a</add> tempore nobilissimi Caspari abbatis <add place="above">nostri</add> continuandae<del ana="#before">temporis</del> ad nostra usque tempora, de qua suo tempore tibi plura. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Opus<del ana="#after">meus</del> meum asceticum, eiusque pars prima typis Augustanis et reliquae duae partes Campodunensibus<del ana="#after">ty</del>, <add place="above">iam</add> datae<del ana="#after">sub</del> sunt domino Waltero hoc mense. Etiam de his suo tempore tibi plura. Vale cum dilectissimo germano tuo, centies millies valete.</ab>
      </body>
   </text>
</TEI>