<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">501 Wolfgang Dullinger an Bernhard Pez. 1716-02-06. Rott am Inn.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">501</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Ruf, Profeßbuch 490.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original: I, 436r–v (A); Abschrift WDs: BStB München, clm 1445, 451 (B).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Wolfgang Dullinger</persName>
               <date when="1716-02-06">1716-02-06</date>
               <placeName>Rott am Inn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">493</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">527</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">527</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e2546">Vier Jahre sind vergangen, seit <rs type="person" key="">WD</rs> auf Anweisung seiner Oberen (Abt <rs key="index:d14380e31203">Aemilian Oetlinger</rs>) mit der Abfassung eines <rs key="index:d14380e10144">Schriftstellerkatalogs</rs> von <rs key="index:d10854e26457">Rott am Inn</rs> begonnen hat. Da er jedoch feststellte, dass die wenigen Autoren in ihrer Qualität den Anforderungen von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Werk („<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) nicht entsprechen würden, sah er von einer Übermittlung ab.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e2548">Dasselbe gilt auch für die <rs key="index:d14380e10135">Beschreibung</rs> seines Klosters, die <rs type="person" key="">WD</rs> (für die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs>) erstellt hat, die ihm und anderen jedoch dann nach dem Erscheinen des fünften Bandes der „<rs key="index:d14380e25749">Annales OSB</rs>“ zu spät zu kommen schien.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e2550">Nun aber hat jüngst die allen gefällige Mensallesung von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“, und besonders die darin genannten Namen von <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerschriftstellern</rs>, dazu angeregt, die beiden unterbrochenen Vorhaben für <rs type="person" role="sender">BP</rs> wie auch für die <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Mitbrüder von Neuem aufzunehmen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll über die mitgeschickte Hausgeschichte („<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Monasterii Rotensis in Superiore Bavaria descriptio<?oxy_custom_end?>“) urteilen, ob es wert {und noch angebracht} ist, sie nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> zu versenden; andernfalls erwartet man die Rücksendung der Schrift.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Bez in exemto et celeberrimo monasterio Mellicensi ordinis sanctissimi patris nostri Benedicti theologo ac bibliothecario etc., domino colendissimo. Melck. Osterreich.</hi> B.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e2570">Quadriennium iam abiit, ubi superioribus meis volentibus <seg type="lemma" corresp="#d3e2641">conquirere coeperam</seg> quosdam e gremio nostro religiosos scriptores: verum quod paucos eos et tenuioris, quam meditatum a sua clarissima dominatione opus exigere videbatur, materiae authores eosdem cernerem, abstinendum duxi, aliis etiam probantibus, ab eorum iam in chartam collectorum communicatione. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e2572">Quae etiam ratio fuit, quod confectam pariter monasterii nostri <seg type="lemma" corresp="#d3e2647">Descriptionem</seg> retinuerim, vel ideo etiam, quod edito paulatim tomo quinto<note place="foot" xml:id="d3e2574">	Korrigiert aus <hi rend="italic">primo</hi> A.</note> Annalium Benedictinorum eam seram nimis futuram mihi aliisque persuasum haberem. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e2580">Enimvero lectae nuper et ab omnibus mensae assidentibus cum delectatione auditae praeclarissimae pro stabilitatem profitentibus<note place="foot" xml:id="d3e2582">	Korrigiert aus <hi rend="italic">profidentibus</hi> A.</note> ordinibus <seg type="lemma" corresp="#d3e2657">Epistolae et quorundam nostrorum in iisdem contentorum</seg> nomina<seg type="lemma" corresp="#d3e2663"> animum denuo excitarunt</seg>, ut intermissum negotium iterum assumerem et tam<note place="foot" xml:id="d3e2588">	Über der Zeile eingefügt A.</note> pro clarissima sua dominatione quosdam religiosorum nostrorum quam pro admodum reverendis patribus Gallis Benedictinis monasterium<note place="foot" xml:id="d3e2591">	<hi rend="italic">monasterium nostrum</hi> B.</note> paulo amplius<note place="foot" xml:id="d3e2597">	<hi rend="italic">uberius</hi> B.</note> describerem. <pb n="1v"/> Dominationis suae clarissimae erit ferre iudicium praeprimis, utrum acclusa hic Descriptio monasterii ad mentem patrum Gallorum sufficienter<note place="foot" xml:id="d3e2606">	<hi rend="italic">sufficienter et etiamnum opportune</hi> B.</note> facta<note place="foot" xml:id="d3e2612">	Korrigiert aus <hi rend="italic">fata</hi> A.</note> sit<note place="foot" xml:id="d3e2618">	Fehlt B.</note> mereaturque Parisios usque dimitti<note place="foot" xml:id="d3e2621">	<hi rend="italic">mereaturque ... dimitti: adeoque Parisios usque mittenda videatur</hi> B.</note>; quam (secus) reducem exspectamus<note place="foot" xml:id="d3e2627">	<hi rend="italic">exspecto</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">respecto</hi> B.</note>. Superi, quos impense desuper colo, suam clarissimam dominationem pro sacri ordinis honore et augmento sospitem servent et diutissime superstitem.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Rotae ad Oenum 6. Februarii 1716.</p>
            <p xml:space="preserve">Suae admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis servus in Christo pater Wolfgangus professus ibidem.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e2641">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>conquirere coeperam</label><p> Eine LE 2 war bereits 1711 nach Rott am Inn
                  weitergegeben worden, eine weitere wurde von BP im März 1712 unmittelbar dorthin
                  gerichtet, worauf eine briefliche Zusage von Unterstützung an ihn erging: vgl.
                     <ref type="letter">188</ref>, <ref type="letter">225</ref>, <ref type="letter"
                     >226</ref>. Von dem Vorbehalt der Superioren hinsichtlich einer Versendung
                  berichtet WD auch in BStB München, clm 1445, 444–445. Aus dem Dank BPs in <ref
                     type="letter">527</ref> &lt;1&gt; geht eindeutig hervor, dass der
                  Schriftstellerkatalog mit diesem Brief übermittelt wurde. Er ist erhalten in StiA
                  Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 49; eine Abschrift findet sich in BStB
                  München, clm 1445, 439–450. Behandelt werden darin Roman Stöger, Severin Conradi,
                  Korbinian Tettelbach, Placidus Taller, Gregor Müllpacher, Felician Kobolt und
                  Korbinian Gräz. Die Ansetzung der biographischen Daten im Register folgt Ruf,
                  Profeßbuch 89–92, 101–106, 189f., 209–211, 213–215, 232–235, 387, 390. Zu Stöger
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 755,
                  791; <rs type="bibl" key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 168; zu
                  ihm und Tettelbach vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 142,
                  155. – Der Schriftstellerliste folgt ein Abschnitt zur Hausgeschichte, in dem auch
                  auf Verluste historischer Dokumente verwiesen wird: vgl. <ref type="letter"
                     >527</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e2647">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Descriptionem</label><p> Das Original dieser Beilage ist erhalten in StiB
                  Melk, Cod. 396, 165r–203v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 88. Es ist von WD eigenhändig geschrieben und trägt den
                  Titel „Monasterii Rotensis ordinis sanctissimi patris Benedicti in Superiori
                  Bavaria anno 1073 fundati descriptio“. Eine Abschrift von einer unbekannten Hand
                  des 18. Jh. findet sich in StiB Melk, Cod. 394, 1r–33v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 73. Eine weitere von WD selbst
                  abgeschriebene Überlieferung desselben Textes ist vorhanden in BStB München, clm
                  1445, 333–417. Einleitende Bemerkungen über seine Erstellung durch WD
                  einschließlich einer Abschrift der Enzyklik René Massuets von 1711 gehen voran.
                  Eine weitere Abschrift von Theodor Mayer aus dem frühen 19. Jh. in StiA Melk,
                  Karton 7 Patres 11, Fasz. 1, Nr. 41, ist gegenüber dieser Fassung wesentlich
                  kürzer, an vielen Stellen umformuliert und weist im Gegensatz zu jener keine
                  sichtbare Gliederung nach dem Fragenkatalog der Enzyklik auf. Zur oftmals
                  fragwürdigen Praxis Mayers bei der Wiedergabe von Texten aus der Korrespondenz und
                  aus dem Nachlass der Brüder Pez vgl. Bemerkungen zu 504; sowie <rs type="bibl"
                     key="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 29.</p></note>
            <note xml:id="d3e2653">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> tomo quinto Annalium</label><p>Zu den Bemühungen der Mauriner, über BP
                  Material für die Fortsetzung der „Annales OSB“ zu erhalten, vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 270f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 8. Der fünfte Band,
                  von Massuet auf der Grundlage der von Jean Mabillon und Thierry Ruinart
                  hinterlassenen Kollektaneen zum Druck vorbereitet, war 1713 erschienen; er umfasst
                  die Jahre von 1067 bis 1116.</p></note>
            <note xml:id="d3e2657">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Epistolae ... contentorum</label><p> Zur Anlage der „Epistolae apologeticae“
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20186">Wallnig, Epistolae</rs> 11–14; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs>
               14.</p></note>
            <note xml:id="d3e2663">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> animum ... excitarunt</label><p> Die wenige Tage vor diesem Brief von Karl
                  Meichelbeck an Abt Oetlinger weitergeleitete Enzyklik 493 war sichtlich noch nicht
                  in Rott eingetroffen; vgl. <ref type="letter">506</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e2667">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> dimitti ... exspectamus</label><p>Wie sich aus der Überlieferungslage der „Monasterii Rotensis descriptio“ ergibt, dürfte BP weder das eine noch das andere ausgeführt haben; die Anfertigung der in StiB Melk, Cod. 394, erhaltenen Abschrift könnte aber mit einer Absicht zur Weiterversendung des Originals in Zusammenhang gestanden sein.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>