<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">166 Petrus Friderici an Bernhard Pez. 1711-05-04. Erfurt.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">166</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 21</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37094">Theele, Handschriften</rs> 33</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>I, 373r–v, 375r–v, 371r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Friderici</persName>
               <date when="1711-05-04">1711-05-04</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">165</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">170</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">165</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">172</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e21137"><rs type="person" key="">PF</rs> will <rs type="person" role="sender">BPs</rs> jüngste Anfragen <ref type="letter">165</ref> beantworten. Er berichtet, was er im <rs key="index:d10854e8171">Professenkatalog</rs> des <rs key="index:d10854e8069">Petersklosters</rs> zu einem von <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> („<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“) erwähnten „Johannes“ gefunden hat: <rs key="index:d10854e20618">Johannes Mühlbach</rs> war Doktor der Theologie und lehrte an der <rs key="index:d10854e8241">Universität</rs> <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs>, ehe er in hohem Alter unter Abt Günther von Nordhausen in das <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> eintrat, wo er 1493 starb. Von Versen <rs key="index:d10854e20618">Mühlbachs</rs> zu Ehren des <rs key="index:d10854e14863">Hl. Kilian</rs> berichtet die Quelle nichts.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e21142">Was <rs key="index:d10854e2429">Basilius Valentinus</rs> betrifft, so würde ihn <rs type="person" key="">PF</rs> zwar gerne für sein Kloster reklamieren, doch fehlen sichere Anhaltspunkte; Hinweise gibt es einige. Zum Ersten existiert im Kloster ein rußgeschwärztes altes Kellergewölbe, in dem <rs key="index:d10854e2429">Basilius</rs> sein <rs key="index:d10854e8185">Labor</rs> gehabt haben soll. Zum Zweiten sagen die Alten des Klosters, dass vor rund 60 Jahren ein auswärtiger <rs key="index:d10854e2453">Mitbruder</rs>, der sich auf die Chemie verstand, nach <rs key="index:d10854e2446">Schriften des Basilius</rs> geforscht und in jenem Gewölbe eine Kiste mit schwärzlichem Pulver gefunden haben soll, die er mit Erlaubnis des Konvents mitnahm. Es handelte sich dabei angeblich um Material zum Goldmachen, doch wusste niemand, wie dieses zu gebrauchen war. Zum Dritten hat <rs type="person" key="">PF</rs> vor rund 20 Jahren ein <rs key="index:d10854e8247">Bildnis des Basilius</rs> im philosophischen Hörsaal des Großen Kollegs (der <rs key="index:d10854e8241">Erfurter Universität</rs>) gesehen, in dessen Bildunterschrift <rs key="index:d10854e2429">Basilius</rs> als Professe von <rs key="index:d10854e8069">St. Peter</rs> bezeichnet wurde. Dieses Bild wurde jedoch um 1693 im Zuge der Erneuerung des Kollegs entfernt. Zum Vierten behaupten alle im Kloster, dass die <rs key="index:d10854e2446"><rs key="index:d10854e8136"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170821T140629+0200" comment="Diese doppelt getaggt" mid="1"?>Handschriften des Basilius<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?></rs></rs> zur Zeit des <rs key="index:d10854e6755">Dreißigjährigen Krieges</rs> verloren gegangen seien, als die <rs key="index:d14380e40231">Schweden</rs> <rs key="index:d10854e7974">Erfurt</rs> besetzten, Abt und Konvent vertrieben und die Bibliothek raubten. Deren Wert betrug mehr als 2000 Reichstaler, wovon eine <rs key="index:d10854e8166">Pergamentbibel mit Goldbuchstaben</rs> allein etwa 500 ausmachte. Möglicherweise wurden die <rs key="index:d10854e2446">Schriften des Basilius</rs> von <rs key="index:d10854e5330">Christina von Schweden</rs> nach <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> gebracht.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e21144">Dies wären ausreichende Argumente für eine Zugehörigkeit des <rs key="index:d10854e2429">Basilius</rs> zum <rs key="index:d10854e8069">Peterskloster</rs>, wenn sie sich durch eine Erwähnung im 500 Jahre zurückreichenden <rs key="index:d10854e8171">Professenkatalog</rs> und Nekrologium oder in den Annalen erhärten ließen. Möglicherweise wollten frühere Petrenser sein Andenken bewusst tilgen, um ihre Mitbrüder von der Nachahmung einer für Mönche ungeziemenden Kunst abzuhalten. Es wird berichtet, dass der Erzbischof von <rs key="index:d14380e25988">Mainz</rs> (<rs key="index:d10854e168">Adalbert I.</rs>) deshalb dem Kloster fast die Hälfte seiner Güter entzogen habe, da es nicht reicher als er selbst sein sollte. <rs type="person" key="">PF</rs> zitiert weiter eine Passage zu <rs key="index:d10854e2429">Basilius</rs> aus der „<rs key="index:d10854e11418">Historia Erfurtensis</rs>“ von <rs key="index:d10854e11412">Johann Moritz Gudenus</rs>. Andere Autoren, die ausführlicher dazu schreiben, kann er ebenso wenig mit Namen nennen wie jene, die den gegenteiligen Standpunkt – eine Zugehörigkeit des <rs key="index:d10854e2429">Basilius</rs> zum <rs key="index:d14380e42842">thüringischen</rs> <rs key="index:d14380e46977">Zisterziensierkloster</rs> <rs key="index:d10854e32242">Walkenried</rs>, das von den <rs key="index:d10854e8443">Lutheranern</rs> säkularisiert worden ist – vertreten. <rs type="person" role="sender">BP</rs> kann in den <rs key="index:d14380e23973">lateinischen</rs> Ausgaben der Schriften des Basilius auch Angaben zu diesem finden.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e21146">Die Hausgeschichte des <rs key="index:d10854e8069">Petersklosters </rs>(„<rs key="index:d10854e21401">Chronicon ecclesiasticum</rs>“) hat <rs key="index:d10854e21395">Nikolaus von Siegen</rs> um das Jahr 1490 sprachlich schlecht und ungeordnet verfasst. Das kaum lesbare Autograph liegt <rs type="person" key="">PF</rs> vor. Seit zwei Jahren arbeitet <rs type="person" key="">PF</rs> an einer Verbesserung dieser Chronik anhand zusätzlicher Quellen und an ihrer Fortsetzung bis in die Gegenwart („<rs key="index:d10854e9634">Chronicon Sanpetrense magnum</rs>“), die in weiteren zwei Jahren fertig gestellt sein soll. Wenn bei dieser Arbeit etwas Nützliches für <rs type="person" role="sender">BP</rs> abfällt, so will <rs type="person" key="">PF</rs> es gerne mitteilen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e21148">Vorerst bringt er zwei Auszüge aus dem „<rs key="index:d10854e21401">Chronicon</rs>“ des <rs key="index:d10854e21395">Nikolaus von Siegen</rs> als Probe. Über <rs key="index:d14380e33131">Petrus von Rosenheim</rs> wird berichtet, dass er Mönch von <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> war, von Geburt <rs key="index:d14380e9395">Deutscher</rs> (Teutonicus), und auf die Bitte des <rs key="index:d10854e21388">Nikolaus von Dinkelsbühl</rs> für <rs key="index:d10854e4090">Giulio Branda da Castiglione</rs>, Kardinal von <rs key="index:d10854e26304">S. Clemente</rs> und apostolischen Legaten in <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs>, das „<rs key="index:d10854e23316">Roseum memoriale</rs>“, ein Werk der Bibelmnemonik in lateinischen Distischen, verfasste; zudem schrieb Petrus ein <rs key="index:d10854e23304">Geschichtswerk</rs> zur Zeit des <rs key="index:d14380e23017">Konzils von Konstanz</rs> (siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e21150"><rs key="index:d10854e12289">Heinrich von Gulpen</rs> war Abt von <rs key="index:d14380e31004">St. Ägid</rs> zu <rs key="index:d14380e30963">Nürnberg</rs> und schrieb Abhandlungen „<rs key="index:d10854e12316">Super septem distinctionibus De poenitentia</rs>“, „<rs key="index:d10854e12299">De consecratione</rs>“ sowie die Erbauungsschrift „<rs key="index:d10854e12289">De passione Christi</rs>“ (siehe Kommentar). Er war auf den Konzilien von <rs key="index:d14380e23017">Konstanz</rs> und <rs key="index:d14380e4075">Basel</rs> ein Hauptverfechter des <rs key="index:d10854e35223">Zölibats</rs> für Kleriker.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e21152">In einem Zusatz berichtet <rs type="person" key="">PF</rs>, dass <rs key="index:d10854e12436">Herbord von Amelunxen</rs> Professe von <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> war, bevor er 879 zum Abt des <rs key="index:d10854e8069">Petersklosters</rs> postuliert wurde. Er schrieb ein <rs key="index:d10854e12446">Werk zur Geschichte Sachsens</rs>, wie <rs type="person" key="">PF</rs> aus <rs key="index:d14380e8750">Corveyer</rs> Quellen entnommen hat (siehe Kommentar). Im Peterskloster gibt es nur die <rs key="index:d10854e5840">Urkunde Dagoberts II.</rs> (recte: III.), des Sohns des Frankenkönigs <rs key="index:d14380e8010">Childebert</rs>, von 706, dann keine Quellen bis zum Jahr 1059. Grund ist der <rs key="index:d10854e31543">Ungarneinfall</rs> in <rs key="index:d14380e42842">Thüringen</rs> 923, nach welchem das Klostergut aufgeteilt wurde und die Petrenser als Kanoniker lebten, bis der <rs key="index:d14380e25988">Mainzer</rs> Erzbischof und frühere Abt von <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs>, <rs key="index:d10854e28922">Siegfried</rs>, 1059 das Kloster den Benediktinern restituierte. Einem Brand 1142 schreibt <rs key="index:d10854e21395">Nikolaus von Siegen</rs> den Verlust der älteren Überlieferung zu, wobei es <rs type="person" key="">PF</rs> daher erstaunlich erscheint, dass das Gründungsdiplom erhalten ist.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VI</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">201</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Das Jahresdatum fehlt im Brief und im Ordnungsvermerk. Bereits im 18. Jh. wurde
                  offenbar eine Zuordnung zu 1712 vorgenommen, wie die Nummerierung impliziert; auch
                  im Abschriftencodex (StiA Melk, Karton 7 Patres 9, 32r–33v) wurde der Brieftext
                  entsprechend eingereiht. Diese von Katschthaler und mit Vorbehalt auch von <rs
                     type="bibl" key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 212, übernommene
                  Datierung ist jedoch mit dem Inhalt nicht in Einklang zu bringen. Für die
                  Einreihung des Schreibens zwischen <ref type="letter">150</ref> und <ref
                     type="letter">172</ref> sind insbesondere die Erörterungen zu Basilius
                  Valentinus ins Treffen zu führen, welche an die Erwähnung in <ref type="letter"
                     >150</ref> anschließen; auch andere Themen dieses Briefs (etwa das angebliche
                  Dagobertinum) treten in den beiden genannten Schreiben ebenfalls auf. – Die Notiz
                  PFs über „Herbord von Amelunxen“ (371r–v) ist im Abschriftencodex (30r–v) als
                  Zusatz zu <ref type="letter">172</ref> behandelt und auch im Korrespondenzcodex
                  diesem beigebunden (nämlich – im Widerspruch zur Foliierung – zwischen den Folien
                  369 und 370, die den Brief <ref type="letter">172</ref> ausmachen). Auch hier
                  liegt ein Irrtum vor, denn im Text von <ref type="letter">172</ref> reagiert PF
                  bereits auf Korrekturen BPs zu seinen Angaben in der Notiz. Diese muss demzufolge
                  zeitlich vorangegangen sein und wird deshalb dem Brief <ref type="letter"
                     >166</ref> zugeordnet.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Erffurti 4. Maii.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende domine confrater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21180">Postremis admodum venerandae paternitatis vestrae petitis hisce, quantum possum, satisfactum eo. De Joanne, cuius <seg type="lemma" corresp="#d4618e21266">Mabilion</seg> meminit, in catalogo professorum <sic>nostrum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] haec fere reperio: Joannes Mulbach, sacrae theologiae doctor, quondam universitatis Erffurtensis famosissimus professor, vir suo aevo tam doctrina quam vitae integritate celeberrimus, iam ad senium vergens abdicatis <sic>eclesiasticis</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] suis beneficiis sese religiosa professione domino Gunthero abbati subiecit aetatemque reliquam in iugibus orationibus, sacrificiis, meditationibus<note place="foot" xml:id="d4618e21188">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">me</hi>.</note> hic absumpsit, tandem omnigenis virtutibus conspicuus obiit anno 1493 5. Martii. De eius versibus sancto Kiliano dicatis nihil additur. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21194">Quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e21278">Basilium Valentinum</seg> attinet, eum cum communi fama libentissime nostrum facerem, modo unicum verum adstipulans fundamentum ad hoc haberem, cum coniecturae vehementes non desint. Nam primo extat hodiedum in conventu nostro antiqua subterranea cavea fornicata, fuligine plane innigrata, in qua laborasse fertur. Secundo a senioribus audivi <seg type="lemma" corresp="#d4618e21285">adfuisse ante annos circiter 60</seg> quendam ordinis nostri religiosum extraneum chymiae <pb n="1v"/> peritum, qui sollicite de scriptis Basilii inquisierit atque dictum eius laboratorium curiose perlustraverit, in eoque invenerit cistulam subnigro pulvere refertam, quam nostratibus non contradicentibus secum una cum quibusdam inventis chartis asportarit: pulverem istum auri materiam fuisse aiebat, ast nobis inutilem, cum nemo praeparare sciret. Tertio ante 20 circiter annos vidi depictam effigiem huius Basilii in habitu Benedictino hac addita subscriptione: professus ad S. Petrum. Haec vetusta pictura extitit hic Erffurti in auditorio philosophico maioris (ut vulgo appellatur) collegii usque ad annum circiter 1693, ubi <seg type="lemma" corresp="#d4618e21290">innovato collegio</seg> cum aliis submota est. Quarto constanter a nostris dicitur manuscripta Basilii nobis ablata fuisse tempore belli <seg type="lemma" corresp="#d4618e21295">Suecici; tunc enim Sueci Erffurtum occuparunt, religiosos omnes cum domino abbate expulerunt</seg>, meliora quaeque sustulerunt ac inter caetera bibliothecam nostram expilarunt, avectis in Sueciam libris ultra valorem 2000 imperialium, quibus<note place="foot" xml:id="d4618e21198">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quos</hi>, davor durchgestrichen <hi rend="italic">inter</hi>.</note> inter una fuit <seg type="lemma" corresp="#d4618e21300">Biblia aureis litteris</seg> in purissimo pergameno artificiosissime exarata, quam 500 imperiales valuisse aiunt: et hoc quidem certum<note place="foot" xml:id="d4618e21207">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">certum</hi>.</note> est. <seg type="lemma" corresp="#d4618e21305">De scriptis autem Basilii</seg> solam coniecturam habent adduntque ea postmodum a Christina catholica regina Romam transportata fuisse. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21213">Haec aliaque fidem sufficientem mihi facerent, dummodo catalogus professorum aut <pb n="2r"/> aut [<hi rend="italic">sic</hi>] defunctorum (quem ab annis 500 habeo) seu annales nostri aliquam eius mentionem facerent. Ipsimet opinamur eius memoriam sponte seu studio a maioribus nostris abolitam fuisse, ne quis posterorum ipsum in arte religiosis inhibita aut minus competenti imitaretur; fertur namque monasterium nostrum gravia <seg type="lemma" corresp="#d4618e21310">damna exinde ab archiepiscopo Moguntino</seg> passum esse, quando medietatem ferme bonorum ei sustulit dicendo: Non oportet abbatem esse ditiorem suo archiepiscopo. Joannes Mauritius <seg type="lemma" corresp="#d4618e21317">Gudenus, qui anno 1675 Historiam Erffurtensem</seg> typis dedit, sic ad annum 1413 de Basilio scribit: Hac aetate Basilius Valentinus in divi Petri monasterio vixit, arte medica et naturalium indagine mirabilis, insuper iis accensetur, quos in augmentum spei nominant aurum confecisse. Haec ille. Authores alios luculentius adhuc de ipso scribentes ad manum non habeo, ut specificare possem, et hinc est, quod etiam nullum contrariae sententiae, qui ipsum professum in Walckenryde ordinis Cistertiensis coenobio in Thuringiae finibus situato nunc per Lutheranos saecularisato<note place="foot" xml:id="d4618e21220">	<hi rend="italic">nunc ... saecularisato</hi> mit Verweiszeichen über der Zeile eingefügt.</note> faciunt, nominetenus citare queam. In plerisque eius <seg type="lemma" corresp="#d4618e21322">scriptis Latine evulgatis</seg> eiusdem vita statusque in capite adiungitur, si fortassis reverentia vestra iis potiatur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21226">Compilator annalium nostrorum fuit admodum reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e21328">Nicolaus de Sygen</seg> hic professus anno 1466, scripsitque circa annum 1490 valde simpliciter, ruditer<note place="foot" xml:id="d4618e21228">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">et</hi>.</note>, mance et confuse, sine debito ordine atque circumstantiis necessariis. <pb n="2v"/> Illius <seg type="lemma" corresp="#d4618e21340">propria manuscripta</seg> vix legibilia ob abbreviationes multiplices et litterarum tenuitatem in antiquo involucro ab ipsomet inconscissa charta compacta habeo; iamque aliunde comparato annalium subsidio ad biennium fere laboro, ut defectum eorundem suppleam, ad ordinem et annos redigam indeque usque <seg type="lemma" corresp="#d4618e21345">ad praesens prosequar</seg>, quod intra aliud biennium (si Deus vitam indulserit) me facturum spero; si quid interim reperero, quod intentioni dominationis vestrae deserviat, haud gravate communicabo. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21236">Pro experimento quaedam ex manuscriptis praefati patris Nicolai subicio. Sic habet: <seg type="lemma" corresp="#d4618e21350">Petrus de Rosenheim</seg> monachus Mellicensis, natione Teutonicus, vir in divinis Scripturis studiosus et in saecularibus scientiis sufficienter instructus, metro excellens et prosa. Hic scripsit magistro Nicolao Dunckellspeil rogante ad Brandam cardinalem S. Clementis, legatum in Alemannia apostolicum, opus metricum in totam Bibliam, duobus versibus exprimens, quid in quolibet capite Libri contineatur; scripsit et chronicam tempore Constantiensis concilii. Hic multa et varia composuit. Nihil <sic>praetera</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21241"><seg type="lemma" corresp="#d4618e21357">Henricus Gulpen</seg> abbas monasterii S. Egidii in Nurrenberg, doctor decretorum, scripsit Super septem <sic>distictionibus</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] De poenitentia libros quinque; De consecratione librum unum; item devotum tractatum De passione Christi et nonnulla alia devota. Ipse pater fuit unus et principalis, qui in concilio Constantiensi et Basiliensi restiterunt, ne clerici uxoribus uterentur. Sufficiat pro nunc, alias plura.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae paternitatis vestrae officiosissimus servus pater Petrus Fridericii [<hi rend="italic">sic</hi>] ut alias manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="3r"/> <seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21254">Nota: Dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e21364">Herbordus</seg> de Amelunxen professus in Corbeia Saxonica ex priore eiusdem principalis monasterii postulatus fuit in abbatem ad S. Petrum Erffurti anno 879. Hic fuit vir pius et doctus bonusque historicus, scripsit Gesta Saxonica. Ita accepi <seg type="lemma" corresp="#d4618e21371">ex monumentis benefati monasterii</seg>. Nos enim nulla habemus a <seg type="lemma" corresp="#d4618e21376">fundatione</seg>, quae facta est a Dagoberto secundo, filio Hildeberti Francorum regis, anno 706, usque ad annum 1059. Causa est, quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e21381">Ungari circa annum 923 altera vice</seg> in Thuringiam irruperint omniaque desolaverint, ubi post exustionem coenobii monachi divisis bonis canonicorum more vixerunt, usque ad dictum annum 1059, quo dominus Sigfridus ex abbate Fuldensi archiepiscopus Moguntinus expulsis canonicis Benedictinos regulares in locum restituit. Ex post iterum bina vice in cineres redactum fuit, videlicet paucis annis post restitutionem et anno <seg type="lemma" corresp="#d4618e21386">1142, cui ultimo incendio</seg> annales nostri deperditionem seu interitum monumentorum nostrorum potissimum adscribunt. Mirum est, quod fundationis diploma hodiedum supersit<note place="foot" xml:id="d4618e21256">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">quod</hi>. Das Blatt ist unterhalb dieser Zeile abgeschnitten mit Textverlust; von der nächsten Zeile sind noch Oberlängen sichtbar. Die Überlieferung im Abschriftencodex endet mit <hi rend="italic">supersit</hi>.</note>.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e21266">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Mabilion</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Mabillon, Acta
                  sanctorum OSB 2<?oxy_custom_end?> 991, berichtet zur Vita des Hl. Burchard von
                  deren Edition durch Serarius im Jahre 1598. Dieser erwähnt einen „Johannes
                  Erfordiensis monachus coenobii S. Stephani“ als Verfasser von Versen auf den Hl.
                  Kilian. Dabei handelt es sich eigentlich um Johannes von Lauterbach, vgl. <ref
                     type="letter">308</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21273">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>catalogo professorum ... Joannes Mulbach</label>
               <p>Es ist nicht bestimmbar, ob PF hier das Nekrologium des Rüdiger von Venlo oder
                  eine von dessen neuzeitlichen Bearbeitungen (vgl. <ref type="letter">150</ref>
                  &lt;2&gt;) verwendet. Die Inhalte entsprechen weitgehend jenen, die <rs
                     type="bibl" key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 11 164, nach der
                  Nekrologabschrift des Gallus Stassen wiedergibt. Zu Johannes Mühlbach vgl. weiters
                  <rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de
                     Siegen</rs> 484.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21278">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Basilium Valentinum</label>
               <p>Aller Wahrscheinlichkeit nach ist Basilius eine fiktive Person, die vom ersten
                  Editor seiner angeblichen Werke, möglicherweise unter Einbeziehung älterer
                  sagenhafter Traditionen, vorgeschützt wurde. Vgl. &lt;3&gt;; sowie <rs type="bibl"
                     key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 10 113.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21285">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>adfuisse ante annos circiter 60</label>
               <p>Zu einem solchen Besuch konnte nichts ermittelt werden; auch in der Chronik des Petersklosters 1631–1699 (Bistumsarchiv Erfurt, Hs. Erfurt 25) findet sich keine Erwähnung davon.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21290">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>innovato collegio</label>
               <p>Das Collegium maius der Universität Erfurt wurde von 1681 bis 1688 renoviert, das
                  daran anschließende Auditorium philosophicum dabei gänzlich abgebrochen: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36428">Kleineidam, Universitas 4</rs> 37; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37250">Wiegand, Baugeschichte</rs> 52, 56–59.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21295">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Sueci ... expulerunt</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 10 27–29; <rs
                     type="bibl" key="bibl:37066">Stievermann, Geschichte</rs> 145; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37094">Theele, Handschriften</rs> 32f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21300">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Biblia aureis litteris</label>
               <p>PF stützt sich hier auf die Aufzeichnungen des Petrensermönchs Dagobert Conen
                  (wiedergegeben bei <rs type="bibl" key="bibl:37094">Theele, Handschriften</rs> 33;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 10 30; 11 170),
                  in denen exakt dieselben Angaben zu Beschaffenheit und Wert dieser Bibel
                  aufscheinen. Zur Identifizierung oder zum Verbleib der Prunkbibel ist nach <rs
                     type="bibl" key="bibl:37094">Theele, Handschriften</rs> 34f., nichts Sicheres
                  feststellbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21305">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>De scriptis autem Basilii</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:37094">Theele, Handschriften</rs> 204 Nr. 1086, konnte
                  in den ehemaligen Beständen des Petersklosters nur einen Band mit angeblichen
                  Schriften des Basilius nachweisen, und zwar eine Abschrift aus der Mitte des 18.
                  Jh.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21310">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>damna ... ab archiepiscopo Moguntino</label>
               <p>Die Erzählung bezieht sich auf die Einziehung von Gütern des Petersklosters durch
                  Erzbischof Adalbert I. im Jahre 1112 im Zuge eines Streits mit Abt Burchard,
                  welcher 1116 schließlich abgesetzt wurde. Diese Episode einschließlich des
                  Ausspruchs des Erzbischofs ist in den älteren Annalen des Petersklosters mehrfach
                  überliefert, nicht jedoch bei Nikolaus von Siegen, der den Grund der Absetzung
                  Burchards verschweigt: <rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum
                     Nicolai de Siegen</rs> 292. PF könnte jedoch auch aus dem Nekrologium schöpfen,
                  das anscheinend eine entsprechende Bemerkung enthielt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 10 8f. Nicht nachvollziehbar ist
                  freilich die Herstellung einer Verbindung mit Basilius Valentinus, dessen
                  Lebenszeit in der Regel im 15. Jh. angenommen wurde. Möglicherweise interferiert
                  hier die Erinnerung an einen weiteren einschneidenden Streit mit dem Erzbistum,
                  nämlich die mit heftigen Konflikten verbundene Durchsetzung der Bursfelder Reform
                  im Peterskloster durch Erzbischof Dietrich von Erbach, die mit der Amtsenthebung
                  des Abtes Hartung Herling 1448 und der erzbischöflichen Administration des
                  Klostergutes einherging. Der verschwenderische Lebenswandel der Äbte hatte eine
                  der hauptsächlichen Angriffsflächen für die Reformer geboten: <rs type="bibl"
                     key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 10 21f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36146">Frank, Peterskloster</rs> 16–40; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36264">Hammer, Reformzentrum</rs> 136.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21317">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Gudenus ... Historiam Erffurtensem</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Gudenus,
                  Historia<?oxy_custom_end?> 129. Gudenus berichtet nicht über Schriften des
                  Basilius.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21322">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>scriptis Latine evulgatis</label>
               <p>Ausgaben von vermeintlichen Schriften des Basilius, durchweg in deutscher Sprache,
                  waren seit 1604 mehrmals erschienen, zuletzt 1694 unter dem Titel „Basilii
                  Valentini Chymische schriften“. Urheber der dem legendären Petrenser Alchemisten
                  zugeschriebenen Schriften dürfte mit einiger Wahrscheinlichkeit der erste Editor
                  Johann Thoelde sein: <rs type="bibl" key="bibl:36826">Priesner, Thoelde</rs>; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:36550">Lenz, Biographie</rs> 330–338; dort auch
                  Überlegungen zur Zuschreibung des Basilius zum Peterskloster. Offenbar hatte PF
                  die existierenden Ausgaben nicht zur Hand, noch wusste er bibliographische Angaben
                  zu machen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21328">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Nicolaus de Sygen</label>
               <p>Zur Person:<rs type="bibl" key="bibl:36146"> Frank, Peterskloster</rs> 266–268;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35922">Böckner, Peterskloster</rs> 11 166f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:37212">Wegele, Vorwort</rs> VIII–X.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21335">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>simpliciter, ruditer, mance et confuse</label>
               <p>Dazu einprägsam <rs type="bibl" key="bibl:37212">Wegele, Vorwort</rs> XV: „Am
                  wenigsten zu rühmen ist der Styl, in dem die Chronik geschrieben ist. Man sieht
                  freilich schnell, dass die letzte Hand noch nicht an sie angelegt worden ist: aber
                  auch dieses vorausgesetzt, lässt die Schreibweise des Verf. vieles zu wünschen
                  übrig und steht auf einer sehr untergeordneten Stufe“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21340">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>propria manuscripta</label>
               <p>Gemeint ist wohl das Autograph der Chronik, heute Landeshauptarchiv Weimar, Hs. F
                  166; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36146">Frank, Peterskloster</rs> 267; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36146">Theele, Handschriften</rs> 191f. Nr. 966; <rs
                     type="bibl" key="bibl:37212">Wegele, Vorwort</rs> VIIf.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21345">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ad praesens prosequar</label>
               <p>PFs Hausgeschichte („Großes Chronicon Sanpetrense“) wird im 18. Jh. mehrfach
                  erwähnt, ist jedoch verschollen: <rs type="bibl" key="bibl:35922">Böckner,
                     Peterskloster</rs> 10 36; 11 170, 174; <rs type="bibl" key="bibl:37094">Theele,
                     Handschriften</rs> 14, 29, 33.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21350">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Petrus de Rosenheim</label>
               <p>Die Stelle (<rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de
                     Siegen</rs> 405f.; vgl.
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Trithemius, De
                  scriptoribus ecclesiasticis<?oxy_custom_end?> 296) ist exakt zitiert, abgesehen
                  von einer sinnverändernden Auslassung zwischen „chronicam“ und „tempore
                  Constantiensis concilii“: letzteres bezieht sich in der Vorlage nicht auf die
                  Chronik, sondern auf die Lebenszeit Petrus’. Zu ihm weiterhin am ausführlichsten:
                     <rs type="bibl" key="bibl:19912">Thoma, Petrus von Rosenheim</rs>. Das ihm von
                  verschiedenen Autoren zugeschriebene größere Geschichtswerk ist, falls es jemals
                  existiert hat, verloren: ebd. 125.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21357">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Henricus Gulpen</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs>
                  406; PF kürzt den Text der Vorlage an mehreren Stellen deutlich. Zu Heinrich: <rs
                     type="bibl" key="bibl:37104">Thurn–Weigand, Beichtspiegel</rs> 323–326. Die
                  Traktate zu den Abschnitten „De poenitentia“ und „De consecratione“ aus dem
                  Decretum Gratiani sind nur aus einer Angabe des Trithemius bekannt (ebd. 323f.),
                  auf die sich wohl auch Nikolaus von Siegen stützte; auch eine asketische Schrift
                  „De passione Christi“ ist sonst unbekannt. Zur Teilnahme an den Konzilien von
                  Konstanz und Basel ebd. 324, 326.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21364">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Herbordus</label>
               <p>Die Angaben zu dieser Person sind in der von PF vorgebrachten Form weitestgehend haltlos; vgl. 172.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21371">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>ex monumentis benefati monasterii</label>
               <p>PF hatte sich etwa zwölf Jahre in Corvey aufgehalten (vgl. Verzeichnis der Pez-Korrespondenten) und stand weiterhin in brieflichem Kontakt dorthin, namentlich zum Subprior Ansgar Grass (vgl. 248, 268).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21376">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>fundatione</label>
               <p>Zur gefälschten Gründungsurkunde vgl. <ref type="letter">150</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21381">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Ungari ... altera vice</label>
               <p>Bei Nikolaus von Siegen ist von Ungarneinfällen im frühen 10. Jh. die Rede, jedoch
                  ohne Nennung der Jahreszahl 923: <rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon
                     Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs> 179, 191.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21386">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>1142 ... incendio</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:35728">Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen</rs>
                  319f.; vgl.<rs type="bibl" key="bibl:35922"> Böckner, Peterskloster</rs> 10 9.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
