<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="682" xml:id="pez-0682">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Benedikt Gentilotti von Engelsbrunn an Bernhard Pez. 1716-10-31. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">682</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Staufer, Litterae 19f.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 256r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Benedikt Gentilotti von Engelsbrunn</persName>
               <date when="1716-10-31">1716-10-31</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:681"/>
               <ptr type="next" target="letter:685"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:671"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:681"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP tut BG und der Freundschaft zwischen ihnen beiden Unrecht, wenn er wegen der Verspätung BGs in der Beantwortung seines hochwillkommenen Briefes <ref type="letter" target="letter:681">681</ref> an BGs Ergebenheit zweifelt; die lange Verzögerung wurde nicht allein durch BGs starke Beschäftigung, sondern vor allem durch den Schreiber verursacht, der so lange für die Anfertigung der Liste der Dubletten der Hofbibliothek gebraucht hat. Diese legt BG nun bei; BP soll aus den angeführten Werken wählen, was er brauchen kann.</p>
            <p corresp="#seg2">BG gratuliert BP zur freundlichen Aufnahme von dessen „Epistolae apologeticae“ bei den Maurinern <ref type="letter" target="letter:671">671</ref> und zu allem, was BP von jenen erhalten hat.</p>
            <p corresp="#seg3">Gewiss weiß BP schon davon, dass Bernard de Montfaucon einen Prospekt seiner „Antiquité expliquée“ veröffentlicht hat, mit welchem er Gelehrte und andere Liebhaber zu Subskriptionen aufruft; das Werk soll mit dem gesammelten Geld gedruckt werden.</p>
            <p corresp="#seg4">Ein Exemplar der von BP zu Leipzig publizierten Probe eines Katalogs österreichischer Handschriften („Nachricht“) hat BG bisher nicht zu Gesicht bekommen; beim nächsten Büchermarkt in Wien wird er vielleicht eines kaufen können, falls ihm BP nicht vorher eines schenkt. BG schreibt in großer Eile; er will einen längeren Brief schicken, sobald er mehr Zeit hat. Er schließt mit Grüßen an HP.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Nachsatz berichtet BG, dass Ludolph Küster, der hervorragende Philologe, dem sowohl Aristophanes als auch Suidas viel zu verdanken haben, vor kurzem in Paris gestorben ist.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>librarius</mentioned>
            <p>Als angestellte Bibliotheksschreiber während der Amtszeit
                  BGs sind Bartholomäus Poli und Heinrich Millauer nachweisbar, Letzterer seit dem
                  Jahr 1716: <rs type="bibl" ref="bibl:19814">Strebl, Barocke Bibliothek</rs> 191f.,
                  204. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>indicem</mentioned>
            <p>Die Beilage scheint in Melk nicht erhalten zu sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Gallorum iudicio</mentioned>
            <p> Unter den erhaltenen Briefen der maurinischen Korrespondenten BPs bietet nur 671 eine wenn auch knappe Erwähnung der übermittelten „Epistolae apologeticae“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> ceterisque ... offeruntur</mentioned>
            <p> Gemeint sind wohl die bis dahin aus Frankreich für die „Bibliotheca Benedictina“ eingesendeten Materialien: vgl. 552, 594, 636, 671, 677, 678, 749.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Non arbitror ... excudetur</mentioned>
            <p> Zur Subskription für das Werk „Antiquité
                  expliquée“ vgl. <ref type="letter" target="letter:700">700</ref> <ref target="letter:700#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>nundinis</mentioned>
            <p>Gemeint ist wohl der Wiener „Katharinenmarkt“ vor und nach
                  dem am 25. November stattfindenden Fest der hl. Katharina: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel </rs>11. Neben dem
                  „Ascensionis“- oder „Pfingstmarkt“ (vgl. <ref type="letter" target="letter:156">156</ref> <ref target="letter:156#seg7">7</ref>)
                  war dies einer der zwei regelmäßigen Büchermärkte in Wien.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Kusterus ... Aristophanes et Suidas</mentioned>
            <p>Ludolph Küster war am 12. Oktober 1716 in Paris verstorben. Er hatte 1705 respektive 1710 kommentierte zweisprachige Ausgaben der beiden genannten Autoren publiziert.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XI</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Clarissimo viro domno Bernardo Pez Benedictino et bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Joannes Benedictus Gentilotus ab Engelsbrun.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Insignitam profecto mihi et amicitiae nostrae iniuriam facis, dum ex cunctatione mea in respondendo sequius de mea in te observantia et voluntate suspicaris. Quod serius, ac par erat, acceptissimis litteris tuis rescribam, id gravibus meis occupationibus, quibus praeter pensum meum invitus implicor, assignabis. Eo autem maiore intervallo hanc epistolam ad te scribo, quod <anchor xml:id="n1"/>librarius<anchor xml:id="n1e"/> in conficiendo superfluorum voluminum indice me hucusque moratus est. Eum <anchor xml:id="n2"/>indicem<anchor xml:id="n2e"/> in has litteras conieci, ex quo id eliges, quod in rem tuam erit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Gratulor tibi de <anchor xml:id="n3"/>Gallorum iudicio<anchor xml:id="n3e"/> de tuis Litteris apologeticis<anchor xml:id="n4"/> ceterisque, quae tibi inde offeruntur<anchor xml:id="n4e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Non arbitror te ignorare <pb n="1v"/> domnum Montefalconium prospectum Antiquitatum edidisse et eruditos aliosque eiusmodi merces amantes ad subscribendum invitasse; id enim opus ex collaticia pecunia excudetur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Specimen catalogi tui manuscriptorum Austriae Lipsiae vulgatum nondum videre contigit; proximis forte <anchor xml:id="n5"/>nundinis<anchor xml:id="n5e"/> hic prostabit et tum, ni citius ex liberalitate tua illud accepero, emam. In summa festinatione haec scripsi, quae tu aequi bonique consulas et longiores a me litteras, cum plus otii nactus fuero, exspectes, velim. Domno Hieronymo germano tuo salutem dic. Vale, mi suavissime Bernarde, et nos tui studiosissimos ama.</ab>
         <closer>Vindobona pridie Kalendas Novembris MDCCXVI.</closer>
         <closer xml:id="seg5"><anchor xml:id="n6"/>Kusterus eximius Graecarum litterarum cultor, cuique Aristophanes et Suidas<anchor xml:id="n6e"/> plurimum debent, nuper admodum Lutetiae Parisiorum diem functus est.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>