<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="929" xml:id="pez-0929">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-04-09. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">929</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 286r–287v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-04-09">1718-04-09</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:928"/>
               <ptr type="next" target="letter:935"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:936"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:936"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:954"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e46">Aachen ; Synoden 816 und 817</rs>
            <rs ref="index:d14380e458">Aggsbach</rs>
            <rs ref="index:d14380e1600 d14380e18655 d14380e42473">Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum ; Ms. Gaming Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming Telesphorus von Cosenza ; De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e2840">Antoniotto Adorno</rs>
            <rs ref="index:d14380e4057">Bartholomäus Hölderle</rs>
            <rs ref="index:d14380e4075">Basel ; Konzil 1431–1449</rs>
            <rs ref="index:d14380e4699">Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e11334">Engelbert von Admont ; Tractatus de gratiis et virtutibus beatae Mariae virginis</rs>
            <rs ref="index:d14380e11390">Engers, Petrus</rs>
            <rs ref="index:d14380e12060">Felix</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e13961">Gaming ; Bibliothek ; Andreas de Escobar, Gubernaculum conciliorum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14091">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14382">Gaming ; Bibliothek ; Telesphorus von Cosenza, De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14419">Gaming ; *Arzt, der 1718 nach Gaming kommt</rs>
            <rs ref="index:d14380e14447">Gaming ; *Handschriften für das Chorgebet, abgeschrieben von Sebastian Treger</rs>
            <rs ref="index:d14380e14618">Gelasius I., hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e14627">Gelasius II</rs>
            <rs ref="index:d14380e14944">Genua</rs>
            <rs ref="index:d14380e15567">Giuliano Cesarini</rs>
            <rs ref="index:d14380e16461">Griechenland, Griechen, griechische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e17537">Heiliges Römisches Reich</rs>
            <rs ref="index:d14380e17563">Heiliges Römisches Reich ; Adler als Wappentier</rs>
            <rs ref="index:d14380e17784">Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum</rs>
            <rs ref="index:d14380e17808">Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum ; Ms. Gaming ; Abschrift von Sebastian Treger. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e18623">Honorius Augustodunensis</rs>
            <rs ref="index:d14380e18639">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium</rs>
            <rs ref="index:d14380e1600 d14380e18655 d14380e42473">Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum ; Ms. Gaming Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming Telesphorus von Cosenza ; De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e18675">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming ; Abschrift von Leopold Wydemann</rs>
            <rs ref="index:d14380e19828">Italien, Italiener, Italienisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e20269">Joachim von Fiore</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e21460">Kartäuser ; Generalkapitel</rs>
            <rs ref="index:d14380e21476">Kartäuser ; Generalkapitel ; Chartae</rs>
            <rs ref="index:d14380e21751">Katholischer Glaube, katholische Kirche ; Konzilien allgemein</rs>
            <rs ref="index:d14380e23254">Kristelli, Joseph</rs>
            <rs ref="index:d14380e23369">Kyrill von Konstantinopel, hl ; Oraculum Cyrilli</rs>
            <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs>
            <rs ref="index:d14380e24132">Lechnitz</rs>
            <rs ref="index:d14380e25292">Ludwig I. „der Fromme“</rs>
            <rs ref="index:d14380e28493">Melk ; Bibliothek ; Vinzenz von Aggsbach, Briefe. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e34481">Pez, Bernhard ; Krankheit im Frühjahr 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</rs>
            <rs ref="index:d14380e37795">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum ; Corpus iuris canonici, Kanonistik</rs>
            <rs ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</rs>
            <rs ref="index:d14380e41073">Sizilien</rs>
            <rs ref="index:d14380e1600 d14380e18655 d14380e42473">Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum ; Ms. Gaming Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming Telesphorus von Cosenza ; De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e42483">Telesphorus von Cosenza ; De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis ; Ms. Gaming ; Teilabschrift von Leopold Wydemann. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e42643">Theben</rs>
            <rs ref="index:d14380e43274">Treger, Sebastian</rs>
            <rs ref="index:d14380e43779">Ungarn, Ungarn</rs>
            <rs ref="index:d14380e44591">Vinzenz von Aggsbach</rs>
            <rs ref="index:d14380e44603">Vinzenz von Aggsbach ; Briefe. Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e46776">Wydemann, Leopold ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Die wiederkehrende Krankheit BPs scheint anzudeuten, dass ihm, wenn nicht der Garten, dann doch die Werkzeuge zur Pflege desselben fehlen. LW freut sich, dass BP der Krankheit und der Gefahr entronnen ist, und wünscht ihm, dass er die Ostertage unter besseren Vorzeichen erleben kann als die Fastenzeit.</p>
            <p corresp="#seg2">Den Anfang der Schrift des Telesphorus von Cosenza („De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis“) schickt LW auf einem ganzen Bogen zur Ansicht, damit BP den Zweck, den Stil und die Quellen erkennen kann, aus denen jener seine Weissagung geschöpft hat. Das Widmungschreiben hat LW weggelassen, weil es zu umfangreich ist und wenig zum Inhalt passt. Nun teilt er BP dessen Anfang und Ende mit, wonach es an den Dogen <rs ref="index:d14380e2840" fullterm="Antoniotto Adorno">Antoniotto Adorno</rs> von <rs ref="index:d14380e14944" fullterm="Genua">Genua</rs> gerichtet war und an einem 3. September in einer Einsiedelei am „Ager Herculanus“ bei <rs ref="index:d14380e42643" fullterm="Theben">Theben</rs> verfasst wurde. LW erscheint der Name des Autors ebenso erfunden wie der Ort. Das Werk selbst ist beinahe doppelt so lang wie die Gegenschrift Heinrichs von Langenstein („<rs ref="index:d14380e17784" fullterm="Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum">Contra Telesphorum</rs>“). Die Schrift ähnelt mehr deutschen (literae Germanicae) als lateinischen Buchstaben. Trotzdem ist sie ausreichend lesbar, außer dass häufig ungewohnte Wörter auftauchen, die entweder aus Cyrill („<rs ref="index:d14380e23369" fullterm="Kyrill von Konstantinopel, hl ; Oraculum Cyrilli">Oraculum Cyrilli</rs>“) oder aus Joachim (von Fiore) entlehnt sind; mit Hilfe von deren Werken, sofern diese verfügbar sind, könnten sie leichter entziffert und gedeutet werden. Aufgrund der vielen in dem Text enthaltenen offenbaren Unwahrheiten geziemt es LW als <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs> nicht, diesen abzuschreiben. Er wäre allerdings bereit, die Handschrift zu übermitteln, wenn sein Prior Joseph Kristelli zustimmt. Den Traktat Heinrichs von Langenstein hat der <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs> Sebastian Treger abgeschrieben. Weil dieser aber auf Wunsch des Oberen damit beschäftigt ist, Bücher für den Chor zu kopieren, und außerdem als Infirmar tätig ist, möchte LW ihm nicht neuerlich lästig werden, obgleich Treger im Noviziat LWs Schüler war. Ein anderer (Petrus Engers?), der auch schon einiges aus Handschriften kopiert hat, bietet sich dazu weiter an, aber unter der Bedingung, dass LW diktiert. Diese Bedingung ist für LW belastend und mit dem strikten kontemplativen Leben (vita solitaria) schlecht vereinbar, weshalb er ihr nicht zustimmen kann.</p>
            <p corresp="#seg3">Das „Gubernaculum conciliorum“ des Andreas de Escobar besteht aus 20 Bögen und enthält viele Allegationen aus dem „Corpus iuris canonici“ und den Konzilstexten, sodass derjenige, der es abschreiben will, einige Erfahrung darin haben sollte. Übrigens widmete der Verfasser das Werk <rs ref="index:d14380e15567" fullterm="Giuliano Cesarini">Giuliano Cesarini</rs>, der damals dem Konzil von Basel präsidierte. Er stellte das Konzil, wie es damals die Meinung vieler war, über den Papst. LW will versuchen, den Text selbst abzuschreiben, obwohl er lieber den doppelt so langen „<rs ref="index:d14380e11334" fullterm="Engelbert von Admont ; Tractatus de gratiis et virtutibus beatae Mariae virginis">Tractatus de gratiis et virtutibus beatae Mariae virginis</rs>“ des Engelbert von Admont bearbeiten würde – insbesondere wegen der Zitationen, die nachgesehen werden müssen, damit sich kein Fehler einschleicht. Am besten und wohl sogar notwendig wäre es, zwei Exemplare zu haben, damit bei einem Fehler des einen aus dem anderen ergänzt werden kann.</p>
            <p corresp="#seg4">LW hat einige der Briefe des <rs ref="index:d14380e44591" fullterm="Vinzenz von Aggsbach">Vinzenz von Aggsbach</rs> gelesen und den Ausspruch bestätigt gefunden, dass ein Gefäß noch lange danach riecht, womit es einmal gefüllt war. Denn im Jahr 1420 und nochmals 1425 wurde Vinzenz vom <rs ref="index:d14380e21460" fullterm="Kartäuser ; Generalkapitel">Generalkapitel</rs> ermahnt, seine Zunge zu mäßigen, und dasselbe Laster war der Grund dafür, dass er 1448 seines Amtes enthoben wurde. Dennoch verdient er eine Entschuldigung, weil er in schlechten Zeiten lebte und weil viele dasselbe dachten wie er. <rs ref="index:d14380e12060" fullterm="Felix">Felix</rs> (V.) scheint er mehr angehangen zu sein als sich geziemte, den nach jenem gewählten Päpsten war er feindlich gesinnt. Doch hat LW einiges aus dem ihm überlassenen Codex gelernt – das Alter Vinzenz’ sowie das Jahr, in dem er dem Orden beitrat, ebenso das Jahr, in welchem Bartholomäus (Hölderle) Prior in <rs ref="index:d14380e458" fullterm="Aggsbach">Aggsbach</rs> wurde und <rs ref="index:d14380e4699" fullterm="Benedikt">Benedikt</rs> Prior in der Kartause <rs ref="index:d14380e24132" fullterm="Lechnitz">Lechnitz</rs> (Vallis S. Antonii) in Ungarn. Bis jetzt hat LW aus diesem Codex keine Abschriften erstellt, da er mit anderen Aufgaben beschäftigt war und gerade den Dialog „<rs ref="index:d14380e18639" fullterm="Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium">De esu volatilium</rs>“ (des <rs ref="index:d14380e18623" fullterm="Honorius Augustodunensis">Honorius Augustodunensis</rs>) abschreibt. Diesen wird er gemeinsam mit dem einen oder anderen von BP angeforderten Werk durch den Arzt, der nach der im Mai anstehenden Behandlung von <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> nach Melk zurückkehren wird, übermitteln.</p>
            <p corresp="#seg5">Der Autor von „<rs ref="index:d14380e18639" fullterm="Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium">De esu volatilium</rs>“ zitiert Papst <rs ref="index:d14380e14627" fullterm="Gelasius II">Gelasius II</rs>., der die Erlaubnis zur Mästung von Geflügel widerrufen haben soll, die von den Teilnehmern der Synode Kaiser Ludwigs des Frommen ohne Erlaubnis des Papstes gewährt worden war. Da Gelasius im Jahr 1118 Papst wurde, kommt Honorius in chronologischer Hinsicht als Autor in Frage. Allerdings glaubt LW, dass der Verfasser zwar zur Entstehungszeit der Schrift <rs ref="index:d14380e4699" fullterm="Benedikt">Benedikt</rs>iner war, später aber in Österreich <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs> wurde. Argumente für diese Annahme will LW liefern, sobald er den Text schickt <ref type="letter" target="letter:936">936</ref>. Sie ließe sich erhärten, falls das Werk außerhalb Österreichs nicht vorhanden ist. Von BP, der Kenntnis von vielen Bibliotheken hat, wünscht LW unterrichtet zu werden, ob der Dialog außerhalb Österreichs vorhanden ist oder von den Bibliographen (collectores bibliothecarum) zitiert wird.</p>
            <p corresp="#seg6">Mehr als die Fortsetzung der Gelehrtenzeitschrift („Neue zeitungen“?) wünscht sich LW den einen oder anderen der von BP angefertigten Bibliothekskataloge, wenn dieser einen von ihnen drei Tage lang entbehren kann. Eine Gelegenheit zur Übermittlung wäre nun durch den Arzt gegeben, wenn dieser nach <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> kommt; über denselben könnte der Katalog anschließend zurückgeschickt werden.</p>
            <p corresp="#seg7">Zum Abschluss gibt LW Textabschnitte aus den Weissagungen des Telesphorus von Cosenza wieder, in denen von drei falschen Päpsten – darunter einem Griechen, einem Italiener und einem Deutschen – und einem echten Papst die Rede ist; weiters von zwei Kaisern, einem namens Friedrich, der als schwarzer Adler mit verheerender Macht über das Land kommen und dem eine lügnerische Schlange zur Seite stehen wird, und einem König von Frankreich namens Karl, der vom engelsgleichen Papst mit der Dornenkrone zum Kaiser gekrönt und durch die Macht Gottes aus Kerker und Fesseln befreit werden wird, um bis zum Jüngsten Tag zu herrschen. Auch werden dann das Kaisertum und das Königreich <rs ref="index:d14380e41073" fullterm="Sizilien">Sizilien</rs> an die Franzosen kommen. All dies erscheint LW des Schweigens eher würdig als einer Veröffentlichung. Schließlich wünscht LW, dass BP und HP die geistlichen Übungen (exercitia) zur Passion Christi dazu dienen mögen, dass sie sich umso mehr mit dem Auferstandenen freuen können und schließlich mit ihm gekrönt werden, wenn das Ende des Lebens kommt.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>infirmitas</mentioned>
            <p>Zur schweren Erkrankung BPs im März 1718 vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.1. Der von LW hergestellte Bezug zu einem Garten könnte metaphorisch
                  zu verstehen sein, aber auch als konkrete Empfehlung, da sich LW für Gärtnerei
                  sichtlich sehr interessierte und darüber in späteren Jahren mit BP regelmäßig
                  korrespondierte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16236">Fiska,
                     Geschichtsforschung</rs> 239–242; <rs type="bibl" ref="bibl:16244">Fiska–Winkler, Wydemann</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Paschalia festa</mentioned>
            <p>Der Ostersonntag fiel im Jahr 1718 auf den 17. April. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Theloforiani operis initium</mentioned>
            <p>Der Auszug ist erhalten: StiA Melk,
                  Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 78. Zu diesem in zahlreichen Handschriften aus dem
                  14. bis 17. Jh. erhaltenen Text vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15926">Donckel,
                     Telesforus von Cosenza</rs> 33–39. Keine der dort namhaft gemachten
                  Überlieferungen lässt sich mit der Vorlage LWs identifizieren. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Dedicationem</mentioned>
            <p>Zur Widmung an den Dogen von Genua, Antoniotto Adorno,
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15926">Donckel, Telesforus von Cosenza</rs> 93,
                  282–291. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>nomen authoris ... confictum</mentioned>
            <p>Dass es sich um ein Pseudonym handeln
                  könnte, wurde vielfach diskutiert, vor allem weil die Bedeutung des Namens
                  Telesphorus („Verkünder des Endes“) so deutlich zum Inhalt der Schrift passt. Doch
                  ist der Name bei unteritalienischer Herkunft nicht unplausibel: <rs type="bibl" ref="bibl:15926">Donckel, Telesforus von Cosenza</rs> 97, 100.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> loco eremi</mentioned>
            <p> Mit „Thebae“ ist wohl die antike Ruinenstadt in der
                  Nähe des heutigen Castelluccio Inferiore in der Basilicata gemeint: <rs type="bibl" ref="bibl:15926">Donckel, Telesforus von Cosenza</rs>
               96.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Cyrillo ... Joachimo</mentioned>
            <p> Zu den Vorlagen des Telesphorus, besonders
                  dem „Oraculum Cyrilli“ in der Bearbeitung durch Johannes von Roquetaillade, vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15926">Donckel, Telesforus von Cosenza</rs> 50–74;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17690">Kreuzer, Telesphorus</rs> col. 1539.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>libros pro choro</mentioned>
            <p> Diese Bücher sind anhand der Angabe LWs nicht zu bestimmen; es ist unwahrscheinlich, dass sie noch existieren.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Alter ... ad plura se offert</mentioned>
            <p>Als Mitbruder, der LW bei der
                  Anfertigung von Abschriften unterstützte, ist neben Sebastian Treger lediglich
                  Petrus Engers namentlich bekannt; es wird auch erwähnt, dass dieser für weitere
                  Arbeiten die hier erwähnte Bedingung gestellt hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg8">8</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Andreae Maioricensis Gubernaculum</mentioned>
            <p> Es lässt sich heute keine
                  Überlieferung mit Gaminger Provenienz mehr nachweisen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15524">Candal, Manuscripti codices</rs> XIV. In einer Liste der
                  Gaminger Handschriften zum Zeitpunkt der Aufhebung scheint das Werk dagegen noch
                  auf: <rs type="bibl" ref="bibl:17094">Hoffmann, Aufhebung</rs> 92.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> supra papam ... elevat</mentioned>
            <p> Zur ausgeprägten konziliaristischen
                  Position, die Andreas de Escobar in dieser Schrift verfocht, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14962">Aubert, Escobar</rs> col. 862; <rs type="bibl" ref="bibl:15522">Candal, Introductio</rs> LIV. Zum weiteren Umgang mit dem Text
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:936">936 </ref><ref target="letter:936 #seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:1023">1023</ref>
                  <ref target="letter:1023#seg3">3</ref>. Die Vorbehalte LWs spielten wohl eine Rolle für die Entscheidung, auf
                  eine Bearbeitung und Edition zu verzichten. Hinzugekommen sein dürfte die
                  Erkenntnis, dass die Schrift bereits in einer rezenten Edition vorlag: Van der
                  Hardt, Magnum oecumenicum Constantiense concilium 6 col. 139–334. Dass BP dieses
                  Werk durcharbeitete, ist durch seine eigene Aussage bezeugt: vgl. <ref type="letter" target="letter:1020">1020</ref> <ref target="letter:1020#seg11">11</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Vitam ... ab Engelberto</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:888">888</ref> <ref target="letter:888#seg2">2</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Vincentii ... epistolas</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:904">904</ref> <ref target="letter:904#seg3">3</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:936">936</ref> <ref target="letter:936#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> quo semel ... diu</mentioned>
            <p> Horaz, Epistolae 1,2,70; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther, Proverbia</rs> 4 435f. Nr. 25711. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>anno 1420 ... monitus</mentioned>
            <p> Zu den Disziplinarmaßnahmen gegen Vinzenz
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17112">Hogg, Aggsbach</rs> 31, 37; <rs type="bibl" ref="bibl:18164">Martin, Vinzenz von Aggsbach</rs> col. 360. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>inter quae ... initae annus</mentioned>
            <p>Das Geburts- und das Professjahr des
                  Vinzenz lassen sich aus seinen Angaben näherungsweise mit 1389 respektive 1409
                  errechnen: <rs type="bibl" ref="bibl:18164">Martin, Vinzenz von Aggsbach</rs> col.
                  359f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Bartholomaeus ... Agsbach</mentioned>
            <p> Zu Prior Bartholomäus Hölderle aus
                  München vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17112">Hogg, Aggsbach</rs> 39–41; <rs type="bibl" ref="bibl:17804">Lampel, Aggsbach</rs> 358; <rs type="bibl" ref="bibl:19172">Roßmann, Aggsbach</rs> 2 219, 371.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Benedictus ... Vallis S. Antonii</mentioned>
            <p> Wie Bartholomäus Hölderle war
                  Benedikt ein Professe von Gaming: <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross
                     Stands</rs> 89. Wohl aus diesem Grund interessierte sich LW für sie. Zur
                  Kartause Lechnitz in der heutigen Slowakei vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15282">Blüm, Lexikale Übersicht</rs> 314; <rs type="bibl" ref="bibl:16380">Fülöpp
                     Romhányi–Sarbak, Lechnic</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> dominum medicum</mentioned>
            <p> Zu dieser Person konnte nichts Näheres ermittelt werden. Anlässlich der Erkrankung BPs im März wird von einer Behandlung durch einen nicht namentlich genannten Arzt berichtet: PE 5 172.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>citat Gelasium</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De
                     esu</rs> 115.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> concilio Ludovici</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref>
               <ref target="letter:873#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> potuit esse Honorius</mentioned>
            <p>Der Gedanke einer Zuschreibung von „De esu volatilium“ an Honorius Augustodunensis wird hier erstmals in der Korrespondenz fassbar. Es scheint sich um einen Vorschlag BPs gehandelt zu haben, auf den LW hier – eher verhalten – reagierte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Novorum literariorum</mentioned>
            <p> Wahrscheinlich spielt LW auf die aus Melk
                  erfolgte Zusendung der „Neuen zeitungen von gelehrten sachen“ an: vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg2">2</ref>. Hingegen bezog er die „Acta eruditorum“ in
                  Gaming selbst: vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref> <ref target="letter:845#seg1">1</ref> und <ref target="letter:845#seg10">10</ref>, <ref type="letter" target="letter:849">849</ref> <ref target="letter:849#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>inquit ille</mentioned>
            <p> Manche der von LW zitierten Stellen finden sich
                  wortgleich in der Ausgabe von 1516, der Großteil stimmt jedoch nicht überein. Zu
                  den Drucken der Weissagung des Telesphorus vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15926">Donckel, Telesforus von Cosenza</rs> 40–49. Sie bieten demzufolge einen stark
                  veränderten Text, aus dem insbesondere der Name „Friedrich“ für den blutigen
                  Kaiser konsequent getilgt ist. Eine moderne Edition fehlt.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>231f., 240</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16244">
            <title type="short">Fiska–Winkler, Wydemann</title>
            <biblScope>60</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18160">
            <title type="short">Martin, Carthusian Reform</title>
            <biblScope>107</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo et colendissimo patri Bernardo Pez frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Si non hortum, saltem instrumenta, quibus hortum manu tua excolas, tibi deesse non obscure indicare frequens tua videtur <anchor xml:id="n1"/>infirmitas<anchor xml:id="n1e"/>. Hanc tamen et ex ea periculum te evasisse uti laetor, ita opto, ut <anchor xml:id="n2"/>Paschalia festa<anchor xml:id="n2e"/> post ieiunii dies laetiori prae istis initio inchoes, continues et perficias. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n3"/>Theloforiani operis initium<anchor xml:id="n3e"/> in integra philyra ad te, pater charissime, nunc mitto, ut videas, quis eius fuerit scopus, quis stylus, et ex quorum fonte suum hauserit vaticinium. <anchor xml:id="n4"/>Dedicationem<anchor xml:id="n4e"/> operi praemissam, partim quia prolixior haec, partim quia parum ad rem pertinere mihi videbatur, omisi. Nunc tui in notitiam addo eius initium et finem. Incipit autem: Magnifico viro patri et domino meo in Christo Antonio Januensi duci clarissimo frater Thelophorus heremita gratiam Christi Jesu. Praesentem libellum pro animarum salute etc. Explicit: Datum in heremo agri Herculani prope Thebas die III. Septembris. Videtur mihi et <anchor xml:id="n5"/>nomen authoris esse confictum<anchor xml:id="n5e"/> una cum<anchor xml:id="n6"/> loco eremi<anchor xml:id="n6e"/>. Opus ipsum fere duplo erit prolixius, quam est eius Henriciana confutatio. Character, quo scribitur, ad Germanicas literas accedit magis quam ad Latinas, satis tamen legibilis, nisi occurrerent saepius inusitata vocabula, quae vel ex<anchor xml:id="n7"/> Cyrillo vel ex Joachimo<anchor xml:id="n7e"/> abbate mutuata ex eorum operibus (si adessent) facilius legi possent et intelligi. Ob tot tamen manifestas falsitates in opere contentas mihi veluti Cartusiano nec placet nec convenit opus illud describere. Nec tamen abnuo (accedente superioris consensu) illud ad te, si postulas, data opportunitate mittere. Henrici de Hassia tractatum descripsit venerabilis pater Sebastianus Treger Gemnicensis; ast quia ille charactere Romano <anchor xml:id="n8"/>libros pro choro<anchor xml:id="n8e"/> necessarios ex superioris voluntate et descripsit et describit, insuper ipse infirmarii munus administrat, ei pro hac vice molestus esse non debeo, tametsi alias in novitiatu meus fuerit discipulus.<anchor xml:id="n9"/> Alter, qui quaedam ex manuscriptis extraxit, ad plura se offert<anchor xml:id="n9e"/>, <pb n="1v"/> sed sub conditione, ut dictem scribenda. Conditio ista et mihi onerosa et vitae<del ana="#after">m.</del> solitariae minus est conveniens, ut proinde admittere eam nequeam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n10"/>Andreae Maioricensis Gubernaculum<anchor xml:id="n10e"/> viginti omnino constat philyris et varias tum ex <choice><sic>Corporis.</sic><corr>Corpore</corr></choice> iuris canonici, tum ex conciliis variis allegat citationes, ut ille, qui describere illud cupit, experientia iuris et conciliorum praeditus esse debeat. Alias opus author dedicavit Juliano tunc concilii Basileensis praesidi, et concilium generale<anchor xml:id="n11"/> supra papam (uti tunc plurimorum erat sententia) elevat<anchor xml:id="n11e"/>. Videbo temporis successu, ut illud describam, etsi, ut veritatem fatear, mallem <anchor xml:id="n12"/>Vitam beatae Mariae virginis ab Engelberto<anchor xml:id="n12e"/> Admontensi, licet duplo maiorem, editam describere quam istud, praesertim ob citationes in describendo revidendas ex necessitate, ne error se ingerat. Optimum foret et fere necessarium duo habere exemplaria, ut unius defectus ex altero suppleri posset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n13"/>Vincentii Agsbacensis diversas legi epistolas<anchor xml:id="n13e"/><anchor xml:id="n14"/> et satis adverti verum esse illud: quo semel est imbuta recens, servabit odorem testa diu<anchor xml:id="n14e"/>. Nam <anchor xml:id="n15"/>anno 1420 et iterum anno 1425 a patribus capituli generalis legitur fuisse monitus<anchor xml:id="n15e"/>, ut linguae vitium moderaretur, et haec ipsa linguae immoderatio<del ana="#after">in.</del> causa fuit absolutionis ab officio anno 1448. Excusationem tamen aliquam merebitur ob temporis istius iniquitatem et varios idem, quod ipse, sentientium animos. Verbo, plus quam decuit videtur adhaesisse Felici V. et reliquis post eum electis fuisse contrarius. Non pauca tamen prius a me ignorata (<anchor xml:id="n16"/>inter quae sunt ipsius Vincentii tam aetatis quam religionis initae annus<anchor xml:id="n16e"/>, item annus, quo <anchor xml:id="n17"/>Bartholomaeus ad prioratum in Agsbach<anchor xml:id="n17e"/> et quo<anchor xml:id="n18"/> Benedictus ad prioratum Vallis S. Antonii<anchor xml:id="n18e"/> in Hungaria fuerant assumpti) ex codice mihi gratiose concesso collegi. Ex hoc hactenus nihil descripsi, vel quia occupatus aliis tempus non habui, vel quia dialogum De esu volatilium a te pridem desideratum actu describo. Quem una cum uno alterove opusculo etiam a te petitis per<anchor xml:id="n19"/> dominum medicum<anchor xml:id="n19e"/> post curam Maialem a nobis ad vos reversurum<note place="foot" xml:id="d3e56114"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	ad vos reversurum </hi>korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> revertentem.</hi></note> ad te dirigam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Author dialogi <anchor xml:id="n20"/>citat Gelasium<anchor xml:id="n20e"/> papam, non primum huius nominis, sed secundum, quem refert revocasse gratiam utendi sagina a <pb n="2r"/> congregatis in<anchor xml:id="n21"/> concilio Ludovici<anchor xml:id="n21e"/> caesaris inconsulto pontifice patribus permissa. Unde cum Gelasius anno 1118 papa fuerit, author huius dialogi<anchor xml:id="n22"/> potuit esse Honorius<anchor xml:id="n22e"/>, si aetatem spectes. Ego nihilominus colligo fuisse Benedictinum eo tempore, quo opus composuit; at hoc composito verosimiliter ex Benedictino factum Cartusianum in Austria. Cuius opinionis rationem, vel ut moderatius loquar, coniecturam dabo, ubi opus misero. Erit haec firmior in casu, quo extra Austriam dialogus iste non sit reperibilis. A te igitur, vir doctissime, qui bibliothecarum plurimarum notitiam tua diligentia comparasti, instrui peto, an dialogus iste alibi, et extra Austriam, habeatur aut a collectoribus bibliothecarum allegetur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Continuationem<del ana="#before">Col.</del> <anchor xml:id="n23"/>Novorum literariorum<anchor xml:id="n23e"/> non adeo affecto quam unius aut alterius bibliothecae catalogum studio tuo confectum, si illo ad triduum carere posses et velles. Occasio hunc ad me <add place="above">mittendi</add> daretur per dominum medicum nostrum, dum ad nos veniet; per quem a nobis redeuntem illum tibi cum gratiarum actione remitterem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Pro conclusione addo verbis Thelophori eiusdem de tribus pseudo- et uno vero pontifice, itemque de duobus imperatoribus vaticinia. Ex quibus (<anchor xml:id="n24"/>inquit ille<anchor xml:id="n24e"/>) clare patet, quod post praesens schisma insurget aliud schisma opere dicti Federici (quem natum vult anno MCCCLXIIII), in quo schismate erunt tres pseudopontifices et unus verus pontifex. Spatium. Prophetia huius (unius ex tribus) antipapae: Gallum et Galiam calcabit umbra mortis, dux coecorum et potestas mortuorum, turpi cum morte afflictus; et erit natione Graecus. Spatium vacuum. Prophetia huius (alterius ex tribus) antipapae: homo tenebrosus et daemone plenus palam et secure loquetur, fallax falletur; et erit natione Italicus. Iterum spatium. Prophetia huius pseudopapae: Propter se et te disperdam structorem magnum de Babylone tenentem falcem tempore messis; et erit hic antipapa natione Alamannus. Spatium. Prophetia Federici hic coronati: quasi tempestas veniet Federicus tertius cum equitibus et potestate magna, terrestri pariterque navali, et effusionem sparsi sanguinis vindicabit. Spatium. <pb n="2v"/> Prophetia huius veri papae: robora lacertos, firmate Dei summi; et ne sis frigidus, gabidus et nunc fixus in proposito, elatam respue arborem, horre <choice><sic>ortum.</sic><corr>hortum</corr></choice> informem, picam abice bicolorem, omen (vel omne) evome amarissimum. Spatium vacuum. Alia prophetia suprascripti Federici imperatoris coronati in imperio. Grandis aquila nigra pennis ocyus expergiscere, tende alas et rostrum impinge et punge, tortuosus coluber mentosusque tibi ex latere congregatur; et quamplurimum conventu procul dubio fortunaberis nec oblivisceris filios spurcificos; et colaces petrae oleo <sic>lice</sic> nidifluo cum alis plectere ne perperceris; sed disiectos non totaliter atterrabis; caeteri iactentur prorsus in cotico. Spatium. Prophetia Karoli regis Franciae coronati in imperatorem per angelicum pastorem corona spinea, nolentis coronari corona aurea ob reverentiam Christi. Vocabit <choice><sic>eum.</sic><corr>enim</corr></choice> Dominus sibi dilectum filium K. germen iustum et benedictum, qui propter peccata populi in terra salsuginis existit in carcerem; quem divina maiestas miraculose eximet a vinculis verecundis. Hunc in imperatorem perpetualiter summus pontifex eliget, ut imperet et regnet usque ad tempora novissima. Item aliae prophetiae: Velit, nolit mundus superbiens, in finem regnum Siciliae et sacrum imperium veniet ad manus Francorum. Item sceptrum quoque sublime erumpet in Siculos flores et lilia, velint, nolint pandoces. Haec ille et plura alia, silentio forsitan digniora quam publicatione. Quod superest, pater suavissime, una cum fratre tuo tempora sacris passionis dominicae exercitiis consecrata transige compatiendo, ut his transactis plenius valeas <add place="left-margin">modo</add> congaudere Resurgenti, et cum eo tandem coronari plenissime, ubi finis vitae advenerit.</ab>
         <closer>Gemnici 9. Aprilis 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>