<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">129 Bernhard Pez an Rupert Hausdorf. 1710-12-06. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">129</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>NA Praha, Benediktini Břevnov, Karton 63, Fasz. 43.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1710-12-06">1710-12-06</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Rupert Hausdorf</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">111</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">130</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">111</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">113</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">128</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e15749"><rs type="person" role="sender">BP</rs> dankt für <rs type="person" key="">RHs</rs> Brief <ref type="letter">111</ref>, der alle bisher erhaltenen Zuschriften aus <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs>, <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> und <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> an Einsatz für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) übertrifft, sowie für die Zusendung des zweiten Überblicks über die Schriftsteller von <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs>, für den sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> gerne bald schon in einem veröffentlichten Werk erkenntlich zeigen würde. Dazu müssten freilich auch andere Mitbrüder etwas mehr für den Ruhm des <rs key="index:d10854e2786">Hl. Benedikt</rs> und seiner Nachkommen eifern und dem guten Beispiel von <rs type="person" key="">RHs</rs> Abt <rs key="index:d14380e46966">Othmar Zinke</rs> folgen. Deshalb ist <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Verzögerung nachzusehen; und wie ein altes Sprichwort sagt, wird, was lange währt, endlich gut. Auch steht <rs type="person" role="sender">BP</rs> im Austausch mit ganz <rs key="index:d14380e11804">Europa</rs>, wobei sich der für ihn wichtigste Teil im <rs key="index:d10854e29346">Krieg</rs> befindet und daher kein guter Boden für die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Musen<?oxy_custom_end?> ist.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e15754"><rs type="person" role="sender">BP</rs> wundert sich ebenso wie <rs type="person" key="">RH</rs>, dass keines der <rs key="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Klöster bisher Material geliefert hat, obwohl es doch in jedem mindestens einen Schriftsteller gegeben haben muss. <rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet <rs type="person" key="">RH</rs> um Rat, da gerade die <rs key="index:d14380e6032">böhmischen</rs> Benediktiner etwas zur Bekanntmachung ihrer Geschichte beitragen sollten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e15756">Die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> sehr erfreuen, wenn er ihnen <rs type="person" key="">RHs</rs> Versprechungen mitteilt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> lobt die Forschungsarbeiten der <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs>, die geradezu das Monopol und die Tyrannis der Gelehrsamkeit innezuhaben scheinen. Papst <rs key="index:d14380e21985">Klemens XI.</rs> hat die Kongregation jüngst in einem Breve für ihre <rs key="index:d10854e15777">patristischen Editionen</rs> gewürdigt. Wenn <rs type="person" key="">RH</rs> den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> Material über <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> liefert, wird er nicht allein in der „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“, sondern auch in den „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ lobend erwähnt werden.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e15758">Vor rund einem Monat (recte: zwei Monaten) hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> die neue <rs key="index:d10854e18873">Maurinerenzyklik</rs>, die er aus <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> von <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs>, dem Nachfolger des verstorbenen<rs key="index:d14380e38364"> Thierry Ruinart</rs>, erhalten hatte, an Abt <rs key="index:d14380e46966">Zinke</rs> weitergeleitet <ref type="letter">113</ref>, weiß aber nicht, ob dieser sie erhalten hat. Sie enthält alles, was bei der Erstellung einer Hausgeschichte zu beachten ist. <rs type="person" role="sender">BP</rs> empfiehlt sich <rs type="person" key="">RH</rs> und entschuldigt sich für den schlechten Stil seiner Briefe mit dem großen Aufwand seiner Korrespondenz.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e15763">Am 2. Dezember hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> von <rs key="index:d14380e2974">Mariano Armellini</rs> aus <rs key="index:d10854e26309">S. Paolo fuori le Mura</rs> zu <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> einen Brief erhalten <ref type="letter">128</ref>. Jener plant ein Schriftstellerlexikon der <rs key="index:d10854e15502">Cassinenser Kongregation</rs> („<rs key="index:d14380e2982">Bibliotheca Benedictino-Casinensis</rs>“), das demnächst erscheinen soll, und will <rs type="person" role="sender">BP</rs> sogleich ein Exemplar zukommen lassen. Dies würde, wenn es wahr ist, <rs type="person" role="sender">BP</rs> viel Arbeit ersparen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt mit Grüßen an Abt <rs key="index:d14380e46966">Zinke</rs>.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e15768">In einem Postskriptum lobt <rs type="person" role="sender">BP</rs> an <rs type="person" key="">RHs</rs> Überblick über die Schriftsteller die exakte zeitliche Einordnung der alten Autoren. Ohne <rs type="person" key="">RHs</rs> Ausführungen wäre <rs type="person" role="sender">BP</rs> im Dunklen getappt. Er will <rs type="person" key="">RH</rs> an entsprechender Stelle würdigen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Ruperto Hausdorff exempti ac florentissimi monasterii Brzewnoviensis ordinis sancti patris Benedicti professo, sacrae theologiae professori ac protonotario apostolico etc., domino ac patrono meo colendissimo. Brzewnov oder Braunau bey Prag. </hi>Postalischer Vermerk: <hi rend="italic">Per Wienn und Prag.</hi> Siegel.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater, patrone ac confrater colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15788">Quibus denuo verbis indefessum admodum reverendi religiosissimi ac clarissimi domini erga me conatusque meos studium extollam, omnino ignoro. Paucis quam plurima dicere conabor: nemo unus amicorum, quorum multitudinem oppido magnam meae mihi literae in Italia, Germania et Gallia conciliavere, tanta contentione, diligentia et animo meas res adiutum ivit, uti admodum reverenda ac clarissima dominatio vestra. Quocirca quam cumulatissimas iterum gratias pro secundo hoc de doctissimis scriptoribus <seg type="lemma" corresp="#d4618e15816">Branoviensibus</seg> commentario ago. Utinam, utinam brevi mihi liceat publico scripto gratissimum meum animum declarare! Fiet hoc utique, si caeteri eruditissimi confratres nostri paulo ardentiores in gloria sanctissimi patris sui eiusque posterorum promovenda se ostenderint ac exemplum reverendissimi perillustris ac amplissimi domini domini ac patroni mei longe gratiosissimi abbatis vestri secuti fuerint. Nunc nonnihil mihi concedendum indulgendumque est, si non illico opus meum in lucem publicam protrudam. Serius absolvitur, quod perfectum erit, habet vetus et verum verbum. Mihi insuper non cum uno unico regno aut gente, sed cum omni fere Europa, cuius maxima et mihi maxime necessaria pars atrox bellum agitat atque adeo Musis nostris infesta est, negotium intercedit. Atque haec et huius generis plura magnam mihi utut properanti moram iniciunt retardantque. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15790">Quod maximam in admirationem cum admodum reverendum ac clarissimum dominum, tum me traducat, est, quod a nullo Bohemiae monasterio adhuc quidquam in meam rem acceperim, cum tamen extra omne dubium esse videatur in unoquoque monasterio saltem unum et alterum, quod satis est, scriptorem extitisse. <pb n="1v"/> Qui huic malo medear, nulla profecto ratio occurrit, nisi quid admodum reverendus ac clarissimus dominus suggerat. Sane decens, si non etiam necessarium videtur, ut tanto contentiori studio Bohemi nostri Benedictini suas res illustrare satagant, quanto earum minor obscuriorque est apud exteros cognitio. Quod me attinet, nihil unquam, quod ad tot praeclarissimorum virorum laudem commendationemque ampliorem faciat, praetermittam. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15794"><seg type="lemma" corresp="#d4618e15823">Gallos nostros, eruditissimos illos viros, incredibili proxime gaudio implebo</seg>, ubi admodum reverendi ac clarissimi domini promissa iisdem perscribam. Immensa fere sunt, quae hi doctissimi nostri confratres eruunt, illustrant, typis edunt adeo, ut monopolium quoddam literarum et tyrannidem nostri in Gallia Benedictini hodie occupasse videantur. Hodiernus pontifex <seg type="lemma" corresp="#d4618e15830">Clemens XI. publicam ad eos nuper bullam dedit</seg>, in qua collocatam ab iis in elucidandis sanctorum patrum operibus operam et studium collaudavit. Plura non adscribo nunc. Erit suus omnibus locus et tempus. Admodum reverendus ac clarissimus dominus immortali optimos viros beneficio sibi obstringet, si in colligendis sui splendidissimi monasterii monumentis strenuum se praestiterit; nec dubium ullum est, quin nomen admodum reverendi ac clarissimi domini pro insigni suo merito uti in meo, ita in hoc Annalium Benedictinorum opere sit olim appariturum. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15796">Misi uno fere abhinc mense novam encyclicam, Parisiis ab admodum reverendo domino Renato Masuet, Ruinarti heu! mortui successore, summo meo amico ad me missam, vestro gratiosissimo domino domino abbati. Eam an hic acceperit, ignoro. Certe omnia capita continet, quae ad colligendos breves cuiusque monasterii annales spectant. Ad ultimum commendo me <pb n="2r"/> plurimum admodum reverendo domino et rogo veniam incultarum mearum epistolarum. Obruor fere subinde literis quaquaversus scribendis. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15800">Eadem die, 2. nimirum Decembris, redditae mihi sunt literae ab admodum reverendo domino Armellino Roma ex monasterio S. Pauli extra Urbem ad me scriptae, ex quibus intellexi doctissimum hunc virum Bibliothecam ominum scriptorum, qui in congregatione Casinensi floruerunt, <seg type="lemma" corresp="#d4618e15835">proxime typis editurum</seg> eiusque exemplar primum, ut quidem pro sua summa humanitate loquitur, ad me missurum. Quod si verum est, magna laborum mole levabor. Admodum reverendus ac clarissimus dominus me suo reverendissimo ac perillustri domino domino abbati ac praesuli quam<note place="foot" xml:id="d4618e15802">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">demis</hi>.</note> enixissime commendare ne obliviscatur. Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis vestrae obligatissimus pater Bernardus Pez professus Mellicensis et bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 6. Decembris 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15813">P.S. In commentario admodum reverendi domini nihil perinde placuit ac accurata illa chronologia et temporum, ad quae antiquiores suos scriptores revocat, ratio. Sane caecus in his fuissem, nisi egregia admodum reverendi domini eruditio lucem et facem praetulisset: libens lubensque, quod circa hos debeam admodum reverendo domino, in loco memorabo.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e15816">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Branoviensibus</label>
               <p>Die Namensform legt nahe, dass BP nicht klar war, dass es sich bei Břevnov und Braunau (Broumov) um zwei verschiedene Orte und Klöster handelte. Vgl. die Adresse, aus der dieses noch deutlicher hervorgeht.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15823">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Gallos nostros ... gaudio implebo</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">143</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15830">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Clemens XI. ... bullam dedit</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">15</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15835">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>proxime ... editurum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">87</ref>, <ref type="letter">261</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
