<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="875" xml:id="pez-0875">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Karl Meichelbeck an Bernhard Pez. 1718-01-05. Benediktbeuern.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">875</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Siegmund, Meichelbecks Briefe 80/1–2 179–181.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Auf 2v neben der Adresse von einer Hand des 18. Jh. Vermerk: <orig>1718</orig>. – KM vermerkt in seinem Diarium zum 5. Januar 1718: <orig>Scribo patri Pezio cum nostro Gregorio</orig> (BStB München, Meichelbeckiana 18b, 309v).
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 696r–697v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Karl Meichelbeck</persName>
               <date when="1718-01-05">1718-01-05</date>
               <placeName>Benediktbeuern</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:863"/>
               <ptr type="next" target="letter:896"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:835"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:863"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:876"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:876"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e690">Albert I</term>
            <term ref="index:d14380e698">Albert I ; Briefe betreffend sein Exil und seine Wiedereinsetzung. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e1370">Anastasia, hl</term>
            <term ref="index:d14380e1378">Anastasia, hl ; Anastasiahäubchen</term>
            <term ref="index:d14380e2250">Anonyme Werke ; De fundatione huius ecclesiae. Ms. Benediktbeuern</term>
            <term ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</term>
            <term ref="index:d14380e4754">Benediktbeuern ; Archiv</term>
            <term ref="index:d14380e4833">Benediktbeuern ; Bibliothek ; De fundatione huius ecclesiae. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</term>
            <term ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis
         codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum
         eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et
         bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</term>
            <term ref="index:d14380e16543">Gross, Bernhard</term>
            <term ref="index:d14380e19249">Hund von Sulzenmoos, Wiguleus ; Metropolis Salisburgensis continens primordia
         Christianae religionis per Boiariam et loca vicina, catalogum videlicet et ordinariam
         successionem archiepiscoporum Salisburgensium et coepiscoporum Frisingensium,
         Ratisponensium, Pataviensium ac Brixinensium, simulque fundationes et erectiones
         monasteriorum et ecclesiarum collegiatarum. Ingolstadt 1582 ; Ausgabe in 3 Bden. Erweitert
         und hg. von Christoph Gewold. München 1620</term>
            <term ref="index:d14380e27961">Meichelbeck, Karl ; Exercitationes menstruae. Regensburg–München 1702–1709 ;
         Exercitatio tertia menstrua theologico-historica sive Positiones ex Tractatu de iure et
         iustitia, quae magni Frisingensium patris et pontificis Corbiniani virtutibus et meritis
         interpolatas in communi exemptae congregationis Benedictino-Bavaricae studio Benedictoburi
         instituto. Regensburg 1707</term>
            <term ref="index:d14380e28279">Melk ; Bibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
            <term ref="index:d14380e45820">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e45964">Wien ; Kaiserhof ; Hofbibliothek ; Gentilotti als Präfekt</term>
            <term ref="index:d14380e46266">Wilhelm von Diepolzkirchen</term>
            <term ref="index:d10854e35200">Zödl, Gregor</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Die Herausforderung an BP durch keinen Geringeren als den Präfekten der <rs ref="index:d14380e45820">kaiserlichen Hofbibliothek</rs> eröffnet eine Gelegenheit, die Welt sehen zu lassen, dass Mönche
               keineswegs träge sind, sondern auch gegen die Großen der Fürstenhöfe den literarischen Streit nicht
               scheuen. Darum gratuliert KM zu BPs Kontroverse mit „Angelus Fonteius“, dessen wahre Identität (<rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs>) ihm nicht unbekannt ist. Wenn jener wirklich
               <rs ref="index:d14380e14825">das geschrieben</rs> hat, wovon BP berichtet <ref type="letter" target="letter:863">863</ref>, dann zweifelt KM, ob er wirklich ein so großer Gelehrter ist, wie er
               sich selbst und anderen vielleicht aufgrund seines Amtes erscheint. Wenn andere gemeinsam mit jenem sich
               gegen BP erheben und gar schon vorschnell ihren Sieg feiern, so wünscht ihnen KM, dass sie erst von BP im
               Triumph vorgeführt werden und dann von ihm lernen, nicht überstürzt zu urteilen. Er wünscht außerdem,
               dass kaiserliche und fürstliche Bibliotheken solche Vorsteher hätten wie <rs ref="index:d14380e28279">jene von Melk</rs>.</p>
            <p corresp="#seg2">Über die „<rs ref="index:d14380e19249">Metropolis Salisburgensis</rs>“ des Wiguleus Hund von Sulzenmoos
               in der Ausgabe durch Christoph Gewold kann KM zu seinem Bedauern nichts weiter sagen, als was er zuletzt
               geschrieben hat <ref type="letter" target="letter:835">835</ref>.</p>
            <p corresp="#seg3">Hinter der Initiale „A.“, nach der BP gefragt hat, verbirgt sich der Benediktbeurer Abt <rs ref="index:d14380e690">Albert I.</rs>, der von 1183 bis 1203 (recte: von 1168 bis 1176 und 1183 bis
               1203) dem <rs ref="index:d14380e4706">Kloster</rs> vorstand. Seine Zeit war turbulent, unter keinem
               anderen Abt erlitt das <rs ref="index:d14380e4754">Archiv</rs> so viele Verluste. Den Inhalt der von BP
               erwähnten <rs ref="index:d14380e698">Schreiben Alberts</rs> wird KM beizeiten mit Interesse erfahren.</p>
            <p corresp="#seg4">Nach Hund soll eine alte Chronik von <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeuern</rs> in einer neueren
               Abschrift existieren. Dies ist jedoch ein Irrtum Hunds, den auch andere übernommen haben. Es handelt sich
               um eine Sammlung („<rs ref="index:d14380e2250">De fundatione huius ecclesiae</rs>“), die um die Mitte des
               15. Jahrhunderts für Abt <rs ref="index:d14380e46266">Wilhelm von Diepolzkirchen</rs> angelegt wurde. Die
               Fabeln, die sie enthält, hat KM in seiner „<rs ref="index:d14380e27961">Exercitatio tertia
                  theologico-historica</rs>“ wiedergegeben und anschließend sofort widerlegt. Er verweist BP darauf und
               beschließt seine Ausführungen, um BP Muße zur Beschäftigung mit dem Brief und der Sendung von <rs ref="index:d10854e35200">Gregor Zödl</rs> <ref type="letter" target="letter:876">876</ref> zu
               geben.</p>
            <p corresp="#seg5">Der Benediktbeurer Prior <rs ref="index:d14380e16543">Bernhard Gross</rs> hätte selbst geschrieben, doch
               wollte man nicht mit so vielen Briefen lästig fallen. Stattdessen schickt Gross ein <rs ref="index:d14380e1378">Anastasiahäubchen</rs> für BP und HP, durch das die Patronin <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeuerns</rs> ihre beiden Häupter zur Ehre des ganzen
               Benediktinerordens beschützen soll. KM schließt mit Neujahrswünschen und Empfehlungen des gesamten
               Benediktbeurer Konvents.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Angelum Fonteium</mentioned>
            <p>Zu BPs Kontroverse mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> principumque bibliothecae</mentioned>
            <p>Diese Anspielung bezieht sich wohl auf
                  BPs und HPs Quisquilien mit dem kurfürstlichen Bibliothekar Philipp Alois Ferb:
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:835">835</ref> <ref target="letter:835#seg5">5</ref>. Unter Umständen könnte KM auch an ihm
                  persönlich bekannte Zustände in Freising oder in Kempten gedacht haben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>abbatem nostrum Albertum</mentioned>
            <p>Zu Abt Albert vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 448f. Als Angehöriger der
                  päpstlichen Partei geriet er in Konflikt mit dem auf der Seite Kaiser Friedrichs
                  I. stehenden Bischof Hartwig von Augsburg, der in Benediktbeuern Gegenäbte
                  einsetzte. Die erwähnten Briefe sind wahrscheinlich die in der Tegernseer
                  Briefsammlung – heute BStB München, clm 19411 – enthaltenen Schreiben betreffend
                  Alberts Vertreibung, die päpstliche Intervention und schließlich seine
                  Wiedereinsetzung nach dem Tod seines Rivalen: <rs type="bibl" ref="bibl:18872">Plechl–Bergmann, Tegernseer Briefsammlung</rs> 169f. Nr. 138, 196f. Nr. 166,
                  243f. Nr. 213, 249f. Nr. 219, 275–277 Nr. 247, 326f. Nr. 294; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18868">Plechl, Studien I</rs> 437–460. Von den insgesamt sechs
                  einschlägigen Briefen wurden vier (Nr. 138, 166, 219, 247) später von BP
                  veröffentlicht: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3/3 col.
                  635–641. Ob ihm die Texte zum Zeitpunkt dieses Briefes bereits vorlagen, ist
                  unbekannt; sie finden sich nicht unter den von Alphons Hueber in der Beilage zu
                  688 übermittelten Kopien aus diesem Codex. Zu einer möglichen, bis zum Zeitpunkt
                  dieses Briefes aber anscheinend nicht erfolgten Übermittlung an KM durch Hueber
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:688">688</ref> <ref target="letter:688#seg5">5</ref>; zur vermutlichen späteren Sendung
                  durch BP finden sich Hinweise in einem Brief KMs vom 7. Mai 1719: II, 708r–709v.
                  Zur Weitergabe anderer Teile derselben Briefsammlung an Johann Georg Eckhart durch
                  BP sowie zu ihrer späteren Veröffentlichung vgl. <ref type="letter" target="letter:862">862</ref>
                  <ref target="letter:862#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:886">886</ref> <ref target="letter:886#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Antiquum Chronicon</mentioned>
            <p> Hund, Metropolis 190: „in libello quodam de fundatione huius monasterii ad abbatem Wilhelmum Dieperskircher circa annum 1466 Germanice scripto“. Auf den folgenden Seiten finden sich noch mehrere weitere Verweise auf einen „liber fundationis“: ebd. 191–193.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Schediasma</mentioned>
            <p>Diese Klosterchronik von ungefähr 1466, für welche der
                  Titel „De fundatione huius ecclesiae“ überliefert ist, gilt heute als verloren:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 81. Zu Wilhelm
                  von Diepolzkirchen vgl. ebd. 478–485.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> in mea Exercitatione</mentioned>
            <p>An der angeführten Stelle geht es um die
                  Herkunft der Gründer von Benediktbeuern: vgl. <ref type="letter" target="letter:486">486</ref>
                  <ref target="letter:486#seg2">2</ref>. KM zitiert dort die Chronik des 15. Jh. als Quelle für eine Version,
                  nach welcher der Vater von Landfrid, Waldram und Eliland ein „Graf Walter von
                  Blyanz“ aus Gallien gewesen sei, was er dann aus chronologischen Gründen als
                  unplausibel verwirft. Die Handschrift beschreibt er mit den Worten „Hanc
                  narrationem suppeditat quidam bibliothecae nostrae Benedictoburanae codex ad
                  Guilielmum abbatem quondam nostrum a nescio quo authore Germanico idiomate
                  scriptus; quae res etiam in historicorum quorumdam codices, imo etiam in quorumdam
                  animos potuit irrepere et typis publicis referri“: Meichelbeck, Exercitatio tertia
                  theologico-historica 10. Mit der Übernahme durch spätere Historiker dürfte neben
                  der angeführten Stelle bei Hund vor allem Ulrich Fuetrer gemeint sein, der die
                  Geschichte über „Walter von Blyanz“ übernahm: <rs type="bibl" ref="bibl:14796">Füetrer Bayerische Chronik</rs> 71f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 81. Die Chronik Fuetrers dürfte KM aus ihrer
                  Benediktbeurer Überlieferung bekannt gewesen sein: heute BStB München, cgm 566;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19466">Schneider, Catalogus 5/4</rs> 148f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19648">Spiller, Einleitung</rs> XXV, XXXIII.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>galeam Anastasianam</mentioned>
            <p> Die sogenannten „Anastasiahäubchen“ erhielten
                  ihre vermeintliche wunderwirkende Kraft dadurch, dass sie dem in Benediktbeuern
                  verwahrten Schädelknochen der hl. Anastasia aufgesetzt wurden. Sie sollten vor
                  allem gegen Kopfschmerzen helfen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17650">Kramer,
                     Mirakelbuch</rs> 115, 117f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund,
                     Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 181; <rs type="bibl" ref="bibl:20468">Wühr,
                     Bedeutung</rs> 227; sowie <rs type="bibl" ref="bibl:14746">Meichelbeck,
                     Chronicon Benedictoburanum</rs> 1 285; 2 250f. Die Sendung kann daher als
                  bewusste Bezugnahme auf die Beschwerden zu verstehen sein, die BP während und nach
                  der bayerisch-schwäbischen Bibliotheksreise im Sommer und Herbst 1717 durchlitten
                  hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:817">817</ref> <ref target="letter:817#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:828">828</ref>
                  <ref target="letter:828#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:839">839</ref> <ref target="letter:839#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:845">845</ref>
                  <ref target="letter:845#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:890">890 </ref><ref target="letter:890 #seg1">1</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>X</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>164</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15152">
            <title type="short">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</title>
            <biblScope>603</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20248">
            <title type="short">Weber, Meichelbeck</title>
            <biblScope>133, 141</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Plurimum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pezio, celeberrimi, amplissimi et exempti monasterii Mellicensis bibliothecario eruditissimo etc., domino et amico colendissimo. Closster Mölkh in Undter Österreich.<note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende et clarissime domine pater Bernarde, domine et amice colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Debebat non ab obscuri nominis homine, sed a viro regiis caesareisque codicibus praeposito provocari Bernardi Mellicensis eruditio, ut sciret orbis monachos non torpere inerti otio, sed cum iis etiam, qui inter eruditiores aulicos primum sibi locum tribuunt, conflictum literarium neutiquam detrectare. Gratulor itaque tibi, mi eruditissime Bernarde, quod <anchor xml:id="n1"/>Angelum Fonteium<anchor xml:id="n1e"/> (alio veriori nomine mihi non ignotum) nactus sis aemulum; qui si scripsit, quae mihi perscribis, nescio, an sit tantus, quantus fortassis sibi aut aliis ob officii splendorem videri queat. Sed amabo, quid memoras? Etiamne alii cum Fonteio adversus te intumescunt, imo triumphum canunt, dum vix classicum ad pugnam insonuit? Lepidi sane homines: quibus ego bona utique tua venia imprecor, ut a te in triumphum tuum quantocyus ac postea in scholam tuam ducantur et discant non iudicare ante tempus. Utinam regum, N.B.<anchor xml:id="n2"/> principumque bibliothecae<anchor xml:id="n2e"/> haberent praesides, qualem Mellicensis habet! Quam melius consuleretur literario orbi? <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">De Metropoli Hundii atque Gewoldi nuper scripsi nec aliud scribere in praesens possum, non sine acerbo animi dolore. Patientia usque ad tempus! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Tuum illud A. indicat <anchor xml:id="n3"/>abbatem nostrum Albertum<anchor xml:id="n3e"/>, eo nomine primum, qui monasterio nostro praefuit ab anno 1183 usque 1203. Facile credo res illius viri fuisse turbidas. Nam sub nullo abbate nostro legimus tantas strages fuisse illatas tabulario nostro ac sub hoc Alberto. Quid tuae illae Alberti epistolae contineant, audiemus cum tempore non sine voluptate. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n4"/>Antiquum Chronicon<anchor xml:id="n4e"/> monasterii nostri exstat manu recenti descriptum, si Hundio fides. Verum Hundius hoc per errorem credidit et in errorem ipse ductus alios quoque praecipitavit.<anchor xml:id="n5"/> Schediasma<anchor xml:id="n5e"/> est Wilhelmo abbati circa medium saeculum 15. dedicatum, quod fabulas illas continet, quas retuli<anchor xml:id="n6"/> in mea Exercitatione<anchor xml:id="n6e"/> III. theologica folio 10 et sequenti folio confutavi; quo te, mi Bernarde, remitto, imo otium <pb n="2r"/> tibi indulgeo, ut Gregorio quoque nostro vacare possis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Scripsisset etiam venerabilis pater prior noster, sed noluit abuti patientia vestra, ne nimium simus importuni. Interea mittit tibi tuoque Hieronymo <anchor xml:id="n7"/>galeam Anastasianam<anchor xml:id="n7e"/>, qua capita vestra pro totius ordinis nostri honore muniat patrona nostra tribuatque virtutem ex alto, quam vobis exorant Benedictoburani omnes in strenam et se mecum impensissime commendant. Ego maneo</ab>
         <closer>Paternitatis vestrae clarissimae servus devotissimus obligatissimus pater Carolus Meichelbeck.</closer>
         <closer>In monasterio Benedictoburano 5. Januarii 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>