<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="648" xml:id="pez-0648">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kaspar Altlechner an Bernhard Pez. &lt; 1716-09-06.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">648</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Das Stück ist undatiert, eine eindeutige Ansetzung in den September 1716 ist jedoch aufgrund der Erwähnung der Primiz von Vitalis Waldmüller in <ref target="#seg2">&lt;2&gt;</ref> möglich. Vgl. auch die Bemerkungen zu <ref type="letter" target="letter:391">391</ref>. – Die in <ref target="#seg1">&lt;1&gt;</ref> angesprochene Beauftragung durch BP kann mündlich erfolgt sein und rechtfertigt somit nicht die Ansetzung eines Vorbriefes. – Auf 1v die – irrig auf Kaspar Erhardt bezogene – Notiz <orig>S. Emeram Regenspurg</orig> von einer Hand des 18. Jh. – Auch bei Glassner, Verzeichnis 221, ist der Brief irrig Kaspar Erhardt zugeschrieben und außerdem mit der Beilage (I, 566r–569v) „Anonymi poetae vetustissimi versus De ordine conprovincialium pontificum“ in Verbindung gebracht. – Als Absendeort ist Wien anzunehmen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 565r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Kaspar Altlechner</persName>
               <date notAfter="1716-09-06">&lt; 1716-09-06</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:391"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:647"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:681"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e4006">Bartenstein, Johann Christoph</term>
            <term ref="index:d14380e11656">Esslinger, Johann Martin</term>
            <term ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</term>
            <term ref="index:d14380e28088">Melk</term>
            <term ref="index:d14380e28564">Melk ; *Kandidat aus Schlesien 1716, der nicht aufgenommen wurde</term>
            <term ref="index:d14380e39802">Schlesien</term>
            <term ref="index:d14380e41655">Stockerau</term>
            <term ref="index:d14380e44909">Waldmüller, Vitalis</term>
            <term ref="index:d14380e45571">Wien</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Den jüngsten Auftrag BPs hat KA in dessen Sinn erfüllt. <rs ref="index:d14380e11656">Johann Martin Esslinger</rs> bedauert, von BP noch keine Antwort (auf <ref type="letter" target="letter:647">647</ref>) erhalten zu haben, und möchte wissen, was BP, vor allem hinsichtlich des Ankaufs der zuvor angefragten Bücher, beabsichtigt.</p>
            <p corresp="#seg2">KA denkt, dass dies der vorletzte Brief sein wird, den er in diesem Studienjahr an BP schreibt. Am kommenden Samstag werden er und seine Gefährten von <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> abreisen und <rs ref="index:d14380e44909">Vitalis Waldmüller</rs> bis nach <rs ref="index:d14380e41655">Stockerau</rs> begleiten, der dort am 6. September seine festliche Primiz feiern wird.</p>
            <p corresp="#seg3">BP kann KA einen Gefallen erweisen, indem er noch vor dessen Abreise die an <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> (<ref type="letter" target="letter:681">681</ref>?) sowie an <rs ref="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> zu übergebenden Briefe sendet, damit KA die Gelegenheit bekommt, sich von diesen zu verabschieden.</p>
            <p corresp="#seg4">Der <rs ref="index:d14380e28564">Kandidat</rs> aus <rs ref="index:d14380e39802">Schlesien</rs> ist entlassen worden, da keine Hoffnung auf Erfüllung seines Wunsches in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> bestand. Keine drei Wochen sind vergangen, seit die ausführlichen Zeugnisse seiner Sorgfalt und Gelehrsamkeit auf zehn Bögen niedergeschrieben wurden.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>sacrificandi initium</mentioned>
            <p>Die Primiz von Vitalis Waldmüller, welcher aus Stockerau stammte, fand dort am 6. September 1716 statt: StiA Melk, Cod. 493, 77r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Gentiloto ... Bartensteinio</mentioned>
            <p>Bei dem Brief an Gentilotti kann es sich um 681 handeln, was allerdings keine zwingende Annahme ist. Zwischen 581 und 690 ist aus anderer Quelle kein Schreiben BPs an Bartenstein dokumentiert; eine Ansetzung aufgrund der Erwähnung hier erfolgt nicht, da nicht sicher ist, ob der von KA erwartete Brief jemals tatsächlich geschrieben wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Silesius candidatus</mentioned>
            <p>Zu ihm konnte nichts weiter ermittelt werden. Unter den Melker Professen von 1716 und der folgenden Jahre findet sich keine aus Schlesien stammende Person. Eine in den Prioratsephemeriden eingetragene Liste von Konventualen und Kandidaten reicht nur bis 1714: PE 1 115–135. Drei Kandidaten, die alle aus Niederösterreich stammten, trafen am 16. September 1716 in Melk ein und wurden bei einem Skrutinium am 24. September einstimmig zum Noviziat zugelassen: PE 5 152f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> specimina ... descripta</mentioned>
            <p>Es war üblich, dass Kandidaten um Aufnahme in den Konvent „exercitia oratoria“ oder „exercitia scholastica“ vorzutragen hatten: vgl. PE 5 108, 153.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac doctissime domine pater Bernarde.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quae nuperrime mihi commisisti, ex tua sententia curavi. Esslingerus cumprimis dolet usque adhuc nullum se responsum a te nactum fuisse; quis tibi etiamnum animus, scire perquam cupit, et quidem praeter reliqua, num perstes in proposito petitos antehac<del ana="#after">a te</del> libros emendi? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Has<del ana="#after">forte</del> penultimas litteras puto, quas hoc scholastico anno ad te scribo. Sequenti die Sabbatino Vienna discedimus Stockerovium comitaturi reverendum patrem Vitalem, qui die 6. Septembris ibidem <anchor xml:id="n1"/>sacrificandi initium<anchor xml:id="n1e"/> apparatissima pompa faciet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Maxime me tibi obstringes, si, priusquam itineri me committam, litteras miseris domino <anchor xml:id="n2"/>Gentiloto et Bartensteinio<anchor xml:id="n2e"/> consignandas, sic enim vero hisce valefaciendi <sic>ocasionem</sic> facies. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n3"/>Silesius candidatus<anchor xml:id="n3e"/> nos deserere iussus fuit omni spe adempta fore, ut sui voti apud nos unquam condemnetur. Nondum tres septimanae in integrum elapsae sunt, quod copiosissima diligentiae et scientiae suae<anchor xml:id="n4"/> specimina decem philaris descripta<anchor xml:id="n4e"/>. Vale, colendissime pater.</ab>
         <closer>Tuus frater Casparus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>