<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="710" xml:id="pez-0710">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Gottlieb Krause an Bernhard Pez. 1716-12-19. Leipzig.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">710</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Irrig zum 19. Dezember 1715 datiert bei Glassner, Verzeichnis 221.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 401r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Gottlieb Krause</persName>
               <date when="1716-12-19">1716-12-19</date>
               <placeName>Leipzig</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:709"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:709"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term ref="index:d14380e4075">Basel ; Konzil 1431–1449</term>
               <term ref="index:d14380e14516">Garsten</term>
               <term ref="index:d14380e14542">Garsten ; Bibliothek ; Lindner, Annalen von Steyr. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e18236">Herzogenburg ; Bibliothek</term>
               <term ref="index:d14380e23017">Konstanz ; Konzil 1414–1418</term>
               <term ref="index:d14380e24505">Lenfant, Jacques</term>
               <term ref="index:d14380e24513">Lenfant, Jacques ; Histoire du concile de Constance. Amsterdam 1714</term>
               <term ref="index:d14380e24518">Lenfant, Jacques ; Histoire de la guerre des Hussites et du concile de Basle. 2 Bde.
         Amsterdam–Utrecht 1731</term>
               <term ref="index:d14380e24955">Lindner, Wolfgang</term>
               <term ref="index:d14380e24963">Lindner, Wolfgang ; Annalen von Steyr 1590–1622. Ms. Garsten</term>
               <term ref="index:d14380e28279">Melk ; Bibliothek</term>
               <term ref="index:d14380e29765">Mosheim, Johann Lorenz</term>
               <term ref="index:d14380e29773">Mosheim, Johann Lorenz ; *Plan einer Kirchengeschichte Österreichs</term>
               <term ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</term>
               <term ref="index:d14380e34213">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1716</term>
               <term ref="index:d14380e33737">Pez, Bernhard ; Katalog der Bibliothek von St. Dorothea in Wien</term>
               <term ref="index:d14380e33760">Pez, Bernhard ; Nachricht von den vornehmsten codicibus manuscriptis einiger klöster in
         Ober-Österreich. In: Umständliche bücher-historie 2</term>
               <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
               <term ref="index:d10854e27178">St. Florian ; Bibliothek</term>
               <term ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</term>
               <term ref="index:d14380e43730">Umständliche bücher-historie. Hg. von Johann Gottlieb Krause. Leipzig 1715–1716</term>
               <term ref="index:d14380e43744">Umständliche bücher-historie. Hg. von Johann Gottlieb Krause. Leipzig 1715–1716 ; -Band
         III</term>
               <term ref="index:d14380e46099">Wien ; St. Dorothea ; Bibliothek</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">GK hat BPs Schreiben <ref type="letter" target="letter:709">709</ref> sowie den Handschriftenkatalog der Bibliothek des Stifts <rs ref="index:d14380e46099">St. Dorothea zu Wien</rs> erhalten und weiß sich für BPs Wohlwollen und Bemühen um die Gelehrtenwelt nicht genug zu bedanken. GK fürchtet, dass die Veröffentlichung der von BP auf seinen Reisen angelegten Verzeichnisse diesem allzu zahlreiche Anfragen verursachen wird. Die Gelehrten um GK sind begierig nach Neuigkeiten über Schätze dieser Art und wollen diese, wenn sie von ihnen erfahren haben, sofort auch benutzen. GK selbst ist jedenfalls, seitdem er BPs <rs ref="index:d14380e33760">„Nachricht von den vornehmsten codicibus“</rs> in seiner <rs ref="index:d14380e43730">„Umständlichen bücher-historie“</rs> abgedruckt hat, von einigen Lesern brieflich um Fürsprache bei BP gebeten worden.</p>
            <p corresp="#seg2">So ersucht <rs ref="index:d14380e24505">Jacques Lenfant</rs>, der Verfasser der berühmten <rs ref="index:d14380e24513">„Histoire du concile de Constance“</rs>, der sich nun mit einer unparteiischen (absque partium studio) <rs ref="index:d14380e24518">Geschichte des Konstanzer und des Basler Konzils</rs> beschäftigt, um die Mitteilung von handgeschriebenem oder gedrucktem Material zu den beiden Konzilien sowie zur Kirchengeschichte des 15. Jahrhunderts im Allgemeinen.</p>
            <p corresp="#seg3">Ein weiteres Ansuchen stammt von <rs ref="index:d14380e29765">Johann Lorenz Mosheim</rs>, der seit einigen Jahren an einer <rs ref="index:d14380e29773">Kirchengeschichte Österreichs</rs> arbeitet (siehe Kommentar). Er bittet um eine Abschrift oder zumindest eine Beschreibung und eine Probe der in <rs ref="index:d14380e14516">Garsten</rs> gefundenen <rs ref="index:d14380e29773">Annalen</rs>
               <rs ref="index:d14380e24955">Wolfgang Lindner</rs>s über die Religionsunruhen in <rs ref="index:d14380e31465">Österreich</rs>, sofern auch HP mit einer Übermittlung einverstanden ist. GK möchte jedoch von BP nichts Lästiges verlangen.</p>
            <p corresp="#seg4">Der <rs ref="index:d14380e33737">Katalog der Bibliothek von St. Dorothea</rs> wird ganz nach den Wünschen BPs gedruckt und soll im <rs ref="index:d14380e43744">dritten Band der „Umständlichen bücher-historie“</rs> erscheinen. BP hat weiters versprochen, Handschriftenkataloge der auf seiner <rs ref="index:d14380e34213">jüngsten Reise</rs> besuchten Bibliotheken zu senden. GK bittet jedoch darum, auch jene nicht zu vergessen, die im zweiten Band angekündigt wurden: <rs ref="index:d14380e18236">Herzogenburg</rs>, <rs ref="index:d10854e27178">St. Florian</rs> und <rs ref="index:d14380e28279">Melk</rs>. BP soll sich gegen GK der gleichen Freiheiten bedienen wie dieser ihm gegenüber.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Dorotheanorum codicum catalogum</mentioned>
            <p> BP hatte im Herbst 1714 die
                  Bibliothek des Wiener Augustiner-Chorherrenstiftes St. Dorothea ausführlich
                  benutzt. Umfangreiche Notizen zu ihren Handschriftenbeständen finden sich heute in
                  StiB Melk, Cod. 910, 1r–92v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 108; sowie <ref type="letter" target="letter:379">379</ref>
               <ref target="letter:379#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:383">383</ref>, <ref type="letter" target="letter:427">427 </ref>
               <ref target="letter:427 #seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Lenfant ... conatibus</mentioned>
            <p> Lenfant publizierte nach seiner 1714
                  erschienenen Geschichte des Konzils von Konstanz 1724 eine Darstellung des Konzils
                  von Pisa, 1731 erschien posthum sein Werk über das Konzil von Basel: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16502">Girgensohn, Theorie</rs> 63f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18470">Müller, Érudition gallicane</rs> 553f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18554">Neumann, Mosheim</rs> 132.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Mosheimius meus</mentioned>
            <p>Von Mosheims vielen literarischen Vorhaben kamen
                  etliche nicht zustande. Dass dazu eine österreichische Kirchengeschichte gezählt
                  haben könnte, wäre zumindest denkbar: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15314">Bonwetsch, Mosheim</rs> 244–249; <rs type="bibl" ref="bibl:17046">Heussi,
                     Mosheim</rs> 37f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17614">Körsgen, Bild der
                     Reformation</rs> 1. Seine Korrespondenz mit Bernhard Raupach legt jedoch die
                  Vermutung nahe, dass Mosheim nicht in eigener Sache, sondern als dessen
                  Mittelsmann GK um die Beschaffung von Quellenmaterial zu Österreich gebeten hatte.
                  Ein einem undatierten Schreiben Mosheims an Raupach inserierter Brief GKs an
                  Mosheim vom 14. Januar 1717 erwähnt BP in diesem Zusammenhang auch namentlich. Das
                  Schreiben Mosheims (SUB Hamburg, Cod. theol. 1745, 258r–v) beginnt: „Ich werde
                  verhindert, mir die ehre zu geben, sie selbst zu besuchen, und muß demnach, umb
                  ihnen part zu geben, wie weit ich zu Leipzig in puncto der oesterreichischen
                  religions-händel reussiret, diesen extract zufertigen, damit sie nicht etwan eine
                  üble meinung von meiner negligence und versäumniß in diesem stücke schöpfen
                  könten. Extract aus des herrn bibliothecarii Krausens brieffe de dato Leipzig, die
                  14. Januarii 1717: Ich habe meine antwort deswegen in etwas aufgeschoben, weil ich
                  unter der zeit so wohl von Wien als Cassel eine erwünschte antwort zu erhalten
                  verhoffte. Allein biß dato erwarte beyde noch mit verlangen. Herr pater Pez hat
                  mir zwar seit der zeit geschrieben, aber meinen brieff noch nicht gehabt“. Die
                  zwei Erwähnungen im letzten zitierten Satz lassen sich auf 709 und 710 beziehen.
                  Von der Korrespondenz GKs mit Mosheim sind ansonsten nur geringe Reste erhalten:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18680">Otto, Krause</rs> 314; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17046">Heussi, Mosheim</rs> 40. Einige Monate später, im Juni 1717,
                  ließ Raupach, wahrscheinlich über Vermittlung GKs, eine Ankündigung seines
                  geplanten Werkes „De ecclesiis Lutheranorum deperditis“ erscheinen, in der er um
                  Einsendung von Materialien bat; dabei wurden BP und die Annalen Lindners
                  namentlich und unter ausdrücklicher Berufung auf die Publikation in der
                  „Umständlichen bücher-historie“ genannt: Neue zeitungen (1717) 359f. Später
                  bedauerte er, das Werk nicht erhalten zu haben: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16032">Eder, Raupach</rs> 719 – Mosheim scheint im Übrigen selbst
                  österreichische Wurzeln besessen zu haben: <rs type="bibl" ref="bibl:20320">Wesseling, Mosheim</rs> col. 196. In einem Brief an Raupach vom 21. Januar
                  1743 äußerte er sich selbst über seine Verwandtschaft in Kärnten und der
                  Steiermark, unter welcher sich auch der gegenwärtige Zellerar von Admont befand:
                  SUB Hamburg, Cod. theol. 1746, 220r–221v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> inter codices Garstenses ... commentarios</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36780">Pez, Nachricht</rs> 205f. Im Rahmen der Bibliotheksreise von
                  1715 hatte HP in der Bibliothek des Stiftes Garsten das Autograph der Steyrer
                  Annalen des katholischen Lateinschullehrers Wolfgang Lindner über die Jahre 1590
                  bis 1622 aufgefunden. Es gelang ihm in der Folge, die Handschrift zu entlehnen und
                  in Melk eine Abschrift anfertigen zu lassen, die für einen beabsichtigten Druck im
                  vierten Band der „Scriptores rerum Austriacarum“ verwendet werden sollte. Diese
                  Druckvorlage – heute StiB Melk, Cod. 1851; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 131 – hat heute als einzig verbliebene
                  Überlieferung zu gelten, weil das von HP nach Garsten zurückgeschickte Autograph
                  verschollen ist. Nach ihr sind die Annalen ediert bei Schiffmann, Annalen; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15138">Benna, Aufstieg</rs> 169; <rs type="bibl" ref="bibl:15682">Coreth, Geschichtschreibung</rs> 132; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 118.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4 650">
            <mentioned>pars tertia</mentioned>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II.</orig>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>74</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 542</biblScope>
            <note>nennt den Brief
                     nicht, gibt aber Inhalte wieder)</note>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>278, 289</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18772">
            <title type="short">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</title>
            <biblScope>24</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverendo et religiosissimo viro patri Bernardo Pezio bibliothecario apud Mellicenses eruditissimo salutem plurimam dicit Joannes Gottlieb Krause.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Humanissimas litteras tuas integrumque <anchor xml:id="n1"/>Dorotheanorum codicum catalogum<anchor xml:id="n1e"/>, vir praestantissime, recte accepi, quibusque verbis prolixissimam in me voluntatem tuam reique litterariae ornandae studium extollere pro dignitate debeam, haud invenio. Vereor autem, ne nimium negotii tibi facessat catalogorum, quos in itineribus tuis confecisti, publicatio; avidissimi enim cimeliorum huius generis sunt nostri homines, et ubi eiusmodi thesauri recluduntur, uti illis protinus ac perfrui cupiunt. Me sane, ex quo codicum istorum notitiam Historiae meae librariae tuo beneficio inserui, unus alterve litteris adiit, sanctissime obtestati, ut caussam suam apud te agerem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">In his nomen suum profitetur vir clarissimus Jacobus Lenfant, cuius omnium ore celebratur Historia Constantiensis concilii, qui summopere rogat, velis eius <choice>
               <sic>cona</sic>
               <corr>in</corr>
            </choice> praedicti Basileensisque concilii historia absque partium studio ornanda conatibus favere rarioraque eo sicuti et ad rem ecclesiasticam saeculi XV. universam spectantia, quae forte in arbitrio tuo fuerint posita, sive typis illa iam sint expressa sive manu tantum exarata, cum ipso communicare. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Alter est <anchor xml:id="n2"/>Mosheimius meus<anchor xml:id="n2e"/>, qui ab aliquot annis historiam Austriae ecclesiasticam parat pluraque haud contemnenda eam in rem collegit. Is cum<anchor xml:id="n3"/> inter codices Garstenses memorari abs te videret Lindnerianos de motibus religionis caussa per Austriam agitatis commentarios<anchor xml:id="n3e"/>, optavit suis sibi sumtibus apographum operis, si quidem id pace eruditissimi fratris tui fieri liceat, comparare aut, si minus id ex re vestra videatur, uberiorem saltem libri notitiam aut sciagraphiam addito specimine operis ab humanitate expectat. Haec ego ad te iussu amicorum; de quibus tu, uti voles, statues. Nihil enim a te exigo, quod molestum tibi esse possit. <pb n="1v"/>
         </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Codicum Dorotheanorum catalogus excudetur prorsus ita, ut voluisti; cuius exemplum habebis, quamprimum in lucem prodierit Historiae librariae meae <anchor xml:id="n4"/>pars tertia<anchor xml:id="n4e"/>, quod quidem futurum proxime spero. Praeterea iubes me expectare singularum bibliothecarum catalogos, quas in <add place="above">novissimo</add> itinere tuo perlustrare tibi contigit; quo quidem nihil mihi accidere poterit gratius acceptiusve; velim tamen, ne eorum quoque obliviscaris penitus, quorum spem lectoribus meis parte secunda feci. Ex iis enim huc usque a me desiderantur codices Hertzogburgenses, Florianenses et Mellicenses. Vides, quantum humanitate tua abutar: sed eadem te libertate erga me uti velim; nihil enim tam arduum a me exigere poteris, quod tui caussa non sim pro viribus et alacriter praestiturus. Vale, vir eruditissime, remque tuam ex sententia gere.</ab>
         <closer>Dabam Lipsiae anno salutis MDCCXVI ante diem XIV. Kalendas Januarias.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
