<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">972 Hieronymus Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-08-03. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">972</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>HStA Hannover, Hann. 93 176, 65r–66v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
               <date when="1718-08-03">1718-08-03</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">971</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">976</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">971</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">976</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">981</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1003</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1020</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">1031</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e62496"><rs type="person" role="sender">HP</rs> hat die Abhandlung GEs („Widerlegung der gemeinen meynung“) gegen die verbreitete Behauptung einer Ehe des letzten Herzogs von Österreich aus dem Hause der Babenberger, Friedrich II., mit einer „Gertrud von Braunschweig“, welche GE jüngst als Geschenk für ihn übermittelt hat <ref type="letter">971</ref>, von BP zusammen mit den Grüßen GEs erhalten. <rs type="person" role="sender">HP</rs> reagiert darauf spät, wofür er sich mit dem Hinweis auf seine täglichen monastischen Verpflichtungen und seine ohne Mitarbeiter allein zu leistende Arbeit am ersten Band der „Scriptores rerum Austriacarum“ entschuldigt. Die Gabe GEs sieht er als Zeichen von dessen Wohlwollen und seiner eigenen Verpflichtung; die Abhandlung selbst hat er mit kaum zu auszusprechender Freude durchgelesen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e62501"><rs type="person" role="sender">HP</rs> ist erstaunt darüber, wie genau GE trotz der Finsternis, die auf der Geschichte Österreichs ruht, und der Seltenheit einschlägiger narrativer Quellen diese Angelegenheit getroffen hat. GE hat völlig recht, dass nie eine braunschweigische Fürstin den letzten Babenberger Friedrich geheiratet hat. HP, der in Österreich ob und unter der Enns sowie in Bayern zahlreiche Bibliotheken und auch einige Archive eingesehen hat, kennt keinen Autor aus der Zeit vor dem 15. Jahrhundert, der solches geschrieben hätte. Johannes (recte: Ladislaus) Sunthaym und sein Unterstützer Jakob Paperl, Propst des Stifts Klosterneuburg, das zwei Meilen (leucae) stromaufwärts von Wien an der Donau liegt, haben 1491 in ihren „Tabulae Claustroneoburgenses“ („Der löblichen fürsten regierung“) als erste zu behaupten gewagt, dass Friedrich im Jahr 1226 „Gertrud von Braunschweig“ geehelicht hätte, welchen Fehler in der Folge sowohl einheimische als auch ausländische Gelehrte übernommen haben.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e62503">Auf welche Autorität oder Überlegung Sunthaym und Paperl ihre Annahme stützen, ist <rs type="person" role="sender">HP</rs> nicht bekannt. Er vermutet jedoch, dass sie durch weit ältere Klosterneuburger Annalen, die ihnen bei der Abfassung ihres Werkes vorgelegen haben mögen, zu diesem Irrtum verleitet wurden. In diesem Annalenwerk, das <rs type="person" role="sender">HP</rs> selbst eingesehen und abgeschrieben hat, ist zum Jahr 1226 von einer Hand des 13. Jahrhunderts vermerkt, dass Friedrich „in Prunswich“ geheiratet hat. Aufgrund dieser Nachricht könnten Sunthaym und Paperl fälschlich vom Ort der Hochzeit auf die Familie der Braut geschlossen haben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e62505">Warum, so wird GE nun fragen, sollte die Braut „Gertrud“ heißen? Hier kann <rs type="person" role="sender">HP</rs> nur raten. Wie GE in seiner Abhandlung nachweist, ist kaum anzunehmen, dass damit Gertrud, Tochter Heinrichs „des Löwen“, gemeint ist, welche zuerst mit Herzog Friedrich (IV.) von Schwaben, dann mit König Knut (VI.) von Dänemark verheiratet war. <rs type="person" role="sender">HP</rs> hat am Ende der mitgesendeten Beilage Stellen aus älteren und jüngeren österreichischen Schriftstellern zu dieser umstrittenen Hochzeit zusammengestellt, um GE für eine mögliche künftige Behandlung der Frage in einer anderen Publikation weiteres Material zu liefern.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e62507">Weiters sendet <rs type="person" role="sender">HP</rs> in der Beilage ein kurzes Verzeichnis österreichischer Schriftsteller („Conspectus“), die im ersten Band seiner „Scriptores rerum Austriacarum“ enthalten sein sollen, der – so es Gott und <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Superioren (Abt Berthold Dietmayr) so gefällt – im kommenden Jahr erscheinen soll. Schließlich hat <rs type="person" role="sender">HP</rs> noch Exzerpte aus mehreren bei ihm befindlichen handschriftlichen Geschichtswerken zu Braunschweiger Betreffen beigefügt. Dies beides hat <rs type="person" role="sender">HP</rs> auf Anregung, ja auf Anweisung von BP getan, welcher mehrmals GEs Interesse daran betont hat; sollte die Einsendung hinter den Erwartungen GEs zurückbleiben, trifft also die Schuld allein BP.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e62509">Zuletzt bittet <rs type="person" role="sender">HP</rs> um Mitteilung von Werken zur österreichischen Geschichte in der von GE geleiteten hannoverschen Bibliothek sowie in jener von Wolfenbüttel. Wenn GE umgekehrt von etwas weiß, das <rs type="person" role="sender">HP</rs> besitzt und das ihm im Ganzen oder in Teilen von Nutzen sein kann, so steht <rs type="person" role="sender">HP</rs> zu Diensten. <rs type="person" role="sender">HP</rs> schließt mit Grüßen von BP und mit dem Wunsch, dass Gott GE zum Wohl der Gelehrtenwelt lange erhalten möge.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Amtliches Regest am oberen Blattrand von 1r: <hi rend="italic">Pater Hieronymus Petz verlanget zu wißen, was vor manuscripta ad historiam Austriacam in der königlichen und Wolfenbütelischen bibliothek vorhanden</hi>. Die zweite Unterstreichung wohl von der Hand des hannoverschen Beamten, der die 1723 konfiszierte Korrespondenz GEs auf Belege für Handschriftenversendungen durchsah.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Viro clarissimo Joanni Georgio Eccardo electoralis Hannoveranae bibliothecae praefecto eruditissimo etc. salutem plurimam dicit pater Hieronymus Pez Benedictinus Mellicensis.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e62527">Eruditissimam <seg type="lemma" corresp="#d3e62569">lucubrationem tuam</seg>, vir clarissime, qua vulgo creditam opinionem Fridericum veterum Austriae ducum ultimum nescio quam Gertrudem Brunswicensem matrimonio secum iunxisse mira soliditate falsi convicisti, reddidit mihi germanus mei<note place="foot" xml:id="d3e62529">	Korrigiert aus <hi rend="italic">meus</hi>.</note> amantissimus pater Bernardus Pez, plurima cum salute nuper a te mihi dono transmissam. Seras ego quidem, sed tamen gratias, quas debeo, maximas pro pretioso hocce litterario munere tibi habeo et ago; id quod mihi, quaeso, pro tua benignitate condones, homini (ut de quotidianis meis iisque arduis<seg type="lemma" corresp="#d3e62575"> functionibus monasticis</seg> nihil hic memorem) in operis sui De antiquis rerum Austriacarum scriptoribus tomo primo parando sane quam occupato. Quod quam parum otii litteris scribundis relinquat<note place="foot" xml:id="d3e62535">	Korrigiert aus <hi rend="italic">reliquat</hi>.</note>, mihi praesertim, qui sine ullo operis adiutore laborumve socio omnia transigere ipse debeo, vel me tacente scies. Tuam porro mox laudatam scriptionem non solum velut certum in immerentem me<note place="foot" xml:id="d3e62541">	Korrigiert aus <hi rend="italic">meae</hi>.</note> benevolentiae tuae pignus, verum et meae quoque perpetuae erga te observantiae officiique monumentum complexus sum; mirumque dictu est, quam eadem mihi probata quantaeque fuerit voluptati. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e62547">Pene demiratus sum te, vir clarissime, in tanta historiae nostrae Austriacae caligine tantaque veterum <pb n="1v"/> Austriacorum scriptorum raritate, nihilo tamen secius hoc argumentum adeo graviter feliciterque tractasse, ut (quae tua summa eruditio est et iudicii acrimonia) rem, ut aiunt, acu tangeres verumque a falso probe decerneres. Omnino enim verus es, vir clarissime, quando negas ullam unquam principem foeminam Brunswicensem Friderico Austriacorum e stirpe Babenbergica ducum ultimo nuptam fuisse. <seg type="lemma" corresp="#d3e62579">Nemo enim unus (quod quidem sciam, Austriae utriusque Bavariaeque bibliothecis manuscriptis nec paucis earundem tabulariis accurate a me perlustratis) saeculo XV. superiorum gentis nostrae scriptorum fuit, qui fictitium huiusmodi coniugium memoriae prodidisset</seg>. Johannem <seg type="lemma" corresp="#d3e62585">Sunthannum et, qui eum adiuvit, Jacobum praepositum monasterii Claustro-Neoburgensis (quod duabus, ni fallor, leucis supra Viennam ad Danubium adsitum est) primos reperi, qui in Tabulis</seg> suis seu Chronico veterum Austriae principum scripto anno 1491 id adserere ausi sunt, nimirum Fridericum ducem illum Austriacum in uxorem duxisse<seg type="lemma" corresp="#d3e62593"> Gertrudem Brunswicensem</seg> anno 1226; quos subinde recentiores cum domestici tum exteri authores temere secuti latius errorem propagarunt. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e62551">Verum qua authoritate quave ratione subnixi Johannes ille Sunthannus et Jacobus dicti loci praepositus id adfirmarint, me in praesens latet. Crediderim interea alio longe vetustiori <seg type="lemma" corresp="#d3e62597">Chronico Claustro-Neoburgensi</seg>, quod haud dubie, cum supra memoratas suas Tabulas seu Chronicon conderent,<seg type="lemma" corresp="#d3e62603"> prae oculis habuerint</seg>, in hunc achronismum inductos fuisse. Cum enim ibi ad annum 1226 in haec verba fortassis incidissent: Fridericus filius ducis Austriae nuptias<seg type="lemma" corresp="#d3e62607"> in Prunswich</seg> celebravit (quae verba certissime manu saeculi XIII. in vetustiori illo <seg type="lemma" corresp="#d3e62597">Chronico Claustro-Neoburgensi</seg> adposita exarataque sunt, ut ipse coram<note place="foot" xml:id="d3e62553">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> vidi et inde descripsi), fieri facile potuit, ut continuo, <pb n="2r"/> quanquam falso, suspicarentur sponsam utique et e Brunswicensi familia oriundam fuisse, quacum in urbe cognomini nuptias celebrasset Fridericus. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e62558">At cur, inquies, Gertrudem eam appellant? Id sane ne divinando quidem assequi me posse ingenue profiteor. <seg type="lemma" corresp="#d3e62611">Nam eos filiam Heinrici Leonis, Friderici Suevici primum, tum Canuti Daniae regis coniugem spectasse, incredibile fit ex iis, quae hac de re copiosius affers</seg> in saepe laudata dissertatione tua. Sed de controversis his nuptiis quid antiqui, quid recentiores Austriaci nostri scriptores, maximam partem inediti etiamnum,<seg type="lemma" corresp="#d3e62617"> in literas retulerint</seg>, ex iis, quae ad postremum<seg type="lemma" corresp="#d3e62622"> adiecti hic fasciculi</seg> locum adscripsi, uberius perspicies. Quod eo consilio animoque factum a me, velim, existimes, ut et tuae in me liberalitati humanitatique quamcunque vicem reddere et, cum id argumenti alio in opere fortassis iterum tractaturus es, pluribus iisque gravibus amplius stabiliendae sententiae tuae testimoniis esses instructus. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e62560">Texui praeterea in praedicto fasciculo brevem <seg type="lemma" corresp="#d3e62626">indiculum</seg> veterum Austriacorum scriptorum, quos primus operis mei tomus complectetur, anno (si Deo maioribusque meis visum fuerit) insequente publicam lucem adspecturus. Denique locos nonnullos ex variis manuscriptis chronicis, quae penes me habeo, transcriptos addidi, qui ad illustrandam Brunswicensem historiam conferre forsitan non nihil poterunt. Quae duo postrema non nisi hortatu, imo et crebro impulsu fratris mei feci, velle te haec omnia a me rescire non semel adfirmantis. Quare si expectatione tua minora videbuntur aut etiam indigna, quae legas, non ego, sed unus unicus frater meus erit in noxa. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e62562">Si quid postremo rogare te ausim, vir humanissime, <pb n="2v"/> quaeso, significare mihi ne pigriteris, quaenam opera manuscripta de historia Austriaca agentia in electorali <seg type="lemma" corresp="#d3e62632">Hannoverana, cui summa cum laude praees, bibliotheca, aut etiam Guelferbytana</seg> extent? Si quid contra in me scis esse, quod totum vel in parte usibus tuis servire possit, habebis me promptum volentemque. Quod superest, me fratremque meum (qui plurimam ex me tibi salutem adscribi voluit) tibi, vir clarissime, maiorem in modum commendo Deumque precor, ut eruditissimos tuos, in quibus usque elaboras, conatus fortunet optimeque vertat teque universae reipublicae litterariae bono diutissime servet.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam in monasterio nostro Mellicensi ordinis sancti Benedicti in Austria Inferiori III. Nonas Sextilis MDCCXVIII.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e62569">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>lucubrationem tuam</label><p> GEs Abhandlung war bereits 1716 erschienen: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16204">Ficker, Friedrich II</rs>. 158f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17972">Leskien, Eckhart</rs> 211; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19882">Tangl, Fälschungen</rs> 25. Nach GEs eigenen Angaben bestand
                  der Anlass zu ihrer Abfassung in böswilligem Gerede, in dem die Kinderlosigkeit
                  der Kaiserin Elisabeth Christine mit der angeblichen Unfruchtbarkeit einer
                  welfischen Gattin Herzog Friedrichs II. von Österreich verglichen wurde, welche
                  zum Aussterben der Babenberger geführt hätte: Eckhart, Widerlegung 4f. GE hatte
                  die Schrift wohl als Reaktion auf die wiederholten Bitten BPs um Beiträge für HPs
                  „Scriptores“ übermittelt: vgl. <ref type="letter">886</ref> &lt;4&gt;, <ref
                     type="letter">912</ref> &lt;8&gt;. Ein Exemplar ist heute in Melk nicht
                  feststellbar.</p></note>
            <note xml:id="d3e62575">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> functionibus monasticis</label><p>In der Ämterliste des Melker Konvents für
                  1718 scheint HP als Beichtiger und Prediger auf, ebenso für 1719: PE 5 168, 196.
                  Zu den alltäglichen Pflichten der Mönche im Allgemeinen vgl. <ref type="letter"
                     >539</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">900</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e62579">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Nemo enim ... prodidisset</label><p> GE zitiert mehrere neuzeitliche
                  genealogische Werke, in denen eine „Gertrud von Braunschweig“ als zweite oder
                  dritte Ehefrau Herzog Friedrichs II. aufscheint: Eckhart, Widerlegung 5. Auf deren
                  mögliche Quellen geht er nicht ein. Entgegen dem negativen Befund HPs finden sich
                  Belege für die unrichtige Behauptung bereits vor Sunthaym bei Geschichtsschreibern
                  des 15. Jh., darunter Thomas Ebendorfer und Veit Arnpeck: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16204">Ficker, Friedrich II</rs>. 165–167. </p></note>
            <note xml:id="d3e62585">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Sunthannum ... Tabulis</label><p> HP bezieht sich auf die von Ladislaus
                  Sunthaym im Auftrag von Propst Paperl verfasste Genealogie der Babenberger, welche
                  den Text für die pergamentenen „Tabulae Claustroneoburgenses“ bildete und 1491 zu
                  Basel im Druck erschien: vgl. <ref type="letter">725</ref> &lt;3&gt;, <ref
                     type="letter">845</ref> &lt;5&gt;. HP druckte den Text jener Basler Ausgabe
                  unter dem hier verwendeten Titel „Tabulae Claustro-Neoburgenses“ ab: Pez,
                  Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 1004–1044.</p></note>
            <note xml:id="d3e62589">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> qui eum adiuvit</label><p>Am Ende des Basler Druckes der
                  Babenberger-Genealogie ist die Angabe zu finden, diese sei „mit hilff“ des
                  Propstes von Klosterneuburg entstanden. In der späteren Forschung ist diese
                  Formel, die auf den Pergamenttafeln nicht in dieser Form aufscheint, stets auf die
                  Bereitstellung der Druckkosten bezogen und eine Mitverfasserschaft Paperls, wie
                  sie HP hier anzunehmen scheint, verworfen worden: <rs type="bibl" key="bibl:16042"
                     >Eheim, Sunthaym</rs> 54, 64f.; <rs type="bibl" key="bibl:17606">Kopřiva,
                     Suntheimer Tafeln</rs> 84f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15060">Bauer,
                     Ladislaus von Suntheim</rs> 74; <rs type="bibl" key="bibl:19148">Röhrig,
                     Klosterneuburg und Österreich</rs> 224f.; <rs type="bibl" key="bibl:19746"
                     >Stelzer, Sunthaym</rs> col. 537–539.</p></note>
            <note xml:id="d3e62593">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Gertrudem Brunswicensem</label><p> Nach der Darstellung Sunthayms soll Herzog
                  Friedrich II. in erster Ehe mit einer Tochter des Herzogs von Braunschweig namens
                  „Gerdraut“ vermählt gewesen sein: vgl. Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col.
                  1023f., 1042f. Dies ist, wie GE und HP erkannten, unrichtig. Die erste Ehefrau des
                  Herzogs war eine Schwester der Königin Maria von Ungarn und vermutlich eine
                  Tochter oder auch Stieftochter des byzantinischen Kaisers Theodor I. Laskaris:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15876">Dienst, Dynastie</rs> 40; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16874">Hausmann, Kaiser Friedrich II</rs>. 231; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16876">Hausmann, Österreich</rs> 62, 64; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 213, 276. Wie sie hieß, ist nicht
                  überliefert; der oft genannte Name „Sophia“ scheint auf eine Erfindung
                  Chrysostomus Hanthalers zurückzugehen: <rs type="bibl" key="bibl:18390">Mitis et
                     al., Urkundenbuch Babenberger 4/2</rs> 187; <rs type="bibl" key="bibl:19882"
                     >Tangl, Fälschungen</rs> 25.</p></note>
            <note xml:id="d3e62597">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Chronico Claustro-Neoburgensi</label><p> Aufgrund seiner Angaben zu dieser
                  Handschrift kann HP hier nicht dieselbe meinen, die er in einem früheren Brief an
                  Ernst Salomon Cyprian unter derselben Bezeichnung angesprochen haben dürfte: vgl.
                     <ref type="letter">725</ref> &lt;3&gt;. Es handelt sich vielmehr um jene
                  Quelle, welche er später unter dem Titel „Chronicon Claustro-Neoburgense“
                  publizierte: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 434–492. Seine Vorlage war
                  die Handschrift ÖNB, Cod. S. N. 4189, die nach der Angabe HPs damals der Wiener
                  bischöflichen Bibliothek gehörte: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17508">Klebel,
                     Fassungen</rs> 56f., 95–104; <rs type="bibl" key="bibl:18246">Mazal,
                     Abendländische Handschriften 4</rs> 79f. Der Codex war von BP wenige Monate
                  zuvor bei seiner Reise nach Wien entdeckt worden: vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.
                  Die von HP aus inhaltlichen Gründen angenommene Entstehung in Klosterneuburg ist
                  von der neueren Forschung zugunsten einer möglichen Herkunft aus Kleinmariazell
                  verworfen worden: <rs type="bibl" key="bibl:17508">Klebel, Fassungen</rs> 56. Die
                  fragliche Nachricht findet sich in HPs Druck abgesehen von einer geringfügigen
                  Änderung der Wortfolge so, wie sie hier wiedergegeben wird: Pez, Scriptores rerum
                  Austriacarum 1 col. 453; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14780">Annales
                     Austriae</rs> 627; <rs type="bibl" key="bibl:19798">Stoegmann, Wattenbach’s
                     Annales Austriae</rs> 127, 137. Von den in <ref type="letter">725</ref>
                  &lt;3&gt; erwähnten Annalen aus Klosterneuburg bietet eine Fassung, welche HP im
                  Druck mit „Paltrami seu Vatzonis Chronicon Austriacum“ überschrieb, keine solche
                  Nachricht; die andere, von HP „Anonymi coenobitae Zwetlensis Chronicon“ genannt,
                  erwähnt die Hochzeit, jedoch mit stark abweichender Schreibweise des Ortsnamens
                  („Prawnberck“): Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 710f., 977. Auch HPs
                  paläographische Datierung passt zu dem um 1300 angelegten bischöflichen Codex,
                  nicht jedoch zu der erst 1512 begonnenen Klosterneuburger Handschrift, in der sich
                  die beiden anderen Annalenwerke finden: StiB Klosterneuburg, Cod. 691.</p></note>
            <note xml:id="d3e62603">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> prae oculis habuerint</label><p> HP setzte anscheinend voraus, dass sich der von ihm benutzte Codex um 1490 in Klosterneuburg befunden hätte. Im Lichte seiner Annahme über die Herkunft der Handschrift konnte dies plausibel erscheinen; da jene hinfällig sein dürfte und es noch weitere mögliche Quellen für die irrige Überlieferung gab, ist jedoch seine Erklärung in diesem Punkt zweifelhaft.</p></note>
            <note xml:id="d3e62607">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> in Prunswich</label><p>Schon seit dem frühen 18. Jh. ist mehrfach
                  vorgeschlagen worden, es könnte sich bei dieser Angabe um einen Schreibfehler für
                  eine Form des Namens „Pressburg“ handeln: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16204"
                     >Ficker, Friedrich II</rs>. 160. Da sich die Annalennachricht auf die
                  tatsächliche Hochzeit Friedrichs II. mit der byzantinischen Prinzessin, die eine
                  Schwägerin des Königs von Ungarn war, beziehen muss, wäre dies einleuchtend; einen
                  Nachweis für diesen Ort der Vermählung scheint es jedoch sonst nicht zu
               geben.</p></note>
            <note xml:id="d3e62611">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Nam eos ... affers</label><p> Die Argumentation GEs in seiner Abhandlung
                  besteht darin, sämtliche Töchter Heinrichs des Löwen sowie alle Töchter von dessen
                  Söhnen aufzuzählen, dann zeitnahe Nachrichten über deren Heiraten und Leben zu
                  sammeln, um sie als mögliche Ehefrauen Herzog Friedrichs II. von Österreich
                  auszuschließen. Speziell zu der von HP angeführten Gertrud, Tochter Heinrichs des
                  Löwen, bringt er neben ihren beiden Ehen mit Herzog Friedrich IV. von Schwaben und
                  mit König Knut VI. von Dänemark noch ihr Ableben im Jahr 1196 oder 1197 vor:
                  Eckhart, Widerlegung 6–9. Dies entspricht weitgehend dem heutigen Kenntnisstand:
                     <rs type="bibl" key="bibl:16044">Ehlers, Heinrich der Löwe</rs> 74f., 184, 375,
                  378; <rs type="bibl" key="bibl:17368">Jordan, Heinrich der Löwe</rs> 119–121; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:14872">Althoff, Friedrich von Rothenburg</rs> 315;
                     <rs type="bibl" key="bibl:14876">Althoff, Konfliktverhalten</rs> 342f. Als
                  wahrscheinlichste Anregung zur Vermutung des Namens „Gertrud“ für die
                  vermeintliche Gattin Friedrichs II. hat der in Heiligenkreuz befindliche Grabstein
                  der Gertrud von Süpplingenburg zu gelten: <rs type="bibl" key="bibl:16204">Ficker,
                     Friedrich II</rs>. 161–165. Diese, Tochter Kaiser Lothars III. und Mutter
                  Heinrichs „des Löwen“, war nach dem Tod ihres ersten Gatten, Heinrichs „des
                  Stolzen“, in kurzer zweiter Ehe mit Heinrich II. von Österreich vermählt gewesen:
                     <rs type="bibl" key="bibl:17872">Lechner, Babenberger</rs> 137, 144, 147, 151,
                  193, 342; <rs type="bibl" key="bibl:19314">Scheibelreiter, Babenberger</rs>
                  195–197, 383.</p></note>
            <note xml:id="d3e62617">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> in literas retulerint</label><p>Eine Zusammenstellung der Zeugnisse zur
                  ersten Hochzeit Friedrichs II. findet sich bei Mitis et al., Urkundenbuch
                  Babenberger 4/2 187f. Die dort angebotene Darstellung zum Ursprung der Tradition
                  über eine „Gertrud von Braunschweig“ ist allerdings in irreführender Weise
                  verkürzt, sodass sie den Eindruck erweckt, erst Hanthaler habe diese Version
                  erfunden. Tatsächlich hat er sie durch Fälschung von Nachweisen zu stützen
                  versucht: <rs type="bibl" key="bibl:16204">Ficker, Friedrich II</rs>. 167f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19882">Tangl, Fälschungen</rs> 25.</p></note>
            <note xml:id="d3e62622">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> adiecti ... fasciculi</label><p>Von dieser mehrteiligen Beilage scheint sich in Hannover nichts erhalten zu haben.</p></note>
            <note xml:id="d3e62626">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>indiculum</label><p> HP löste damit ein von BP mehrmals gegebenes Versprechen
                  ein: vgl. <ref type="letter">912</ref> &lt;8&gt;, <ref type="letter">946</ref>
                  &lt;2&gt;. Die Reaktionen GEs auf verschiedene Inhalte dieses „Conspectus“ finden
                  sich in 1031. </p></note>
            <note xml:id="d3e62632">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Hannoverana ... Guelferbytana</label><p>Vgl. <ref type="letter">862</ref>
                  &lt;2&gt;, <ref type="letter">870</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>