<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">144 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1711-02-07. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">144</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 270 (als Brief an
                     Massuet)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 19664, 153r–154v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1711-02-07">1711-02-07</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">132</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">145</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">177</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">120</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e17299"><rs type="person" role="sender">HB</rs> übermittelt ein Antwortschreiben aus <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> (von <rs key="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs>) betreffs der <rs key="index:d14380e18181">Abtei Hersfeld</rs>, das er soeben erhalten hat. Gleichzeitig sendet er ein <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Verzeichnis der <?oxy_custom_end?><rs key="index:d10854e8534">anonymen Handschriften religiösen Inhalts</rs> in der <rs key="index:d10854e34466">Bibliothek</rs> von <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs>, die er allesamt dem zweiten Abt <rs key="index:d10854e8520">Ezzo</rs> zuweisen möchte.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e17301">Der Prior von <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> (<rs key="index:d10854e9739">Gregor Fuchs</rs>) hat eine <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Gründungsgeschichte seines Klosters<?oxy_custom_end?> eingesendet, die ins 11. Jahrhundert fällt. Weil es sich aber um volle sechs Blätter handelt, die, bereits auf Oktavformat gefaltet, nicht weiter zusammengepackt werden können, zögert HB, sie mit der Post (an <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs>) zu verschicken, auch weil eine Freimachung über <rs key="index:d14380e30963">Nürnberg</rs> oder <rs key="index:d14380e12675">Frankfurt</rs> hinaus bis <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> nicht möglich ist. Sie mit der Bitte um Kürzung zurück nach <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> zu senden, käme einer Korrektur gleich und ist deshalb wohl zu überlegen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e17303">Zu dem Material über <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs>, das er zuvor gesendet hat <ref type="letter">120</ref>, fügt <rs type="person" role="sender">HB</rs> noch hinzu, dass sein Kloster in der Stadt <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs> innerhalb der Klostermauern neben anderen Gärten fünf Joch Weingärten besitzt, die im Jahr zwischen fünf und acht Fuder Wein abwerfen, das Fuder zu zwölf Eimern gerechnet.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e17308">Weiters merkt <rs type="person" role="sender">HB</rs> an, dass <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> in den „<rs key="index:d10854e31172">Annales Hirsaugienses</rs>“ den dritten Abt von <rs key="index:d10854e34226">St. Stephan</rs>, <rs key="index:d10854e25331">Raphold</rs>, als Heiligen bezeichnet. <rs key="index:d10854e25331">Raphold</rs> stammte aus <rs key="index:d14380e12643">Franken</rs> und erbaute des Kloster <rs key="index:d10854e34353">St. Afra</rs> zu <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs>. <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> irrt aber, wenn er <rs key="index:d10854e25331">Raphold</rs> als fünften Abt bezeichnet, und verwechselt ihn mit <rs key="index:d10854e3138">Berenger</rs>, dem fünften Abt, welcher wie <rs key="index:d10854e25331">Raphold</rs> aus <rs key="index:d10854e12928">Hirsau</rs> kam (recte: siehe Kommentar). Dies bestätigt auch das „<rs key="index:d10854e9694">Chronicon Herbipolense</rs>“ (Chronik von <rs key="index:d10854e9686">Lorenz Fries</rs>?).</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e17310"><rs type="person" role="sender">HB</rs> zählt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170822T153812+0200" comment="Bibliothek von Würzburg St. Stephan muss in DigiReg geordnet werden." mid="3"?>23 der insgesamt 92<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?> jüngst neu verzeichneten Handschriften der <rs key="index:d10854e34466">Bibliothek von St. Stephan</rs> auf und gibt ihren Inhalt nach dem <rs key="index:d10854e7145">Bibliotheksrepertorium</rs> (von <rs key="index:d10854e7124">Alberich Ebenhöch</rs>) an.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e17312">Zumindest <rs key="index:d10854e8534">einige dieser Bücher</rs> müssen seiner Meinung nach von Abt <rs key="index:d10854e8520">Ezzo</rs> sein, insbesondere jene, die vom Klosterleben und von den Tugenden handeln; diese wären in der Zeit knapp nach der Klostergründung besonders notwendig gewesen.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e17314">Hinsichtlich <rs key="index:d10854e16452">Lamperts von Hersfeld</rs> hat <rs type="person" role="sender">HB</rs> abermals nach <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> geschrieben; wenn er eine Antwort erhält, will er sie mitteilen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist unter der Korrespondenz René Massuets überliefert. Wenn auch keine
                  Adresse erhalten ist, geht aus dem Inhalt eindeutig hervor, dass er nicht an
                  Massuet gerichtet gewesen sein kann, sondern BP der Adressat war. Dafür sprechen
                  nicht nur die Bezüge zur bisherigen Korrespondenz HBs mit BP, sondern auch der
                  unmittelbare Einstieg in Detailfragen ohne die Höflichkeiten, die im ersten Brief
                  an einen zuvor nicht Bekannten zu erwarten wären. Diese enthält demgegenüber ein
                  späterer Brief HBs ebendort (BN FF 19664, 158r–159v, datiert 21. Juli 1711; vgl.
                  192 &lt;6&gt;), wohl das erste und einzige direkte Schreiben HBs an Massuet.
                  Ebenso wie weitere Briefe (<ref type="letter">145</ref>, <ref type="letter"
                     >151</ref>, <ref type="letter">171</ref>, <ref type="letter">173</ref>, <ref
                     type="letter">175</ref>) wurde <ref type="letter">144</ref> offenbar von BP an
                  Massuet weitergesendet, wohl mit <ref type="letter">177</ref>. – Die
                  Unterstreichungen in der Handschriftenliste &lt;5&gt; dürften von BP stammen, der
                  die Namen von Schriftstellern für seine „Bibliotheca Benedictina“ hervorgehoben zu
                  haben scheint.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie et doctissime pater, domine colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17330"><seg type="lemma" corresp="#d4618e17401">Responsum, quod hodie 7. Februarii Fulda accipio ratione abbatiae Herschfeldensis, hisce, sicut accepi, transmitto</seg> una cum catalogo quorundam librorum nostrae antiquae bibliothecae scriptorum, quos cum invenerim sine nomine authoris, religiosos tamen, merito Ezzonis abbatis nostri secundi dixerim, cum caeteri omnes de nonaginta duobus, qui obiter revisi sunt (erunt enim tamen hinc inde adhuc aliqui residui), sint sui authoris nomine signati et dignati. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17332">Caeterum accepi a monasterio <seg type="lemma" corresp="#d4618e17408">Therensi eiusque loci priore totam fundationem et seriem</seg> rei in pulchrum ordinem redactam, saeculo undecimo incidentem. Sed quia sunt integra sex folia in octavo solum fracta, ita ut minus comprimi non possint, postae dare haereo, cum ultra Norinbergam vel Francofurtum versus Parisios liberari seu franco mitti non possint. Remittere, ut compressius, sicut fieri potuisset, scribantur, aut etiam, ut quadam pauca minuantur, corrigere esset. Unde deliberandum prius. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17334">In nostris, quae misi de monasterio S.<note place="foot" xml:id="d4618e17336">	Über der Zeile eingefügt.</note> Stephani, addere potuissem hoc memoria dignum, quod habeamus in civitate Herbipolensi intra septa monasterii praeter alios hortos quinque iugera vinearum, quae fructificant ad quinque, sex et octo <seg type="lemma" corresp="#d4618e17415">plaustra vini</seg> oder fuder. Daß fuder zu 12 aymer gerechnet. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17339">Pariter, quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e17422">Trithemius in Chronico Hirsaugiensi</seg> scribat tertium abbatem nostrum Rapholdum sanctum, folio 275, dicens: Erat autem Reffoldus iste vir sanctus et religiosissimus, patria Francus Orientalis, eruditione scripturarum illustris ac vitae merito admirabilis, de quo suo tempore latius dicemus. Sanctus Reffoldus ex monacho Hirsaugiensi quintus abbas S. Stephani Herbipoli anno 1151, in eodem Chronico folio 424, aedificavit monasterium S. Afrae etc. Haec Trithemius, sed <seg type="lemma" corresp="#d4618e17429">errat in numero et ordine</seg>. Est enim tertius, et Berengerus, quem ille scribit tertium, est quintus, ex eodem monasterio Hirsaugiensi assumptus. Sic concordat <seg type="lemma" corresp="#d4618e17434">Chronicon Herbipolense</seg>. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17343">Ex nonaginta duobus <seg type="lemma" corresp="#d4618e17439">libris scriptis et ad extra per revisorem nunc numero signatis</seg> a 1 usque 92 propter repertorium rerum desuper factum inveniuntur hi sequentes sine authoris nomine. Numero 6: Opus omnis generis doctrinalia et ascetica et moralia complectens secundum alphabetum. In folio. Numero 11: Vitae sanctorum. Numero <seg type="lemma" corresp="#d4618e17446">18: Historia scholastica</seg>. In folio. Sed hic, credo, erit liber notus. Numero <seg type="lemma" corresp="#d4618e17451">19: Libellus de abstinentia</seg><note place="foot" xml:id="d4618e17345">	Korrigiert aus <hi rend="italic">astinentia</hi>.</note>. Item Tractatus de virtutibus et speciebus earum. Item Pharetra doctorum. Authoritates doctorum. Authoritates philosophiae naturalis, moralis et logicae. Item Excerpta moralium virtutum. Item Liber de spiritu et anima. Item Libellus de medicina animae. Item Libellus de practica spiritualium armorum. In folio minore. Numero <seg type="lemma" corresp="#d4618e17456">21: Liber Malogranatum</seg> intitulatus complectens varia opuscula moralia et spiritualia: De creatione hominis. De incarnatione. De gratia et libero arbitrio. De iudiciis Dei occultis. De poenitentia. De confessione et eius effectibus. De peccatis. De virtutibus. De tentationibus, quas patiuntur religiosi. De fide, spe et charitate etc. In folio minore. Numero 28: Sermones varii de tempore et de sanctis per annum. In folio minore. Numero <seg type="lemma" corresp="#d4618e17461">29: Vita beati Wilhelmi</seg> abbatis Hirsaugiensis. Vita et miracula sancti Nicolai episcopi. Vita, passio et miracula undecim millium virginum et martyrum Ursulae et sociarum. Item quaedam revelationes de iisdem. Sed huic libro quaedam compacta sunt certorum authorum. Numero <seg type="lemma" corresp="#d4618e17467">31: Liber de passione Christi</seg>. Item Stimulus amoris. Forma regiminis vitae et Speculum peccatorum. Item Tractatus de beatae Mariae virginis vita et virtutibus compilatus per quendam doctorem, qui fuit abbas <seg type="lemma" corresp="#d4618e17472">ad Montem</seg><note place="foot" xml:id="d4618e17351">	Danach eine durch mehrere Striche angezeigte Leerstelle.</note>. Historia Nicodemi de planctu sanctae Mariae cum quibusdam aliis. In folio minore. Numero <seg type="lemma" corresp="#d4618e17477">34: Tractatus a Joanne summo pontifice Lumen animae</seg> intitulatus, ut videre est folio 2. Ab initio est index rerum contentarum. In folio. Sed de hoc dubito, quod Ezzonis sit, ratione additi summi pontificis. <pb n="2r"/> Numero <seg type="lemma" corresp="#d4618e17487">36: Praeter homilias Origenis</seg> in Genesin, Leviticum, Numerorum, Iudicum, Expositio mystica brevis et pulchra Deuteronomii Moysi vel benedictionum Israel. Numero <seg type="lemma" corresp="#d4618e17492">46: Ex Augustino super Joannem</seg> a coena Domini usque ad finem Evangelii sermones 69. Item Vita sancti Dionysii et sociorum. Vita sancti Pantaleonis martyris. Et in initio libri habentur sequentia:</seg></p>
         </div>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">Dominus Rapholdus abbas author. Beringer scriptor. In folio. Ex pergameno. An libri, an versuum tantum sit author, dubium est. Si versuum tantum? infero, ergo adfuerunt libri tempore Rapholdi tertii abbatis. Per quem? nisi per antecessorem Ezzonem abbatem secundum. Numero 47: Vitae variorum sanctorum: Basilii. Inventio capitis sancti Joannis Baptistae. Remigii episcopi. Eucharii, Valerii, Materni. Galli, Othmari abbatum cum miraculis eorum. Legenda sancti Columbani. Sanctorum abbatum <sic>Attolae et Anastasii</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e17371">	<hi rend="italic">Attolae et Anastasii:</hi> für <hi rend="italic">Attalae et Eustasii</hi>.</note>. In pergameno. In quarto. Vix autem hunc librum Ezzonis iudicaverim. Praeterea numero 48: domini Petri Boerii abbatis monasterii S. <sic>Aniani</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e17383">	Für <hi rend="italic">Chiniani</hi>.</note> Expositio sacrae Regulae. In folio minore. Numero 49: eiusdem Expositio. Numero 52: Vita sanctae Mariae Magdalenae cum miraculis et aliorum sanctorum. In pergameno. Quarto. Numero 56: Vita sancti Mauri. Sancti Antonii. Sancti Udalrici. In quarto pergameno. Numero 68: Opuscula varia de vitiis et virtutibus. Expositio orationis dominicae. Speculum monachorum. In quarto. Numero 69: Sermones de sanctis. In quarto. Numero 74: Regula sancti Benedicti. Item Petri Boerii abbatis Concordantiae iurium et novarum quaestionum super privilegio domini Gregorii papae IX. In quarto. <pb n="2v"/> Numero 79: Eruditio religiosorum et Tractatus de proprietariis. In quarto. In fine subscriptus est: Frater Conradus abbas huius coenobii anno 1470. Hunc credo ego descriptorem. Numero 80: Horologium sapientiae, liber devotissimus. Item Glossa super Apocalipsin. In quarto. Numero 82: Liber de vita monastica, optimus, utilis et iucundus. In quarto. Numero 91: Praeter opuscula quaedam divi Bernardi: Speculum confessoris ad poenitentem et directorium confitentis authore domino doctore Culpp abbate monasterii S. Aegidii in Nürnberga. <seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17392">Ecce! Hi sunt libri, <seg type="lemma" corresp="#d4618e17558">quorum quidam certo Ezzonis sunt</seg>. Quinam autem, incertum. Eos certo putarem Ezzonis, qui de religiosa vita, de virtutibus etc. tractant. Cum enim esset secundus abbas, necessarium erat novellam plantationem rigare talibus, ex quibus cresceret et in vita monastica proficeret. Doleo, quod admodum reverendae paternitati vestrae non possim certis et expressis servire; si tamen quid ad intentionem erit, gaudebo. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17394">Ratione Lamberti Schaffnaburgensis scripsi iterum Fuldam; <seg type="lemma" corresp="#d4618e17565">si quid accepero, subministrabo</seg>. Proinde sub protectione Altissimi manebo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et eximiae paternitatis vestrae paratissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Herbipoli ex monasterio S. Stephani 7. Februarii 1711.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e17401">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Responsum ... Fulda accipio ... transmitto</label>
               <p>Das Schreiben Siglers vom 5. Februar 1711 ist erhalten in I, 205r–206v; es trägt
                  den Ordnungsvermerk 218. <rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner,
                     Verzeichnis</rs> 236, und offenbar auch <rs type="bibl" key="bibl:17432"
                     >Katschthaler, Briefnachlass</rs> 17, 106, fassen es als Brief Siglers an BP
                  auf. Die Anrede an einen Prälaten („Euer hochwürden und gnaden“) sowie etliche
                  Bezüge im Inhalt lassen aber deutlich werden, dass HB selbst der Adressat war.
                  Sigler dankt HB für in Würzburg erwiesene Dienste und berichtet, eine Antwort auf
                  seine nach Hersfeld gerichtete Anfrage lasse auf sich warten. Er teilt deshalb
                  selbst mit, dass die ehemals fürstliche Abtei zwischen Fulda und Hessen liegt und
                  bis zum Tod des letzten Abtes Joachim Röll (1606) bestand. 1631 wurde sie Fulda
                  zugesprochen, im Dreißigjährigen Krieg aber mit schwedischer Hilfe von Hessen
                  erobert und im Westfälischen Frieden diesem zuerkannt (vgl. dazu <rs type="bibl"
                     key="bibl:35968">Burkardt et al., Hersfeld</rs> 600f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36032">Dickel, Ende</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:36702">Neuhaus,
                     Hersfeld</rs> 171–195). Hersfeld selbst ist eine freie, nun calvinistische,
                  Stadt, die alte Basilika und das Kloster stehen noch. Die Bibliothek wurde
                  hingegen seither nach Kassel verbracht. Johann Justus Winckelmanns „Gründliche und
                  warhafte beschreibung“ bietet Nachrichten über Hersfeld, ist jedoch in Fulda nicht
                  verfügbar. Hinsichtlich der erhaltenen Enzyklik Massuets (vgl. <ref type="letter"
                     >143</ref> &lt;12&gt;) meint Sigler, dass für die frühen Jahrhunderte nicht
                  über die „Fuldenses antiquitates“ von Christoph Brouwer hinauszukommen ist, und
                  merkt an, dass man gerade im Lande selbst an einer Landesgeschichte („historia
                  patria“) arbeitet. – HBs unvermittelter Beginn mit der nicht weiter erklärten
                  „Antwort aus Fulda“ lässt deutlich erkennen, dass es sich nicht um seine erste
                  Erwähnung dieser Causa handelt; offenbar hatte er im verlorenen Brief <ref
                     type="letter">132</ref> schon davon berichtet, dass er in BPs Angelegenheiten
                  an Sigler geschrieben hatte. Der im erhaltenen Fragment von <ref type="letter"
                     >132</ref> erwähnte „secretarius“, der an einer Geschichte Fuldas arbeitete,
                  ist jedenfalls Sigler.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17408">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Therensi ... seriem</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">161</ref>, <ref type="letter">177 </ref>&lt;15&gt;, <ref
                     type="letter">354 </ref>&lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17415">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>plaustra vini</label>
               <p>Der Weingarten ist auf dem Klosterplan von 1719 (<rs type="bibl" key="bibl:37208"
                     >Weber, Überblick</rs> 157 und Abb. 46) gut sichtbar. Da das Würzburger Fuder
                  898,56 Litern entsprach (<rs type="bibl" key="bibl:36094">Elsas, Preise und
                     Löhne</rs> 1 156), trug er jährlich etwa 45 bis 72 hl Wein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17422">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Trithemius in Chronico Hirsaugiensi</label>
               <p>HB benutzt die „Annales Hirsaugienses“ in der Ausgabe St. Gallen 1690 (vgl. <ref
                     type="letter">57</ref> &lt;3&gt;); die zitierten Stellen finden sich dort im
                  ersten Band.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17429">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>errat in numero et ordine</label>
               <p>Auch HB irrt. In der tatsächlichen Reihenfolge der frühen Äbte war Berenger (ca.
                  1131–1143) der vierte, Raphold (1144–1166) der fünfte, wie schon Ignaz Gropp aus
                  den Traditionsnotizen des Klosters richtig ermittelte: <rs type="bibl"
                     key="bibl:37004">Schwinger, St. Stephans-Kloster</rs> 40 122f.; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:35996">Chroust, Einleitung</rs> XXXIII f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 356; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36722">Ofer, St. Stephan</rs> 32–39, 415. Raphold kam
                  möglicherweise aus Hirsau, nicht jedoch Berenger.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17434">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Chronicon Herbipolense</label>
               <p>Aufgrund dieser Angabe nicht sicher zu bestimmen. Denkbar ist, dass HB die
                  Bischofschronik von Lorenz Fries meint, von welcher eine Bearbeitung in St.
                  Stephan vorhanden war (heute UB Würzburg, M.ch.f. 181): <rs type="bibl"
                     key="bibl:16812">Handwerker, Überschau</rs> 17; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36296">Heiler, Bischofschronik</rs> 346; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs> 40f. Ob HB seine Angaben diesem
                  Text entnommen haben kann, ist allerdings fraglich; die ursprüngliche Fassung der
                  Chronik enthält wohl die Gründung von St. Afra durch Raphold (<rs type="bibl"
                     key="bibl:35734">Fries Chronik</rs> 1 262; 2 29f.), aber keine Hinweise auf die
                  Reihenfolge der Äbte und keine Erwähnung Abt Berengers.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17439">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>libris ... per revisorem ... signatis</label>
               <p>Dass der von HB erwähnte „Revisor“ der Bibliothekar Alberich Ebenhöch war, geht
                  aus dem erhaltenen Fragment von 132 hervor. Vgl. auch <ref type="letter"
                  >303</ref>, <ref type="letter">312</ref>. Diese Revision der Handschriften von St.
                  Stephan ist heute nicht mehr nachzuweisen. Nach <rs type="bibl" key="bibl:37100"
                     >Thurn, Handschriften 2/2</rs> X, wurden im 18. Jh. „die Handschriften der
                  Formate Folio, Quart und Oktav mit römischen Zahlen“ durchnummeriert. Die von HB
                  angeführten Signaturen (in arabischen Ziffern) erfassen dagegen Handschriften
                  verschiedener Formate in derselben Nummernfolge; auch stimmen sie bei den
                  identifizierbaren Handschriften nirgends mit den von Thurn fallweise noch
                  aufgefundenen römischen Zahlzeichen des 18. Jh. überein. Der einzige aus dem 18.
                  Jh. erhaltene Bibliothekskatalog stammt erst aus dem Jahre 1797 (vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16812">Handwerker, Überschau</rs> 37). Die
                  Identifizierung der von HB genannten Codices ist dementsprechend nur anhand der
                  Inhaltsangaben möglich; bei den Nummern 6, 11, 28 und 69 sind diese zu wenig
                  aussagekräftig, als dass sich die Handschriften bestimmen ließen. Im Folgenden
                  werden stets nur die von HB genannten Texte aufgelöst; viele der Codices enthalten
                  noch weitere Texte, auf welche hier nicht hingewiesen werden kann.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17446">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>18: Historia scholastica</label>
               <p>UB Würzburg, M.ch.f. 242 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften
                     2/2</rs> 92): Petrus Comestor, Historia scholastica.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17451">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>19: Libellus de abstinentia</label>
               <p>Ebd., M.ch.f. 217 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  69f.): Nikolaus de Byard, Libellus de abstinentia; Anonymus, Libellus de
                  virtutibus et speciebus earum; Pseudo-Bonaventura, Pharetra doctorum; Anonymus,
                  Auctoritates Aristotelis et aliorum philosophorum; Anonymus, Moralium dogma
                  philosophorum; Alcherius von Clairvaux, Liber de spiritu et anima; Hugo von
                  Fouilloy, De medicina animae; Anonymus, Libellus de practica spiritualium
                  armorum.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17456">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>21: Liber Malogranatum</label>
               <p>Ebd., M.ch.f. 199 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  52f.): „Gallus von Königssaal“, Malogranatum. Die weiteren Titel sind
                  Kapitelüberschriften daraus; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36192">Gerwing,
                     Malogranatum</rs> 261–265.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17461">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>29: Vita beati Wilhelmi</label>
               <p>Ebd., M.ch.f. 210 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  64–66): Burkardt et al., HersfeldHeimo von Hirsau, Vita Wilhelmi abbatis
                  Hirsaugiensis; Otloh von St. Emmeram, Vita sancti Nicolai; Hermann Joseph von
                  Steinfeld, Historia nova undecim milium virginum; Anonymus, Passio undecim milium
                  virginum; Anonymus, Miraculum quoddam de sancta Ursula.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17467">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>31: Liber de passione Christi</label>
               <p>Ebd., M.ch.f. 220 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  74–76): Silvester von Rebdorf, Meditationes de passione Domini; Giacomo Capelli da
                  Milano, Stimulus amoris; Anonymus, Forma regiminis vitae; Anonymus, Speculum
                  peccatorum; Engelbert von Admont, Tractatus de gratiis et virtutibus beatae Mariae
                  virginis; Anonymus, Historia Nicodemi de planctu Mariae (Auszug aus den
                  sogenannten „Acta Pilati“).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17472">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ad Montem</label>
               <p>Die Leerstelle dahinter dürfte anzeigen, dass HB den Ortsnamen für unvollständig
                  hielt. – BP setzte diese Nennung in Beziehung zur Erwähnung eines marianischen
                  Werks des Abtes Andreas Lang von Michelsberg („Mons S. Michaelis“) in einem früher
                  von HB weitergeleiteten Brief des Michelsberger Priors Candidus Klitsch: vgl. <ref
                     type="letter">76</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17477">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>34: Tractatus ... Lumen animae</label>
               <p>Entweder UB Würzburg, M.ch.f. 178, oder ebd., M.ch.f. 205 (<rs type="bibl"
                     key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs> 38f., 58f.); beide beginnen mit:
                  Gottfried von Vorau, Lumen animae („Lumen animae Fassung B“), jeweils mit einem
                  vorangestellten Inhaltsverzeichnis.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17482">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Joanne summo pontifice</label>
               <p>Johannes XXII.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36898">Rouse–Rouse, Lumen
                     anime</rs> 11–13, 27–29.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17487">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>36: Praeter homilias Origenis</label>
               <p>UB Würzburg, M.ch.f. 221 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften
                     2/2</rs> 76f.): Origenes, Homiliae in Genesin, in Exodum, in Leviticum, in
                  librum Numerorum, in librum Iudicum; Anonymus, Expositum de benedictionibus
                  Ysrahelitici populi.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17492">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>46: Ex Augustino super Joannem</label>
               <p>Ebd., M.p.th.f. 124 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften
                     2/2</rs> 12f.): Augustinus, Tractatus in Evangelium Johannis; Hilduin, Passio
                  et vita sancti Dionysii; Anonymus, Passio sancti Pantaleonis martyris.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17497">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Beringer scriptor</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2 </rs>12, gibt den Vers
                  wieder, liest jedoch „Berngerus“. Der mehrfach belegte <rs key="index:d10854e3145"
                     >Klosterschreiber Berenger</rs> ist nicht identisch mit Abt Berenger: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36722">Ofer, St. Stephan</rs> 34.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17502">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>47: Vitae variorum sanctorum</label>
               <p>Ebd., M.p.th.f. 139 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften
                     2/2</rs> 16–18): Pseudo-Amphilochios, Vita sancti Basilii Caesariensis
                  episcopi; Dionysius Exiguus, Inventio capitis sancti Johannis Baptistae; Hinkmar
                  von Reims, Vita sancti Remigii; Anonymus, Vita sanctorum episcoporum Eucharii,
                  Valerii, Materni (die auf Trithemius zurückgehende Zuschreibung dieses Textes an
                  einen Mönch „Goldscherus“ aus St. Eucharius zu Trier muss als unbegründet gelten:
                     <rs type="bibl" key="bibl:20380">Winheller, Lebensbeschreibungen</rs> 45);
                  Jonas von Bobbio, Vita sancti Columbani, Vita sancti Attalae abbatis, Vita sancti
                  Eustasii abbatis; Walahfrid Strabo, Vita sancti Galli, Vita sancti Othmari
                  abbatis; Iso von St. Gallen, De miraculis sancti Othmari abbatis.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17507">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>48: ... Petri Boerii ... Expositio ... 49: eiusdem Expositio</label>
               <p>Ebd., M.p.th.f. 16 und M.ch.f. 214 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn,
                     Handschriften 2/2</rs> 4, 69), enthalten: Pierre Bohier, Glossa in Regulam
                  sancti Benedicti, bzw. idem, Apparatus in Regulam sancti Benedicti. Es kann sich
                  nur um diese beiden Handschriften handeln, doch ist anhand der Angaben HBs nicht
                  bestimmbar, welche mit welcher der beiden von ihm genannten zu identifizieren
                  ist.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17512">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>52: Vita sanctae Mariae Magdalenae</label>
               <p>Ebd., M.p.th.f. 53 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  6–8): Odo von Cluny, Sermo in veneratione sanctae Mariae Magdalenae; mehrere
                  anonyme Mirakelberichte; diverse weitere Heiligenviten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17517">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>56: Vita sancti Mauri</label>
               <p>Ebd., M.p.th.q. 17 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  24f.): Odo von Glanfeuil, Vita sancti Mauri; Athanasius, Vita sancti Antonii;
                  Berno von Reichenau, Vita sancti Udalrici.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17523">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>68: Opuscula varia de vitiis et virtutibus</label>
               <p>Ebd., M.ch.q. 100 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  130–132): u. a. Gottfried von Erlach, Expositio dominicae orationis (zu Werk und
                  Autor: <rs type="bibl" key="bibl:35854">Bauer, Paternoster-Auslegung</rs> 66f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36256">Guyot, Commentaires</rs> 247–254);
                  Bonaventura, Declaratio Pater noster; Bernardus Cassinensis, Speculum
                  monachorum.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17528">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>74: Regula sancti Benedicti</label>
               <p>Ebd., M.ch.q. 79 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  111): Regula Benedicti; Pierre Bohier, Concordantiae iurium et novarum
                  constitutionum super privilegio Gregorii IX.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17533">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>79: Eruditio religiosorum</label>
               <p>Ebd., M.ch.q. 124 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  145): Guillaume Peyraut, Liber eruditionis religiosorum; Anonymus, Compendium
                  contra proprietatis vitium.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17538">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Conradus abbas ... anno 1470</label>
               <p>Abt Konrad II., 1465–1473. <rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften
                     2/2</rs> 145, liest (279v): „Anno MCCCCLIX frater Conradus“, dann von anderer
                  Hand „abbas huius cenobii anno“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17543">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>80: Horologium sapientiae</label>
               <p>Ebd., M.ch.q. 123 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  144): Heinrich Seuse, Horologium sapientiae. Ein Werk über die Apokalypse, welches
                  laut Titelschildchen des 15. Jh. am Ende des Bandes enthalten war, ist offenbar
                  verloren.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17548">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>82: Liber de vita monastica</label>
               <p>Wohl ebd., M.ch.q. 103 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften
                     2/2</rs> 134): Konrad von Zenn, Liber de monastica vita.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17553">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>91: Praeter ... divi Bernardi</label>
               <p>Ebd., M.ch.q. 80 (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs>
                  112f.): Anonymus, Speculum confessoris et directorium confitentis; Bernhard von
                  Clairvaux, De fuga pueri, sowie mehrere demselben fälschlich zugeschriebene Texte;
                  Heinrich von Gulpen, Speculum confessionis (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37104"
                     >Thurn–Weigand, Beichtspiegel</rs>).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17558">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>quorum quidam certo Ezzonis sunt</label>
               <p>In methodischer Hinsicht bedarf die Überlegung HBs kaum einer Kommentierung. Von
                  den angeführten Büchern stammen nicht wenige aus dem 15. Jh.; vgl. dazu die
                  Rechtfertigung HBs in 132. Da das von Ebenhöch angelegte Repertorium nicht
                  erhalten ist, bleibt unbestimmbar, ob HB ausschließlich daraus schöpfte oder
                  wenigstens einige der Bände selbst in Augenschein genommen hatte. Die einzige St.
                  Stephaner Handschrift, die nach gegenwärtigem Wissensstand nachweislich mit Ezzo
                  in Verbindung steht, fehlt in der Aufstellung: UB Würzburg, M.p.th.f. 160 (<rs
                     type="bibl" key="bibl:37100">Thurn, Handschriften 2/2</rs> 18), eine Schrift
                  „De ecclesiasticis officiis“, mit einem Vermerk „Ezzo abbas auctor“ auf 265v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17565">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>si quid accepero, subministrabo</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">145</ref>.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
