<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="527" xml:id="pez-0527">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Wolfgang Dullinger. 1716-03-08. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">527</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Ruf, Profeßbuch 490f.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Der Brieftext wird eingeleitet durch die Vorbemerkung: <orig>Epistola clarissimi patris Bernardi Pezii Mellicensis ad nostrum patrem Wolfgangum Dullingerum. 8. Martii 1716.</orig> – Die Anrede fehlt in der abschriftlichen Überlieferung.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript"/>
               <witness ana="cmif:copy">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <repository>HStA München</repository>
                        <idno>KL Rott 90, 4v–5r.</idno>
                     </msIdentifier>
                     <ab>Abschrift von Magnus Schmid: HStA München, KL Rott 90, 4v–5r.</ab>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1716-03-08">1716-03-08</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Wolfgang Dullinger</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:501"/>
               <ptr type="next" target="letter:528"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:501"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:526"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:528"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:528"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat sich unbeschreiblich über die Sendung <ref type="letter" target="letter:501">501</ref> von <rs type="person">WDs</rs> <rs ref="index:d14380e10144">Katalog der Schriftsteller</rs> von <rs ref="index:d10854e26457">Rott am Inn</rs> gefreut, über die er schon immer etwas erfahren wollte. Er dankt <rs type="person">WD</rs> und Rott und will dies auch in seinem Werk („<rs ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) gebührend tun.</p>
            <p corresp="#seg2">Zugleich übermittelt <rs type="person" role="sender">BP</rs> an <rs type="person">WD</rs> ein Exemplar seiner neuen <rs ref="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> <ref type="letter" target="letter:528">528</ref> und ersucht um Beantwortung besonders des zweiten Punktes, in welchem es um die Erstellung eines Kataloges geht, zumal in einem so alten Kloster sicher auch Schriften verdienter Männer vorhanden sein müssen. Leider aber haben die Flammen und die Feinde viele Arbeiten großer Männer zerstört – so ist es in vielen Klöstern geschehen, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst erfahren hat. Da er jedoch vermutet, dass zumindest das <rs ref="index:d14380e38022">Rotter Archiv</rs> über einige Handschriften verfügt, wäre er für deren Bearbeitung dankbar. Vielleicht findet sich eine alte Chronik oder eine Urkundensammlung, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> alle berücksichtigen will.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person">WDs</rs> Rotter Hausgeschichte („<rs ref="index:d14380e10135">Monasterii Rotensis descriptio</rs>“) will <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei Gelegenheit nach Paris zu den <rs ref="index:d10854e15615">Maurinern</rs> senden, unter denen er viele Freunde hat, und sie auf den gelehrten Autor aufmerksam machen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hofft, dass die Sendung noch rechtzeitig (für eine Verwendung in den „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“) dort ankommt. Am 22. Januar (recte: 19. Januar) 1716 ist <rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs>, nach <rs ref="index:d14380e38364">Thierry Ruinart</rs> der Nachfolger <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillons</rs> in der Bearbeitung der „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“, verstorben; <rs type="person" role="sender">BP</rs> war sieben Jahre in Briefkontakt mit ihm gestanden. Wer Massuets Nachfolger ist, wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> von <rs ref="index:d10854e27284">Denis de Sainte-Marthe</rs> (als Antwort auf seine Anfrage 526) demnächst erfahren.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>syllabum ... scriptorum</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:501">501</ref>
                  <ref target="letter:501#seg1">1</ref></p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>. &lt;2&gt; encyclicam</mentioned>
            <p>Ein Exemplar der LE 3 (493) war bereits über Karl Meichelbeck an WDs Abt Aemilian Oetlinger ergangen. Allerdings traf es offenbar erst nach der Versendung von 501 dort ein, sodass BP aus jenem Brief darauf schließen musste, dass WD mit den Bitten der LE 3 nicht vertraut war.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> quoad secundum</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:493">493</ref> <ref target="letter:493#seg5">5</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>flammae ... subduxerint</mentioned>
            <p>BP bezieht sich auf eine Bemerkung WDs im
                  Schriftstellerkatalog: StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 49, 3v; vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:501">501</ref> <ref target="letter:501#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Renatus Massuet ... obierit</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:500">500</ref>
                  <ref target="letter:500#seg7">7</ref>. Dies ist der früheste Beleg dafür, dass BP vom Ableben Massuets sicher
                  unterrichtet war; die Quelle seiner Kenntnis davon bleibt unbekannt. Johann
                  Christoph Bartenstein war anscheinend noch einige Monate später der Meinung, BP
                  von dem Ausgang der Krankheit Massuets erst unterrichten zu müssen: vgl. <ref type="letter" target="letter:581">581</ref> <ref target="letter:581#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quo me gaudio insignis illa humanitas, qua plurimum reverenda dominatio <anchor xml:id="n1"/>syllabum doctissimorum Rotensium scriptorum<anchor xml:id="n1e"/> mecum communicare dignata est, compleverit<app><rdg wit="#"><add place="before">cle</add></rdg></app>, tanto minus par sum explicando, quanto ardentiori desiderio semper in illorum cognitionem ferebar. Itaque nunc tandem votis meis damnatus <choice><sic>cumulassimas</sic><corr>cumulatissimas</corr></choice> gratias ago sancteque spondeo me nihil in vasto opere meo praetermissurum, quod tum ad <pb n="2r"/> contestandam erga plurimum reverendam dominationem vestram gratitudinem meam, tum ad ampliorem inclyti Rotensis monasterii gloriam aliquid facturum videbitur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Coeterum offerre audeo hic novam encyclicam plurimum reverendae dominationi forte non iniucundam. Si etiam has preces exauditas cognovero, omnino totus triumphabo; preces, inquam, non quoad primum caput, sed quoad secundum, quod in conficiendo certo catalogo versatur. Praeterea mirum magnum fuerit, si in tam veteri coenobio non plures praeclari viri extiterint, qui aliquid dignum posteritate literis <choice><sic>commendaerint</sic><corr>commendarint</corr></choice>. Ast facile animus mali originem praesagit. Nempe flammae, hostes, furta tot praeclarorum virorum labores eheu! nobis subduxerint. Ita est, ita in plurimis monasteriis nostris rem se habere ipse expertus fui. Verum quia non dubito saltem archivum Rotense cum aliquibus manuscriptis codicibus salvum esse, summae gratiae loco habebo, si eorundem excussio suscipietur. Forte vetus chronicon, collectio diplomatum etc. saltem extant, quae omnia sub meum censum revocare consuevi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Porro syntagma historiae Rotensis opportuno tempore Parisios, ubi multi mei e congregatione sancti Mauri amici sunt, mittam diligenterque docebo, quis ille insignis vir sit, cuius beneficio hanc historiam referant acceptam. Adhuc, spero, in tempore Parisios perferetur, maxime cum 22. Januarii 1716<app><rdg wit="#"><add place="after">erudis</add></rdg></app> eruditissimus noster <anchor xml:id="n2"/>Renatus Massuet, Mabillonii post Ruinartum in continuandis Annalibus successor, obierit<anchor xml:id="n2e"/> non sine communi luctu suorum sodalium, immo et meo, cum quo in septimum fere annum suavissimum illi literarium commercium intercessit. Quis autem patri <sic>Mansueto</sic> successurus sit, proxime ex eruditissimis patris Dionysii San-Marthani literis intelligam. Sed iam valeat plurimum reverenda ac clarissima dominatio et suum sibi deinceps Bernardum commendatum habere ne gravetur. Ego certe amici munere strenue fungar nec ulli amore et obsequiis erga plurimum reverendam dominationem vestram cedam. Maneo</ab>
         <closer>Obligatissimus pater Bernardus Pez Mellicensis bibliothecarius.</closer>
         <closer>Mellicii 8. Martii 1716.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>