<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">125 Albert Krez an Bernhard Pez. 1710-11-16. Ottobeuren.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">125</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">117r–118v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Krez</persName>
               <date when="1710-11-16">1710-11-16</date>
               <placeName>Ottobeuren</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">109</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">210</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">109</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">143</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e15219"><rs type="person" role="sender">AK</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben vom 8. September <ref type="letter">109</ref> zusammen mit den beigelegten Schriften am 8. November erhalten und bedankt sich dafür. Da er nichts hat, das er im Gegenzug senden könnte, steht er nun in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schuld.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e15224"><rs type="person" role="sender">AK</rs> erläutert den Brauch der <rs key="index:d10854e28377">schwäbischen</rs> Klöster, die Totenroteln mit der Post statt durch eigene Boten zu versenden. Die Hilfe zur Befreiung der Verstorbenen aus dem Fegefeuer leidet keine Verzögerung; da man Roteln aus verbrüderten Klöstern durch deren Boten oft erst nach zwei bis drei Monaten erhält, zieht man den Postweg vor.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e15226">Dass sich Schriften des <rs key="index:d14380e31859">Ottobeureners</rs> <rs key="index:d10854e7672">Nikolaus Ellenbog</rs> zu <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> in der <rs key="index:d14380e32361">Bibliothèque Colbert</rs> befinden, hat <rs type="person" role="sender">AK</rs> schon vor mehr als 50 Jahren von älteren Mitbrüdern gehört; um welche Schriften es sich handelt, weiß er freilich nicht. Auch das <rs key="index:d10854e1965">Elogium Ellenbogs</rs> (von <rs key="index:d14380e3697">Baluze</rs>) kennt <rs type="person" role="sender">AK</rs> nicht, würde sich aber freuen, es zu bekommen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e15228">Während der Schulferien hat <rs type="person" role="sender">AK</rs> aus <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> die gedruckte <rs key="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> (<rs key="index:d14380e26993">Massuets</rs>) mit der Bitte der <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> um Mitarbeit an den „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ und den „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum</rs>“ erhalten. <rs type="person" role="sender">AK</rs> will dem nachkommen, sofern seine angegriffene Gesundheit es zulässt. Er empfiehlt das Werk „<rs key="index:d10854e23331">Suevia ecclesiastica</rs>“ des <rs key="index:d14380e45458">Wettenhauseners</rs> <rs key="index:d10854e23321">Franz Petrus</rs>, in dem trotz einiger Fehler viel Nützliches enthalten ist. Er wünscht guten Erfolg für alle, die im benediktinischen Weinberg arbeiten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Plurimum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pez celeberrimi monasterii Mellicensis ordinis sancti Benedicti professo et historico, domino patri ac patrono observandissimo. </hi>Postalische Vermerke von mehreren Händen: <hi rend="italic">Ottobeüren. Closter Melch in Under Österreich. Franco Regenspurg.</hi> Siegel.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">V</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">36</hi>.</p>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Auf 2r fehlt am rechten Blattrand ein Streifen; der Text wurde sinngemäß in eckiger Klammer ergänzt.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15260">Gratissimas quas una cum <seg type="lemma" corresp="#d4618e15304">opusculis munusculisque duobus</seg> de dato 8. Septembris litteras accepi 8. Novembris, pro iis igitur gratias, quas possum, maximas ago, quod autem ulterius rependam, non habeo; quare fratrem me debitorem et servum admodum reverendae paternitatis vestrae liberrime profiteor. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15262">Quod attinet ad consuetudinem, quae viget in Suevia, mittendi <seg type="lemma" corresp="#d4618e15311">litteras funebres demortuorum per veredarios, non vero proprios tabellarios</seg><note place="foot" xml:id="d4618e15264">	<hi rend="italic">proprios tabellarios</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">veredarios</hi>.</note>, ea fundatur in subsidio charitativo illis, quam potest, maturissime porrigendi auxiliares manus, quibus ex ergastulo purgatorii<note place="foot" xml:id="d4618e15273">	Über der Zeile eingefügt.</note> extracti transferantur in libertatem beatam filiorum Dei, cum econtra saepe saepius contingat nos per tabellarios proprios primum post duos vel tres menses obitum confoederatorum intelligere. Certe apud nos moris est, ut iunctis viribus <pb n="1v"/> expediti rotuli statim post mortem cuiusvis per proximas postas possint transmitti ad confoederatos, ne simus in ulla mora solandi, iuvandi, liberandi charissimos confratres. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15278">Patris Elenbogii nostri, viri olim apud nos clarissimi ac eruditissimi, nonnulla manuscripta<note place="foot" xml:id="d4618e15280">	<hi rend="italic">nonnulla manu</hi> über der Zeile eingefügt.</note> esse <seg type="lemma" corresp="#d4618e15318">Parisiis in Colbertina bibliotheca</seg><note place="foot" xml:id="d4618e15286">	Über der Zeile eingefügt.</note> iam ante 50 et amplius annos ex nostris senioribus cognovi; quaenam autem illa, aut de quibusnam illa sint? nunquam inaudii. Elogium eius non<note place="foot" xml:id="d4618e15289">	Über der Zeile eingefügt.</note> multo minus compertum est; quod si tamen in manus nostras veniret, gratissimum foret. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15292">Caeterum in vacationibus scholarum nuper elapsis <seg type="lemma" corresp="#d4618e15325">accepi ex monasterio S. Galli</seg> <seg type="lemma" corresp="#d4618e15332">litteras communes impressas</seg>, quibus patres nostri historici in Gallia omnes sacri ordinis consortes ad subsidia pro prosequendis Annalibus et Actibus sanctorum petunt; ego, si vires, quae satis <pb n="2r"/> attritae, afflictae et fractae sunt, non prohibuerint, meis non deero partibus ad illustrandas et in lucem protrahendas sacri ordinis historias. Interim puto dictorum reverendorum patrum intentioni multum servituram Sueviam ecclesias[ticam] a reverendo patre Francisco Wettenhusano consc[riptam], quamvis non sine defectibus quibusdam etc. Equidem omnibus strenue laborantibus [in] <seg type="lemma" corresp="#d4618e15342">vinea Benedictina</seg> precor felices conat[uum] laudabilium successus, et me<note place="foot" xml:id="d4618e15296">	Über der Zeile eingefügt.</note> religiosis fav[oribus, sacris] precibus et sacrificiis amicissime commend[o].</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae paternitatis vestrae servus in Christo ob[ligatissimus] et paratissimus pater Albert Krez subprior.</p>
            <p xml:space="preserve">Ottoburae 1710 16. Novembris.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e15304">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>opusculis munusculisque duobus</label>
               <p>Es gibt keinen Hinweis, worum es sich hier handeln könnte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15311">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>litteras funebres ... tabellarios</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36478">Krausen, Totenroteln</rs>; freilich
                  hinsichtlich der Art der Versendung (ebd. 33) entsprechend den Aussagen AKs zu
                  berichtigen. BP bediente sich im Verkehr mit österreichischen und bayerischen
                  Klöstern gerne der Rotelboten, insbesondere zur Beförderung von Paketsendungen;
                  offenbar schienen sie vertrauenswürdiger als die Versendung mit der Post, auch kam
                  diese Lösung sicherlich billiger. Vgl. <ref type="letter">28</ref>, <ref
                     type="letter">38</ref>, <ref type="letter">168</ref>, <ref type="letter"
                     >223</ref>, <ref type="letter">288</ref> &lt;10&gt;, <ref type="letter"
                     >293</ref>, <ref type="letter">301</ref>, <ref type="letter">335</ref>, <ref
                     type="letter">453</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15318">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Parisiis in Colbertina bibliotheca</label>
               <p>Étienne Baluze hatte drei Briefbände und etliche Schriften Ellenbogs für die
                  Bibliothèque Colbert erworben, die sich heute in der BN befinden: <rs type="bibl"
                     key="bibl:35906">Bigelmair–Zoepfl, Ellenbog Briefwechsel</rs> C–CI; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36184">Geiger, Ellenbog</rs> 46; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18020">Lindner, Album Ottoburanum</rs> 30 115–117. Zum von René
                  Massuet an BP geschickten Elogium Ellenbogs vgl. <ref type="letter">88</ref>
                  &lt;4&gt;, <ref type="letter">143</ref> &lt;16&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15325">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>accepi ex ... S. Galli</label>
               <p>Massuet hatte im September 1710 mehrere Exemplare seiner Enzyklik an Moritz Müller
                  gesendet (angekündigt in einem Brief an Müller vom 2. September: StiA St. Gallen,
                  Bd. 322, 345–352; <rs type="bibl" key="bibl:15750">Dantier, Pièces annexées</rs>
                  452–458). In Abwesenheit Moritz Müllers wurden sie von seinem Mitbruder Innozenz
                  Müller entgegengenommen und verteilt; nach Ottobeuren wurde ein Exemplar
                  anscheinend von Benedikt Schmier mitgenommen: vgl. <ref type="letter">154</ref>
                  &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15332">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>litteras communes impressas</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">113</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15337">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Sueviam ecclesiasticam</label>
               <p>BP gab diesen Hinweis in <ref type="letter">143</ref> &lt;14&gt; an Massuet
                  weiter.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15342">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>vinea Benedictina</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">365</ref> &lt;8&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
