<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">379 Bernhard Pez an René Massuet. 1714-12-28. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">379</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez</rs> 31, 38f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 17681, 50r–51v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1714-12-28">1714-12-28</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>René Massuet</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">364</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">384</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">285</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">353</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">354</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">356</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">357</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">358</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">359</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">364</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">365</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">371</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">384</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">388</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">411</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">450</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e48892"><rs type="person" role="sender">BP</rs> antwortet spät auf <rs type="person" key="">RMs</rs> letzten Brief vom vergangenen Herbst <ref type="letter">364</ref>, weil ihn die <rs key="index:d10854e24016">Durchforstung von Bibliotheken</rs> längere Zeit von <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> ferngehalten hat. Besonders ergiebig war die Arbeit in der <rs key="index:d14380e46099">Bibliothek</rs> des <rs key="index:d14380e3377">Augustiner-Chorherrenstifts</rs> <rs key="index:d14380e46093">St. Dorothea</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs>, wo <rs type="person" role="sender">BP</rs> viel Stoff für sein Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) gefunden hat.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e48897">Während er sich dort aufhielt, hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> <rs key="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> persönlich kennengelernt, der ihm vorher durch <rs type="person" key="">RMs</rs> Empfehlung <ref type="letter">357</ref> und auch durch eigene Briefe (<ref type="letter">353</ref>, <ref type="letter">356</ref>, <ref type="letter">358</ref>, <ref type="letter">359</ref>, <ref type="letter">365</ref>, <ref type="letter">371</ref>) bekannt gewesen war. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schätzt an <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> alles, abgesehen vom <rs key="index:d14380e11852">protestantischen</rs> Glauben; besonders erfreute ihn aber Bartensteins Wertschätzung für <rs key="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs>, <rs key="index:d14380e9205">Claude (recte: Charles) de la Rue</rs> und <rs type="person" key="">RM</rs> selbst. <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> hat nichts unterlassen, was den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> von Nutzen sein könnte; vor allem hat er eine Abschrift der „Selecta in Psalmos“ des Origenes (recte: <rs key="index:d10854e12664">Hesychios, „Commentarius brevis in Psalmos“</rs>) aus einer berüchtigten, nahezu unentzifferbaren <rs key="index:d10854e33419">Handschrift</rs> der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> besorgt. Kein anderer als <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> hätte diese Arbeit leisten können. Inzwischen ist <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> mit seinem Reisegefährten <rs key="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs> nach <rs key="index:d14380e24317">Leipzig</rs> weitergereist und wird wohl <rs type="person" key="">RM</rs> wiedersehen, bevor dies <rs type="person" role="sender">BP</rs> vergönnt ist.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e48902"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> eigenen Reiseplänen nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> steht vorläufig ein gewichtiges Hindernis im Wege, wodurch sie freilich nur aufgeschoben sind. <rs type="person" key="">RM</rs> soll seinen Oberen jedenfalls Dank für die angebotene Gastfreundschaft in <rs key="index:d14380e32414">St.-Germain</rs> bestellen; allerdings wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> schwerlich früher als in einem Jahr eine Möglichkeit zur Reise erhalten. Zudem sollte er die Bibliotheken <rs key="index:d14380e12712">Frankreichs</rs> wohl nicht vor jenen <rs key="index:d14380e9395">Deutschlands</rs> aufsuchen, die ebenfalls zahlreich und teils weit entfernt sind.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e48904"><rs type="person" key="">RMs</rs> brieflicher Hinweis auf einen <rs key="index:d14380e41211">Spanier</rs> (<rs key="index:d14380e1186">Luis Alvarez</rs>), der schon Bände einer „<rs key="index:d14380e1196">Bibliotheca Benedictina</rs>“ herausgegeben haben soll, beunruhigt <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht, da er sehr daran zweifelt, dass dieser in<rs key="index:d14380e41211"> Spanien</rs>, welches von <rs key="index:d14380e11804">Europa</rs> nahezu abgetrennt und in den kritischen Studien unerfahren ist, Brauchbares leisten kann. Auch haben <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Korrespondenten in <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs> und <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> nichts über ein derartiges Unternehmen berichtet. Das Werk, das nur aus bereits veröffentlichten Autoren sowie spanischen Neuzugängen bestehen kann, wird jedenfalls keine sehr reichhaltige „Bibliotheca Benedictina“ abgeben.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e48906"><rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst beschreitet einen anderen Weg, indem er vor allem Handschriften heranzieht, in denen er sehr viele Autoren entdeckt, die nicht in der Literatur aufscheinen. Weiters sieht er die alten, sogenannten „<rs key="index:d10854e28286"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>gotischen<?oxy_custom_end?></rs>“ Editionen durch. Er gestaltet die Lebensbeschreibungen der Autoren knapp und sachlich (non rhetoricando), wobei er sich stets auf möglichst zeitgenössische Zeugen stützt und besonderen Wert auf die Chronologie legt, welche auch Grundlage der Anordnung des Werks ist. An die Lebensbeschreibung eines jeden Autors fügt <rs type="person" role="sender">BP</rs> dessen Werkskatalog an. Den Plan, auch Auszüge der Werke zu bieten, hat er hingegen fallen gelassen. Noch bevor <rs type="person" role="sender">BP</rs> <rs key="index:d14380e7715">William Caves „Scriptorum ecclesiasticorum historia literaria“</rs> kennengelernt hat, hatte er eine ähnliche Methode verfolgt, weil sie die klarste und natürlichste ist; er will sich auch in seiner „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ daran halten. Wenn <rs type="person" key="">RM</rs> an diesen methodischen Grundlagen etwas auszusetzen findet, soll er dies <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitteilen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e48908"><rs type="person" role="sender">BP</rs> fragt weiters nach den Materialien, die <rs type="person" key="">RM</rs> für ihn bereithält, und erinnert besonders an den von <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> zusammengestellten <rs key="index:d10854e18051">Schriftstellerkatalog</rs> und das einmal erwähnte <ref type="letter">285</ref> <rs key="index:d10854e15573">Schriftstellerverzeichnis</rs> der <rs key="index:d10854e15502">Cassinenser Kongregation</rs>.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e48913">Dass <rs type="person" key="">RM</rs> das Paket mit Materialien zu <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Klöstern, das <rs type="person" role="sender">BP</rs> <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> vor sechs Wochen (recte: vor drei Monaten) anvertraut hat, bereits erhalten haben wird, daran lässt die Zuneigung Bartensteins zu <rs type="person" key="">RM</rs> keinen Zweifel. Die Sendung enthält auch <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Abhandlung „<rs key="index:d14380e33515">De irruptione Bavarica</rs>“, ein Jugendwerk, dessen scharfen Tonfall gegen die <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs> <rs type="person" key="">RM</rs> ihm nicht verübeln soll, weil es darum ging, die Trauer des verletzten <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> zu beschreiben, was auch den klügeren Franzosen gewiss einleuchten muss. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat versucht, sich an die Wahrheit zu halten, doch soll <rs type="person" key="">RM</rs> Fehler in Urteil und Stil der Jugend <rs type="person" role="sender">BPs</rs> zuschreiben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hofft weiters, dass <rs type="person" key="">RM</rs> Gefallen an <rs key="index:d14380e34725">HPs „Acta sancti Colomanni“</rs> findet. <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> hat diese kritische Studie zum Gefallen der wenigen Gelehrten in <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs> unter der Anleitung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> verfasst. Demnächst wird <rs type="person" key="">RM</rs> auch <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Edition der „Acta et vita Wilburgis“ erhalten, die zu <rs key="index:d14380e3233">Augsbur</rs>g (unter dem Titel „<rs key="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“) gedruckt wird. <rs key="index:d10854e33923">Wilbirg</rs> war <rs key="index:d14380e3372">Augustiner-Chorfrau</rs> und lebte im 13. Jahrhundert in <rs key="index:d10854e27151">St. Florian</rs>. Die <rs key="index:d14380e10982">Lebensbeschreibung</rs> ist von ihrem Beichtvater Propst <rs key="index:d14380e10976">Einwik Weizlan</rs> verfasst; <rs type="person" role="sender">BP</rs> ediert sie aus einem <rs key="index:d10854e19600">Melker Codex</rs> und stellt ihr eine Geschichte des Stifts <rs key="index:d10854e27151">St. Florian</rs> voran.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e48915">Die „<rs key="index:d14380e33468">Bibliotheca Mellicensis</rs>“, von der er bereits berichtet hat <ref type="letter">354</ref>, will <rs type="person" role="sender">BP</rs> noch im kommenden Jahr abschließen. Das Werk soll aus Handschriften mehrerer <rs key="index:d10854e21970">österreichischer</rs> Klöster schöpfen. <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> bereitet eine <rs key="index:d10854e24189">Edition der Schrift „Septililium“</rs> vor, die aus sieben Traktaten über die <rs key="index:d10854e6717">Offenbarungen</rs> der Sel. <rs key="index:d10854e6709">Dorothea von Montau</rs> besteht. <rs key="index:d10854e26081">Rinaldi</rs>, der Fortsetzer <rs key="index:d14380e3931">Baronios</rs>, erwähnt <rs key="index:d10854e6709">Dorothe</rs>a in den „<rs key="index:d10854e2192">Annales ecclesiastici</rs>“. <rs type="person" role="sender">BP</rs> fragt, ob <rs type="person" key="">RM</rs> eine bereits existierende Ausgabe des Textes kennt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> drängt <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>, eher an der Herausgabe der „<rs key="index:d14380e34754">Scriptores rerum Austriacarum</rs>“ zu arbeiten, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> in mehreren <rs key="index:d10854e21970">österreichischen</rs> Bibliotheken gesammelt hat. <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> wird dieser Aufforderung sicher Folge leisten.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e48920"><rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> könnte dem gemeinsamen Anliegen dienlich sein, da die <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> viele Klosterchroniken besitzt, doch zeigt er sich bei aller Freundlichkeit <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegenüber in diesem Punkt nicht sehr kooperativ. <rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet <rs type="person" key="">RM</rs>, selbst an <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> zu schreiben, und bietet sich als Briefvermittler an. <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> kennt und schätzt <rs type="person" key="">RM</rs> und <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs>, und er ist es auch, der das „<rs key="index:d10854e4483">Supplementum Bruschianum</rs>“ als Geschenk über <rs key="index:d14380e4006">Bartenstein</rs> an <rs type="person" key="">RM</rs> gesendet hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> ist verstimmt, dass <rs type="person" key="">RM</rs> nicht ihn um dieses Werk gebeten hat. Über die Hintergründe der verkürzten Herausgabe des „<rs key="index:d10854e4483">Supplementum</rs>“ will <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei anderer Gelegenheit berichten.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e48922">Die <rs key="index:d14380e22021">Bulle („Unigenitus“)</rs> Papst <rs key="index:d14380e21985">Klemens’ XI.</rs> gegen die <rs key="index:d10854e25182">101 Lehrsätze</rs> <rs key="index:d14380e36227">Pasquier Quesnels</rs> ist in Wien zwar veröffentlicht worden, während sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> dort aufhielt, jedoch nicht auf Veranlassung des Herrschers. Es geht das Gerücht um, der <rs key="index:d14380e21188">Kaiser</rs> habe beschlossen, sie nur den Gelehrten im Stillen mitzuteilen, aber nicht von den Kanzeln dem Volk verkünden zu lassen, um Unruhen zu vermeiden. Wenn <rs key="index:d14380e36227">Quesnels</rs> Lehre nur den <rs key="index:d10854e21970">österreichischen</rs> Universitäten (academiae) zur Diskussion vorgelegt würde, wäre ihre Verdammung gewiss, da dort die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>, dem <rs key="index:d14380e37728"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20180228T165323+0100" comment="Digireg bearbeiten bzgl. Papst / Rom" mid="2"?>Papst<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="2"?></rs> treu ergeben, tyrannisch das Wort führen und sich keiner ohne eigenen Nachteil gegen den päpstlichen Standpunkt auflehnt. Die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> hängen den <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1988">scholastischen Flausen</rs> nach und glauben, dass die vermeintliche <rs key="index:d10854e26278">Unfehlbarkeit des Papstes</rs> sämtliche Widersprüche auflöst. <rs type="person" key="">RM</rs> soll allerdings nicht glauben, <rs type="person" role="sender">BP</rs> halte es mit <rs key="index:d14380e36227">Quesnel</rs>: Einige von dessen <rs key="index:d10854e25182">Lehrsätzen</rs> sind zu Recht verurteilt worden.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d4618e48924"><rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt mit Grüßen an <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs>, <rs key="index:d14380e9205">De la Rue</rs> und <rs type="person" key="">RMs</rs> Gehilfen <rs key="index:d10854e26800">Pierre Sabatier</rs>.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d4618e48927">In einem Postskriptum bestellt <rs type="person" role="sender">BP</rs> Grüße von <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Renato Massuet pater Bernardus Pez Mellicensis ordinis sancti Benedicti salutem optimam.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48941">Quod ad tuam epistolam, quam vertente autumno a te accepi, tardius respondeam, nulli rei alteri, mi amicissime Renate, tribuas velim, quam meae a monasterio absentiae, eique longiusculae. Nimirum totus ab eo tempore in <seg type="lemma" corresp="#d4618e49038">bibliothecarum perlustratione</seg> fui tantumque non pulveribus codicum, quos usque ad valetudinis etiam periculum excussi, sepultus delitui. Plurimum temporis absumpsit <seg type="lemma" corresp="#d4618e49045">bibliotheca S. Dorotheana</seg>, quae canonicorum regularium sancti Augustini Vindobonae est. Pinguis haec et optimarum rerum refertissima est, unde in ea, quae dudum molior, non pauca nec proletaria<note place="foot" xml:id="d4618e48943">	Korrigiert aus <hi rend="italic">protelaria</hi>.</note> derivare licuit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48949">Ibi dum essem (obsecro, quis tibi hic sensus erit), in nobilissimi et cultissimi iuvenis Johannis Christophori Bartensteinii, et tua commendatione et suis ipsius epistolis pridem mihi coniunctissimi hominis, amplexus rui. Porro licet illius omnia, si unam ἑτεροδοξíαν excipias, me ita delectarint, ut quae maxime, nihil tamen limpidiore voluptate <sic>perfuduit</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] quam gratissima illa memoria honorificentissimusque sensus, quo immortale et dulcissimum tuum, Bernardi Montfalconii, Claudii de la Rue etc. nomen me congratulante celebrare solebat. Ausim dicere iuvenem, etiam dum Vindobonae praesens adesse videretur, in Gallia vosque inter medium egisse; adeo totus in vestrum recolenda et exosculanda memoria erat. Interim suum erga vos amorem volens opere testatum facere nihil non egit, quod vobis aut gratum aut necessarium esse intellexit. Origenis Ἐξήγησιν εἰς τοὺς Ψαλμοὺς ex pessimae notae codice caesareo, in quo me teste vix umbra literarum subinde deprehendi poterat, felicissime, quoad licuit, exscripsit. Sane aut unus Bartensteinius, aut nemo hic <pb n="1v"/> terrarum huius vos nobilis monumenti compotes reddere potuit. Sed iam abiit et Lipsiam una cum egregio suo et iucundissimo sodale domino Widovio (qui et ipse impensissime vos colit) paucis abhinc diebus profectus est, haud dubie ante vos revisurus, quam par mihi fortuna obtingat. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48956">Meum enim eodem iter <seg type="lemma" corresp="#d4618e49050">molestissima quaedam res</seg> impedit: sed impedit tantum. Decretissimum enim, ut ita loquar, et certissimum est vos invisere, quo <sic>demumque</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] cunque id tempore fiet. Caeterum reverendissimis tuis dominis superioribus meo, precor, nomine cumulatissimas age gratias pro tam propenso in me licet immeritum animo et favore, quo mihi adventuro locum in inclyto vestro coenobio haud gravate addixerunt. Utinam brevi id tempus adveniat, quo me coram sat gratum devotumque tam magnis viris servum praestare possim! Ante annum vos videndi et salutandi vix spes affulget. Neque satis consultum videtur Gallicas bibliothecas prius lustrare quam Germanicas, quarum nec paucae nec adeo propinquae quaedam sunt. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48961">Iam vero quod scribis <seg type="lemma" corresp="#d4618e49057">quendam Hispanum</seg> eandem quam<note place="foot" xml:id="d4618e48963">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">eg</hi>.</note> ego spartam adornare et nescio quae iam Bibliothecae Benedictinae volumina edidisse, me non admodum commovet. Quid enim ille bonus homo in illis regnis a nostra reliqua Europa prope divulsis et ἀκριτίκοις edat, quod me ab eodem argumento accuratius pertractando merito absterreat? Nihil de illius consiliis hactenus Itali, quibuscumque literarum commercium mihi intercedit, nihil Germani mei rescivere. Nimirum unis editis autoribus, quos exscribet, contentus erit iisque suos Hispanos adiunget, hocque modo instructam (belle) Bibliothecam Benedictinam nobis dabit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48969">At <seg type="lemma" corresp="#d4618e49064">alii ego viae insisto</seg>. Excutio praeprimis codices manuscriptos indeque sexcenta nostrorum scriptorum nomina eruo, quae frustra in editis quaeras. Antiquas editiones, Gothicas hic adpellamus, diligentissime inquiro et noto. Ipsa elogia scriptorum non rhetoricando contexo, sed vel ex ipsorum scriptorum vel saltem aequalium subaequaliumve testimoniis verbisque construo, habita praecipue cura chronologiae, ad cuius rationem universi operis series decurrit. Elogiis subiungo catalogos operum, <pb n="2r"/> quae quisque composuit; addito loco, tempore et forma editionis. Olim animus erat epitomas quoque operum exhibere. Sed ab hoc consilio tum melior ratio, tum ipsarum rerum vastitas et amplitudo me<note place="foot" xml:id="d4618e48973">	Nachträglich eingefügt im Zwischenraum vor <hi rend="italic">deduxit</hi>.</note> deduxit. <seg type="lemma" corresp="#d4618e49071">Methodus Caveana</seg> mihi prae reliquis semper probata fuit, etiam ante quam in illius Historiam literariam incidi. Perspicua enim et maxime naturalis est. Nec alia in meo opere olim, si Deo vitam largiri visum fuerit, comparebit. Tu, amice, si quid in hoc universo negotio improbandum repereris, me diligenter monere ne gravare. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48979">Ante omnia scire percupio, quaenam illa sint, quae hactenus in meum usum collegisti? <seg type="lemma" corresp="#d4618e49076">Indiculum Mabillonii</seg>, quo diversos scriptores complexus fuit, cave praetermittas. Idem dictum tibi puta de nescio quo scriptorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e49083">congregationis sanctae Justinae seu Casinensis catalogo</seg>, cuius quondam mentionem fecisti. Ego, eruditissime amice, insigne tuum erga me studium nullo non obsequiorum genere compensare contendam. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48981">Fasciculum monumentorum ex Germanicis monasteriis collectorum quin iam acceperis, non sinit singularis domini Bartensteinii, <seg type="lemma" corresp="#d4618e49088">cui illum iam sexta abhinc hebdomada commendavi</seg>, erga te amor dubitare. Fasciculo huic inserui quoddam opusculum a me adolescente admodum editum, in quo quaedam ridebis, quaedam etiam non sine indignatione leges, ea maxime, quae <seg type="lemma" corresp="#d4618e49095">acerbius in vestram gentem</seg> declamata videntur. At exprimendus erat dolor laesae Germaniae et tristissima tot funerum recordatio, quae nec Gallorum cordatiorum quisquam probabit. Quidquid autem de hoc statueris, id noveris, me vera scribere studuisse. Condonanda reliqua tum iudicii tum stili errata adolescentiae meae. Aliter pueri, aliter iam viri scribimus. Colomannus mei suavissimi germani patris Hieronymi ut tibi ne omnino displiceat, precor. Edidit iuvenis optimus id opusculi me rem moderante. Viris eruditis, quorum tamen pauci Austriam incolunt, conatus hic criticus vehementer placuit. Proxime mea <sic>cuisdam</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] Wilburgis reclusae Acta habebis, quae typis Augustanis subieci. Fuit illa ordinis canonicarum regularium sancti Augustini saeculo XIII. in monasterio S. Floriani in Austria. Acta haec ab Eynwico virginis confessario et praeposito conscripta ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e49100">coaevo nostrae bibliothecae codice</seg> eruo et primus edo, integramque Florianensis monasterii historiam praefigo. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48986">Bibliotheca <pb n="2v"/> Mellicensis, de qua nuper, hoc anno fere a me absolvetur. Opus hoc viris eruditis eo nomine pergratum fore arbitror, quod praecipuos non unius Mellicii, sed et plerorumque <seg type="lemma" corresp="#d4618e49106">Austriae monasteriorum manuscriptos codices</seg> inibi legent. Pater Hieronymus ad <seg type="lemma" corresp="#d4618e49113">Dorotheae de Prussia, quae saeculo XIV. sanctitate vitae floruit, cuiusque Raynaldus in continuatione Baronii meminit, Septililium</seg> seu Septem tractatus de illius<note place="foot" xml:id="d4618e48990">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">rel</hi>.</note> revelationibus illustrare parat. Quod te hic rogem, est, ut scribas, an nuspiam hoc opus editum typis recorderis? Ei, germano inquam meo, autor<note place="foot" xml:id="d4618e48996">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">po</hi>.</note> sum, ut potius Rerum Austriacarum scriptores, quos in diversis Austriae bibliothecis detexi, vulgandos et illustrandos suscipiat, quod et certo faciet. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49002">Dominus Gentillotus caesareus bibliothecarius, qui te ut oculos suos amat, nostris consiliis plurimum commodare posset, utpote qui plurium monasteriorum Austriae chronica etc. in caesarea bibliotheca custodit. Sed in hac re hominem illum caetera mei amantissimum <seg type="lemma" corresp="#d4618e49123">non sat lubentem</seg> reperi. Quaeso, cum ad hunc exquisitae eruditionis virum scripseris, admove machinas, ut se nostris precibus obsequentem praebeat. Si ad eum litteras dare cupis, eas ad me mitte. Est hic Gentillotus Montfalconii vestri tuique aestimator et amator summus, isque ipse, qui alteram Bruschii Centuriam – quam quod a me<note place="foot" xml:id="d4618e49004">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">non</hi> (?).</note> tuo iure non<note place="foot" xml:id="d4618e49010">	Über der Zeile eingefügt.</note> postulaveris, indignissime tuli; itane tibi mea obsequia sordent?<note place="foot" xml:id="d4618e49013">	<hi rend="italic">quam ... sordent?</hi> mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> – tibi dono per Bartensteinium misit. De fatis autem huius Centuriae foede et <seg type="lemma" corresp="#d4618e49135">fraudulenter truncatae</seg> alias ad te plura. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49019"><seg type="lemma" corresp="#d4618e49140">Constitutio pontificia contra propositiones CI patris Quesnelii me Vindobonae agente vulgata</seg> fuit quidem, sed non ex suggestu ullo publico. Sermo est hac constitutione ad caesarem perlata eum ita statuisse, ut illa viris doctis privatim tantum communicaretur neque ob turbarum metum ex cathedris, ut petebatur, populo recitaretur. Si Quesnelii causa solis Austriacorum regnorum academiis discutienda relinqueretur, omnino deplorata et infelicissima foret<note place="foot" xml:id="d4618e49021">	Korrigiert aus <hi rend="italic">foretur</hi>.</note>. Gemunt nostrae hae universitates sub Jesuitarum pontifici addictissimorum tyrannide, nec quisquam sine malo contra illius nutum hiscet. Nugae scholasticorum omnia hic obtinent et putata papae infallibilitas omnes illorum nodos dissolvit. Quae tamen, mi amice, nolim eo accipias, ac si ego a Quenelio starem. Certe enim, quidquid litigetur, quaedam harum propositionum merito damnatae fuere. </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49027">Admodum reverendos dominos Bernardum Montfalconium et Claudium de la Rue, et tuum suavissimum dominum Petrum Sabbathier devotissima salute impertio. Utinam et illi maximi sane viri in suam amicitiam me<note place="foot" xml:id="d4618e49029">	Über der Zeile eingefügt.</note> recipiant! Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Raptissime. Mellicii V. Calendas Januarii MDCCXIV.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d4618e49035">P.S. Pater Hieronymus humanissimam tibi tuisque salutem adscribit.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e49038">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>bibliothecarum perlustratione</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">375</ref> &lt;1&gt;; sowie Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49045">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>bibliotheca S. Dorotheana</label>
               <p>Über die Handschriften dieser Bibliothek finden sich umfangreiche eigenhändige
                  Notizen BPs in StiB Melk, Cod. 910, 1r–92v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512"
                     >Glassner, Handschriften</rs> 108. Die Aufzeichnungen tragen das Datum 1714 und
                  stammen somit unzweifelhaft von dem hier berichteten Aufenthalt. Vgl. <ref
                     type="letter">383</ref>, <ref type="letter">427</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49050">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>molestissima quaedam res</label>
               <p>Bereits die Worte BPs in <ref type="letter">266</ref> &lt;17&gt; hatten eine
                  ablehnende Haltung Abt Dietmayrs angedeutet, die wohl auch hier – wiederum
                  indirekt – angesprochen ist. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref
                     type="letter">364</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">365</ref> &lt;14&gt;,
                     <ref type="letter">371</ref> &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49057">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>quendam Hispanum</label>
               <p>Es muss sich hierbei um eine Mitteilung aus dem verlorenen Brief <ref
                     type="letter">357</ref> handeln. Der erwähnte Spanier ist höchstwahrscheinlich
                  Luis Alvarez, ehemals Chronist der Kongregation von Valladolid, der an einer
                  benediktinischen Literaturgeschichte unter dem Titel „Athenae Benedictinae“
                  gearbeitet hatte; von diesem Vorhaben erfuhr etwa Abt Augustin Calmet von Senones
                  durch einen Anfang 1714 erhaltenen Brief: <rs type="bibl" key="bibl:14690">Calmet,
                     Bibliothèque lorraine</rs> xviii f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15194"
                     >Berlière, Quelques correspondants</rs> 221; <rs type="bibl" key="bibl:16792"
                     >Hammermayer, Forschungszentren</rs> 133. Dieser, über die spanische Botschaft
                  in Paris vermittelt (<rs type="bibl" key="bibl:35790">Abel–Bouteiller,
                     Document</rs> 112), stammte von einem ungenannten Bearbeiter des Nachlasses des
                  1712 verstorbenen Alvarez; dessen Arbeit blieb letztlich ungedruckt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18782">Pérez de Urbel, Varones insignes</rs> 11f.,
                  301–303. An die Mauriner scheint sich Alvarez nicht direkt gewendet zu haben (vgl.
                     <ref type="letter">384</ref> &lt;5&gt;), RM wusste jedoch sichtlich von
                  ihm.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49064">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>alii ... viae insisto</label>
               <p>Vorarbeiten BPs zur „Bibliotheca Benedictina“, die weithin dem im Folgenden geschilderten Plan folgen, sind erhalten in StiA Melk, Karton 85 Varia 24, Fasz. 1 und 2.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49071">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Methodus Caveana</label>
               <p>Zu BPs Auseinandersetzung mit William Cave vgl. <ref type="letter">48</ref>
                  &lt;5&gt;, <ref type="letter">143</ref> &lt;16&gt;, <ref type="letter">323</ref>
                  &lt;6&gt;, <ref type="letter">477</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49076">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Indiculum Mabillonii</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">154 </ref>&lt;11&gt;, <ref type="letter">384</ref>
                  &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49083">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>congregationis sanctae Justinae ... catalogo</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">266</ref> &lt;16&gt;, <ref type="letter">384</ref>
                  &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49088">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>cui ... commendavi</label>
               <p>BP hatte das Paket am 20. September 1714 an Philibert Hueber zur Weitergabe an
                  Bartenstein gesendet (vgl. <ref type="letter">360</ref>, <ref type="letter"
                     >362</ref>); Letzterer bestätigte den Erhalt am 6. Oktober (<ref type="letter"
                     >365</ref>). Er leitete die Sendung allerdings erst deutlich später an seinen
                  Vater in Straßburg weiter, bei dem sie erst im April 1715 einlangte (vgl. <ref
                     type="letter">360</ref> &lt;7&gt;). Ob und wann RM die Materialien tatsächlich
                  erhielt, ist nicht sicher festzustellen; vgl. jedoch <ref type="letter">413</ref>
                  &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49095">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>acerbius in vestram gentem</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">365</ref> &lt;6&gt;, <ref type="letter">371</ref>
                  &lt;8&gt;. Die Formulierung „cordatiores Galli“ übernimmt BP sichtlich von
                  Bartenstein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49100">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>coaevo ... codice</label>
               <p>Die Melker Überlieferung der „Vita Wilbirgis“ befindet sich in StiB Melk, Cod.
                  1831, 1r–77v. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16526">Glassner–Haidinger, Inventar
                     Melk 1</rs>, Katalogband 477; <rs type="bibl" key="bibl:36912">Sainitzer, Vita
                     Wilbirgis</rs> 67–72.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49106">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Austriae monasteriorum ... codices</label>
               <p>BP führte den Plan in der hier angekündigten Form nicht aus, veröffentlichte
                  jedoch Teile der Ergebnisse der Bibliotheksreisen von 1713, 1714 und 1715 in
                  Johann Gottlieb Krauses „Umständlicher bücher-historie“
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pez,
                  Nachricht<?oxy_custom_end?>). In dieser Publikation, deren Fortsetzung
                  beabsichtigt war, ist wohl das Vorhaben in seiner hier diskutierten Form
                  aufgegangen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49113">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Dorotheae ... Septililium</label>
               <p>Eine Überlieferung des „Septililium“ aus dem 15. Jh. findet sich in StiB Melk,
                  Cod. 687. Eine darauf beruhende komplette Druckvorlage ist ebenfalls vorhanden
                  (ebd., Cod. 1033), stammt jedoch aus deutlich späterer Zeit. Sie ist von BP, nicht
                  HP, korrigiert und war einem Vermerk zufolge für BPs nie gedruckte Sammlung
                  „Musaeum asceticum“ vorgesehen: <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 118f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36346">Hörner,
                     Dorothea von Montau</rs> 38f. Publiziert hat BP nur einen Brief des Kartäusers
                  Vinzenz von Aggsbach nach Melk über Dorothea aus dem Jahre 1459: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 6/3 332–339; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36346">Hörner, Dorothea von Montau</rs> 104f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49118">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Raynaldus in continuatione</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:14764">Rinaldi, Annales</rs> 5 (unpag.) ad 1399 Nr.
                  24.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49123">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>non sat lubentem</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">375</ref>, <ref type="letter">378</ref>, <ref
                     type="letter">386</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49130">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Centuriam ... misit</label>
               <p>Bartenstein fügte sie dem Paket mit BPs Kollektaneen aus den deutschen Klöstern
                  hinzu; vgl. <ref type="letter">360 </ref>&lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49135">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>fraudulenter truncatae</label>
               <p>Der handschriftliche zweite Teil von Bruschs Werk über die Klöster wurde 1692 von
                  dem Hofbibliothekar Daniel Nessel herausgegeben. Von Seiten des Erzbischofs von
                  Salzburg wurde der Vorwurf erhoben, Nessel habe in den Text verfälschend
                  eingegriffen, um dem Bischof von Passau Argumente im Streit um die Exemption
                  Passaus zu liefern; es kam zu einem Skandal, in dessen Folge Nessel dem Erzbischof
                  förmlich Abbitte leisten musste. Da der Streit auch Querverbindungen zur Rivalität
                  zwischen Augustiner-Chorherren und Benediktinern aufwies, überrascht es nicht,
                  dass BP anscheinend dem Standpunkt der „benediktinischen“ Salzburger Partei
                  zuneigte. Vgl.<rs type="bibl" key="bibl:15152"> Benz, Zwischen Tradition und
                     Kritik</rs> 391f.; <rs type="bibl" key="bibl:19776">Stockinger, Felix
                     mansurus</rs> 165–167.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e49140">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Constitutio ... vulgata</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.4. Der Bischof von Wien ließ die Bulle im Oktober
                  1714 „allen Collegien und Conventen“ in seiner Diözese publizieren: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15792">Deinhardt, Jansenismus</rs> 32; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19346">Schill, Constitution Unigenitus</rs> 329.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
