<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="266" xml:id="pez-0266">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an René Massuet. 1712-08-21. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">266</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Blatt 482 mit dem Postskriptum hat ein wesentlich kleineres Format.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>BN FF 17681, 48r–49v, 482 r–v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1712-08-21">1712-08-21</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>René Massuet</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:205"/>
               <ptr type="next" target="letter:285"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:095"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:113"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:143"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:177"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:205"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:206"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:219"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:246"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:251"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:252"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:253"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:285"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Obgleich BP einige Zeit nicht an <rs type="person">RM</rs> geschrieben hat, soll das doch kein Grund für <rs type="person">RM</rs> sein, ihn bei <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> der Nachlässigkeit zu bezichtigen. Im Gegenteil flicht BP bei jeder sich bietenden Gelegenheit Notiz von <rs type="person">RM</rs> in seine Briefe an andere ein und würde auch gerne öfter an <rs type="person">RM</rs> schreiben, wenn nicht die Ängstlichkeit und Dummheit einiger Leute dafür sorgte, dass er wenig Erfreuliches zu berichten hat. Doch davon hat BP ja bereits geschrieben <ref type="letter" target="letter:143">143</ref>.</p>
            <p corresp="#seg2">BP berichtet von den Einsendungen, die für <rs type="person">RM</rs> eingelangt sind: <rs ref="index:d10854e33891">Marian Wieser</rs>, Abt von <rs ref="index:d10854e27563">St. Veit an der Rott</rs> in <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs>, hat eine Hausgeschichte „<rs ref="index:d10854e33903">Compendiosa relatio</rs>“ geschickt <ref type="letter" target="letter:206">206</ref>, die wegen der <rs ref="index:d10854e7158">Bestätigungsurkunde</rs> des <rs ref="index:d14380e39054">Salzburger</rs> Erzbischofs <rs ref="index:d10854e7152">Eberhard I.</rs> von 1155 und mehrerer Papstbullen interessant ist. Sie endet mit einem Äbtekatalog ab dem (präsumptiv) ersten Abt <rs ref="index:d10854e31479">Ulrich</rs> im Jahre 1030.</p>
            <p corresp="#seg3">Aus <rs ref="index:d10854e2054">Banz</rs> in <rs ref="index:d14380e12652">Franken</rs> besitzt BP, wie vordem mitgeteilt <ref type="letter" target="letter:177">177</ref>, unter dem Titel „<rs ref="index:d10854e2083">Acta Banthensis monasterii</rs>“ ausführliche Materialien zur Hausgeschichte.</p>
            <p corresp="#seg4">Aus <rs ref="index:d10854e21230">Niederaltaich</rs> hat <rs ref="index:d10854e11648">Placidus Haiden</rs> unlängst eine Hausgeschichte von <rs ref="index:d14380e28774">Metten</rs> in <rs ref="index:d14380e4170">Bayern</rs> geschickt (<ref type="letter" target="letter:251">251</ref>; „<rs ref="index:d10854e19877">De origine et nomine monasterii ... in Metten</rs>“).</p>
            <p corresp="#seg5">Auch eine kurze Chronik von <rs ref="index:d10854e21940">Ossiach</rs> in <rs ref="index:d14380e21363">Kärnten</rs> („<rs ref="index:d10854e32257">Annus millesimus</rs>“) hält BP für <rs type="person">RM</rs> bereit. Sie ist ein Werk des Priors <rs ref="index:d10854e32249">Joseph Wallner</rs> und wurde 1689 in <rs ref="index:d14380e23528">Laibach</rs> gedruckt.</p>
            <p corresp="#seg6">Diese Werke sowie <rs ref="index:d10854e30078">Sulgers „Annales imperialis monasterii Zwifaltensis“</rs> will BP senden, sobald <rs type="person">RM</rs> einen sicheren Transportweg nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> angibt, da über <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> wegen <rs ref="index:d14380e39321">dessen Besetzung</rs> durch <rs ref="index:d10854e8472">calvinistische</rs> <rs ref="index:d14380e40241">Schweizer</rs> keine Übermittlung mehr erfolgen kann. BP schlägt als Anlaufstelle <rs ref="index:d10854e27100">St. Blasien</rs> im <rs ref="index:d10854e28449">Schwarzwald</rs> vor. Wegen der feindlichen Besetzung der <rs ref="index:d14380e37308">Rheingegend</rs> ist Vorsicht geboten.</p>
            <p corresp="#seg7">Der gemeinsame Freund <rs ref="index:d10854e8870">Anselm Fischer</rs> hat berichtet (<ref type="letter" target="letter:219">219</ref>, <ref type="letter" target="letter:246">246</ref>), dass er bereits zweimal Sendungen mit Materialien zu <rs ref="index:d14380e9395">deutschen</rs> Benediktinerklöstern an <rs type="person">RM</rs> geschickt hat, beide jedoch verloren gegangen sind. Weitere Sendungen nach <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> will er unterlassen, solange der <rs ref="index:d10854e29346">Krieg</rs> andauert.</p>
            <p corresp="#seg8">BP nimmt an, dass <rs type="person">RM</rs> bereits über Materialien zu <rs ref="index:d10854e27100">St. Blasien</rs> im Schwarzwald verfügt, da zahlreiche <rs ref="index:d10854e27100">St. Blasianer</rs> über die Hausgeschichte geschrieben haben. Darunter stechen besonders zwei Autoren hervor: ein Anonymus des 14. Jahrhunderts, der einen „<rs ref="index:d10854e1072">Liber constructionis</rs>“ kompiliert hat, sowie der 1571 verstorbene Abt <rs ref="index:d10854e20270">Kaspar Molitor</rs> mit seinem „<rs ref="index:d10854e20282">Liber originum monasterii S. Blasii</rs>“. Zu diesen Schriften zitiert BP aus dem Schriftstellerkatalog („<rs ref="index:d10854e4419">Ordinata authorum series</rs>“), den er von <rs ref="index:d10854e4409">Augustin Brunner</rs> aus <rs ref="index:d10854e27100">St. Blasien</rs> erhalten hat <ref type="letter" target="letter:253">253</ref>. Das für <rs type="person">RM</rs> Relevante kann aus diesen Werken leicht exzerpiert werden.</p>
            <p corresp="#seg9">Ähnliches gilt für <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs>, wo Abt <rs ref="index:d14380e29011">Quirin Millon</rs> über einige <rs ref="index:d10854e20108">hausgeschichtliche Schriften</rs> verfügt. <rs type="person">RM</rs> soll ihn anschreiben, da Millon aufgrund seiner Autorität auch jene Äbte zur Mitarbeit anhalten kann, welche BP nicht zu erweichen vermag.</p>
            <p corresp="#seg10">Aus <rs ref="index:d10854e9767">Fulda</rs>, <rs ref="index:d14380e8750">Corvey</rs> und den anderen Klöstern an <rs ref="index:d14380e11023">Elbe</rs> und <rs ref="index:d10854e32786">Weser</rs> hat BP noch kein Wort gesehen. Nicht besser sind die <rs ref="index:d14380e6032">Böhmen</rs>, die er schon zum dritten Mal brieflich zur Mitarbeit aufgefordert hat (<ref type="letter" target="letter:95">95</ref>, <ref type="letter" target="letter:113">113</ref>?). BP weiß nicht, ob Nachlässigkeit oder dumme Furcht der Grund dafür ist, die doch unbegründet ist, da es <rs type="person">RM</rs> und BP nur um den Ruhm des Ordens geht.</p>
            <p corresp="#seg11">Mehr kann <rs type="person">RM</rs> vielleicht von <rs ref="index:d10854e9622">Petrus Friderici</rs> aus dem <rs ref="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> zu <rs ref="index:d10854e7974">Erfurt</rs> erfahren.</p>
            <p corresp="#seg12">Fast vergessen hätte BP das panegyrische Schriftstück (<rs ref="index:d10854e10935">commentariolus</rs>), das der Prior <rs ref="index:d10854e10927">Edmund Grabmann</rs> aus <rs ref="index:d14380e40312">Seeon</rs> für <rs type="person">RM</rs> eingeschickt hat <ref type="letter" target="letter:252">252</ref>. Es handelt sich um eine rein rhetorische Lobrede auf das Kloster: Possen, die Gelehrte wie <rs type="person">RM</rs> und BP lieber den Knaben überlassen, weil sie ihr Augenmerk nur auf die Fakten richten, die aus Urkunden und alten Dokumenten gewonnen werden können. Diese Unsitte seiner Landsleute erzürnt BP gewaltig, zumal sich sogar diejenigen von Fabeln irreleiten lassen, die an den Schulen eine verhältnismäßig gute Ausbildung genossen haben. BPs liebe Deutsche verharren lieber bei ihren, wie sie sie fälschlich nennen, uralten Überlieferungen (priscis traditionibus), oder eher, wie BP meint, den Delirien ungebildeter Mönche. Die Kritik, diese heilsame Beschäftigung und Fackel der Gelehrsamkeit, ist ganz unbekannt; alle Geister sind von den scholastischen Flausen wie von Spinnweben derart umwölkt, dass von der göttlichen Wahrheit kaum etwas an ihre Augen dringt.</p>
            <p corresp="#seg13">BP weist <rs type="person">RMs</rs> Lob <ref type="letter" target="letter:205">205</ref> für seine Zusendungen zurück und meint, dass ihn <rs type="person">RM</rs> ob der schlechten Qualität des eingeschickten Materials eher bemitleiden müsste. BP bemängelt das Fehlen urkundlicher oder handschriftlicher Belege.</p>
            <p corresp="#seg14">Jüngst hat BP in <rs ref="index:d14380e45571">Wiener</rs> Bibliotheken geforscht und ist besonders von der <rs ref="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> beeindruckt, weil dort viele Werke aus Frankreich und anderen fernen Weltteilen vorhanden sind: die Werke von <rs ref="index:d14380e10015">André Duchesne</rs>, Labbes „<rs ref="index:d10854e16365">Nova bibliotheca librorum manuscriptorum</rs>“ und „<rs ref="index:d10854e16356">De scriptoribus ecclesiasticis</rs>“, <rs ref="index:d14380e24492">Le Mires „Bibliotheca ecclesiastica“</rs> und viele andere. Präfekt dieser Musenwerkstatt ist mit <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> ein Freund der <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>, der BP nichts verweigert, sodass sich dieser wie in einem Königreich der Gelehrsamkeit (regnum litterarium) fühlte. BP hätte sich gewünscht, länger davon Gebrauch machen zu können.</p>
            <p corresp="#seg15">Doch hatte Gott anderes mit BP vor. Als er nach etwa achtwöchiger Abwesenheit nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> zurückkehrte, wurde ihm das <rs ref="index:d10854e23965">Amt des Novizenmeisters</rs> übertragen, das ihn bis zur Gegenwart belastet. <rs type="person">RM</rs> möge seine Tränen trocknen, denn BP wurde in Aussicht gestellt, in einem Jahr zu den Wiener Bibliotheken zurückkehren zu können. Wenn dies eintritt und BP die von <rs type="person">RM</rs> angekündigte Hilfeleistung erhält, wird in zwei Jahren mehr als die Hälfte der „<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ fertig gestellt sein. Inzwischen bearbeitet BP das aus<rs ref="index:d14380e45571"> Wien</rs> nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> Mitgebrachte.</p>
            <p corresp="#seg16">Für das Angebot, <rs ref="index:d14380e35252">Pits’ „Relationum historicarum de rebus Anglicis tomus primus“</rs> zu besorgen, dankt BP, bittet aber, mit einer Zusendung auf den Frieden zu warten. BP hat in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> <rs ref="index:d10854e1936">Bales „Illustrium maioris Britanniae scriptorum catalogus“ </rs>und andere <rs ref="index:d14380e11399">englische</rs> Werke gesehen, nicht jedoch die <rs ref="index:d14380e40588">„Historiae Anglicanae scriptores decem“</rs> (von Selden und Twysden), <rs ref="index:d10854e6911">Duchesnes „Historiae Normannorum scriptores“</rs> und die Werke von <rs ref="index:d14380e3697">Étienne Baluze</rs>. Höchst dankbar wäre BP für die Übermittlung eines <rs ref="index:d10854e15573">Schriftstellerkatalogs der Cassinenser Kongregation</rs>, von dem er bisher nichts wusste. Das Urteil <rs type="person">RMs</rs> über die <rs ref="index:d14380e9395">norddeutschen</rs> (<rs ref="index:d14380e11852">protestantischen</rs>) Autoren findet BP hart, will sich jedoch daran halten. Was <rs ref="index:d10854e2662">Bayles „Dictionnaire“ </rs>betrifft, so hat BP es nicht mehr bei der Hand. Er hatte es nur durchsehen, nicht wirklich verwenden können, und war deshalb zu einem allzu positiven Urteil gelangt.</p>
            <p corresp="#seg17">Eine Reise BPs nach <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> kommt nicht zustande: Die Perser hindern BP, nach Athen zu gelangen. BP schließt mit Grüßen an Sabatier.</p>
            <p corresp="#seg18">In einem Postskriptum bittet BP abermals um die Angabe eines Zusendungsweges für das gesammelte Material: Angesichts der <rs ref="index:d14380e40241">Schweizer</rs> <rs ref="index:d14380e39321">Unruhen</rs> weiß er nicht, welchen Weg <rs type="person">RM</rs> bevorzugt. BP will alles vor dem Winter versenden.</p>
            <p corresp="#seg19">BP fragt nach dem Stand der Dinge betreffend den Abt von Heiligkreuz in Polen (<rs ref="index:d14380e29089">Stanisław Mirecki</rs>), der in Rom weilt. Da der Abt auf seinem Rückweg <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> besuchen wird, kann BP bei Bedarf noch einmal für <rs type="person">RMs</rs> Sache sprechen.</p>
            <p corresp="#seg20">BP hält es nicht für nötig, dass <rs type="person">RM</rs> für die deutschen Klöster seine <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> nachdrucken lässt.</p>
            <p corresp="#seg21">BP findet es staunenswert, wie geistreich <rs type="person">RM</rs> <rs ref="index:d14380e11474">Augustin Erath</rs> in seinem Brief an Schramb abgefertigt hat. BP selbst kann über <rs ref="index:d14380e11508">Eraths „Commentarius“</rs> zur sogenannten <rs ref="index:d10854e1652">Augustinusregel</rs> nur lachen, scholastisch geprägte und der Kritik fremde Männer wie <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> sehen dies jedoch anders. <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> hat der Brief gut gefallen.</p>
            <p corresp="#seg22">BP bestellt Grüße von HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>apud ... Anselmum ... accusaris</mentioned>
            <p>Anselm Schramb beantwortete am 27. August 1712 einen Brief RMs, der ihn während
                  des Wiener Aufenthalts BPs im Juli erreicht und den er auch BP gezeigt hatte. Aus
                  dem Antwortbrief (BN FF 19664, 281r–282v) geht hervor, dass es in RMs Schreiben
                  vordringlich um die Widerlegung der Ansichten Augustin Eraths über die
                  Augustinusregel ging. Das Schreiben ist daher mit einem undatierten und
                  unadressierten, jedoch aufgrund der Bezüge zu Erath und BP ohne Zweifel an Schramb
                  gerichteten Konzept zu identifizieren, das in BN FF 17667, 81–88, erhalten ist.
                  Dieses Konzept, das unvermittelt abbricht, enthält aber wohl nicht den gesamten
                  Inhalt des von Schramb erhaltenen Briefs, denn darin finden sich weder der Vorwurf
                  der Nachlässigkeit an BP noch einzelne andere Informationen, auf die BP im
                  Folgenden reagiert und die nicht aus RMs letztem Brief (<ref type="letter" target="letter:205">205</ref>) stammen; vgl. <ref target="letter:205#seg15">15</ref> und <ref target="letter:205#seg16">16</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>pridem ... nosti</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg5">5</ref>, <ref target="letter:143#seg10">10</ref>, <ref target="letter:143#seg11">11</ref>. In BPs
                  verlorenem Brief <ref type="letter" target="letter:190">190</ref> scheint es dagegen, soweit aus den
                  Reaktionen RMs in <ref type="letter" target="letter:205">205</ref> ersichtlich ist, eher um
                  bibliographische Fragen als um den Stand der Materialsammlung für die „Annales
                  OSB“ gegangen zu sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Compendiosam relationem</mentioned>
            <p>Vgl. 206.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>ob insertum ... diploma ... bullas</mentioned>
            <p>In der in StiB Melk, Cod. 396, 79r–87r, erhaltenen Abschrift der „Compendiosa
                  relatio“ werden erwähnt: die Bestätigungsurkunde Eberhards I. von 1155 über die
                  von seinem Vorgänger Konrad I. 1130 vorgenommene Schenkung zweier Pfarren (<rs type="bibl" ref="bibl:36344">Hör–Morenz, Urkunden</rs> 4f. Nr. 5) sowie die
                  päpstlichen Schutzprivilegien Alexanders III. von 1177 (bei Wieser fälschlich:
                  1170; <rs type="bibl" ref="bibl:36344">Hör–Morenz, Urkunden</rs> 7–9 Nr. 7) und
                  Alexanders IV. von 1255 (wohl richtiger: Alexanders V. von 1410; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36344">Hör–Morenz, Urkunden</rs> 13f. Nr. 10). Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 313f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Udalricus anno ... 1030</mentioned>
            <p>Die mittelalterliche Tradition von St. Veit, welcher die „Compendiosa relatio“
                  folgt, verlegte die Gründung etwa 100 Jahre zurück; tatsächlich erfolgte sie erst
                  1121, der erste nachweisbare Abt war Pilgrim im Jahr 1144: <rs type="bibl" ref="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 313, 316.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Banthensis ... acta</mentioned>
            <p>Vgl. 145, 171.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>memorabilia ... Mettensis</mentioned>
            <p>Vgl. 251.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Ossiacensis ... breve chronicon</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:151">151</ref>, <ref type="letter" target="letter:177">177</ref> <ref target="letter:177#seg10">10</ref>, wonach
                  BP bereits Auszüge zur Ossiacher Hausgeschichte übermittelt hatte. 1711 hatte er
                  berichtet, dass er in Ossiach um das Buch Wallners gebeten habe (<ref type="letter" target="letter:142">142</ref>, <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg8">8</ref>); ob er dabei
                  letztlich Erfolg gehabt oder es inzwischen aus anderer Quelle erworben hatte, ist
                  unbekannt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Chronico monasterii Zwifaltensis</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:78">78</ref>, <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg14">14</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>in Calvinistarum ... potestatem redacto</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:259">259</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>S. Blasii dudum acceperis</mentioned>
            <p>Zu frühen Kontakten St. Blasiens mit den Maurinern vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 304.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Librum constructionum</mentioned>
            <p>Edition: <rs type="bibl" ref="bibl:36646">Mone, Quellensammlung</rs> 4 76–112;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36294">Heidegger, Geschichtsschreibung</rs>
                  12f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Librum originum</mentioned>
            <p>Heute StiA St. Paul, Hs. 98; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36294">Heidegger,
                     Geschichtsschreibung</rs> 12f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36488">Krieg,
                     Historische Studien</rs> 276.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Quirinus diversos ... habet</mentioned>
            <p>Die erste Rückmeldung aus Tegernsee hatte BP eben erhalten (255). Zu den Arbeiten
                  Millons vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg13">13</ref>, <ref type="letter" target="letter:453">453</ref>
                  <ref target="letter:453#seg4">4</ref>. Mit der „Autorität“ Millons meinte BP wohl vor allem dessen Stellung in
                  der Bayerischen Benediktinerkongregation; als deren Präses war Millon freilich
                  schon 1711 durch Abt Placidus Stainbacher von Frauenzell abgelöst worden: <rs type="bibl" ref="bibl:16730">Haering, Bayerische Benediktinerkongregation</rs>
                  633. Der Ratschlag BPs und seine Bezugnahme darauf, bei den bayerischen Äbten mit
                  seinen Anliegen nicht durchdringen zu können, entsprechen dem insgesamt geringen
                  Rücklauf aus Bayern (vgl. <ref type="letter" target="letter:164">164</ref>, <ref type="letter" target="letter:188">188</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Fuldensi</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg12">12</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Corbeiensi</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:134">134</ref> <ref target="letter:134#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>tertiis a me epistolis</mentioned>
            <p>Es ist möglich, dass BP sich auf <ref type="letter" target="letter:7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:95">95</ref> und <ref type="letter" target="letter:113">113</ref> bezieht, doch können auch verloren
                  gegangene Briefe gemeint sein. Möglich ist auch eine topische Bedeutung der
                  Dreizahl. Ein weiterer erschlossener Brief wird nicht angesetzt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Petrus Friderici</mentioned>
            <p>Spätestens aus <ref type="letter" target="letter:248">248</ref> <ref target="letter:248#seg3">3</ref> war BP bekannt, dass RM mit
                  Friderici (über Felix Egger) in Verbindung stand.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>in scholis hausere</mentioned>
            <p>Zum Thomismus der Universität Salzburg eingehend: <rs type="bibl" ref="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs>. Zu BPs ablehnender Haltung zur Scholastik
                  vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Vindobonienses bibliothecas lustravi</mentioned>
            <p>BPs Aufenthalt in Wien hatte vom 27. Mai wohl bis zum 20. Juli gedauert (vgl. <ref type="letter" target="letter:259">259</ref> <ref target="letter:259#seg6">6</ref>). Zu den weiteren Bibliotheksreisen BPs vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Benedictinorum fautor maximus</mentioned>
            <p>Gentilotti hatte einen Teil seiner Studien an der Salzburger Universität
                  absolviert und verfügte aus dieser Zeit über etliche Bekanntschaften unter
                  Benediktinern, darunter BPs Mitbrüder Anselm Schramb und Koloman Scherb (vgl. <ref type="letter" target="letter:265">265</ref>). Während seiner römischen Studienzeit hatte er in den
                  frühen 1690er Jahren zeitweise bei dem Prokurator der Bayerischen Kongregation,
                  Bonaventura Oberhueber, gewohnt: <rs type="bibl" ref="bibl:36964">Schöberl,
                     Oberhueber</rs> 53 183.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned>onus magisterii novitiorum</mentioned>
            <p>Die Annahme des Abberufungsgesuchs von Augustin Taufferer als Novizenmeister und die Designierung BPs durch einen Brief Dietmayrs werden in den PE in einer undatierten Notiz etwa zu Anfang Juni 1712 vermerkt; die offizielle Einsetzung BPs erfolgte in Melk im Kapitel am 6. oder 7. August: PE 5 75f. Vgl. auch Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned>duorum ... mensium labor</mentioned>
            <p>In dem Briefkonzept RMs an Schramb (vgl. <ref target="#seg1">1</ref>) findet sich die Aussage, dass RM seit zwei Monaten nur für BPs Anliegen arbeitete: „Bernardi nostri Pez negotiis a duobus mensibus ita occupatus, ut mea ipsa et alia quaevis negligam“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>De Pitseo ... gratias ago</mentioned>
            <p>Laut <ref type="letter" target="letter:205">205</ref> <ref target="letter:205#seg3">3</ref> wollte RM versuchen, Pits und andere
                  Werke zu erstehen. Die Formulierung hier legt nahe, dass RM im Brief an Schramb
                  den Erwerb des Werks gemeldet hatte; dies ist im erhaltenen Konzept nicht
                  enthalten. Vgl. <ref type="letter" target="letter:384">384</ref> <ref target="letter:384#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>ut ille ... transcribatur</mentioned>
            <p>Wahrscheinlich handelt es sich um den in <ref type="letter" target="letter:285">285</ref> <ref target="letter:285#seg5">5</ref>
                  erwähnten Schriftstellerkatalog der Cassinenser Kongregation. Auch hier wird die
                  erste Erwähnung im Brief an Schramb erfolgt sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>scriptoribus septentrionalibus ... Bailio</mentioned>
            <p>Hier antwortet BP auf Auslassungen RMs in <ref type="letter" target="letter:205">205</ref> <ref target="letter:205#seg4">4</ref>
                  und <ref target="letter:205#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg17">
            <mentioned>nihil es</mentioned>
            <p>Sofern die etwas überraschende Formulierung nicht einfach ein Schreibfehler für
                  das näherliegende „nihil est“ ist, könnte sie sich auf die Stelle in <ref type="letter" target="letter:205">205</ref> <ref target="letter:205#seg7">7</ref> beziehen, wo RM eine Einladung nach Paris
                  ausgesprochen hatte, die er erwirken wollte, „si quid certe apud reverendissimum
                  abbatem tuum valerem“. BP will hier wohl andeuten, dass Abt Dietmayr die Erlaubnis
                  zur Reise verweigerte. Ein Zusammenhang mit seiner Ernennung zum Novizenmeister
                  wäre vorstellbar; vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg21">
            <mentioned>Erathium ... belle et festive</mentioned>
            <p>Schramb zeigte sich in seiner Antwort (vgl. <ref target="#seg1">1</ref>) nicht nur selbst
                  beeindruckt von den Argumenten RMs dagegen, dass die Augustinusregel für eine
                  Gemeinschaft von Klerikern geschrieben sei, wie Erath behauptete. Er beschrieb
                  auch BPs Reaktion wie folgt: „[...] postquam autem controversiam in puncto Regulae
                  sancti Augustini, virisne an foeminis scripta sit, tam clare, solide, nervose et
                  substantiose elucubratam legit et relegit, satiari mecum non potuit“. Schramb
                  brachte danach jedoch noch mehrere Argumente Eraths vor, auf die er keine
                  Antworten wusste; RM lieferte diese in einem weiteren Brieftraktat, vgl. <ref type="letter" target="letter:285">285</ref> <ref target="letter:285#seg1">1</ref>. Zur Kontroverse mit Erath vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.5; sowie <ref type="letter" target="letter:401">401</ref>, <ref type="letter" target="letter:411">411</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:422">422</ref>, <ref type="letter" target="letter:457">457</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>27</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:37320">
            <title type="short">Schönhofer, Pez</title>
            <biblScope>26f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>351, 374</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Mellicii 21. Augusti 1712.</opener>
         <opener>Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino et patri Renato Massuet amicorum optimo pater Bernardus Pez monachus Mellicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Tametsi diu admodum sit, quod nullam ad te epistolam exaraverim, Renate optime, haud tamen scio, an iure me <anchor xml:id="n1"/>apud patrem Anselmum de litterarum negligentia accusaris<anchor xml:id="n1e"/>. Nam etsi earum nihil tuis ipse manibus teras, non eo nomine in scribendis litteris negligentior sum. Videor enimvero mihi toties tecum confabulari, quoties in iis epistolis, quas ad amicos quam frequentissimas do, de te tuisque consiliis sermonem infero, id quod nunquam a me praetermittitur, ubi vel minima ad spem meliorem rima se aperit. Et vellem sane saepius ad te scribere, modo per quorundam nostrorum hominum timiditatem aut potius stultitiam id ne eveniret, ut meae epistolae maiorem tibi dolendi indignandique quam exultandi materiam afferant. Sed haec tu <anchor xml:id="n2"/>pridem ex me nosti<anchor xml:id="n2e"/>, qualia sint. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ad ea venio, quae pro te hactenus a variis monasteriis ad me missa sunt. Ex Bavaria reverendissimus monasterii S. Viti cis Rotham abbas Marianus misit <anchor xml:id="n3"/>Compendiosam relationem<anchor xml:id="n3e"/>, ut vocat, monasterii sui manuscriptam, quae <anchor xml:id="n4"/>ob insertum donationis ab Eberhardo archiepiscopo Salisburgensi factae diploma et alias bullas<anchor xml:id="n4e"/> pontificias tibi non omnino ingrata erit. Eam relationem excipit catalogus abbatum eiusdem loci, cuius clavum primus suscepisse dicitur <anchor xml:id="n5"/>Udalricus anno Domini 1030<anchor xml:id="n5e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ex Franconia <anchor xml:id="n6"/>Banthensis monasterii acta<anchor xml:id="n6e"/> (ita enim adpellant et inscribunt) satis ampliter et diffuse conscripta adhuc penes me habeo manuscripta, <choice><sic>de</sic><corr>deque</corr></choice> iis pridem ad te scripseram. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Ex monasterio Nideraltahensi nuper accepi <anchor xml:id="n7"/>memorabilia monasterii Mettensis<anchor xml:id="n7e"/> in Bavaria manuscripta, ope et diligentia reverendi domini patris Placidi monachi Nideraltahensis, viri rerum nostrarum studiosissimi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5"><anchor xml:id="n8"/>Ossiacensis in Carinthia monasterii breve chronicon<anchor xml:id="n8e"/> etiam tibi a me servatur. Est id typis editum Labaci anno 1689 in quarto authore Josepho N. eiusdem coenobii priore. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Quae paucula una cum <anchor xml:id="n9"/>Chronico monasterii Zwifaltensis<anchor xml:id="n9e"/> <pb n="1v"/> illico a me habebis, mox ut me docueris, qua via tuto Parisios perferri possint. Neque enim monasterio S. Galli (heu triste nunc nomen!) <anchor xml:id="n10"/>in Calvinistarum Helveticorum potestatem redacto<anchor xml:id="n10e"/> eadem, qua prius, commoditate itinerum utemur. Mittam, ni tibi aliud visum fuerit, omnia ad monasterium S. Blasii in Sylva Hercynia, unde qua ratione ad te perveniant, tuae curae relinquo. Certe magna diligentia cautellaque hic opus est, Rhenanum tractum hostili milite obsidente. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Admodum reverendus pater Anselmus Fischer amicus noster communis scribit se duos diversos rerum Germanico-Benedictinarum fasciculos ad te misisse, sed, quae viri optimi, imo tua infelicitas est, ambos in itinere interiisse. Itaque statuit<del ana="#after">se</del> nihil harum rerum in Galliam amittere, quamdiu hoc bellum nostros fines infestos habebit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Quin res memorabiles monasterii <anchor xml:id="n11"/>S. Blasii dudum acceperis<anchor xml:id="n11e"/>, nullus dubito, cum illius loci fata plures S. Blasiani coenobitae in litteras retulerint; inter quos eminent Anonymus quidam saeculi XIV., qui <anchor xml:id="n12"/>Librum constructionum<anchor xml:id="n12e"/> a variis ex hinc inde collectis fragmentis sic dictum conscripsit, cui originem et successum monasterii, seriem abbatum ac fundatorum nec non varias aliorum accidentium historias inseruit, quae sunt verba reverendi domini Augustini Brunner monachi S. Blasiani in catalogo scriptorum suorum, ubi et addit eiusmodi opus penes se hodieque exstare; et reverendissimus abbas Casparus I., qui eodem Augustino teste <anchor xml:id="n13"/>Librum originum<anchor xml:id="n13e"/> monasterii S. Blasii studiosissime collegit. Obiit is anno 1571. Ex quibus nullo fere negotio ea, quae petis, excerpi possent. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Eadem conditio est celeberrimi monasterii Tegernseensis in Bavaria, cuius hodiernus abbas <anchor xml:id="n14"/>Quirinus diversos de monasterii sui historia tractatus sub manu habet<anchor xml:id="n14e"/>. Ante omnia suaserim tibi, uti ad hunc singularem epistolam quam primum des, praesertim cum eius authoritas plures alios abbates, quos ego haud emollire possum, in sequellam facile trahere possit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Ex <anchor xml:id="n15"/>Fuldensi<anchor xml:id="n15e"/>, <anchor xml:id="n16"/>Corbeiensi<anchor xml:id="n16e"/> et reliquis monasteriis ad Albim et <pb n="2r"/> Visurgim positis nec apicem adhuc vidi. Nec Bohemi diligentiores sunt, <anchor xml:id="n17"/>tertiis a me epistolis<anchor xml:id="n17e"/> ad ferendam opem invitati. Quid in causa sit, ignoro, nisi ignorantia, torpor, incuria, et <sic>de qua</sic>  toties apud te declamavi, stultus timor sint, quae nostris conatibus non alio nisi ad communem sacri ordinis nostri gloriam tendentibus intercedant. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Plura fors te docebit reverendus pater <anchor xml:id="n18"/>Petrus Friderici<anchor xml:id="n18e"/> S. Petri Erfordiae monachus pereruditus, qui in illo tractu nullum non lapidem movet, quo nobis fiat satis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12">Pene oblitus fui commentarioli cuiusdam, aut potius panegyris, quam pro te submisit admodum reverendus pater Edmundus Gramont prior <sic>monasterii Seonensis monasterii</sic>  in Bavaria. Eo opusculo vir bonus celebrat laudes sui coenobii, sed ut dixi, ῥητορικῶς tantum, ignarus nos eruditosque omnes huiusmodi nugas pueris dudum cessisse oculosque duntaxat in firma illa et solida, qualia ex diplomatibus, chartis vetustioribus etc. eruuntur<del ana="#before">contin</del>, defixos habere. Qui bonorum quorundam meorum gentilium error tantum non in furorem subinde me agit. Tanta in luce ita coecutire mortales! tantum deferre fabulis eos etiam homines, qui purioris prae caeteris aurae aliquid <anchor xml:id="n19"/>in scholis hausere<anchor xml:id="n19e"/>! Nimirum necdum Germani mei sapiunt, sed quadam ineptiendi dulcedine et libidine capti inhiant priscis, quas male vocant, traditionibus, quasque aptius voces deliria indoctorum monachorum et ludibria prudentum. De critica, saluberrimo illo studio et litterarum face, infinita propemodum hic ignorantia. Nugis scholasticis ceu araneis omnium fere ingenia ita obducta sunt, ut vix divinior ad ea particula penetrare possit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg13">Laudas tu quidem me et, quae tua humanitas est, magni facis eos labores, quibus sarcinam monumentis nostris gravem congregavi et misi. Enimvero, nisi ego prorsus omnem bonarum rerum sensum amisi, condolere magis debuisses mihi, quod tantis laboribus adeo parum promotum, profectum et effectum <pb n="2v"/> sit. Vix enim ex omni sarcina tria folia erunt, quae tibi usui futura sunt. Ubi enim illa diplomata, chartae, probationes, fides manuscriptorum codicum etc.? Abrumpo sermonem, nimia commotione animi contabescens. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg14">Ad mea transgredior. Nuper, mi Renate, <anchor xml:id="n20"/>Vindobonienses bibliothecas lustravi<anchor xml:id="n20e"/>, maxime caesaream, ex qua incredibile est, quae, quot et qualia meum opus incrementa acceperit. In caesarea plerique omnes authores, quibus egeo, exstant, maxime Francici. Ibi Andreae Chesnii tomi, Labbé Bibliothecae manuscriptorum tomi duo, dissertationes etc., Auberti Miraei Bibliotheca etc., ita ut homo vix crederet, in hunc orbis eruditi angulum adeo nobiles et ex remotissimis regnis allatos libros potuisse confluere. Bibliothecae huic nunc praeest vir eruditissimus Benedictus Gentillotus, <anchor xml:id="n21"/>Benedictinorum fautor maximus<anchor xml:id="n21e"/>. Nihil in tota hac Musarum officina est, cuius mihi copiam is abnegaret. Paucis, videbar mihi hic ceu in regno quodam litterario agere, omnemque ei orbem terrarum posthabebam. Utinam diutius illo frui licuisset! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg15">Sed Deo aliud visum fuit. Nam post octo praeter propter hebdomadas Mellicium rediens, <anchor xml:id="n22"/>onus magisterii novitiorum<anchor xml:id="n22e"/> meis humeris impositum est, sub quo hodieque gemunt. Sed hic tu, mi dulcissime amice, a lachrimis, quas mea meique operis sors tibi forte excutiet, tempera. Deus, suprema illa sapientissimaque mens, ita voluit: itaque et nos nostra fata probemus. Spes mihi data fuit post annum Vindobonam redeundi pristinisque Vindoboniensium bibliothecarum adminiculis fruendi. Quod si fiet, et tuus <anchor xml:id="n23"/>duorum, ut scribis, mensium labor<anchor xml:id="n23e"/> mei causa susceptus accesserit, dimidium operis et aliquid amplius iam confectum intra biennium reddetur. Nunc interim in excolendis et <sic>perpolliendis</sic>  iis, quae nuper ex caesareis metallis eruta mecum Mellicium attuli, totus sum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg16"><anchor xml:id="n24"/>De Pitseo immortales tibi gratias ago<anchor xml:id="n24e"/>. Ne, quaeso, eum periculis viarum expone. Serva eum, dum alma pax in terras nostras redeat. Ballaeum Vindobonae vidi, uti et alios scriptores Anglicos exceptis illis Decem historicis, qui, uti et Normanici scriptores ac Baluzii opera, ibi nulla comparent. Immortali me tibi beneficio obstringes, si dederis operam, ut <sic>ille scriptorum Italicorum e congregatione sanctae Justinae</sic> <note place="foot" xml:id="d4618e33342">Es fehlt ein Substantiv zu <hi rend="italic">ille</hi>, wohl <hi rend="italic">catalogus</hi>.</note> in meum usum transcribatur. Nihil quidquam de illo adhuc sciveram. Iudicium et consilium tuum de <anchor xml:id="n25"/>scriptoribus septentrionalibus, etsi duriusculum, diligenter sequar. De Petro Bailio<anchor xml:id="n25e"/> pone iram. Non amplius ad manum et usum habeo. Inspiciendi mihi copia facta erat, non excutiendi. Scis res novas prima fronte blandiri, id quod et hic factum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg17">De itinere Parisios <anchor xml:id="n26"/>nihil es<anchor xml:id="n26e"/>, mi Renate. Volentem me petere Athenas Persae impediunt. Admodum reverendum dominum Sabbathier, quem ut oculos meos amo, plurimum saluto. Vale mea vita, Renate, iterumque vale.</ab>
         <closer xml:id="seg22">P.S. De modo et via collecta in usum tuum monumenta Parisios mittendi quam primum scribe; necque enim aliud quidquam fasciculum hic retinet, nisi ab Helvetico tumultu iniectum de tua voluntate dubium. Dabo operam, ut omnia saltem ante hyemis adventum accipias. De Polonicis rebus, quo statu Romae sint, quaeso, aliquid adscribe. Haud enim dubie abbas ille S. Crucis, ubi Roma in patriam redibit, apud nos Mellicii divertet, eoque loco rebus tuis, si fors minus egregie processissent, medendi occasionem <pb n="3v"/> nanciscar. Encyclicas tuas non est, quod Germanorum causa denuo praelo subicias, utpote quibus abunde de tuis consiliis constat. Egregium illum criticum <anchor xml:id="n27"/>Erathium mirum est, quam belle et festive<anchor xml:id="n27e"/> in tuo libello seu epistola habueris. Satisne iam nostrorum hominum arma, vim et robur nosti? Ego illius Commentario in Regulam, quam vocant, sancti Augustini vix unquam aliud quam risum oppono, quod etsi eruditis viris non potest non probari, patri Anselmo tamen, nugis scholasticis adsueto et in genuina critica hospiti, non semper satisfacit. Caesareo bibliothecario tua epistola vehementer placuit. Pater Hieronymus Pez socius meus totus ad tua obsequia factus est mirificeque de animo erga se tuo<del ana="#after">tu</del> gaudet.<pb n="3r"/> </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>