<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">531 Theodor Thier an Bernhard Pez. 1716-03-11. Werden.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">531</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">423r–424v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Theodor Thier</persName>
               <date when="1716-03-11">1716-03-11</date>
               <placeName>Werden</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">522</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">602</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">515</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">516</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">517</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">518</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">519</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">520</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">522</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e5594"><rs type="person" key="">TT</rs> hat die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> Ende Februar gesendeten <ref type="letter">522</ref> sechs <rs key="index:d14380e33611">Enzykliken</rs> (<ref type="letter">515</ref>, <ref type="letter">516</ref>, <ref type="letter">517</ref>, <ref type="letter">518</ref>, <ref type="letter">519</ref>, <ref type="letter">520</ref>) an elf Klöster weiterverschickt: <rs key="index:d14380e18404">St. Michael</rs> und <rs key="index:d14380e18397">St. Godehard</rs> zu <rs key="index:d14380e18375">Hildesheim</rs>, <rs key="index:d14380e37532">Ringelheim</rs>, <rs key="index:d14380e19321">Huysburg</rs>, <rs key="index:d14380e32007">Abdinghof zu Paderborn</rs>, <rs key="index:d14380e24888">Liesborn</rs>, <rs key="index:d14380e26327">Marienmünster</rs>, <rs key="index:d14380e19620">Iburg</rs>, <rs key="index:d14380e23675">Lamspringe</rs>, <rs key="index:d14380e26262">Maria Laach</rs> sowie <rs key="index:d14380e39918">Schönau</rs>; die zwei letztgenannten Häuser liegen in der Nähe des <rs key="index:d14380e37308">Rheins</rs>, die anderen alle entweder in <rs key="index:d10854e21335">Niedersachsen</rs> oder in <rs key="index:d14380e45450">Westfalen</rs>. In <rs key="index:d14380e23675">Lamspringe</rs> wohnen <rs key="index:d14380e22447">englische Benediktiner</rs>, welche sich der <rs key="index:d10854e15460">Bursfelder Kongregation</rs> angeschlossen haben; im Kloster sollen, wie <rs type="person" key="">TT</rs> gehört hat, zahlreiche bemerkenswerte Werke englischer Benediktiner aufbewahrt werden. Es verbleiben in der Kongregation noch vier Klöster, für die <rs type="person" key="">TT</rs> um weitere drei Enzykliken bittet.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e5599">Ein Professe von <rs key="index:d14380e23675">Lamspringe</rs>, der sich seit einigen Jahren in <rs key="index:d14380e45356">Werden</rs> aufhält (<rs key="index:d14380e43179">John Townson</rs>), hat <rs type="person" key="">TT</rs> berichtet, dass er im Kloster <rs key="index:d14380e9700">Dieulouard</rs> in <rs key="index:d14380e25182">Lothringen</rs>, das gleichfalls von <rs key="index:d14380e22447">englischen Benediktinern</rs> bewohnt wird, ein gedrucktes Werk des Dekans von <rs key="index:d14380e25038">Liverdun</rs> <rs key="index:d14380e35244">John Pits</rs> gesehen hat („<rs key="index:d14380e35252">Relationum historicarum tomus primus</rs>“), in welchem dieser sich mit den englischen Schriftstellern befasst und darunter auch viele <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> anführt. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Buch nicht besitzt, aber meint, dass es für sein Werk („<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) nützlich sein kann, verspricht der Genannte, sich darum zu bemühen, sofern ihm ein Übermittlungsweg bekannt gegeben wird.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e5601">Die <rs key="index:d14380e45382">Werdener Bibliothek</rs> wurde genau durchforstet, doch ist man auf keinen benediktinischen Autor vor dem 16. Jahrhundert gestoßen, aus diesem Jahrhundert selbst hat man drei oder vier vorgefunden; die jüngeren Schriftsteller sind so allgemein verbreitet, dass <rs type="person" key="">TT</rs> auf ihre Mitteilung verzichten kann.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e5603">In einem Postskriptum bemerkt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>TT<?oxy_custom_end?>, dass jene vier Klöster, für die <rs type="person" role="sender">BP</rs> ihm noch Enzykliken senden soll, <rs key="index:d14380e38950">St.-Trond</rs> in <rs key="index:d14380e6497">Brabant</rs>, <rs key="index:d14380e17877">St. Ludgeri zu Helmstedt</rs>, <rs key="index:d14380e1293">Ammensleben</rs> und <rs key="index:d14380e16211">Grafschaft</rs> sind. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst bereits nach <rs key="index:d14380e38950">St.-Trond</rs> geschrieben hat, reichen auch zwei Enzykliken.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">126</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende doctissimeque domine, domine colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e5621">Sex illas encyclicas, quas sub finem lapsi Februarii admodum reverenda dominatio vestra mihi transmisit, modo, quo potui, optimo ita distribui, ut <seg type="lemma" corresp="#d3e5663">undecim monasteria</seg> eas acceperint: scilicet monasterium S. Michaelis et S. Godehardi, utrumque intra Hildesium situm, monasterium Ringelheimense, Huisburgense, Abdinghoffense, Liesbornense, Mariaemunstrense, Iburgense, Lambspringense, Lacense, Schonaviense, quae duo ultima sita sunt ad Rhenum, reliqua vel in Saxonia Inferiori vel Westphalia. Monasterium<seg type="lemma" corresp="#d3e5669"> Lambspringense incolunt</seg> Benedictini natione Angli, qui congregationi nostrae se subiecerunt. In monasterio illo egregia, ut intelligo, asservantur<seg type="lemma" corresp="#d3e5673"> opera a Benedictinis Anglis</seg> olim conscripta. Restant adhuc monasteria quatuor ad congregationem nostram spectantia, quibus ex illis sex exemplaribus communicare non potui, cum nonnihil longius ab aliis disiuncti sint. Placeat adhuc tres epistolas mittere, quae pro quatuor illis monasteriis sufficient. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e5625"><seg type="lemma" corresp="#d3e5677">Quidam ordinis nostri sacerdos</seg> sanctissimae theologiae doctor in monasterio Lambspringensi, de quo ante, professus inter nos ab aliquot annis hic hospitatur, qui dixit mihi, quod in quodam monasterio ordinis nostri, quod modo incolunt Benedictini natione Angli, sito in Lotharingia, dicto <seg type="lemma" corresp="#d3e5683">Dieulwarth</seg> sive Dei-custodia, viderit et legerit librum quendam impressum in quarto, quem edidit Joannes <seg type="lemma" corresp="#d3e5687">Pitzius Anglus</seg>, ecclesiae Laverdunensis in Lotharingia decanus, in quo libro hic author tractat de illustribus Angliae scriptoribus, quos inter plurimos <seg type="lemma" corresp="#d3e5691">recenset Benedictinos</seg><note place="foot" xml:id="d3e5627">	<hi rend="italic">plurimos ... Benedictinos</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">plurimi sunt Benedictini</hi>.</note>. Si admodum reverenda paternitas vestra illum librum<note place="foot" xml:id="d3e5636">	Über der Zeile eingefügt.</note> non habeat putetque sibi usui esse posse in concepto opere, spondet praefatus pater<note place="foot" xml:id="d3e5639">	Korrigiert aus <hi rend="italic">author</hi>.</note>, quod velit eum procurare, dummodo rescierit, quo modo transmittere possit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e5645">Bibliothecam nostram maxima ex parte solerter excussimus, sed ante decimum sextum saeculum neminem ex ordine nostro hucusque invenire licuit; ex saeculo 16. <seg type="lemma" corresp="#d3e5699">inventi tres vel quatuor</seg>; recentiores illos, qui in omnium manibus sunt, non erit operae pretium annotare. Recommendo admodum reverendam dominationem vestram Deo et verbo gratior eius indesinenter manens</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae doctissimaeque dominationis vestrae obsequiosissimus servus frater Theodorus Thier.</p>
            <p xml:space="preserve">Werdenae die 11. Martii 1716.</p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e5654">P.S. Quatuor illa monasteria, ad quae epistolam mittere adhuc vellem, sunt: S. Trudonis vulgo Sanct Trüyen in Brabantia, Helmstadiense, Amenslebiense et Graffschafftense. <seg type="lemma" corresp="#d3e5705">Forte admodum reverenda dominatio vestra ad monasterium S. Trudonis iam misit</seg>; si ita, sufficiet, si mittantur mihi duae<note place="foot" xml:id="d3e5656">	Korrigiert aus <hi rend="italic">tres tre</hi>.</note> epistolae.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e5663">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>undecim monasteria</label><p>Anhand der Angaben TTs ist nicht festzustellen,
                  in welche Gruppen er die Klöster zur Zuteilung der sechs Enzykliken eingeteilt
                  hatte; vgl. Bemerkungen zu <ref type="letter">515</ref>, <ref type="letter"
                     >516</ref>.</p></note>
            <note xml:id="d3e5669">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Lambspringense incolunt</label><p>Das ehemalige Frauenkloster Lamspringe war
                  1644 von Benediktinern der Englischen Kongregation besiedelt worden, denen es von
                  der Bursfelder Kongregation überlassen wurde; der neue Konvent gehörte beiden
                  Kongregationen an: <rs type="bibl" key="bibl:19040">Rees, Special
                     Relationship</rs> 15–17; <rs type="bibl" key="bibl:20542">Ziegler, Bursfelder
                     Kongregation</rs> 390f.</p></note>
            <note xml:id="d3e5673">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> opera a Benedictinis Anglis</label><p>Vgl. <ref type="letter">603</ref>
                  &lt;3&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e5677">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Quidam ... sacerdos</label><p>Die Identifizierung von John Townson ergibt sich
                  aus seiner Nennung in <ref type="letter">667</ref> &lt;3&gt; sowie in dem mit 603
                  an BP versendeten Briefauszug, wo er als Adressat aufscheint. Townson lebte wegen
                  beständiger Konflikte mit den Äbten von Lamspringe seit 1705 außerhalb seines
                  Professklosters: <rs type="bibl" key="bibl:14866">Allanson, Biography</rs> 142.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e5683">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Dieulwarth</label><p>Die ehemalige Kollegiatkirche St. Laurence zu Dieulouard
                  war 1606 in den Besitz der englischen Benediktiner gelangt und 1608 von ihnen
                  besiedelt worden: <rs type="bibl" key="bibl:18086">Lunn, English Benedictines</rs>
                  71f. </p></note>
            <note xml:id="d3e5687">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Pitzius Anglus</label><p>Pits verbrachte als Katholik den größten Teil seines
                  Lebens im Exil auf dem Kontinent. Zu ihm und seinem posthum veröffentlichten
                  literarhistorischen Werk vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19574">Sharpe,
                     Bibliographical Tradition</rs> 116. </p></note>
            <note xml:id="d3e5691">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>recenset Benedictinos</label><p>Das Werk Pits’ ist in seinem Hauptteil chronologisch angeordnet, unter seinen mehreren Indizes findet sich allerdings einer, der speziell die Autoren aus dem Benediktinerorden verzeichnet: Pits, Relationum historicarum tomus primus 966–971.</p></note>
            <note xml:id="d3e5695">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> librum non habeat</label><p>Bereits René Massuet hatte sich um den Erwerb des
                  Werkes für BP bemüht: vgl. <ref type="letter">154</ref> &lt;13&gt;, <ref
                     type="letter">205</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">266</ref> &lt;16&gt;,
                     <ref type="letter">285</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">384</ref> &lt;7&gt;.
                  Da das Thema in den erhaltenen Briefen TTs nicht mehr angesprochen wird, kann
                  vermutet werden, dass BP inzwischen in den Besitz des Buches gelangt war und dies
                  in 602 mitteilte. In Melk ist heute ein Exemplar vorhanden: StiB Melk 22119.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e5699">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>inventi ... quatuor</label><p> Vgl. <ref type="letter">667</ref>
                  &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e5705">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Forte ... misit</label><p> Auf eine frühere Kontaktaufnahme BPs mit St.-Trond findet sich kein Hinweis.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>