<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1006" xml:id="pez-1006">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Apronian Hueber an Bernhard Pez. 1718-10-22. Mehrerau.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">1006</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 275r–276v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Apronian Hueber</persName>
               <date when="1718-10-22">1718-10-22</date>
               <placeName>Mehrerau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:1005"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term ref="index:d14380e113">Ab Yberg, Heinrich</term>
               <term ref="index:d14380e776">Albini, Joachim</term>
               <term ref="index:d14380e8039">Christen, Frowin</term>
               <term ref="index:d14380e10940">Einsiedeln</term>
               <term ref="index:d14380e11252">Engelberg</term>
               <term ref="index:d14380e11279">Engelberg ; Bibliothek ; Frowin von Engelberg, De laude liberi arbitrii. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e12934">Frank von Frankenberg, Bernhard</term>
               <term ref="index:d14380e13646">Frowin von Engelberg ; De laude liberi arbitrii ; Ms. Engelberg</term>
               <term ref="index:d14380e19024">Hueber, Apronian ; *Bekannter, der AHu 1718 das Buch „Secreta Jansenistarum politia“
         zukommen lässt</term>
               <term ref="index:d14380e20029">Jansenismus, Jansenisten</term>
               <term ref="index:d14380e27838">Mehrerau.</term>
               <term ref="index:d14380e29905">Müller, Konrad</term>
               <term ref="index:d14380e34157">Pez, Bernhard ; Akademie- bzw. Kongregationspläne 1717/18</term>
               <term ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</term>
               <term ref="index:d14380e33599">Pez, Bernhard ; -Dissertatio historica circa haeresin Jansenianam</term>
               <term ref="index:d14380e34429">Pez, Bernhard ; Konflikt mit dem Abt im Sommer 1718</term>
               <term ref="index:d14380e37324">Rheinau</term>
               <term ref="index:d14380e37344">Rheinau ; Bibliothek ; Verzeichnis der Werke benediktinischer Autoren. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e38328">Rudolfis, Joseph von</term>
               <term ref="index:d14380e39290">St. Gallen</term>
               <term ref="index:d14380e39321">St. Gallen ; Toggenburgerkrieg 1712, Exil des Konvents bis 1718</term>
               <term ref="index:d14380e39686">Schenklin, Thomas</term>
               <term ref="index:d14380e40241">Schweiz, Schweizer</term>
               <term ref="index:d14380e40285">Secreta Jansenistarum politia et praesens Sorbonae Parisiensis status. Troyes
         1667</term>
               <term ref="index:d14380e40803">Sfondrati, Cölestin</term>
               <term ref="index:d14380e40813">Sfondrati, Cölestin ; *Anweisungen zum Studium. Ms</term>
               <term ref="index:d14380e42565">Teschler, Cölestin</term>
               <term ref="index:d14380e43235">Trauttmansdorff, Franz Ehrenreich, Graf</term>
               <term ref="index:d14380e47063">Zurlauben, Gerold</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">AHu dankt für die Übermittlung eines Briefes an den <rs ref="index:d14380e43235">Grafen (Franz
                  Ehrenreich?) Trauttmansdorff</rs> durch BP.</p>
            <p corresp="#seg2">AHu hat sowohl an den Bibliothekar (<rs ref="index:d14380e113">Heinrich Ab Yberg</rs>) als auch an den
               Fürstabt <rs ref="index:d14380e39686">Thomas Schenklin</rs> von <rs ref="index:d14380e10940">Einsiedeln</rs> sehr nachdrückliche Briefe geschrieben und nochmals um die Einsendung eines
               Schriftstellerkatalogs gebeten. Wenn ihnen auch nur ein Funken Ehrlichkeit verblieben ist, werden sie
               dies nicht mehr weiter ablehnen oder verzögern können. Aus <rs ref="index:d14380e37324">Rheinau</rs> hat
               AHu ein <rs ref="index:d14380e37344">Verzeichnis</rs> erhalten, das er beilegt; Abt <rs ref="index:d14380e47063">Gerold Zurlauben</rs> hat brieflich die Lieferung weiterer Materialien
               versprochen. Dass jedoch <rs ref="index:d14380e29905">Konrad Müller</rs> nach so vielen Anweisungen, die
               er von AHu mündlich und schriftlich bekommen hat, noch weitere von BP wünscht, ist mehr als
               erstaunlich.</p>
            <p corresp="#seg3">Dasselbe gilt für das Verhalten der <rs ref="index:d14380e11252">Engelberger</rs>, die vielen dringenden
               Gründen zum Trotz noch immer nicht überzeugt werden konnten, die Abhandlung des Frowin von Engelberg
               („<rs ref="index:d14380e13646">De laude liberi arbitrii</rs>“) zur Verfügung zu stellen. Man muss den
               <rs ref="index:d14380e40241">Schweizern</rs> eine gewisse Eigenwilligkeit (nationis genius)
               zugestehen.</p>
            <p corresp="#seg4">AHu übermittelt die Schrift „<rs ref="index:d14380e40285">Secreta Jansenistarum politia</rs>“, die er
               kürzlich von einem <rs ref="index:d14380e19024">Freund</rs> erhalten hat. Sie kann BP für seine
               Abhandlung über die Geschichte der <rs ref="index:d14380e20029">jansenistischen Irrlehre</rs> wertvolle
               Dienste leisten. AHu legt weiters Anweisungen zum Studium bei, die Kardinal <rs ref="index:d14380e40803">Cölestin Sfondrati</rs> einst einem seiner Religiosen vorgeschrieben hat.</p>
            <p corresp="#seg5">Am 7. September ist der Fürstabt von <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs>, <rs ref="index:d14380e38328">Joseph von Rudolfis</rs>, von der <rs ref="index:d14380e27838">Mehrerau</rs>
               aufgebrochen, um aus dem <rs ref="index:d14380e39321">Exil</rs> in sein Kloster zurückzukehren. Am 12.
               September ist <rs ref="index:d14380e42565">Cölestin Teschler</rs> gestorben, der keinem unter den St.
               Gallern an Wissen und an Tugend nachstand. An seiner Stelle hat AHu nun <rs ref="index:d14380e12934">Bernhard Frank von Frankenberg</rs> ausgesucht, der aus St. Gallen alles dort verbliebene Material
               für BPs „<rs ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ sammeln soll.</p>
            <p corresp="#seg6">Von den <rs ref="index:d14380e34429">Schwierigkeiten BPs</rs> zeigt sich AHu betroffen. Er wäre dies noch
               mehr, wenn er nicht sicher wäre, dass die für den Benediktinerorden ehrenvollen Forschungen BPs letztlich
               umso größeren Erfolg haben werden, je mehr Gegnerschaft sie aushalten müssen. AHu weiß aus Erfahrung,
               dass Unternehmen, gegen die sich kein Widerstand regt, oft auch keine besonderen Ergebnisse bringen.
               Zudem gehört es zum Wesen der Ungebildeten und der Disziplinlosen, dass sie diejenigen, die sie an Wissen
               und Tugend nicht erreichen können, mit missgünstigen Anwürfen verfolgen. Der Herr möge ihnen vergeben, da
               sie nicht wissen, was sie tun.</p>
            <p corresp="#seg7">In einem Postskriptum rät AHu, die Namen derjenigen zu notieren, welche die Übermittlung von
               Verzeichnissen oder von Handschriften verweigern, und sie zu gegebener Zeit zu veröffentlichen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>comitem de Trauttmannsdorff</mentioned>
            <p> Eine sichere Identifizierung ist in
                  Ermangelung weiterer Hinweise nicht möglich; wahrscheinlich dürfte es sich aber um
                  Franz Ehrenreich von Trauttmansdorff handeln, der bis 1715 kaiserlicher Gesandter
                  in der Schweiz gewesen war und eine wichtige Rolle im Vorfeld des
                  Toggenburgerkriegs sowie in den ersten Jahren der Restitutionsverhandlungen
                  gespielt hatte: <rs type="bibl" ref="bibl:15256">Bittner–Groß, Repertorium 1</rs>
                  165, 167; <rs type="bibl" ref="bibl:17148">Holenstein, Eidgenössische Politik</rs>
                  35, 58f., 63–71, 253–265; <rs type="bibl" ref="bibl:17836">Lau, Stiefbrüder</rs>
                  313, 319f., 327, 426. Ist diese Identifikation zutreffend, so wäre der Inhalt des
                  weitergeleiteten Briefes vermutlich in Verbindung mit dem Friedensschluss und der
                  Rückkehr der St. Galler in ihr Stift zu sehen. Eine Beteiligung Franz Ehrenreich
                  von Trauttmansdorffs an gelehrten Forschungen ist kaum bekannt; nachweisbar ist
                  nur, dass er Anton Steyerer wenigstens eine mittelalterliche Handschrift aus
                  seinem Besitz zur Verfügung gestellt hat: <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz,
                     Zwischen Tradition und Kritik</rs> 433; <rs type="bibl" ref="bibl:19748">Stelzer, Verschollene Trauttmannsdorffer Handschrift</rs>. Auf den Absender
                  des von BP weitergeleiteten Briefes fehlt jeder Hinweis; insbesondere gibt es
                  keinen Anlass, AHu selbst als solchen und nicht ebenfalls als Vermittler
                  anzunehmen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>catalogum</mentioned>
            <p>Die Beilage ist vielleicht mit einem Stück zu
                  identifizieren, das in StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz.8, als Nr. 16 erhalten
                  ist. Unter dem Titel „Notae ex catalogo librorum bibliothecae Rhenoviensis
                  etiamnum dispersae pro reverendo domino patre Bernardo Pez bibliothecario
                  Mellicensi“ wird darin eine nach Sachgebieten und Formaten geordnete Übersicht
                  meist gedruckter Werke benediktinischer Autoren in Rheinau geboten. Die
                  Handschrift lässt sich anhand eines Vergleichs mit zwei autographen Briefen Konrad
                  Müllers an AHu mit hoher Wahrscheinlichkeit diesem zuweisen: vgl. VLA Bregenz,
                  Kloster Mehrerau, Nr. 1159, Schachtel 47, Briefe 1 und 17. Eine sichere zeitliche
                  Einordnung erlaubt aber auch der Inhalt dieser Briefe nicht. Von derselben Hand
                  geschrieben sind zwei weitere Stücke, nämlich ein Elogium auf den Rheinauer Abt
                  Basilius Iten sowie Lebensskizzen der dortigen Mönche Roman von Laufen und
                  Fridolin Zumbrunnen: StiA Melk, Karton 85 Varia 22, Fasz. 1, Nr. 21; ebd., Karton
                  85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 66. Dass diese Materialien vielleicht zusammengehörten,
                  deutet der Ordnungsvermerk auf den „Notae ex catalogo“ an: „Numero 210. Elogium
                  Basilii Itten abbatis Rhenoviensis etc. cum catalogo“ (StiA Melk, Karton 7 Patres
                  10, Fasz. 8, Nr. 16, 10v). Im Zweifel werden jedoch allein die „Notae ex catalogo“
                  als mögliche Beilage zu diesem Brief angesetzt. Zu Iten, Laufen und Zumbrunnen:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16986">Henggeler, Profeßbuch Pfäfers Rheinau
                     Fischingen</rs> 227–229, 285–288; zu Iten vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19716">Steinmann–Stotz, Rheinau</rs> 1156f. – Anzunehmen ist, dass AHu diese Beilage
                  gemeinsam mit dem Schreiben Zurlaubens erhielt, in dem dieser die Wünsche Konrad
                  Müllers zur Weitergabe an BP mitteilte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Conradus</mentioned>
            <p> Zu Konrad Müller, der seit dem 14. Februar 1718
                  Bibliothekar von Rheinau war: <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs>
                  363f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 431–433; <rs type="bibl" ref="bibl:16986">Henggeler, Profeßbuch Pfäfers Rheinau Fischingen</rs>
               310.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Engelbergenses ... exspectent</mentioned>
            <p>AHu bezieht sich vermutlich auf einen
                  Brief des Engelberger Priors Frowin Christen vom 18. September 1718, in dem
                  erklärt wird, dass trotz dessen Bemühungen eine Entscheidung zur Übermittlung von
                  Frowins „De laude liberi arbitrii“ an BP noch ausstehe, weil ein Teil des Konvents
                  nicht in fremde Hände zu geben gewillt sei, was man besser selbst veröffentlichen
                  sollte. Abt Joachim Albini schwanke weiterhin, „nec forte nodum in vestram gratiam
                  tandem est soluturus, nisi admodum reverendi patris Bezii prudentissima hac de re
                  sententia superveniens in alterutram eundi partem ansam praebuerit“: II, 103r–v.
                  Abgesehen von BPs Nennung in der dritten Person lässt die Anrede an einen Prior
                  erkennen, dass das Schreiben an AHu gerichtet war, von dem es wohl als Beilage
                  dieses Briefes an BP kam. Zur Entscheidungsfindung in Engelberg in dieser
                  Angelegenheit vgl. <ref type="letter" target="letter:927">927</ref>
               <ref target="letter:927#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Secreta Jansenistarum politica</mentioned>
            <p> Die Nennung ist noch am ehesten zu identifizieren mit der anonymen Schrift „Secreta Jansenistarum politia“ von 1667. In Melk ist diese heute nicht vorhanden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> quodam amico</mentioned>
            <p>Zu einer Identifikation fehlt jeder Anhaltspunkt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> illustranda dissertatione</mentioned>
            <p> Ein solches Vorhaben BPs ist sonst nicht
                  bezeugt: vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Einige Jahre zuvor hatte er sich einer
                  Aufforderung, gegen die TBrief des Engelberger Priors Frowin Christen, offenbar
                  entzogen: vgl. <ref type="letter" target="letter:411">411</ref>
               <ref target="letter:411#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> studendi methodum</mentioned>
            <p>Diese Beilage scheint in Melk nicht erhalten zu sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>in patriam regressus</mentioned>
            <p>Zum Exil der St. Galler im Gefolge des
                  Toggenburgerkrieges von 1712 vgl. <ref type="letter" target="letter:259">259</ref>, <ref type="letter" target="letter:510">510</ref>
               <ref target="letter:510#seg4">4</ref>. Der Friedensvertrag von Baden, durch den das Stift St.
                  Gallen sein Territorium und seine Hoheitsrechte im Austausch für bedeutende
                  Zugeständnisse gegenüber seinen reformierten Untertanen im Toggenburg, aber auch
                  im Thurgau und im Rheintal wiedererlangte, war am 15. Juni 1718 unterzeichnet und
                  am 5. August ratifiziert worden. Abt Rudolfis erreichte nach seiner Durchreise in
                  der Mehrerau noch am 7. September Rorschach, am folgenden Tag Wil, und konnte
                  schließlich am 11. September in St. Gallen einziehen: <rs type="bibl" ref="bibl:15998">Duft–Gössi–Vogler, St. Gallen</rs> 1340f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16048">Ehrenzeller, Stadt St. Gallen</rs> 264; <rs type="bibl" ref="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 155; <rs type="bibl" ref="bibl:17148">Holenstein, Eidgenössische Politik</rs> 598; <rs type="bibl" ref="bibl:19918">Thürer, St. Galler Geschichte</rs> 1 529f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> abiit ... Teschler</mentioned>
            <p>Teschler verstarb an plötzlich auftretender Ruhr
                  in Wasserburg am Bodensee: <rs type="bibl" ref="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch
                     St. Gallen</rs> 355.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> constitui ... Bernardum Franck</mentioned>
            <p>Dieser hatte 1710 in St. Gallen
                  Profess abgelegt und 1716 in der Mehrerau Primiz gefeiert, wo er demzufolge
                  zumindest einen Teil der Exilsjahre verbracht haben dürfte. Seine Begabungen
                  wurden anscheinend nicht nur von AHu, sondern auch von seinem eigenen Abt
                  geschätzt, der ihn ab 1719 als Professor, später als Bibliothekar und Offizial
                  einsetzte und zur Erwerbung eines juristischen Doktorgrads 1729 nach Rom schickte.
                  1742 wurde er zum Abt von Disentis postuliert: <rs type="bibl" ref="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 362–364; <rs type="bibl" ref="bibl:16498">Gilomen-Schenkel–Müller, Disentis</rs> 506; <rs type="bibl" ref="bibl:19426">Schmid, Bernhard Frank</rs>. Beiträge für die „Bibliotheca
                  Benedictina“ leistete Frank erst in den frühen 1720er Jahren: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 419.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>afflictio</mentioned>
            <p>Zu BPs Konflikt mit seinem Abt Berthold Dietmayr in den
                  vorangegangenen Monaten sowie zum Scheitern eines ersten Anlaufs zur Gründung
                  einer Gelehrtenkongregation vgl. <ref type="letter" target="letter:977">977</ref>, <ref type="letter" target="letter:978">978</ref>, <ref type="letter" target="letter:979">979</ref>, <ref type="letter" target="letter:992">992</ref>
               <ref target="letter:992#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:994">994</ref>
               <ref target="letter:994#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:1003">1003</ref>
               <ref target="letter:1003#seg6">6</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Domine ignosce illis</mentioned>
            <p>Nach Lk 23,34: „Pater, dimitte illis, non enim sciunt, quid faciunt“.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VI</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16228">
            <title type="short">Fischer, Reichenauer Kulturerbe</title>
            <biblScope>79</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:16898">
            <title type="short">Heer, Pez</title>
            <biblScope>418f., 421, 431, 447</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>50</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>272</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater bibliothecarie, patrone venerandissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quod clarissima paternitas vestra recommendatas sibi litteras ad illustrissimum <anchor xml:id="n1"/>comitem de Trauttmannsdorff<anchor xml:id="n1e"/> etc. dirigere dignata sit, maximas, quas possum, rependo gratias unaque vestris obsequiis me totum quotum de novo dico et consecro. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Scripsi interea nervose, modeste tamen, non modo ad reverendum patrem bibliothecarium, verum ad ipsum quoque illustrissimum principem Einsidlensem, atque iterato pro extradendis scriptorum suorum catalogis supplicavi, et quidem (nisi admodum fallar) adeo instanter, ut, si vel unica honestatis et humanitatis religiosae scintilla ipsis supersit, eosdem ultra denegare seu retardare non valeant. E monasterio Rhenoviensi acclusum <anchor xml:id="n2"/>catalogum<anchor xml:id="n2e"/> accepi, plura (ut ipsius reverendissimi domini domini abbatis litterae sperare iubent) deinceps accepturus. Quod vero reverendus pater<anchor xml:id="n3"/> Conradus<anchor xml:id="n3e"/> post tot partim oretenus, <pb n="1v"/> partim scriptotenus a me datas instructiones a sua clarissima paternitate novam desideret, satis mirari non possum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Pari admiratione dignum est, quod <anchor xml:id="n4"/>Engelbergenses, tot urgentibus motivis necdum permoti, ulteriora, quibus ad extradendum opus beati Frowini etc. persuadeantur, exspectent<anchor xml:id="n4e"/>. Sed concedamus his Helvetis pro nationis suae genio quid singulare. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Transmitto interim <anchor xml:id="n5"/>Secreta Jansenistarum politica<anchor xml:id="n5e"/> a singulari<anchor xml:id="n6"/> quodam amico<anchor xml:id="n6e"/> mihi non ita pridem communicata, quae pro illustranda<del ana="#after">Bibliotheca</del> dissertatione historica circa haeresin Jansenianam clarissimae paternitati vestrae plurimum deservire poterunt. Addo quoque praeclaram<anchor xml:id="n7"/> studendi methodum<anchor xml:id="n7e"/>, quam olim eminentissimus cardinalis Sfondrati cuidam suorum religiosorum praescripsit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Septimo elapsi mensis illustrissimus princeps S. Galli nobis valedixit, <pb n="2r"/> hinc de exilio <anchor xml:id="n8"/>in patriam regressus<anchor xml:id="n8e"/>. 12. eiusdem in domum aeternitatis<anchor xml:id="n9"/> abiit reverendus pater Coelestinus Teschler<anchor xml:id="n9e"/>, vir San-Gallenses inter scientia et virtute si non primus, certe nulli secundus. Requiescat in sancta pace! In vicem demortui<anchor xml:id="n10"/> constitui reverendum patrem Bernardum Franck<anchor xml:id="n10e"/>, qui singula, quae in monasterio San-Gallensi pro exornanda Bibliotheca generali Benedictina supersunt, sedulo conscribet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Caeterum vestra <anchor xml:id="n11"/>afflictio<anchor xml:id="n11e"/> me dolorose affligit, dolorosius haud dubie me afflictura, nisi firmiter sperarem laudabilissima vestra totique ordini nostro summe honorifica studia eo feliciorem successum habitura esse, quo plures eadem adversarios et contradictores pati coguntur; novi enim a propria experientia res illas, quibus nil adversi sese ingerit, haud admodum feliciter succedere. Dein communis is omnium<del ana="#after">in do</del> indoctorum et indisciplinatorum genius est, ut, quos scientia et virtute <pb n="2v"/> assequi non valent, hos invidae linguae spiculis persequi soleant; sed<anchor xml:id="n12"/> Domine ignosce illis<anchor xml:id="n12e"/>, quia nesciunt, quid faciunt etc. Vale, o dimidium cordis mei! atque tuis favoribus et amoribus aeternum commendatum habe</ab>
         <closer>Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis etc. cultorem ex asse devotum patrem Apronianum priorem manu propria.</closer>
         <closer>Ex Augia Maiori Brigantina 22. Octobris 1718.</closer>
         <closer xml:id="seg7">P.S. Salvo meliori iudicio modeste notarem suoque loco et tempore toti litterario orbi palam facerem, quotquot seu suos catalogos seu manuscriptos codices communicare recusarunt.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
