<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">674 Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1716-10-15. Seitenstetten.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">674</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 26–29.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18992">Rabl, Briefe</rs> 330</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 11r–12v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1716-10-15">1716-10-15</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">664</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">692</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">656</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">657</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">664</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e19885"><rs type="person" role="sender">HPs</rs> Schreiben vom 26. September 1716 <ref type="letter">657</ref> hat <rs type="person" role="sender">JE</rs> gezeigt, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> nicht aus Ärger über <rs type="person" role="sender">JE</rs> lange geschwiegen hatte. Er bereut seine vorschnelle Sorge <ref type="letter">656</ref>, die den vielbeschäftigten <rs type="person" role="sender">HP</rs> zum Schreiben gezwungen hat. Freilich hätten auch zwei Wörtchen schon ausgereicht, um <rs type="person" role="sender">JE</rs> von seiner Sorge zu erlösen, und er zählt nicht zu jenen, die Freundschaften an der raschen Erwiderung ihrer Briefe messen; <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Studien möchte er nicht durch allzu häufige Schreiben unterbrechen. <rs type="person" role="sender">JE</rs> selbst, dessen Arbeiten in ihrer Bedeutung in keiner Weise mit denen der Brüder Pez zu vergleichen sind, kommt oft seiner Schreibverpflichtung nicht nach oder entspricht ihr in Eile vor der Absendung. Daher kommt die nachlässige Schrift, auf die <rs type="person" role="sender">HP</rs> anzuspielen scheint, sowie die Fehler in Grammatik und Orthographie, für die sich <rs type="person" role="sender">JE</rs> jedoch entschuldigt. <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Zuneigung zu <rs type="person" role="sender">JE</rs> werden diese Umstände gewiss nichts anhaben können.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e19893"><rs type="person" role="sender">HPs</rs> folgender Brief vom 4. Oktober <ref type="letter">664</ref> hätte eigentlich am 5. in <rs key="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs> ankommen müssen; <rs type="person" role="sender">JE</rs> weiß nicht, warum dies erst am 9. Oktober geschehen ist.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e19898"><rs type="person" role="sender">JE</rs> hätte darauf sofort geantwortet, wenn er nicht eine Antwort aus <rs key="index:d14380e41623">Steyr</rs> abgewartet hätte, wohin er jüngst hinsichtlich des Gerüchts über den <rs key="index:d14380e421">Admonter</rs> Prior (<rs key="index:d14380e23272">Bonifaz Kuchler</rs>?) geschrieben hat. Die Unregelmäßigkeit des <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Botenverkehrs <?oxy_custom_end?>hat dafür gesorgt, dass eine Antwort wohl erst heute einlangen wird.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e19900">Hinsichtlich des <rs key="index:d14380e40413">Seitenstettener</rs> Priors <rs key="index:d14380e36032">Ambros Prevenhuber</rs> teilt <rs type="person" role="sender">JE</rs> mit, dass dieser die „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ von <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> nicht einmal gelesen hat, noch so missgünstig über sie geurteilt, wie behauptet wird; noch viel weniger über irgend ein Werk von <rs key="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs>, da sich <rs key="index:d14380e40413">Seitenstetten</rs> nicht eines einzigen Blattes von ihm rühmen kann. <rs type="person" role="sender">JE</rs> lobt das friedfertige Wesen des Priors, der <rs type="person" role="sender">JEs</rs> Mitteilung über jenes Gerücht freundlich belächelt, dasselbe in Abrede gestellt und seine Wertschätzung für <rs key="index:d14380e33148">BPs</rs> Verdienste um den <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> bekräftigt hat. <rs type="person" role="sender">JE</rs> ist sicher, dass dem <rs key="index:d14380e36032">Prior</rs> das Werk gefallen würde, zumal er bereits <rs key="index:d14380e33148">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“, den ihm <rs type="person" role="sender">JE</rs> zur Verfügung gestellt hat, sehr gelobt hat. <rs type="person" role="sender">JE</rs> hätte ihm auch die „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ schon längst gegeben, wenn nicht erst die <rs key="index:d14380e40413">Seitenstettener</rs> Konventualen, dann ein <rs key="index:d14380e41633">Doktor</rs> aus <rs key="index:d14380e41623">Steyr</rs> und schließlich die Mitbrüder auf dem <rs key="index:d14380e41193">Sonntagberg</rs>, welche das Werk schon viel zu lange bei sich haben, diesem Ansinnen zuvorgekommen wären. <rs type="person" role="sender">JE</rs> schließt mit den Grüßen seines Priors, auch an <rs key="index:d14380e33148">BP</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Hieronymo Pez ordinis sanctissimi patris Benedicti in celeberrimo ac exempto monasterio Mellicensi professo, patrono ac amico meo colendissimo etc. Closter Mölkh.</hi> Siegel.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi etc. penitus suo pater Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e19922">Mirum, mi Hieronyme, quantum tua de VI. Kalendis Octobris epistola me erexerit, ubi silentium tuum solito morosius e quavis alia potius quam commoto, uti verebar, in me animo profluxisse causa non significavit modo, sed et probavit. Detestor iam intempestivam meam sollicitudinem, quae tot negotiis districto tibi scribendi etiam necessitatem quandam imposuit. Si nimis anxia fuisse tibi videatur, eam pro eximia tua humanitate boni consule tanquam ab ingenuo erga te amore profectam, aut poenas pro ea, quas voles, impera: dabo. Caeterum eximendo mihi huic scrupulo duo verbula suffectura fuissent, nec is ego sum, qui amicorum in amore constantiam literarum reciprocatione metiri soleam; nimiumque iniquus ego studiorum tuorum aestimator sim, si frequentioribus ea literis morari ausim. Sane egomet, qui ludicra duntaxat, et quibuscum nullam vestra comparationem sustineant, tracto, in tantum tamen tempori parco, ut scribendi officio vel diutius debito desim vel vix tum demum, cum tempus expeditionis instat, ei tumultuarie satisfaciam. Unde et non neglectus modo characterum, ut tibi ludere nuper visum, sed errores, quod non ex vano vereor, etiam grammatici aut orthographici excusandi forsitan mihi essent, quod et hisce praestitum velim. Verum altiores, ut experior, in te radices affectus erga me tuus egit, ac ut tam levi ventulo succumbat: eo<note place="foot" xml:id="d3e19924">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">eum</hi>.</note> quemadmodum in terris sanctius mihi nihil ac pretiosius, ita, ut firmum mihi conserves, rogo. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e19932">Posterioribus tuis, quas quarto huius datas quinto consignari mihi oportebat, cur grave fuerit tam brevem viam sine diverticulo emetiri, haud scio; id certum, nonnisi nono demum eas ad me pervenisse. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e19934">Quibus illico responsorias reposuissem, nisi notitiam interim Styra, quo hac super re mox scripsi, exspectassem, quid veritatis subsit rumusculo illi de <seg type="lemma" corresp="#d3e19941">priore Admontensi</seg>. Baiulorum inde ad nos euntium infrequentia fecit, quin obtinuerim, quod hodie tamen fiet. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e19936">Interim <seg type="lemma" corresp="#d3e19947">de nostro patre priore</seg> sic habe: ne lectas quidem ab ipso, nedum strictura tam sutoria notatas fuisse Pezianas Epistolas; minus<seg type="lemma" corresp="#d3e19953"> Mabillonianorum quidpiam; nec enim vel de pagina eorum gloriari</seg> possumus. Porro vir ille totus columbinus est ac in tantum ab omni amaritudine ac dicacitate alienus, ut neminem unum reperire detur, qui ab eodem offensum se queri valeat, quin ne ab offenso quidem offendi quempiam posse mihi certum est. Non celavi ipsum hunc rumorem; sed ne hilum inde commotus subrisit, negavit et aestimare se maximi virum tam egregie de sacro ordine meritum subiunxit. Iniquus in eum forem, si dubitarem, quin summis laudibus elaturus fuisset, modo legisset tam praeclarum opus, qui non exiguis Wilburgim, cuius ego ei copiam feci, mactaverat. Dudum ei Apologeticon quoque dedissem, nisi certatim primo conventuales nostri, quorum nemo non summo loco habet eruditissimam hanc sacri ordinis a tot iniuriis vindicationem, postea<seg type="lemma" corresp="#d3e19957"> doctor quidam Styrensis</seg> et<seg type="lemma" corresp="#d3e19961"> Sontagbergenses</seg> nostri, qui nimis diu illud retinent, eum antevertissent. Salutat vos vir optimus, quocum et ego vos rectissime valere meque vestri observantissimum amare iubeo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Seittenstadii Idibus Octobris MDCCXVI.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e19941">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>priore Admontensi</label><p>Eine sichere Bestimmung ist nicht möglich, da aus
                  den nekrologischen Angaben zum Admonter Konvent in dieser Zeit zwar ersichtlich
                  ist, dass die Amtsinhaber selten wechselten, jedoch kaum exakte Daten vorliegen.
                  In Frage kommt in erster Linie Bonifaz Kuchler: <rs type="bibl" key="bibl:17490"
                     >Kinnast, Album Admontense</rs> 90; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20328"
                     >Wichner, Geschichte</rs> 331; <rs type="bibl" key="bibl:20330">Wichner,
                     Kloster Admont</rs> 110. Nicht ganz auszuschließen ist Emmeram Schütz, der das
                  Priorat unter vier Äbten innehatte und 1717 in sehr hohem Alter starb: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17490">Kinnast, Album Admontense</rs> 82. Der spätere Abt
                  Anton von Mainersberg diente nur von 1717 bis zu seiner Wahl 1718 als Prior: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18054">List, Admont</rs> 323; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20328">Wichner, Geschichte</rs> 350. – Zu dem von JE erwähnten
                  Gerücht konnte nichts ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e19947">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>de nostro patre priore</label><p> Zu Prevenhueber vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18668">Ortmayr–Decker, Seitenstetten</rs> 244–249; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20168">Wagner, Seitenstetten</rs> 535, 582.</p></note>
            <note xml:id="d3e19953">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Mabillonianorum ... gloriari</label><p>Die später bedeutenden Bestände der
                  Stiftsbibliothek an Maurinerwerken wurden offenbar erst nach diesem Zeitpunkt
                  angeschafft: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20512">Zedinger, Frühaufklärung</rs>
                  485f.</p></note>
            <note xml:id="d3e19957">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> doctor quidam Styrensis</label><p>Zu dieser Person konnte nichts ermittelt werden. Eventuell mag es sich um ein und dieselbe Person handeln, an die JE wegen des Admonter Priors geschrieben hatte.</p></note>
            <note xml:id="d3e19961">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Sontagbergenses</label><p>Zur Betreuung der Wallfahrer lebten etwa zehn bis
                  zwölf Seitenstettener Priestermönche ständig auf dem Sonntagberg: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20168">Wagner, Seitenstetten</rs> 564.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>