<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">712 Kaspar Mändl an Bernhard Pez. 1716-12-24. Augsburg.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">712</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 32f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">76r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Kaspar Mändl</persName>
               <date when="1716-12-24">1716-12-24</date>
               <placeName>Augsburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">711</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">711</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e25142">KMä war tief betroffen von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">711</ref>, weil er daraus erfahren musste, dass es wieder einen Anlass zu Streitigkeiten zwischen Benediktinern und Jesuiten gibt. KMä bekräftigt, dass seine Provinz (die Oberdeutsche) keinerlei Anteil an der neuerlichen Drucklegung des Büchleins (dritte Auflage der „Cura salutis“ von Gábor Hevenesi) hat, ja dass sich vielmehr der Provinzial (Joseph Preiss) in Rom und Wien um Beilegung des Streits bemüht hat. In seiner Provinz wäre solch ein Druck verboten; KMä hatte sich auch für eine Neuausgabe unter Weglassung oder expliziter Zurückweisung der strittigen Passagen angeboten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e25147">Der Regensburger Professor (Erhard Erhardt) wird streng zur Rechenschaft gezogen werden, wenn er solche Worte unvorsichtig und dumm von sich gegeben hat. Auch gegen den Wiener Magister und die Verbreitung der Bücher wird eine Beschwerde bei der Österreichischen Provinz eingebracht werden; wenn aber das nichts fruchtet, dann in Rom.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e25149">KMä bittet BP, alles vertraulich zu behandeln, bis KMä ihm schreiben kann, was der Provinzial erreicht hat. KMä wünscht sich, ein persönliches Gespräch mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu führen. Er schließt mit Weihnachts- und Neujahrswünschen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo patri in Christo patri Bernardo Pez ordinis sancti patris Benedicti in celeberrimo Mellicensi monasterio professo ac bibliothecario, domino patri mihi observandissimo. Mölck in Austria.</hi>
               </ab>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">24.</hi></p>
            <div type="remarks">
               <p>Unter der Adresse einige Ziffern, wohl Teile einer Rechnung.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime pater mihi observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve">Pax Christi.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e25176">Confixerunt animam meam sensibilissimo vulnere paternitatis vestrae litterae eo ex capite, quod intelligere debuerim denuo <seg type="lemma" corresp="#d3e25193">causas offensae</seg> inter utriusque nostrum sacros ordines. Contestor sincerissimo animo, quod <seg type="lemma" corresp="#d3e25199">nostra provincia</seg> prorsus nullam habeat partem aut scientiam in libello recuso, quin imo scio nostrum reverendum<seg type="lemma" corresp="#d3e25203"> patrem provincialem</seg> Romae et Viennae egisse pro pace et unione. In <seg type="lemma" corresp="#d3e25199">nostra provincia</seg> nihil simile permitteretur unquam in lucem prodire. Quin obtuli me ad eundem libellum recudendum omnibus iis omissis aut refutatis, quae offensionis causam praebuere. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e25178"><seg type="lemma" corresp="#d3e25207">Ratisbonensis professor</seg> graviter luet, si huiusmodi verba imprudentissime et plane stulte effutivit. Instituetur etiam querela contra magistrum Viennsem [<hi rend="italic">sic</hi>] et libellorum distributionem in provinciam Austriacam et, si in hac non statuitur remedium, Romam. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e25183">Rogo interim humillime paternitatem vestram, velit dissimulare omnia, donec, quid reverendus pater provincialis noster effecerit, scribam<note place="foot" xml:id="d3e25185">	Über der Zeile eingefügt.</note>. Summae mihi voluptati esset, si daretur occasio suam paternitatem alloquendi; non dubito, quin colloquium hoc in mutuam cessurum esset consolationem et fructum pacis et unionis, quem nostra provincia unice quaerit. Commendo me studiosissime in omnia sancta precorque festa Natalitia et exordientis anni Calendas ex omni parte auspicatissimas.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae clarissimae dominationis vestrae servus in Christo Casparus Mändl Societatis Jesu.</p>
            <p xml:space="preserve">Augustae 24. Decembris 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e25193">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>causas offensae</label><p>Zur Kontroverse um die „Cura salutis“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p></note>
            <note xml:id="d3e25199">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>nostra provincia</label><p> Das Jesuitenkolleg zu Augsburg gehörte zur
                  Oberdeutschen Provinz der Gesellschaft: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16000"
                     >Duhr, Jesuiten</rs> 4/1 240–245.</p></note>
            <note xml:id="d3e25203">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> patrem provincialem</label><p>Von 1715 bis 1718 war dies Joseph Preiss: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17814">Lang, Geschichte</rs> 172; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16482">Gerl, Catalogus</rs> 324; <rs type="bibl" key="bibl:19624"
                     >Sommervogel, Bibliothèque</rs> 6 col. 1195f. Zu seinem von KMä behaupteten
                  Vorgehen in der Sache ist Näheres nicht bekannt.</p></note>
            <note xml:id="d3e25207">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Ratisbonensis professor</label><p>Gemeint sind sicherlich jene abfälligen
                  Äußerungen des Regensburger Rhetorikprofessors Erhard Erhardt, über die Alphons
                  Hueber an BP geschrieben hatte: vgl. <ref type="letter">688</ref>
               &lt;9&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e25213">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> magistrum ... distributionem</label><p>Die Identität dieser Person konnte
                  nicht bestimmt werden; auch die Paratexte der „Cura salutis“ und „Epistolae
                  apologeticae“ bieten keinen Hinweis. Zu einem späteren Fall der Verbreitung von
                  gegen BP gerichteten Schriften durch einen Wiener Jesuiten vgl. <ref type="letter"
                     >828 </ref>&lt;2&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>