<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="827" xml:id="pez-0827">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edmond Martène an Bernhard Pez. 1717-09-23. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">827</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 569r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Edmond Martène</persName>
               <date when="1717-09-23">1717-09-23</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:826"/>
               <ptr type="next" target="letter:916"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:826"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:969"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">EM</rs> beglückwünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu dessen Entdeckungen in den bayerischen Bibliotheken. Er hofft, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> sie möglichst rasch publizieren wird; die Gelehrten werden sie begierig aufnehmen.</p>
            <p corresp="#seg2">Von den Büchern, um die ihn <rs type="person" role="sender">BP</rs> ersucht hat <ref type="letter" target="letter:826">826</ref>, schickt <rs type="person" role="sender">EM</rs> jene, die er in Paris beschaffen konnte; die Preise hat er auf einem beiliegenden Blatt notiert. Die königliche Konzilienausgabe von Jean Hardouin („Acta conciliorum et epistolae decretales“) sucht man in Frankreich vergebens, weil der Regent Philipp von Orléans ihre Veröffentlichung verboten hat; Gründe dafür sind sowohl die vielen gegen die Freiheiten und Rechte des Königreichs gerichteten Anmerkungen, mit denen der Jesuit sein Werk vollgestopft hat, als auch der Umstand, dass er in den Konzilsakten öfters eigenmächtige Auslassungen begangen hat. Sollte <rs type="person" role="sender">BP</rs> sich trotzdem für das Werk interessieren, wird er es in Deutschland eher finden. Die dreihundert Exemplare, die vor dem Verbot schon gedruckt worden waren, hat der Pariser Verleger (Claude Rigaud) außer Landes verschickt.</p>
            <p corresp="#seg3">Auch „wäscht man einen Mohren“, wenn man in Paris das „Corpus historiae Byzantinae“ (von Labbe, Du Cange et al.), das aus dreißig Bänden besteht, um 400 Livres kaufen will; für weniger als 1000 Livres ist es nicht zu haben. Die in Palermo erschienenen Schriften von Pietro Antonio Tornamira zur benediktinischen Ordensgeschichte sind in Paris unbekannt und nicht zu finden.</p>
            <p corresp="#seg4">Von der Edition der Werke Bernhards von Clairvaux durch Jean Mabillon vermochte <rs type="person" role="sender">EM</rs> in Paris nur zwei Exemplare im Großformat aufzufinden, von denen er eines für <rs type="person" role="sender">BP</rs> erstanden hat. Die Edition von Jakob Merlo-Horstius ist zwar weitaus billiger zu haben, aber in so schlechter Qualität, dass <rs type="person" role="sender">EM</rs> sie für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> unwürdig erachtet. Die von François Le Texier besorgte Neuausgabe der Edition von Mabillon ist im Druck und wird innerhalb von sechs Monaten verfügbar sein.</p>
            <p corresp="#seg5">Zusammen mit den Büchern schickt <rs type="person" role="sender">EM</rs> seine Ausarbeitung über die Schriftsteller der Maurinerkongregation, deren Fehler er zu entschuldigen bittet. Er schließt, indem er sich den Gebeten <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und HPs empfiehlt.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>in bibliothecis Baioariae</mentioned>
            <p>Zur Bibliotheksreise BPs und HPs nach Bayern vgl. Einleitung, Abschnitt I.2. Von der Rückkehr nach Melk am 22. September konnte EM bei der Abfassung dieses Briefes noch nicht wissen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Concilia ... Harduini</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:555">555</ref> <ref target="letter:555#seg7">7</ref>.
                  BP bezog sich auf die Streitigkeiten um die Konzilienedition Hardouins später im
                  Hinblick auf den „Codex Udalrici“ als Argument gegen Auslassungen bei der
                  Herausgabe von Quellen: Pez, Dissertatio apologetico-litteraria 22. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>bibliopola Parisiensis</mentioned>
            <p> Wohl Claude Rigaud, der in <ref type="letter" target="letter:555">555</ref> <ref target="letter:555#seg7">7</ref> als Verleger der Edition genannt
               wird.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Corpus historiae Bizantinae</mentioned>
            <p> Zu diesem Publikationsunternehmen vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20132">Völkel, Von Augsburg nach Paris</rs>
                  304–307.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Antonii Tornamilae</mentioned>
            <p> Zu ihm <rs type="bibl" ref="bibl:15352">Bossi,
                     Matricula 1</rs> 513; <rs type="bibl" ref="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e
                     Sicilia</rs> 3 847, 898, 926. Von ihm sind etliche Schriften zur
                  benediktinischen Geschichte und Hagiographie bekannt, alle in italienischer
                  Sprache zu Palermo gedruckt; die Erwähnung scheint sich eher auf mehrere oder alle
                  von ihnen als auf ein bestimmtes Werk zu beziehen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>unum tibi comparavi</mentioned>
            <p>Aufgrund der Formatangabe muss es sich um ein
                  Exemplar der zweibändigen Folioausgabe von 1690 gehandelt haben. Ein solches ist
                  heute in Melk vorhanden: StiB Melk 335–336. Allerdings hatte BP, seiner eigenen
                  Angabe in <ref type="letter" target="letter:346">346</ref> <ref target="letter:346#seg6">6</ref> zufolge, schon 1713 oder 1714 ein
                  Exemplar dieser Ausgabe erworben; offenbar versuchte er nun weitere zu beschaffen,
                  möglicherweise für andere Klöster.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Editio Horstii ... deturpata</mentioned>
            <p>Von dieser 1641 zuerst erschienenen
                  Edition existieren zahlreiche Nachdrucke. Die Äußerung EMs könnte sich auf deren
                  Qualität, aber auch auf die Güte der Edition selbst beziehen, die von den
                  Maurinern bereits bei ihrem Erscheinen nicht überaus positiv beurteilt worden war:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15418">Bredero, Bernardus</rs> 191.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> nova editio</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:384">384</ref> <ref target="letter:384#seg2">2</ref>. Zu
                  berichtigen ist, dass die Edition Mabillons erstmals 1667–1669 in Paris erschienen
                  war; die Ausgabe von 1690 war bereits die zweite, von Mabillon durchgesehene. Die
                  von Massuet und schließlich von Le Texier nach einer neuerlichen Überarbeitung
                  durch Mabillon zum Druck gebrachte Ausgabe von 1719 wird von EM mit Recht als
                  dritte bezeichnet.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>mitto ... lucubrationem</mentioned>
            <p>Dieser von EM eigenhändig geschriebene
                  Katalog von Schriftstellern der Maurinerkongregation ist in Melk erhalten: StiA
                  Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 2, Nr. 1. Er trägt den Titel „Congregationis
                  sancti Mauri scriptores“. Von ihm existieren im Pez-Nachlass außerdem zwei
                  Abschriften aus dem späten 19. oder frühen 20. Jh.: StiA Melk, Karton 85 Varia 25,
                  Fasz. 1, Nr. 76. Genannt werden: Laurent Bénard, Anselme Rolle, Athanase de
                  Mongin, Firmin Rainssant, Hugues Ménard, Philippe Des Vignes, Ange Nalet,
                  Léonard-Louis Pauthut, Daniel-Georges Violle, Grégoire Tarisse, Raymond-Odon La
                  Motthe, Pierre-André Faye, Yves-Melaine Salot, Léonard-Marc Bastide,
                  Roland-Anastase Barré, Gilbert-Martin de Liesme, Alexis-Léandre Anez,
                  Étienne-Fursy Clémens, Jérôme-Joachim Le Contat, Noël-Philibert Jamet,
                  Charles-Vincent Corbelin, Martin-Bruno Valles, Pierre-Benoît de Jumillac,
                  Martin-Jean Huynes, Noël Mars, Robert Quatremaire, Vincent-Germain Morel,
                  Jourdain-Marcellin Ferey, Guillaume-Anselme Antheaume, Simon-Germain Millet,
                  Henri-Bonaventure Gillesson, Jean-Luc d’Achery, Jean-Benoît Coquelin,
                  François-Lucien Lescuyer, Gabriel-Joseph Seguin, Jean-Mathieu Jouault,
                  Jacques-Callixte Adam, Gatien Seguin, Artus-Victor Cotron, Louis-Gabriel Bugnot,
                  Jean-Alexis Bréard, François-Germain Ferrand, Louis-Gabriel Brosse,
                  François-Anselme Thévart, Firmin-Fursy Baurains, Alexandre-Aigulphe Le Rouge,
                  Louis-Ambroise Hébert, Louis-Thomas Du Four, Jean-Bernard Planchette,
                  Guillaume-Hugues Vaillant, René-Ambroise Janvier, Jean-François Pommeraye,
                  François-Hilaire Pellier, François-Hugues Couléon, Hugues Mathoud, Claude
                  Chantelou, Jacques Le Clerc, Jean-Jacques-Paul Bonnefons, Claude Martin,
                  Antoine-Joseph Mège, Philippe Bastide, Victor Tiolier, Robert Hardy, Jean-Joseph
                  Bouret, Claude Bretagne, Amable Du Mas, Mathurin-Maur Fouquet, Jean Garet, Yves
                  Gaigneron, Antoine Beaugendre, Louis Seroux, Christophe Tachon, Antoine Thuret,
                  Gabriel Gerberon, Hugues Lanthenas, Simon Bougis, Guillaume Fillastre,
                  Julien-Gatien Morillon, Jean Mabillon, Jacques Hody, François Delfau, Joseph
                  Gouin, Georges Louvel, Étienne Du Laura, Claude Vidal, Antoine-Michel Fouqueré,
                  Thomas Blampin, François Lamy, Robert Guérard, Jean-Chrysostome Cornet, Michel
                  Gourdin, Jean Cornette, Antoine-Paul Le Gallois, Léonard de Massiot, Julien
                  Bellaize, Jacques Du Frische, Claude David, Michel Germain, Nicolas Le Nourry,
                  Jean Loysel, Toussaint Courtin, Jean Gellé, Louis Pisant, Jean-Paul Dusault,
                  Charles Adhenet, André Roze, Jean Martianay, Denis de Sainte-Marthe, Jean-Étienne
                  Badier, Claude Guesnié, Nicolas Hougat, Pierre Cosson, Jean-Baptiste Deschamps,
                  Robert Morel, Simon Bonnet, Nicolas Goizot, Placide Porcheron, François de
                  Faverolles, Gaspard de la Porte, Louis Bulteau, Pierre Coustant, EM selbst,
                  Guillaume Bessin, Antoine Pouget, Jacques Loppin, Jacques Langelé, Abraham Feray,
                  Thierry Ruinart, Bernard de Montfaucon, Jean-Joseph Cladière, Nicolas Alexandre,
                  Dominique Fournier, Guillaume Roussel, René Massuet, Michel de Félibien,
                  Guy-Alexis Lobineau, Jean Liron, Claude de Vic, Julien Garnier, François Le
                  Chevallier, Antoine-Augustin Toutté, Ursin Durand, Jean-Philibert Oudin,
                  Nicolas-Placide Roussel, Nicolas-Ignace Philibert, Pierre-Romain La Place,
                  Guillaume-Joseph Bergoumihous, Arnoul-Benoît Dardelle, Guillaume-Mommole Geoffroy,
                  Jacques Remy, Claude Estiennot de la Serre, Robert Wyard, Jacques-Charles Le
                  Boucher, Jean Bonnet, Pierre Robert, Michel Du Peyrat, Jean-Hilarion Le Febvre.
                  Die biographischen Angaben im Register folgen <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:14772">Tassin, Histoire
                     littéraire</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau
                     supplément 1</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau
                     supplément 2</rs>. Zu Gerberon vgl. <ref type="letter" target="letter:594">594 </ref><ref target="letter:594 #seg2">2</ref>; zu
                  Massiot und Estiennot vgl. <ref type="letter" target="letter:717">717</ref> <ref target="letter:717#seg3">3</ref>; zu Pommeraye,
                  Mathoud, Beaugendre, Bougis, Lamy, Ruinart, d’Achery, Blampin, Rainssant,
                  Planchette, Le Contat, Vaillant, Bugnot, Du Four und Janvier vgl. 749; zu Philippe
                  Bastide, Bugnot, Garet, Quatremaire, Chantelou, Porcheron, Brosse, Thévart und
                  Mège vgl. <ref type="letter" target="letter:754">754</ref> <ref target="letter:754#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>IV</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>158</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16792">
            <title type="short">Hammermayer, Forschungszentren</title>
            <biblScope>168</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>36</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19780">
            <title type="short">Stockinger, Klosterbibliothekar</title>
            <biblScope>211f., 225</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo ac erudito patri domno Bernardo Pez monacho Benedictino Mellicensi frater Edmundus Martene humilis monachus e congregatione sancti Mauri.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Gratulor tibi, optime Bernarde, de inventis a te immensis thesauris <anchor xml:id="n1"/>in bibliothecis Baioariae<anchor xml:id="n1e"/>. Utinam eos quam citius in publicum spargas, quam avide illos excipient viri litterati omnes! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ex libris, quos a me petisti, mitto tibi eos, qui Parisiis reperiri potuerunt, quorum pretium in subiecta schedula notavi. <anchor xml:id="n2"/>Concilia regia maxima Harduini<anchor xml:id="n2e"/> frustra quaeras in Gallia, ubi aeternis damnata sunt tenebris vetante principe, ne publici iuris fiant, propter notas regni libertatibus et privilegiis contrarias, quibus ille Jesuita opus suum <choice><sic>infarci.</sic><corr>infarsit</corr></choice>, et quia inaudita temeritate plurima auctoritate propria ex conciliis detraxit. Ea tamen si desideras, facilius in Alemannia reperies. Nam quae<note type="annotation" xml:id="d3e42071">Unsichere Lesung; wohl korrigiert aus <orig>publica.</orig></note> typis mandavit <anchor xml:id="n3"/>bibliopola Parisiensis<anchor xml:id="n3e"/> trecenta exemplaria ante principis prohibitionem, in exteras regiones transmiserat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Aethiopem etiam lavat, qui Parisiis <anchor xml:id="n4"/>Corpus historiae Bizantinae<anchor xml:id="n4e"/> 30 voluminibus constans pro libris 400 quaerit, quod nisi mille numeratis Francorum libris emi nequit. <choice><sic>Bern.</sic><corr>Antonii</corr></choice> Tornamilae historica monastica ordinis sancti Benedicti Palermae edita Parisiis ignota sunt nec proinde inveniri potuerunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Sancti Bernardi editionis Mabillonii non nisi duo exemplaria maioris formae reperiri <sic>potui</sic>, ex quibus <anchor xml:id="n5"/>unum tibi comparavi<anchor xml:id="n5e"/>. Editio Horstii <pb n="1v"/> longe vilioris pretii occurrit quidem, sed adeo deturpata, ut te indignam iudicaverim. Sub praelo habetur<del ana="#after">tertia.</del><anchor xml:id="n6"/> nova editio<anchor xml:id="n6e"/> melliflui illius patris tertiis curis Mabillonii adornata, cuius editionem procurat noster Franciscus Tixier, quae infra sex circiter menses publicam lucem videbit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Cum libris tuis <anchor xml:id="n7"/>mitto tibi meam de scriptoribus nostrae congregationis lucubrationem<anchor xml:id="n7e"/>, cuius errata ex caritate excusabis. Si quid interim pro tuis valeam obsequiis, non parcas mihi. Vale et me tuis fratrisque tui precibus commendatum habeto.</ab>
         <closer>Dabam Parisiis in monasterio S. Germani a Pratis die 23. Septembris 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>