<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">337 Moritz Müller an Bernhard Pez. 1714-04-07. Rheinau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">337</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez </rs>413</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 24</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 355, 358, 369,
                     373f., 385, 387f., 392, 408</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">114r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1714-04-07">1714-04-07</date>
               <placeName>Rheinau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">335</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">344</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">335</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">345</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e43223"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hat sowohl den Brief <rs key="index:d10854e2757">Blasius Benders</rs> als auch das Schreiben <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">335</ref> mit den beigefügten Blättern aus der Handschrift von <rs key="index:d14380e28843">Jodok Metzlers „De viris illustribus S. Galli“</rs> erhalten. Die Schrift im Text ist nicht von <rs key="index:d14380e28835">Metzler</rs>, sondern von einem <rs type="person" role="sender">MM</rs> gut bekannten anderen <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> (<rs key="index:d10854e4679">Marian Butzelin</rs>?); die Marginalien scheinen <rs type="person" role="sender">MM</rs> autograph von <rs key="index:d14380e28835">Metzler</rs> zu sein. Er fragt sich, welches Schicksal diese <rs key="index:d10854e33723">Handschrift</rs> von <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> ins <rs key="index:d10854e33651">Schottenkloster</rs> verschlagen hat, und vermutet Diebstahl seitens eines Evangelischen; sollte das Schottenkloster die rechtmäßige Erwerbung nicht beweisen können, ist es zumindest der Hehlerei verdächtig.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e43228">Trotzdem wird <rs type="person" role="sender">MM</rs> die Blätter bald zurücksenden. Die Schrift „<rs key="index:d14380e10907">De viris illustribus Augiae Divitis</rs>“ (von Johann Egon) will er abschreiben lassen und beides zusammen über <rs key="index:d10854e20625">Felician Müller</rs> (in <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs>) an <rs type="person" role="sender">BP</rs> senden; jedoch ist auf diesem Weg bereits sein <rs key="index:d10854e20715">„Elogium“ des Kardinals Sfondrati</rs> verloren gegangen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll Müller mahnen, dafür zu sorgen, dass die Sendungen auch sicher von <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> gelangen, und sich nicht auf die Post auszureden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e43230"><rs type="person" role="sender">MM</rs> steht in engem brieflichem Verkehr mit <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs>; er grüßt diesen eben im Namen <rs type="person" role="sender">BPs</rs>. In seinem letzten Schreiben hat <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> berichtet, dass nach dem <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Friedensschluss<?oxy_custom_end?> unzählige Buchhändler nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> strömen und so den Preis für <rs key="index:d14380e12712">französische</rs> Bücher in die Höhe treiben. Daher kauft <rs type="person" role="sender">MM</rs> für sich und andere noch rechtzeitg billig ein, und <rs type="person" role="sender">BP</rs> kann sich anschließen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e43232"><rs type="person" role="sender">MM</rs> preist folgende Werke an, die er bereits für andere Klöster beschafft hat und nun für <rs key="index:d14380e37324">Rheinau</rs> besorgt: Die bereits sehr seltene königliche Ausgabe der „Concilia omnia generalia“; <rs key="index:d10854e6077">Philippe Desponts „Maxima bibliotheca veterum patrum“</rs>; <rs key="index:d10854e5997">Jean de la Hayes „Biblia maxima“</rs>. <rs type="person" role="sender">MM</rs> lobt diese Bücher als Hämmer gegen die <rs key="index:d14380e11852">Evangelischen</rs> und Grundsteine der Kirche.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e43234"><rs type="person" role="sender">MM</rs> preist auch das Werk „<rs key="index:d10854e22552">Gesta pontificum Romanorum</rs>“ des <rs key="index:d10854e31813">Venezianers</rs> <rs key="index:d10854e22546">Giovanni Palazzi</rs> an, das viele Kupferstiche sowie eine vorzügliche Kirchengeschichte enthält. <rs type="person" role="sender">MM</rs> hat es zweifach in <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> gekauft, einmal für <rs key="index:d14380e37324">Rheinau</rs>, einmal für <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs>, und kann es auch für <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> besorgen. Der Preis beträgt etwa 37 bis 40 Gulden; <rs type="person" role="sender">MM</rs> kann das Buch franco bis <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> liefern lassen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e43236">Weiters empfiehlt <rs type="person" role="sender">MM</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> <rs key="index:d14380e26993">Massuets</rs> Edition der Schrift <rs key="index:d14380e19786">„Contra haereses“ des Irenäus von Lyon</rs>.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e43238"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hofft, dass sein früherer Brief angekommen und die beigelegte Antwort an <rs key="index:d10854e2757">Bender</rs> diesem zugestellt worden ist. Er erwidert <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Osterwünsche.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">XVI</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Rheinauw 1714 die 7. Aprilis.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende clarissime domine ac amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43259"><seg type="lemma" corresp="#d4618e43287">Et Benderianam nuperam solo cooperto, ut vocant, munitam, et tuam</seg> ultimam solita humanitate plenam <seg type="lemma" corresp="#d4618e43294">cum adiectis foliis</seg> Mezleriani operis recte accepi, domine ac amice colendissime. Porro scriptura illa mihi optime nota <seg type="lemma" corresp="#d4618e43299">alicuius quidem patris S. Gallensis nostri</seg>, non tamen autographum Mezleri est, quamvis notae et dispunctiones illae marginales a Mezlero superadditae videantur. Miror, <seg type="lemma" corresp="#d4618e43304">quo fato libellus iste manuscriptus, olim S. Galli inquilinus, Viennam ad Scotos avolarit</seg>? Suspicor illum alicuius acatholici piceatis manibus inhaesisse; reique aut furti, aut certe rei furtivae Scotenses erunt, nisi legitimam possessionem aut titulum docere possint. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43261">Transmissa tamen folia proxime transmittam, et <seg type="lemma" corresp="#d4618e43309">tractatum illum Augiensem</seg> in tui gratiam describi faciam, ut votis tuis, quibus negare aliquid mihi religio sit, satisfacere queam. Utrumque uno fasciculo convolutum manuscriptum domino patri Feliciano, ut iubes, concredam. Eidem etiam cardinalis nostri Sfondrati Vitam et elogium quondam commisi, quod tamen deperditum, nescio qua incuria, et a te nunquam acceptum satis indolui. Proinde cures, ut eum moneas, quatenus ea, quae Ulmam secure transmittam, tuto inde recipias. Non enim placeret, si iterum sola postae infidelitas in excusationem accederet, si quid, quod absit, periret. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43263"><seg type="lemma" corresp="#d4618e43316">Patri Massueto meo tuo nomine hodie, dum scribo</seg>, salutem dico. Eidem singulis 14 ferme diebus litteras mitto et ab eo recipio, et pro virili in operas laudatissimas adlaboro. Heri in <seg type="lemma" corresp="#d4618e43323">ultimis suis</seg> mihi significavit librorum in Galliis pretium in dies <seg type="lemma" corresp="#d4618e43328">pace iam reformata</seg> augeri ob multitudinem adventantium undique librariorum, qui quoquo pretio Gallicos libros coemant. <pb n="1v"/> Proinde, si quos pro me vel aliis amicis libros comparare vellem, mature mihi providerem. Si quid est, quod Melicio placeat, eadem occasione et minoribus sumptibus procurabo. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43267">Sunt inter alia opera praecipua, quae multis iam monasteriis comparavi, et nunc Rhenoviensi inferri curo bibliothecae: <seg type="lemma" corresp="#d4618e43333">Concilia omnia</seg> generalia regiae editionis in folio maiori, constant 37 tomis; opus rarum et brevi non amplius comparabile. Item Bibliotheca nova veterum sanctissimorum patrum folio 27 tomis. Item <seg type="lemma" corresp="#d4618e43340">Biblia maxima</seg> omnium versionum Latine redditarum folio 19 tomis. Haec tria opera omni bibliotheca dignissima ac utilissima ita incipiunt rarescere, ut vix amplius possint inveniri. Nec quidquam utilius vix unquam pro republica litteraria prodiit. In uno enim notitia plenaria et omnis omnium interpretum sacrae scripturae; in altero omnium sanctorum patrum et scriptorum sacrorum eorumque operum; in tertio omnium conciliorum collectio et eruditio est. Et hi libri revera sunt haereticorum mallei et ecclesiae fundamenta. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43269">Miror etiam, num vestra bibliotheca habeat opus domini Joannis Palatii Veneti De vitis et gestis omnium Romanorum pontificum. <seg type="lemma" corresp="#d4618e43345">Sunt quattuor tomi</seg> folio cum figuris et omnium sanctissimorum pontificum ectypis, numismatibus, aedificiis, symbolis, sepulturis etc., et continent novam ac elegantissimam totius ecclesiae historiam. Hunc authorem in duplo Roma comparavi, unum Rhenovio, alterum S. Gallo destinavi. Suadeo illum Melicio et offero. Gaudebitis, si videritis insigne opus, nec adeo<note place="foot" xml:id="d4618e43271">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">d</hi>.</note> carum in pretio, constabit incirca 37 florenis vel 40 ad summum, und kan selbe wan er kombt franco bis Ulm liffern. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43277">Opus item insigne edidit nuper pater Massuet noster, scilicet: sanctum <seg type="lemma" corresp="#d4618e43353">Irenaeum Contra haereses</seg> unum tomum in folio, quem etiam suadeo, et proxime Parisiis exspecto. Ex sola praefatione virum disces, si nondum nosti. Haec pro informatione. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e43279">Spero interim <seg type="lemma" corresp="#d4618e43360">meas ultimas rite acceptas, et Benderianum responsum</seg> meum suo loco secure destinatum fuisse, quod acclusi. Exspecto responsum, et vota omnia cum <seg type="lemma" corresp="#d4618e43367">Aeluia</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>] refundo et tuus esse pergo, dum vixero,</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Totus pater Mauriz manu propria raptissime.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e43287">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Et Benderianam ... et tuam</label>
               <p>Die Formulierung dürfte meinen, dass die beiden Schreiben getrennt versendet worden waren und das Schreiben Benders nur mit einem Umschlag, nicht mit einem Begleitschreiben versehen war. Im Konzept 335 ist dagegen von einer gemeinsamen Versendung die Rede. Möglicherweise hatte sich BP deshalb für eine separate Weiterleitung des Briefs von Bender entschieden, weil er die Erlaubnis zur Versendung von Originalblättern aus der Metzler-Handschrift doch noch erwirken wollte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43294">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>cum adiectis foliis</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">335</ref> &lt;4&gt;. In der Metzler-Handschrift (StiB
                  Schottenkloster, Cod. 596) findet sich heute eine Lage (33r–36v) aus anderem
                  Papier und von geringfügig kleinerem Format als der Rest des Bandes, beschrieben
                  von der Hand BPs. Der Text darauf ist jener des Werks von Metzler, an Anfang und
                  Ende der eingeschobenen Lage exakt an den Text der umgebenden Lagen anschließend;
                  der Großteil der Lage wird vom Elogium Hermanns von Reichenau eingenommen. BP
                  hatte wohl an dieser Stelle die Blätter herausgelöst, die er an MM verschickte. Da
                  dieser sie anscheinend niemals retournierte (vgl. 367), musste sie BP im Codex
                  durch die heute vorhandenen Blätter ersetzen, wozu ihm vermutlich die Abschrift
                  von Nikolaus Schoder (StiB Melk, Cod. 1336; vgl. <ref type="letter">325</ref>
                  &lt;3&gt;) als Vorlage diente. Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 386f., 390.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43299">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>alicuius quidem ... nostri</label>
               <p>Möglicherweise Marian Butzelin, der als Schreiber einer anderen St. Galler
                  Metzler-Handschrift aus etwa derselben Zeit (StiB St. Gallen, Cod. 1408) belegt
                  ist. Dazu ausführlich Stockinger, Fidelis 387f.; vgl. auch <rs type="bibl"
                     key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 265f., 277; <rs
                     type="bibl" key="bibl:37106">Tiefenthaler, Metzler</rs> 200; <rs type="bibl"
                     key="bibl:37284">Wratzfeld, Eusebius</rs> 71f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43304">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>quo fato ... avolarit</label>
               <p>Weder im Codex selbst noch sonst in der Bibliothek des Wiener Schottenklosters
                  findet sich ein Hinweis darauf, wann und von wo der Band dorthin gelangte; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 388.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43309">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>tractatum ... Augiensem</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">204 </ref>&lt;5&gt;, <ref type="letter">230</ref>
                  &lt;3&gt;, <ref type="letter">327</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43316">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Patri Massueto ... scribo</label>
               <p>Der Brief MMs vom 6. April 1714 ist erhalten: BN FF 19664, 240r–242v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43323">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>ultimis suis</label>
               <p>Der Brief Massuets, aus dem MM in der Folge paraphrasiert, stammt vom 23. März
                  1714: StiA St. Gallen, Bd. 322, 582–585; gedruckt bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:15750">Dantier, Pièces annexées</rs> 467–469. MM zitiert ihn nochmals
                  in <ref type="letter">345</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43328">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>pace ... reformata</label>
               <p>Der Frieden zwischen Frankreich und dem Kaiser war am 6. März 1714 zu Rastatt unterzeichnet worden; ein Vertrag zwischen Frankreich und dem Reich stand noch aus.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43333">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Concilia omnia</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">270</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43340">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Biblia maxima</label>
               <p>Informationen über den (sehr hohen) Kaufpreis der „Biblia maxima“ hatte MM von
                  Massuet in einem Brief vom 24. August 1713 bekommen: StiA St. Gallen, Bd. 322,
                  578–579; gedruckt bei <rs type="bibl" key="bibl:15750">Dantier, Pièces
                     annexées</rs> 463.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43345">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Sunt quattuor tomi</label>
               <p>Der fünfte Band über die Pontifikate Innozenz’ XI. und Alexanders VIII. war 1690 erschienen, etwas nach den ersten vier; dies scheint MM nicht bekannt zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43353">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Irenaeum Contra haereses</label>
               <p>Vom Erscheinen dieses Werks war BP nicht nur durch Massuet selbst seit längerem
                  unterrichtet, sondern hatte auch bereits ein Exemplar erhalten; vgl. <ref
                     type="letter">154</ref> &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43360">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>meas ultimas ... Benderianum responsum</label>
               <p>Diese Stelle erhärtet die Annahme, dass BP den Brief Benders und seinen eigenen
                  mit den Metzler-Blättern getrennt verschickt hatte (vgl. &lt;1&gt;). Bei Erhalt
                  des ersteren Schreibens hatte offenbar MM sofort eine Antwort an Bender
                  geschrieben, die diesem wie zuvor von den Melkern übergeben werden sollte, und mit
                  einem entsprechenden Begleitschreiben abgesendet; aus seiner Formulierung hier
                  geht jedoch nicht zweifelsfrei hervor, an wen dieses Begleitschreiben gerichtet
                  war: an Anselm Schramb, dem MM ja bei mehreren Gelegenheiten auch direkt
                  geschrieben hatte, oder wie beim vorangegangenen Mal (vgl. <ref type="letter"
                     >327</ref> &lt;7&gt;) an BP selbst.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e43367">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Aeluia</label>
               <p>Der Ostersonntag war 1714 auf den 1. April gefallen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
