<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="685" xml:id="pez-0685">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Benedikt Gentilotti von Engelsbrunn an Bernhard Pez. 1716-11-14. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">685</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Staufer, Litterae 20.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 257r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Benedikt Gentilotti von Engelsbrunn</persName>
               <date when="1716-11-14">1716-11-14</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:682"/>
               <ptr type="next" target="letter:718"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:671"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:684"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:671"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:684"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Beiliegend schickt BG die Schreiben eines Ulmer Buchhändlers <ref type="letter" target="letter:684">684</ref> sowie der Mauriner (Gallorum tuorum; 671) wieder zurück an BP, der sie ihm durch Kaspar Altlechner übermittelt hat. Bezüglich des ersteren würde BG gerne wissen, ob in dem für die „Acta sanctorum OSB“ genannten Preis von 14 Gulden pro Band bereits die Spesen für Transport und Zoll enthalten sind, um entscheiden zu können, ob die hohe Ausgabe für dieses Werk gerechtfertigt ist, zumal in der Hofbibliothek andere Bücher dringender benötigt werden. BG überlässt jedoch die ganze Angelegenheit der Umsicht BPs und will annehmen, was immer dieser für ihn aushandelt.</p>
            <p corresp="#seg2">Der letztere Brief ist an Eleganz nicht zu übertreffen. Man kann aus ihm schließen, dass der Schreiber (François Le Texier) bei der Weiterführung der „Annales OSB“ seinen Vorgängern an Ruhm gleichkommen wird.</p>
            <p corresp="#seg3">BG erwartete das ihm versprochene Exemplar von BPs „Nachricht“, die von Johann Gottlieb Krause (in der „Umständlichen bücher-historie“) herausgegeben worden ist, aber Altlechner ist mit leeren Händen zu ihm gekommen. Da BG nach Durchsicht der Kataloge die Hoffnung, auf dem derzeit stattfindenden (Wiener) Büchermarkt ein Exemplar zu finden, wohl aufgeben muss, wird es an BP liegen, die Neugier, die er geweckt hat, zu stillen.</p>
            <p corresp="#seg4">Am vorangegangenen Tag hat Johann Christoph Bartenstein seinen Freund (necessarius) Johann Jakob Mascov, der eine Bildungsreise nach Italien beabsichtigt, in die Hofbibliothek geführt. Mascov ist ein junger Mann von regem Geist und hervorragender Bildung. BG nimmt an, dass er auf seiner Reise auch BP besuchen wird. BG schließt mit Grüßen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>bibliopolae Ulmensis</mentioned>
            <p> Als Geschäftspartner BPs in Ulm kommt
                  eventuell Johann Wolfgang Beuerlein in Frage, über den einige Jahre zuvor eine
                  Bücherlieferung aus Frankreich abgewickelt worden war: vgl. <ref type="letter" target="letter:57">57</ref> <ref target="letter:57#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:204">204</ref> <ref target="letter:204#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:316">316</ref> <ref target="letter:316#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:452">452 </ref><ref target="letter:452 #seg1">1</ref>. Eine sichere
                  Identifizierung erscheint allerdings nicht möglich. Weiters vgl. <ref type="letter" target="letter:927">927</ref> <ref target="letter:927#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Gallorum tuorum</mentioned>
            <p> Die Erwähnung der Fortsetzung der „Annales OSB“ in
                  <ref target="#seg2">2</ref> lässt darauf schließen, dass BP einen Brief von François Le Texier
                  vorgelegt hatte, wohl 671, welchen er als einzigen sicher vor diesem Zeitpunkt
                  erhalten und offenbar bereits gegenüber BG erwähnt hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:682">682</ref> <ref target="letter:682#seg2">2</ref>. Ob aus der Nennung der „Galli tui“ im Plural zu entnehmen
                  ist, dass noch weitere Schreiben anderer Mauriner ebenfalls an BG übermittelt
                  worden waren, bleibt dagegen unklar; in Frage käme der wohl in der ersten Hälfte
                  des Oktober 1716 bei BP eingetroffene erste Brief von Edmond Martène (677),
                  eventuell auch noch solche von Louis Pisant. Die erwähnte Überbringung an BG durch
                  Altlechner wird nicht als Pez-Brief angesetzt; ein Begleitschreiben BPs wäre zwar
                  möglich, doch fehlen konkrete Hinweise darauf.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>texendo ... opere</mentioned>
            <p>Von der Übertragung dieser Aufgabe an Le Texier
                  wusste BP spätestens im Juni 1716 durch Bartenstein: <ref type="letter" target="letter:581">581</ref>
                  <ref target="letter:581#seg4">4</ref>; vgl. <ref type="letter" target="letter:646">646</ref> <ref target="letter:646#seg1">1</ref>. In <ref type="letter" target="letter:671">671</ref> hatte sie Le Texier selbst hingegen nicht erwähnt, sondern nur
                  angedeutet.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>nundinis</mentioned>
            <p>Der Katharinenmarkt wurde üblicherweise von zwei Wochen vor
                  bis zwei Wochen nach dem 25. November gehalten: vgl. <ref type="letter" target="letter:682">682</ref>
                  <ref target="letter:682#seg4">4</ref>. Er müsste folglich zum Zeitpunkt dieses Briefes vor kurzem angefangen
                  haben. Mit den von BG erwähnten Katalogen sind vermutlich Sortimentskataloge dort
                  vertretener Buchhändler gemeint.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Mascovium</mentioned>
            <p> Zu Mascovs Reise nach Wien, welche der biographischen
                  Literatur zu ihm unbekannt ist, vgl. <ref type="letter" target="letter:690">690 </ref><ref target="letter:690 #seg1">1</ref>. Als
                  „Angelus Fonteius“ schreibend, erwähnt BG die Überbringung eines Briefes von
                  Johann Burkhard Mencke an ihn durch „Mascovius Dantiscanus“: Gentilotti, Epistola
                  ad Menkenium 3. Von einer Italienreise Mascovs ist ebenso die Rede in zwei Briefen
                  desselben an Gottfried Wilhelm Leibniz vom 30. September und vom 15. Oktober 1716:
                  GWLB Hannover, LBr. 611, 4r–5v, 6r–v. Sie wird auch vorausgesetzt in Leibniz’
                  letztem Brief an Mascov vom 1. November 1716, in welchem Leibniz Bekannte in
                  Italien aufzählt, die Mascov besuchen soll: <rs type="bibl" ref="bibl:14726">Kortholt, Epistolae ad diversos</rs> 1 455f. (dort irrig auf den 1. November
                  1708 datiert). Letztgenannter Brief wurde gemeinsam mit Schreiben an Bartenstein
                  (vgl. <ref type="letter" target="letter:690">690</ref> <ref target="letter:690#seg4">4</ref>) und an weitere Empfänger am 1.
                  November als Beilage zu einem Brief Leibniz’ an Theobald Schöttel nach Wien
                  versendet. Dieser ist heute erhalten in ÖNB, Cod. S. N. 11992, Nr. 67. Für
                  Auskünfte zu diesen Korrespondenzen sei Nora Gädeke und Malte-Ludolf Babin
                  (Hannover) gedankt.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XII</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16524">
            <title type="short">Glassner, Verzeichnis</title>
            <biblScope>199</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Clarissimo viro domno Bernardo Pez Benedictino et bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Joannes Benedictus Gentilotus ab Engelsbrun.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Remitto tibi cum his coniunctas litteras tum <anchor xml:id="n1"/>bibliopolae Ulmensis<anchor xml:id="n1e"/>, tum <anchor xml:id="n2"/>Gallorum tuorum<anchor xml:id="n2e"/>, quas humanissimus sodalis tuus domnus Gasparus a te iussus mihi nuper tradidit. Ad priores atque adeo ad pretium Sanctorum ordinis sancti Benedicti quod attinet, scire velim an sumtus vecturae et portorii quatuordecim iis florenis, quibus singuli tomi indicantur, comprehendantur necne, ut statuere possim, num expediat in tanta aliorum librorum, quorum magis indigemus, penuria tantam pecuniam in eos insumere. Ego <add place="above">tamen</add> totam rem prudentiae tuae committo et recipio me, quidquid aequum existimaveris et pactus fueris, ratum habiturum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Posteriores litterae adeo elegantes, adeo nitidae sunt, ut nihil supra. Licet ex iis coniecturam capere virum illum in texendo Annalium <pb n="1v"/> Benedictinorum opere illorum, quibus suffectus est, famam aequaturum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Expectabam, ut pollicitus fueras, exemplum speciminis tui a Krausio evulgati, sed domnus Gasparus vacuus ad nos rediit. Tuum erit, mi suavissime, cupiditatem, quam eius videndi in me excitasti, quam primum <add place="above">explere</add>; vereor <add place="above">enim</add>, ne spes, quam conceperam eius hisce <anchor xml:id="n3"/>nundinis<anchor xml:id="n3e"/> nanciscendi, quantum ex catalogis perspicere potui, me fallat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Bartensteinus heri ad me in bibliothecam deduxit <anchor xml:id="n4"/>Mascovium<anchor xml:id="n4e"/> necessarium suum, qui eruditionis caussa in Italiam peregrinari instituit. Est iuvenis elegantissimi et peracris ingenii et a litteris egregie instructus. Non ambigo, quin ex itinere ad te <add place="above">sit</add> invisurus. Vale, eruditissime Bernarde, cum germano fratre tuo et nos, ut facis, ama.</ab>
         <closer>Vindobona pridie Leopoldi MDCCXVI.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>