<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">171 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1711-06-09. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">171</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 270 (als Brief an
                     Massuet)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 19664, 156r–157v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1711-06-09">1711-06-09</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">169</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">176</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">154</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">177</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">154</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">169</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">178</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e21731"><rs type="person" role="sender">HB</rs> erstattet <rs type="person" role="sender">BP</rs> den Brief <rs key="index:d14380e26993">René Massuets</rs> <ref type="letter">154</ref> zurück, den dieser ihm mitgeteilt hat <ref type="letter">169</ref>. Er ist sehr beeindruckt, aber unglücklich über die lobende Erwähnung seiner Person. Er vermutet, dass seine Verdienste von <rs type="person" role="sender">BP</rs> über Gebühr gelobt worden waren. <rs type="person" role="sender">HB</rs> hat dem Brief <rs key="index:d14380e26993">Massuets</rs> weiters entnommen, dass von den „<rs key="index:d14380e25664">Acta Sanctorum OSB</rs>“ bereits neun Bände erschienen sind; die <rs key="index:d10854e34466">Bibliothek</rs> von <rs key="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> besitzt davon nur <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>fünf<?oxy_custom_end?>. Bei Gelegenheit will er <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> bitten, ihm nach Ende des <rs key="index:d10854e29346">Krieges</rs> die weiteren Bände zu beschaffen. <rs type="person" role="sender">HB</rs> dankt außerdem für die mitgesendeten Exemplare der <rs key="index:d10854e18873">Enzyklik Massuets</rs>.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e21739">Wenn <rs key="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs> seinen Versprechen nicht nachkommt, wird er <rs type="person" role="sender">HBs</rs> Vertrauen verlieren. <rs type="person" role="sender">HB</rs> will ihm nicht senden, was er für ihn aus den Dokumenten von <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> hat abschreiben und abzeichnen lassen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schickt er die <rs key="index:d10854e30682">Papstbullen und Urkunden</rs> von <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> in Vollabschrift. Darunter sind einige in <rs key="index:d14380e9395">deutscher</rs> Sprache, die für die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> nicht brauchbar sein werden; <rs type="person" role="sender">HB</rs> sendet sie dennoch für BP.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e21741">Des Weiteren übermittelt <rs type="person" role="sender">HB</rs> eine <rs key="index:d10854e2083">Hausgeschichte</rs> von <rs key="index:d10854e2054">Banz</rs>. Diese hat er schon einige Zeit bei sich gehabt, wollte aber den Abgang eines <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Feldgeistlichen<?oxy_custom_end?> zu den Truppen in <rs key="index:d10854e31543">Ungarn</rs> abwarten, um sie <rs type="person" role="sender">BP</rs> zukommen zu lassen. Da an diesem Kriegsschauplatz mittlerweile Frieden geschlossen worden ist, zieht er nun doch vor, sie mit der Post zu senden, auch weil er inzwischen von der Portobefreiung weiß.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e21743"><rs type="person" role="sender">HB</rs> bewundert <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Erläuterungen zu den <rs key="index:d10854e34466">Handschriften</rs> von<rs key="index:d10854e34414"> St. Stephan</rs>.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e21745">In einem Postskriptum verspricht <rs type="person" role="sender">HB</rs>, dass er versuchen will, die<rs key="index:d10854e23022"> Papstbulle</rs> zu bekommen, mit der das Kloster <rs key="index:d10854e1728">Aura an der Saale</rs> wiedererrichtet und dem Benediktinerorden restituiert werden sollte. Der <rs key="index:d10854e34226">Würzburger</rs> Bischof <rs key="index:d10854e1447">Johann Gottfried von Aschhausen</rs> hat um das Jahr 1619 oder 1620 mit dem Wiederaufbau des Klosters begonnen, musste diesen aber wegen der <rs key="index:d10854e6755">Kriegsereignisse</rs> abbrechen und verstarb 1622 in <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs>. Seither hat sich an der Lage nichts geändert.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e21747">Sollte <rs key="index:d10854e20856">Münsterschwarzach</rs>, dessen Abt<rs key="index:d10854e25892"> Bernhard Reyder</rs> eigentlich ein gelehrter Mann ist, nichts einsenden, will sich <rs type="person" role="sender">HB</rs> selbst darum kümmern. Er verfügt über eine <rs key="index:d10854e20876"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170822T152545+0200" comment="Zusätzlich taggen unter Bibliothek von St. Stephan, fehlt in DigiReg" mid="3"?>Gründungsgeschichte und Abtreihe<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?></rs> von <rs key="index:d10854e20856">Münsterschwarzach</rs> bis 1617, doch ist das Buch derart unleserlich geschrieben, dass es viel Mühe bereiten würde, einen Auszug daraus anzufertigen. Auch fürchtet <rs type="person" role="sender">HB</rs>, dass es unangemessen wäre, Hand an die Ernte eines anderen zu legen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Zur Überlieferungslage vgl. Bemerkungen zu <ref type="letter">144</ref>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime pater, colende domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21763">Remitto tandem epistolam viri religiosissimi patris Masuet, qua humilitate qua doctrina praecellentissimam, a pluribus legi dignissimam; neque tamen ideo, quia mentio mei in ea illustrius facta: plus enim aequo videtur admodum reverenda paternitas vestra extulisse exiguum meum in scribendo et respondendo laborem; sed potius pro aedificatione propria et ad dignoscendum in eo spiritum religionis humilem. Ex ea porro didici <seg type="lemma" corresp="#d4618e21810">novem iam editos de Actis sanctorum ordinis nostri tomos, de quibus non habemus nisi quinque</seg> in bibliotheca. Rogabo cum tempore praefatum patrem Masuet, ut mihi de iis sive reliquis quattuor tomis residente turbidiore tempestate providere<note place="foot" xml:id="d4618e21765">	Korrigiert aus <hi rend="italic">providet</hi>.</note> dignetur. Transmissa mihi <seg type="lemma" corresp="#d4618e21817">exemplaria encyclicae</seg> eius epistolae sicut grata sunt, ita pro eis gratias dico. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21771">Dominus Sieglerus nisi opere impleverit, quod promisit, fidem amittet. Nec ei communicabo, quae pro eo ex Therensibus documentis describi et delineari feci. Quorum integras <seg type="lemma" corresp="#d4618e21822">bullas et diplomata</seg> nunc mitto, et licet quaedam Germanico idiomate adiuncta sint Gallis incongrua, volui tamen ea admodum reverendae paternitati vestrae integra mittere. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21773">Pactum vero augent plurimum <seg type="lemma" corresp="#d4618e21829">Banthensia chronica</seg>, quae multum grata sperabo. Habui ab aliquo iam tempore ad manus <pb n="1v"/> exspectans occasionem ituri parochi campestris in Ungariam ad equites nostros desultorios; sed cum differatur ob exitum forte et reditum eorum propter <seg type="lemma" corresp="#d4618e21836">pacem</seg> (Deo sint laudes et grates) ibidem compositam, posta mittere volui, maxime cum nunc sciam exemptionem eorum a solutione. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21777">Ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e21841">dilucidatione manuscriptorum</seg> nostrorum mihi rescripta elucescit denuo mirifica et laboriosa admodum reverendae paternitatis vestrae peritia, quam vel ideo pro decore ordinis nostri diutius incolumem servari diligenter rogabo Dominum Deum, cuius protectioni divinae nos utrobique humillime commendans permaneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et eximiae paternitatis vestrae addictissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Herbipoli ex monasterio S. Stephani 9. Iunii 1711.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21784">P.S. Ratione monasterii Aura <sic>dictum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] ad Saalam laborabo, ut bullam pontificiam accipiam, qua mandatum fuit, ut <sic>restauretur</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e21792">	Für <hi rend="italic">restauraretur</hi>.</note> et redderetur ordini nostro. Sicut et Joannes Godefridus primus, episcopus Herbipolensis, <seg type="lemma" corresp="#d4618e21848">de novo aedificare</seg> coepit circa annum 1619, 1620; at bellorum iniuria coactus cessare et desuper mortuus 1622 Ratisbonae. Mansit ut ante usque nunc.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21801">P.S. 2. Monasterium Schwartzacense (cuius tamen reverendissimus dominus abbas est vir litteratus litteratorumque amator zelosus) si nil mittat de suis, opus in me concidet. Librum habeo continentem eorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e21855">fundationem et seriem abbatum</seg> cum gestis eorum usque ad annum Christi 1617, sed charactere vix legibili scriptum, ita ut laboriosum futurum sit ea legere et in compendium redigere omissis non necessariis. Sed et in alienam messem manum mittere an non<note place="foot" xml:id="d4618e21803">	<hi rend="italic">an non</hi> über der Zeile eingefügt.</note> praesumptuosum foret?</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e21810">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>novem ... non habemus nisi quinque</label>
               <p>In <ref type="letter">312</ref> zitiert HB aus dem ihm offenbar vorliegenden
                  siebten Band (zum „saeculum quintum Benedictinum“). Sofern er diesen nicht
                  tatsächlich in der Zwischenzeit beschafft hatte – worauf es keinen konkreten
                  Hinweis gibt –, liegt die Annahme nahe, dass er hier Band- und Saeculazählung
                  verwechselt, was aufgrund der Anlage der „Acta sanctorum OSB“ leicht möglich
                  ist.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21817">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>exemplaria encyclicae</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">161</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21822">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>bullas et diplomata</label>
               <p>Als Ergänzung zu der bereits mit <ref type="letter">161</ref> eingesendeten
                  Hausgeschichte von Theres, vgl. <ref type="letter">144</ref> &lt;2&gt;, <ref
                     type="letter">177</ref> &lt;15&gt;, <ref type="letter">354</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21829">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Banthensia chronica</label>
               <p>Dieser Text ist abschriftlich überliefert unter dem Titel „Acta Banthensis
                  monasterii in Franconia“ in StiB Melk, Cod. 396, 46v–78v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 87. Nach <rs type="bibl"
                     key="bibl:36786">Pfuhlmann, Hermann und Alberada</rs> 4, 18, der die Melker
                  Überlieferung eingesehen hat, handelt es sich um eine „Abschrift“ (gemeint wohl:
                  einen Auszug) aus der um 1660 begonnenen „Historia monasterii Banthensis“ (oder
                  auch „Banthographia“) von Anselm Sohn (heute StB Bamberg, R. B. Msc. 15). Vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 61 (dort unter
                  der Altsignatur Cod. Mell. 1033). Zur Weiterversendung nach Paris vgl. <ref
                     type="letter">177</ref> &lt;18&gt;, <ref type="letter">360</ref> &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21836">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>pacem</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">143</ref> &lt;10&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21841">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>dilucidatione manuscriptorum</label>
               <p>Sicherlich eine Reaktion auf die Liste in <ref type="letter">144</ref>
                  &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21848">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>de novo aedificare</label>
               <p>Zu Versuchen der Wiedererrichtung von Aura: <rs type="bibl" key="bibl:36230"
                     >Gropp, Wirtzburgische chronick</rs> 1 379; <rs type="bibl" key="bibl:36292"
                     >Heffner, Ruinen</rs> 159; <rs type="bibl" key="bibl:36292">Reininger,
                     Aura</rs> 66f. Zu einer Papsturkunde in diesem Zusammenhang konnte nichts
                  ermittelt werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21855">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>fundationem et seriem abbatum</label>
               <p>Unter den ehemals St. Stephaner Handschriftenbeständen der UB Würzburg ist eine
                  solche Hausgeschichte nicht vorhanden (<rs type="bibl" key="bibl:37100">Thurn,
                     Handschriften 2/2</rs>).</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
