<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">637 Placidus Böckhn an Bernhard Pez. 1716-08-20. Salzburg (St. Peter).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">637</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiB Melk, Cod. 1850, 310v–311r.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Böckhn</persName>
               <date when="1716-08-20">1716-08-20</date>
               <placeName>Salzburg (St. Peter)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">635</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">642</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e15842"><rs type="person" key="">PB</rs> sendet neuerlich von ihm gesammeltes Material: den ersten Teil des Katalogs der Schriftsteller von St. Peter. Es sind dabei noch viele Namen ausständig, und auch die richtige Reihenfolge konnte <rs type="person" key="">PB</rs> nicht herstellen. Er will das Fehlende jedoch bald liefern.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e15844"><rs type="person" key="">PB</rs> stellt eine jüngst (in der Beilage zu 635) getätigte Aussage zu Johannes von Palomar richtig. Bei genauerer Lektüre des Widmungsbriefes (zu „De esu carnium“) an den Abt des Wiener Schottenklosters Johannes von Ochsenhausen wurde <rs type="person" key="">PB</rs> klar, dass der Autor wohl nicht Konventuale dieses Klosters war, wohl aber Benediktiner. <rs type="person" key="">PB</rs> zitiert aus dem Brief.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e15846">Er schließt mit Namenstagswünschen für BP.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist im unmittelbaren Anschluss an den als Beilage geführten ersten Teil des Schriftstellerkatalogs von St. Peter auf demselben Blatt geschrieben. – Bei Glassner, Verzeichnis 129, wird dieser Brief als Abschrift bezeichnet. Aufgrund der unzweideutig identifizierbaren Hand PBs sowie des Überlieferungszusammenhangs mit der Beilage ist er jedoch als Originalbrief anzusprechen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1v"/> Plurimum reverende ac clarissime domine pater Bernarde Pez, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e15861">Denuo partem eorum, <seg type="lemma" corresp="#d3e15898">quae collegi, mitto</seg> stylo inornato, calamo properante, quia saepius impedito. Exhibeo impraesentiarum illos solum, qui de nostro asceterio aliquid seu scripserunt seu typis vulgarunt: quamvis longe plures restent, quia aliqui debuerant poni ante eos, quos hic<note place="foot" xml:id="d3e15863">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ad</hi>.</note> nominavi (nec enim sat vacabat in ordinem digerere), multi sequuntur. Verum non omittam deinceps communicare. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e15869">Illud observare volui, quod nuper errorem me admisisse credam, dum<note place="foot" xml:id="d3e15871">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">qu</hi>.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e15904">Joannem de Polomar</seg> monachis Scotorum Viennae accensui. Accuratius enim perlecta epistola dedicatoria ad abbatem Scotorum Viennae potius censeo non fuisse de ipsius conventu (utpote<note place="foot" xml:id="d3e15877">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">p</hi>.</note> cuius primum notitiam se accepisse testatur), nihilominus monachum Benedictinum. Ita enim scribit: Amantissimo patri domino<seg type="lemma" corresp="#d3e15910"> Johanni abbati</seg> monasterii S. Mariae ordinis sancti Benedicti Viennae Scotorum vulgariter nuncupati Johannes de Palomar velut unus ex monachis vestris etc. Sic cum primum vestrae paternitatis accepi notitiam, adeo me <pb n="2r"/> religiositas vestra sui ad amorem et reverentiam traxit, ut nihil magis petitionibus vestris quam eius, qui me genuit, decreverim obsistendum etc. Et licet postea se dicti abbatis filium nominet, id tamen honoris ac observantiae ergo fieri potuit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e15885">Haec dum scribo eodem die, qui<note place="foot" xml:id="d3e15887">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quae</hi>.</note> clarissimae suae paternitati a sacro nomine festivus est, apprecor enixissimo affectu annos ad sacri ordinis honorem propriumque emolumentum longaevos ac incolumes, meque demisse commendo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae ac clarissimae paternitatis suae servus devotissimus pater Placidus Böckh ordinis sancti Benedicti in dicto monasterio professus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Datum Salisburgi ad S. Petrum 20. Augusti anno 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e15898">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>quae collegi, mitto</label><p> Die Beilage ist im unmittelbaren Zusammenhang
                  mit dem Brief erhalten: StiB Melk, Cod. 1850, 302r–310r; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18036">Lindner, Professbuch St. Peter</rs> 108. Behandelt werden
                  Hermann Thallberger, Simplicius Chamrer, Johannes Staupitz, Leonhard Tornator,
                  Walter Joch, Ulrich Freyberger und Amand Pachler. Die biographischen Angaben im
                  Register beruhen auf <rs type="bibl" key="bibl:18036">Lindner, Professbuch St.
                     Peter</rs> 12–14, 17, 23–25, 33, 44f., 46–51. Zu Pachler und Freyberger vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15058">Bauer, Thomistische Metaphysik</rs> 19, 41–43,
                  271, 770f.; <rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 122, 129–131,
                  142; <rs type="bibl" key="bibl:17854">Lawatsch Melton, Vita des Hl. Vitalis</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 172. Zu
                  Leonhard Tornator und seiner Chronik vgl. <ref type="letter">539</ref>
                  &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e15904">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Joannem de Polomar</label><p> PB hatte in der Beilage zu 635 (I, 61v) mehrere
                  Texte aus StiB St. Peter, Cod. B VIII 17, genannt, darunter Johannes von Palomar,
                  „De esu carnium monachorum ad Joannem abbatem Scotorum Viennae“. – BP standen
                  zahlreiche Melker Überlieferungen des Textes zur Verfügung: StiB Melk, Cod. 663,
                  911, 1088, 1101, 1652, 1739 und 1918. Dies mag seine Rückfrage motiviert haben. Zu
                  Johannes von Palomar als Autorität in der Debatte um Fleischabstinenz in der
                  Melker Reform vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18572">Niederkorn-Bruck, Melker
                     Reform</rs> 75. Zu seiner Person und seinem Werk vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16960">Helmrath, Basler Konzil</rs>241f., 361, 444, 468; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19250">Santiago-Otero, Manuscritos en la Biblioteca
                     Vaticana</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19252">Santiago-Otero, Manuscritos en
                     la Staatsbibliothek</rs>. Seine Zugehörigkeit zum Benediktinerorden, die PB
                  aufgrund unzulänglicher Überlegungen postuliert, ist auszuschließen.</p></note>
            <note xml:id="d3e15910">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Johanni abbati</label><p>Zu Johannes von Ochsenhausen vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16880">Hauswirth, Abriß</rs> 30–37; <rs type="bibl" key="bibl:19008"
                     >Rapf–Ferenczy, Schotten</rs> 783, 809. Mit Johannes von Palomar war er durch
                  die Teilnahme beider am Konzil von Basel bekannt.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>