<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">378 Johann Benedikt Gentilotti an Hieronymus Pez. 1714-12-22. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">378</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Staufer, Litterae 27f.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 544</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">281r–282v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Benedikt Gentilotti</persName>
               <date when="1714-12-22">1714-12-22</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">377</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">389</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">377</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e48766"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> bittet <rs type="person" role="sender">HP</rs>, die späte Antwort auf seinen Brief <ref type="letter">377</ref> und den späten Dank für sein Geschenk („<rs key="index:d14380e34725">Acta sancti Colomanni</rs>“) zu verzeihen: Erst litt <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> an einer Erkältung, dann kamen ihm einige lästige Geschäfte dazwischen; schließlich erzeugte der tägliche Umgang mit <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Bruder <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> den Eindruck, selbst mit <rs type="person" role="sender">HP</rs> zu sprechen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> hofft, sich bei <rs type="person" role="sender">HP</rs> einmal revanchieren zu können.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e48771"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> hat <rs key="index:d14380e34725">das Buch</rs> wegen der Säumigkeit des Buchbinders noch nicht lesen können, hat aber von anderen günstige Urteile dazu gehört. Indem <rs type="person" role="sender">HP</rs> für das Andenken gelehrter Männer sorgt, empfiehlt er selbst seinen Namen der Unvergänglichkeit.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e48773"><rs key="index:d14380e33148">BP</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> von dem gemeinsamen Plan der Brüder berichtet, Werke österreichischer Geschichtsschreiber unter dem Titel „<rs key="index:d14380e34754">Scriptores rerum Austriacarum</rs>“ herauszugeben, und hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> zur Mitarbeit eingeladen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> plant selbst schon länger die Herausgabe eines „<rs key="index:d10854e10298">Syntagma</rs>“ der zahlreichen historiographischen Werke der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs>, wie dies bereits seine Vorgänger (<rs key="index:d14380e23599">Lambeck</rs> und <rs key="index:d14380e30345">Nessel</rs>) <rs key="index:d10854e16438">in Aussicht</rs> gestellt haben. Wegen der Arbeit am <rs key="index:d14380e14904">Katalog</rs> der lateinischen und romanischsprachigen (sequior dialectus) Handschriften hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> dieses Projekt jedoch vorerst aufgeschoben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e48775"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BG<?oxy_custom_end?> schließt mit Weihnachts- und Neujahrswünschen, wobei er die Inschrift einer <rs key="index:d10854e1203">Münze</rs> des <rs key="index:d10854e1197">Antoninus Pius</rs> zitiert.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Bei Glassner, Verzeichnis 213, irrig zum 22. Dezember 1713.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Venerabili et doctissimo viro domno Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi Joannes Benedictus Gentilott ab Engelsbrun salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48793">Peto a te, ne aut oblivione aut negligentia contigisse putes, quod serius, ac par erat, litteris tuis humanissimis iisdemque elegantissimis respondeam et pro <seg type="lemma" corresp="#d4618e48808">munere misso</seg> gratias agam. Nam iis litteris acceptis ex pituita graviter complures dies laboravi; dein molesta quaedam negotia ex transverso incurrentia officium sunt remorata. Ad haec quotidiano fere <seg type="lemma" corresp="#d4618e48815">congressu et sermone domni Bernardi</seg> suavissimi fratris tui ita affectus fui, ut tecum ipso coram colloqui viderer et ad scribendum propterea minus attenderim. Sed quid multis? Nulla gratiarum actio sera est, quae perpetua. Maximas itaque tibi gratias ago atque habeo de pergrato perque accepto munere tuo; id unum optans, ut idoneam quandoque occasionem nanciscar eas tibi pro merito <pb n="1v"/> referendi. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48797">Liber autem a me nondum lectus est, quod glutinator me hucusque frustratur. Ex aliorum tamen iudicio, quorum auctoritati ego plurimum tribuo, tibi possum affirmare et laborem illum tuum undique probari et studium, quod egregio illo specimine declarasti, vetusta monumenta, quae iniquo fato diu in tenebris latuerunt, in medium proferendi magnopere laudari. Macte hac virtute; et dum memoriae doctorum virorum consulis, nomen tuum immortalitati commendare perge. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48799">Domnus Bernardus frater tuus contulit mecum consilium vestrum de colligendis et divulgandis Scriptoribus rerum Austriacarum, meque ad sociandam operam invitavit. Verum ego, quamquam dudum apud animum meum constitui <pb n="2r"/> <seg type="lemma" corresp="#d4618e48820">Syntagma</seg> eiusmodi scriptorum, quorum in bibliotheca caesarea habeo festivam copiam, in vulgus edere et decessorum meorum fidem liberare, nondum tamen explicatam atque exploratam eius rei rationem habeo, quod nunc ad commentarios seu catalogum manuscriptorum codicum <seg type="lemma" corresp="#d4618e48827">Latinorum et sequioris dialecti</seg> texendum intentus, donec eo labore defunctus fuerim, de alio cogitare non possum. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e48803">Tu interim cum fratre tuo, qui nuper a nobis plane invitis divulsus vobisque redditus est, anniversarios dies festos Natalium Christi laetus age et annum novum faustis ominibus inchoa: quem vobis, ut in <seg type="lemma" corresp="#d4618e48832">nummo Antonini</seg> Pii legitur, precor Annum Novum Felicem Faustumque. Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Vindobona XI. Kalendas Januarias MDCCXIIII.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e48808">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>munere misso</label>
               <p>Dem Folgenden nach handelte es sich bei dem Geschenk um eine Schrift HPs, also
                  zweifellos um die „Acta sancti Colomanni“, da HP zu diesem Zeitpunkt noch nichts
                  anderes veröffentlicht hatte. Um die „Acta“ hatte BG zudem in <ref type="letter"
                     >363</ref> nachdrücklich gebeten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48815">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>congressu ... Bernardi</label>
               <p>Zu BPs Aufenthalt in Wien vgl. <ref type="letter">375</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48820">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Syntagma</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Lambeck hatte ein „Syntagma rerum Germanicarum“
                  geplant, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36518">Lambeck–Kollár, Commentarii</rs> 1
                  500: „Hoc Syntagma quod post Lambecii mortem vix inchoatum in ejus Museo repertum
                  est, jussus fuit perficere edereque successor ipsius Daniel Nesselius: At nec ab
                  eo quicquam in hoc genere prodiit praeter solam Sciagraphiam quam vocat Magni
                  Corporis Historici hactenus inediti, brevi tamen, Deo volente, edendi, in varia
                  Syntagmata diversosque tomos divisi etc. Vindobonae 1693“. Vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 380, 391; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19814">Strebl, Barocke Bibliothek</rs> 182.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48827">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Latinorum et sequioris dialecti</label>
               <p>BG hatte von diesem Vorhaben auch in seinem Brief an Montfaucon vom 26. September
                  unter exakt derselben Bezeichnung berichtet: BN FF 17708, 105r–106v. Montfaucon
                  wusste bereits durch Bartenstein von dem Vorhaben und hatte sich darüber sehr
                  erfreut gezeigt: BN FF 17701, 43r–v. Der Katalog umfasst in seiner fertig
                  gestellten Form nur die lateinischen Handschriften in fünfzehn Bänden und drei
                  Registerbänden: ÖNB, Cod. S.N. 2207–2221, 2231–2233. Vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19814">Strebl, Barocke Bibliothek</rs> 191f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19818">Strnad, Gentilotti</rs> 140.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e48832">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>nummo Antonini</label>
               <p>Ein Medaillon des römischen Senats für Kaiser Antoninus Pius, vermutlich aus dem
                  Jahr 139, enthält den Neujahrswunsch „S. P. Q. R. A. N. F. F. OPTIMO PRINCIPI
                  PIO“, was aufzulösen ist mit „Senatus populusque Romanus annum novum faustum
                  felicem optimo principi Pio“: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37070">Strack,
                     Untersuchungen 3</rs> 35 Nr. 525. Die Inschrift war 1685 veröffentlicht worden:
                     <rs type="bibl" key="bibl:35870">Bellori, Selecti nummi</rs> 3–35. Zweifellos
                  bezieht sich BG hier auf diese Veröffentlichung.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
