<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">811 Giuseppe Maria Sandi an Bernhard Pez. 1717-08-13. Padua (S. Giustina).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">811</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18184">Maschietto, Biblioteca</rs> 110f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19620">Sojer–Wallnig, Cassinenserkongregation</rs>
                     94f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Ausfertigung (A): ÖNB 36/79-1. Ergänzte Abschrift der Ausfertigung (B): I, 281r–282v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Giuseppe Maria Sandi</persName>
               <date when="1717-08-13">1717-08-13</date>
               <placeName>Padua (S. Giustina)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">809</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">763</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">801</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">809</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">810</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">801</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">810</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e39401"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Bibliotheksreise in verschiedene Klöster Bayerns und Schwabens hat GSa davon abgehalten, vor den Iden des August an <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu schreiben. Er gratuliert zur Rückkehr (siehe Kommentar) und zur Sammlung so vieler Edelsteine, um welche bereichert <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Bibliotheca Benedictina“ nun erscheinen kann. GSa dankt auch für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Würdigung seiner – gleichwohl unbedeutenden – Leistungen sowie für die freilich unangebrachten Lobesworte <ref type="letter">809</ref>. <rs type="person" role="sender">BP</rs> zeichnet GSa, wie er – <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst ähnlich – sein sollte, nicht wie er wirklich ist; unter seinen Mitbrüdern, zu denen einige bedeutende Gelehrte gehören, nimmt er den letzten Rang ein.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e39406">GSa kommt nun zum eigentlichen Gegenstand, nämlich seinem an den Kalenden des April übermittelten Katalog der Schriftsteller von S. Giustina <ref type="letter">763</ref> und <rs type="person" role="sender">BPs</rs> freundlicher Antwort darauf. GSa fügt dem Schreiben ein Blatt mit Addenda und Corrigenda bei, in denen besonders die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> beanstandeten Punkte richtiggestellt und aufgeklärt werden. Zusammen mit dieser Ergänzung sendet GSa für <rs type="person" role="sender">BP</rs> Giacomo Cavaccis „Historiae coenobii D. Justinae Patavinae“, um deren kritische Kommentierung für <rs type="person" role="sender">BP</rs> sich Attilio Vignola bemüht, sowie einige Handschriften (in Abschrift): den Bericht „De initio et progressu congregationis Benedictinae sanctae Justinae de Padua“ von Ludovico Barbo, dessen andere Schrift „Formula orationis et meditationis“ GSa trotz eifriger Suche nicht untergekommen ist; die „Vita beati Nicolai de Prussia“ von Giuliano Vernazza; die „Epitome chronicorum Casinensium“ (von Petrus Diaconus), die von Vignola der Kritik unterzogen und für zu leicht befunden worden ist <ref type="letter">810</ref>, mit dem Ergebnis, dass das Werk eher den Flammen oder ewigem Vergessen anheimfallen sollte; schließlich einen Brief Kaspar Schoppes an einen deutschen Benediktinerabt (Wunibald Waibel) über die eigennützige Wohltätigkeit der Jesuiten gegenüber den Benediktinern, der GSa von Alessandro Burgos, einer Zierde Italiens, für <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermittelt wurde. GSa selbst würde sich in diesem Zusammenhang die Schrift „Astrum inextinctum“ von Roman Hay erbitten, die in Italien kaum zu bekommen ist. Des Weiteren zu nennen ist noch die „Formula ad instituendos novitios“ des Gasparo Giordani, von deren Veröffentlichung GSa jedoch abrät, da zwar der Inhalt brauchbar und die Anordnung des Materials sinnvoll ist, der Stil aber ungehobelt und zu wortreich, und da von einigem allzu offen gesprochen wird, das besser nur knapp oder gar nicht behandelt worden wäre. Diese Mängel sind freilich dem Verfasser nicht zum Vorwurf zu machen, da das Werk zur vertraulichen Anleitung eines befreundeten Novizenmeisters intendiert war. GSa sendet den Text daher vorerst nicht, verspricht aber, dies noch zu tun, falls <rs type="person" role="sender">BP</rs> den Auftrag dazu erteilt. Die Briefe des hl. Benedikt (siehe Kommentar) sind eben jene, von denen <rs type="person" role="sender">BP</rs> schreibt; sie liegen auch als Drucke in unterschiedlichen Typen in den Cassinenser Bibliotheken vor. Nicht von großem Wert sind die Briefe der Cassinenser Mönche, die GSa in der Folge näher beschreiben will (siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e39414">Neben dem bisher Genannten sendet GSa auch Material aus S. Maria zu Praglia, das <rs type="person" role="sender">BP</rs> dem dortigen Bibliothekar Agostino Suarez und dem Archivar sowie Prorektor von S. Urbano Flaminio Carrara zu verdanken hat <ref type="letter">801</ref>. GSa wünscht, dass er in den übrigen Klöstern seiner Kongregation Ähnliches erwirken könnte. Er hat dies zwar mit Bitten, Empfehlungsbriefen und Ermahnungen versucht, doch aus der römischen, neapolitanischen und sizilianischen Provinz ist kaum etwas zu erhoffen. Der Grund dafür liegt in der Arbeit des Mariano Armellini, Mönchs von S. Paolo fuori le Mura zu Rom, an seiner „Bibliotheca Benedictino-Casinensis“. Dieser hütet allzu eifersüchtig das bislang mit Mühe Gesammelte und will nicht zulassen, dass es in fremde Hände gelangt. Mehr Hilfsbereitschaft hat GSa bei Teodoro Sonzogni, dem Bibliothekar von S. Vitale zu Ravenna, und bei Licinio Martinoni, jenem von S. Giorgio Maggiore zu Venedig, angetroffen. Dass in diesen beiden Fällen den Versprechungen Taten folgen werden, bezweifelt GSa nicht.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e39419">Zur Übermittlung des Beschriebenen an <rs type="person" role="sender">BP</rs> nutzt GSa die Gelegenheit der Bozner Messe und sendet das Material von Padua über Verona an den Händler Lazzaro Mosconi. Das Päckchen kann in Bozen von Melker Händlern übernommen werden; ihm ist ein weiteres Exemplar dieses Schreibens beigegeben, was sicher stellen soll, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> es auch erhält.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e39421">GSa hat mit Freude <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ mit deren Einleitung gelesen. Er schließt mit der Bitte, nach Erhalt des Päckchens benachrichtigt zu werden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo ac clarissimo viro domno patri Bernardo Pez Benedictino in inclyto Mellicensi monasterio bibliothecario eruditissimo, patrono praeprimis venerando. Cum sarcinula eodem nomine subsignata. Verona. Bolzano. Mellicium vulgo Mölt [</hi>sic<hi rend="italic">] in Oesterreich</hi> A.</ab>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> II.1</hi> B; <hi rend="italic">II.2</hi> A.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">155</hi> B.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Wie GSa in &lt;4&gt; schreibt, versendete er den Brief in zweifacher Ausfertigung: einmal als Begleitschreiben zu dem übermittelten Bücherpaket (A) und ein weiteres Mal separat als Ankündigung desselben (B). Es ist nicht letztgültig zu bestimmen, welche der beiden Versionen die frühere ist; dem Editionstext wird die ausführlichere Textfassung (B) zugrunde gelegt. Als zwei unterschiedliche Briefe geführt werden A und B bei Glassner, Verzeichnis 232. – In B auf 1v Bleistiftkreuz neben dem Text zu Roman Hays „Astrum inextinctum“. – BP erwähnt die Sendung in der Vorrede zu seiner Edition von Barbos „De initio et progressu“: Pez, Thesaurus 2 lix.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverendo ac clarissimo domno patri Bernardo Pez patrono et amico optimo domnus Josephus Maria Sandi Benedictinus Justinianus salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e39459">Iter, praeclarissime domine, quod in Bavariam et Sueviam pro variis<note place="foot" xml:id="d3e39461">	Fehlt A.</note> Benedictinorum lustrandis bibliothecis suscepisti<note place="foot" xml:id="d3e39464">	Über der Zeile eingefügt A.</note>, vetuit, ne<note place="foot" xml:id="d3e39467">	Danach <hi rend="italic">ipse</hi> A.</note> ad te scriberem ante Idus Augusti. Gratulor modo de reditu in patriam deque pretiosa codicum et ampla authorum supellectili, unde tot gemmis ditior valeat Bibliotheca tua<note place="foot" xml:id="d3e39473">	<hi rend="italic">gemmis ... tua</hi>: <hi rend="italic">gemmis Bibliotheca tua ditior valeat</hi> A.</note> in eruditorum conspectum gloriosa prodire. Gratias etiam ago maximas tum pro humanitate illa, qua labores meos etsi nullius ponderis pergratos habuisti, cum pro summis laudibus, quibus me prorsus indignum liberiori animo genioque prosequeris. Quamquam<note place="foot" xml:id="d3e39482">	<hi rend="italic">Etsi</hi> A.</note> enim mihi molestiae plus quam voluptatis attulerint, nihilo<note place="foot" xml:id="d3e39489">	Fehlt A.</note> tamen minus<note place="foot" xml:id="d3e39492">	Fehlt A.</note> laudanti plurimum debeo, quia talem commendat, quem optat,<hi rend="Rimando_nota_a_piè_di_pagina"><seg rend="baseline" xml:space="preserve" xml:id="d3e39496"> et sibi similem opta</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e39498">t</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e39500">	<hi rend="italic">et ... optat</hi> fehlt A.</note>. Non plane is sum, in quem tot artis et naturae bona conferantur. Nullum inter eruditos locum habeo<note place="foot" xml:id="d3e39506">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">teneo </hi>A.</note> et vix infimum teneo meos inter confratres ipsos<note place="foot" xml:id="d3e39512">	<hi rend="italic">teneo ... ipsos</hi>: <hi rend="italic">habeo inter meos confratres</hi> A.</note>, quorum plerique Dei gratia<note place="foot" xml:id="d3e39522">	<hi rend="italic">Dei gratia</hi> fehlt A.</note> vario studiorum genere delectantur et aliqui<note place="foot" xml:id="d3e39528">	<hi rend="italic">non pauci</hi> A.</note> etiam omnium<note place="foot" xml:id="d3e39534">	<hi rend="italic">omni</hi> A.</note> scientiarum notitia praestant. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e39540">Sed iam ad ea, quae scopum finemque nostrum attingunt, respiciamus<note place="foot" xml:id="d3e39542">	<hi rend="italic">sermonem converto</hi> A.</note>. Haec autem vel attinent<note place="foot" xml:id="d3e39548">	<hi rend="italic">Haec ... ad</hi>: <hi rend="italic">Et horum alia</hi> A.</note> ad priorem catalogum virorum illustrium nostrae familiae S. Justinae iam<note place="foot" xml:id="d3e39557">	Fehlt A.</note> ad te missum Kalendis Aprilibus<note place="foot" xml:id="d3e39560">	<hi rend="italic">Kalendis Aprilibus</hi> fehlt A.</note>, vel ad plenum et germanum humanissimae epistolae tuae ad me datae responsum<note place="foot" xml:id="d3e39566">	<hi rend="italic">vel ... responsum</hi>: <hi rend="italic" xml:space="preserve">alia ad plenum germanumque responsum humanissimae eplistolae tuae unice ordinantur </hi>A.</note>. Catalogus ex<note place="foot" xml:id="d3e39576">	Danach <hi rend="italic">subiecta</hi> A.</note> appendice addendorum et corrigendorum etc. vel novis accessionibus augetur vel ab erroribus vindicatur vel locis in dubiis et<note place="foot" xml:id="d3e39582">	<hi rend="italic">aut</hi> A.</note> per te controversis elucidatur. Quod autem reliquum est, una cum eadem appendice tui iuris libentissime facio tum Justinianam<note place="foot" xml:id="d3e39588">	Fehlt A.</note> Cavaccii<note place="foot" xml:id="d3e39591">	Danach <hi rend="italic">nostri</hi> A.</note> Historiam, quam <seg type="lemma" corresp="#d3e39938">notis satis eruditis ac criticis modo in tui gratiam pater Attilius noster illustrare conatur</seg><note place="foot" xml:id="d3e39597">	<hi rend="italic">quam ... conatur</hi> fehlt A.</note>, tum manuscriptos codices, nimirum: Primo. Opusculum Ludovici<seg type="lemma" corresp="#d3e39942"> Barbi De initio</seg> et progressu nostrae congregationis Justiniano-Cassinensis<note place="foot" xml:id="d3e39603">	<hi rend="italic">De ... Cassinensis</hi> fehlt A.</note>, cuius opusculum alterum nondum mihi innotuit<seg type="lemma" corresp="#d3e39946"> De orandi methodo</seg><hi rend="Rimando_nota_a_piè_di_pagina"><seg rend="baseline" xml:id="d3e39611">, esto aliqua sedulitate conquisieri</seg><seg rend="baseline" xml:id="d3e39613">m</seg></hi><note place="foot" xml:id="d3e39615">	<hi rend="italic">cuius ... conquisierim</hi>: <hi rend="italic">cuius alterum De methodo orationis nunquam mihi innotuit</hi> A.</note><hi rend="Rimando_nota_a_piè_di_pagina"><seg rend="baseline" xml:space="preserve" xml:id="d3e39624">. </seg></hi>Secundo. Patris<note place="foot" xml:id="d3e39627">	Fehlt A. Nachträglich eingefügt B.</note> Juliani Vitam beati<note place="foot" xml:id="d3e39630">	Fehlt A. Nachträglich eingefügt B.</note> Nicolai Pruteni. Tertio.<seg type="lemma" corresp="#d3e39954"> Epithoma Historiae Cassinensis Theodorici regis tempore, quod per eundem laudatum patrem Attilium</seg> ad veram crisim revocatum inventum est in statera minus habens, subinde <pb n="1v"/> flammis vel aeterna oblivione dignum<note place="foot" xml:id="d3e39635">	<hi rend="italic">quod ... dignum</hi>: <hi rend="italic">quod Attilio nostro iudice non luce, sed vel flammis vel eterna oblivione dignum sentio</hi> A.</note>. Quarto. Gasparis<seg type="lemma" corresp="#d3e39958"> Scioppii epistolam</seg> ad praesulem quemdam nostri ordinis in Germania de Jesuitarum in nos <seg type="lemma" corresp="#d3e39962">pillosa charitate</seg>, quam mihi vir clarissimus pater <seg type="lemma" corresp="#d3e39966">Alexander Burgos</seg>, verum Italiae nostrae decus<note place="foot" xml:id="d3e39645">	<hi rend="italic">Gasparis ... decus</hi>: <hi rend="italic">Gasparis Scioppii epistola de rebus nostris cum patribus Societatis ad praesulem quemdam nostri ordinis in Germania, quam mihi reverendissimus pater Alexander Burgos, verum nostrae Italiae decus</hi> A.</note>, nuperrime communicavit eo potissimum fine, ut et<note place="foot" xml:id="d3e39654">	Fehlt A.</note> in tui notitiam perveniret. Quo factum est, ut patris Romani Hay Astrum inextinctum<note place="foot" xml:id="d3e39657">	Hervorhebung fehlt A.</note>, quod rarrissimum [<hi rend="italic">sic</hi>] in nostra Italia<note place="foot" xml:id="d3e39663">	<hi rend="italic">rarissimum ... Italia</hi>: <hi rend="italic">apud nos rarrissimum [</hi>sic<hi rend="italic">]</hi> A.</note> cernitur, habendi desiderio inardescam. Superest opusculum <seg type="lemma" corresp="#d3e39971">De regimine</seg> novitiorum domni Caspari a Papia, quod serio expensum tenebris suis relinquendum censeo<note place="foot" xml:id="d3e39675">	<hi rend="italic">censui</hi> A.</note>. Argumentum est utile. Ordo ac rerum optima dispositio, sed stylus est incomptus, simplex ac effusus nimium, et liber in iis, de quibus vel parcius et castigatius, vel nihil potius dicendum erat. Excusandus tamen est piissimus author, quia amicum et familiarem in nostris tyronibus educandis familiariter instruit<note place="foot" xml:id="d3e39682">	<hi rend="italic">Excusandus ... instruit</hi> fehlt A.</note>. Propterea<note place="foot" xml:id="d3e39688">	Korrigiert aus <hi rend="italic">D</hi> B.</note> mittere distuli, ultro tamen<note place="foot" xml:id="d3e39694">	Fehlt A.</note> missurus, si id tibi gratum noverim. Epistolae sancti patris Benedicti sunt<note place="foot" xml:id="d3e39697">	<hi rend="italic">Epistolae ... sunt</hi>: <hi rend="italic">Epistolae vero sancti patris Benedicti et monachorum Cassinensium sunt</hi> A.</note> illae ipsae, quas commemoras, et<note place="foot" xml:id="d3e39706">	<hi rend="italic">commemoras et</hi> über der Zeile eingefügt B.</note> variis caracteribus<note place="foot" xml:id="d3e39712">	<hi rend="italic">carracteribus [</hi>sic<hi rend="italic">]</hi> A.</note> impressas nostris in bibliothecis<note place="foot" xml:id="d3e39722">	<hi rend="italic">nostris ... bibliothecis</hi>: <hi rend="italic">in nostris bibliothecis</hi> A.</note> habemus. Nec magni faciendae sunt epistolae monachorum Cassinensium; quas infra recenseo<note place="foot" xml:id="d3e39731">	<hi rend="italic">Nec ... recenseo</hi> fehlt A.</note>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e39737"><hi rend="Fußnotenzeichen1"><seg rend="baseline" xml:id="d3e39740">Ulterius praeter</seg></hi> Justinianae Historiae duplicatum exemplar et alia mitto<note place="foot" xml:id="d3e39743">	<hi rend="italic">Ulterius ... mitto</hi>: <hi rend="italic">Ulterius cum Cavaccio et aliis mitto</hi> A.</note> etiam, quae ad nostrum Prataleae monasterium pertinent<note place="foot" xml:id="d3e39752">	<hi rend="italic">attinent</hi> A.</note>. Nec enim hac in re tibi defuerunt pater Augustinus Suarez praefectus bibliothecae nec pater Flaminius Carraria prorrector<note place="foot" xml:id="d3e39758">	<hi rend="italic">prorector</hi> A.</note> [<hi rend="italic">sic</hi>] <seg type="lemma" corresp="#d3e39979">S. Urbani</seg> et archivista. Ille totam illustravit bibliothecam et authorum catalogum contexit; iste, quae ex archivis petenda erant, suppeditavit. Utinam in reliquis nostrae congregationis Cassinensis<note place="foot" xml:id="d3e39768">	<hi rend="italic">nostrae ... Cassinensis</hi>: <hi rend="italic">Italiae</hi> A.</note> monasteriis ididem<note place="foot" xml:id="d3e39777">	<hi rend="italic">id</hi> A.</note> mihi licuisset. Non peperci sane vel precibus vel litteris. Ursi etiam plures ex nostris consodalibus<note place="foot" xml:id="d3e39783">	<hi rend="italic">ex ... consodalibus</hi>: <hi rend="italic">in Italia sodales</hi> A.</note>. Verum ex<seg type="lemma" corresp="#d3e39985"> Romana, Neapolitana et Sicula provinciis</seg> parum nihilve sperare iuvat. Cur? Pater<note place="foot" xml:id="d3e39792">	Fehlt A.</note> domnus Marianus monachus S. Pauli de Urbe meditatur et ipse Bibliothecam authorum congregationis Cassinensis<note place="foot" xml:id="d3e39795">	<hi rend="italic">congregationis Cassinensis</hi>: <hi rend="italic">Cassinensium (et solum Cassinensium)</hi> A.</note> et notitias non exiguo labore partas nimio zelo custodit, ne alieni iuris fiant. Conatum longe feliciorem expertus sum apud patrem domnum Theodorum<seg type="lemma" corresp="#d3e39993"> Sonzonium</seg> S. Vitalis Ravennae<note place="foot" xml:id="d3e39804">	<hi rend="italic">Ravennatensis</hi> A.</note> bibliothecarium et patrem domnum<seg type="lemma" corresp="#d3e39997"> Licinium Martinonum</seg> S. Georgii Maioris <pb n="2r"/> Venetiarum amplissimae illius bibliothecae moderatorem. An promissis facta responderint? Pro eis fideiubeo libenter<note place="foot" xml:id="d3e39813">	<hi rend="italic">bibliothecae ... libenter</hi>: <hi rend="italic">bibliothecae praefectum, dummodo promissis facta respondeant. Ipse tamen pro eis libentissime fideiubeo</hi> A.</note>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e39822">Ad te itaque praefata mittuntur opera<note place="foot" xml:id="d3e39824">	<hi rend="italic">Ad ... opera</hi>: <hi rend="italic">Ad te demum praefata opera diriguntur</hi> A.</note> oblata <seg type="lemma" corresp="#d3e40001">nundinarum</seg> Bolzanensium occasione, et Padua, Verona Bolzanum diriguntur<note place="foot" xml:id="d3e39833">	<hi rend="italic">et ... diriguntur</hi>: <hi rend="italic">Diriguntur Bolzanum</hi> A.</note> Ad dominum<note place="foot" xml:id="d3e39842">	Fehlt A.</note><seg type="lemma" corresp="#d3e40007"> Lazarum Mosconium</seg> et socios, Italice: Alli signori Lazaro Mosconi e compagni. Ab his igitur mercatorum ope Mellicensium<note place="foot" xml:id="d3e39845">	<hi rend="italic">mercatorum ... Mellicensium</hi>: <hi rend="italic">mercatorum Mellicensium ope</hi> A.</note>, qui Bolzanum ad nundinas<note place="foot" xml:id="d3e39854">	<hi rend="italic">Ad nundinas</hi>: <hi rend="italic">nundinarum causa</hi> A.</note> se contulerint, rem tuam, sarcinula quadam tuo nomine subsignata bene recteque compacta adversus itineris aut temporis iniurias, repete ac eodem, quo tibi et meo et monasterii nomine offertur, animo accipe<note place="foot" xml:id="d3e39864">	<hi rend="italic">rem tuam ... accipe</hi>: <hi rend="italic">rem tuam, hac eadem epistola et nomine tuo obsignatam sarcinulam repete ac eo animo accipe, quo reliquos meos conatus, qui nonnisi quam bonae voluntatis imaginem quamdam prae se ferent, accepisti</hi> A.</note>. Sarcinulae inscriptio: Patri Bernardo Pez monacho Benedictino et bibliothecario Mellicensi. Verona, Bolzano, Mellicium, vulgo Mölch in Westerreich [<hi rend="italic">sic</hi>]. Sarcinulam ipsam comitatur haec eadem epistola; quod sano consilio factum est, ut, si unum exemplar perierit, ad te alterum perveniat<note place="foot" xml:id="d3e39876">	<hi rend="italic">Sarcinulae ... perveniat</hi> fehlt A.</note>. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e39882">Demum summa voluptate vidi voravique Bibliothecam tuam Mauro-Benedictinam cum praevia illa ac eruditissima dissertatione, quae gloriosum merito tibi nomen conciliat spemque facit uberioris messis, quam de te orbis litterarius expectat<note place="foot" xml:id="d3e39884">	<hi rend="italic">Demum ... expectat</hi>: <hi rend="italic">Summa voluptate vidi voravique Bibliothecam tuam Mauro-Benedictinam, quae tibi gloriosum merito nomen conciliat ac spem facit messis longe uberioris, quam ex te orbis litterarius expectat</hi> A.</note>. Gratulor summopere et quidem ex corde. Iam nosti<note place="foot" xml:id="d3e39893">	<hi rend="italic">corde ... nosti</hi>: <hi rend="italic">corde, et nunquam deficiet mei erga te amoris ac venerationis obsequium</hi> A.</note>. Vale diu feliciter. Rogo, ut me certiorem facias, postquam<note place="foot" xml:id="d3e39902">	Korrigiert aus <hi rend="italic">an</hi> B.</note> in manus tuas praefata sarcinula pervenerit?<note place="foot" xml:id="d3e39908">	<hi rend="italic">Rogo ... pervenerit</hi> fehlt A.</note></seg></p>
            <p xml:space="preserve">Patavii<note place="foot" xml:id="d3e39915">	Davor <hi rend="italic">Dedi</hi> A.</note> in monasterio S. Justinae Idibus Augusti 1717.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e39922">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Iter ... reditu in patriam</label><p> Es ist wahrscheinlich, dass sich GSa auf Angaben BPs in 809 bezieht. Diesen Brief hatte BP vermutlich noch vor seiner Abreise aus Melk geschrieben. Tatsächlich erfolgte die Rückkehr BPs und HPs in ihr Kloster erst im späten Monat September 1717: vgl. Einleitung, Abschnitt I.2; sowie Anhang III.2. </p></note>
            <note xml:id="d3e39928">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ex appendice addendorum</label><p>Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton
                  7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 30, 11r–12v. Sie trägt den Titel „Addenda et corrigenda
                  ad catalogum virorum illustrium S. Justinae“. Zu den in der Beilage zu 763
                  behandelten Schriftstellern werden in Beantwortung von Nachfragen BPs diverse
                  Verbesserungen und Ergänzungen angebracht. Zusätzlich genannt werden Gabriele
                  Brebbia, Massimo da Sicilia sowie der anonyme Autor des „Paradisus deliciosus“,
                  bei dem es sich um Ilarione Lanteri handelt. Zu diesen vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 65, 260f., 270; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15528">Cantoni Alzati, Biblioteca</rs> 172f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15662">Collett, Benedictine Scholars</rs> 10, 44, 55–57; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20490">Zaggia, Tra Mantova e Sicilia </rs>3 1048. Zu
                  Brebbia vgl. <ref type="letter">67</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e39934">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Cavaccii Historiam</label><p>Ein Exemplar ist heute in Melk vorhanden: StiB Melk 2980. </p></note>
            <note xml:id="d3e39938">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>notis ... conatur</label><p>Die kritischen Anmerkungen Vignolas zu Cavaccis Werk scheinen sich nicht erhalten zu haben; ob sie überhaupt nach Melk gesendet wurden, bleibt ungewiss. Nicht enthalten sind sie in dem eben genannten Melker Exemplar des Buches.</p></note>
            <note xml:id="d3e39942">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Barbi De initio</label><p>Die Beilage ist erhalten: StiB Melk, Cod. 758,
                  393r–422r. In seinem ersten Katalog, der Beilage zu 763, hatte GSa das Werk in
                  einer autographen sowie zwei abschriftlichen Überlieferungen angeführt: StiA Melk,
                  Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 30, 1r. Das Autograph befindet sich heute in
                  Padova, Biblioteca Civica, B. P. 884; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15518"
                     >Campeis, Prefazione</rs> 8; <rs type="bibl" key="bibl:15528">Cantoni Alzati,
                     Biblioteca</rs> 101; <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 100; <rs type="bibl" key="bibl:18184">Maschietto,
                     Biblioteca</rs> 110f. Zu weiteren Überlieferungen in S. Giustina vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15528">Cantoni Alzati, Biblioteca</rs> 125f., 200, 206,
                  211, 219, 238. BP druckte den Text mit Verweis auf GSa: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 267–308.</p></note>
            <note xml:id="d3e39946">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> De orandi methodo</label><p>Barbos Werk „Formula orationis et meditationis“
                  wird in GSas erstem Katalog nicht genannt, die Frage BPs muss daher auf
                  anderweitige Informationen zurückgehen. Zu dieser Schrift vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18830">Picasso, Studi</rs> 302f.; <rs type="bibl" key="bibl:18918"
                     >Pratesi, Barbo</rs> 248; <rs type="bibl" key="bibl:19886">Tassi, Barbo</rs>
                  143–152. Aus den Beständen von S. Giustina ist nur eine Abschrift des 17. Jh.
                  heute noch nachweisbar: Padova, Biblioteca Universitaria, Ms. 443; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15528">Cantoni Alzati, Biblioteca</rs> 214.</p></note>
            <note xml:id="d3e39950">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Juliani Vitam ... Pruteni</label><p>Die Beilage scheint nicht erhalten zu
                  sein. GSa hatte dieses Werk in seiner ersten Sendung unter den Handschriften
                  genannt: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 30, 6r. BP edierte den Text:
                     <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 309–340. Zur
                  Vorlage GSas ist nichts zu ermitteln; keinerlei Hinweis auf eine Überlieferung in
                  den Beständen von S. Giustina bietet <rs type="bibl" key="bibl:15528">Cantoni
                     Alzati, Biblioteca</rs>. Zum Werk, das heute nur mehr in der Edition BPs zu
                  existieren scheint: <rs type="bibl" key="bibl:15766">De Backer et al., Bibliotheca
                     hagiographica Latina</rs> 2 900; <rs type="bibl" key="bibl:16522">Glassner,
                     Thesaurus</rs> 367; <rs type="bibl" key="bibl:18184">Maschietto,
                     Biblioteca</rs> 110f.; <rs type="bibl" key="bibl:19982">Trolese, Padova Santa
                     Giustina</rs> XLVII. Auch zu Giuliano Vernazza ist sehr wenig bekannt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 102; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16162">Federici, Biblioteca</rs> 50.</p></note>
            <note xml:id="d3e39954">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Epithoma ... Attilium</label><p>Vgl. 810. GSa hatte das Werk in der früheren Beilage unter den Handschriften genannt, und zwar bemerkenswerterweise unter der heute akzeptierten Zuschreibung an Petrus Diaconus, die bei Vignola nicht einmal in Erwägung gezogen wird: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 30, 6r.</p></note>
            <note xml:id="d3e39958">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Scioppii epistolam</label><p>Die Beilage ist erhalten: I, 290r–293v. GSa
                  bemerkt am Ende der Abschrift: „Ecgraphum ex autographo extante in bibliotheca D.
                  Antonii mihi a clarissimo ac celeberrimo viro patre Alessandro Burgos
                  communicatum“. Dieses Stück ist zu identifizieren mit dem Schreiben Schoppes an
                  Abt Wunibald Waibel vom 9. Februar 1633: <rs type="bibl" key="bibl:17298">Jaitner,
                     Schoppe</rs> 2/4 1896–1903; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17294">Jaitner,
                     Kaspar Schoppe</rs> 433f. Zu der von Burgos verwendeten Überlieferung, die nach
                  der zitierten Angabe GSas im Franziskanerkloster S. Antonio zu Padua vorhanden
                  war, ließ sich nichts ermitteln. Zu Wunibald Waibel: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18046">Lindner, Verzeichnis Ochsenhausen</rs> 17 99; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18106">Maier, Äbte</rs> 362, 364. </p></note>
            <note xml:id="d3e39962">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>pillosa charitate</label><p>Nach einem italienischen sprichwörtlichen Ausdruck „carità pelosa“ für eigennützige Nächstenliebe. </p></note>
            <note xml:id="d3e39966">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Alexander Burgos</label><p>Der Franziskaner Burgos war seit 1713 Professor der
                  Metaphysik an der Universität Padua: <rs type="bibl" key="bibl:18846">Pignatelli,
                     Burgos</rs> 422; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19122">Ritzler–Sefrin,
                     Hierarchia catholica 5</rs> 150. </p></note>
            <note xml:id="d3e39971">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>De regimine</label><p>GSa hatte dieses Werk in seinem früheren Katalog
                  erwähnt: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 30, 1v. Die Schrift scheint
                  in späterer Literatur unter dem Titel „Formula ad instituendos novitios“ auf. Sie
                  war offenbar im frühen 19. Jh. noch handschriftlich vorhanden: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 119; Federici, Biblioteca
                  49. Hingegen ist sie nicht nachgewiesen bei <rs type="bibl" key="bibl:15528"
                     >Cantoni Alzati, Biblioteca</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e39975">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Epistolae ... recenseo</label><p>In GSas erstem Katalog werden unter den
                  Handschriften „Epistolae divi Benedicti et monachorum Cassinensium, saeculi 15. in
                  quarto“ angeführt: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr. 30, 6v. Gemeint
                  sind vermutlich einige apokryphe Schreiben Benedikts und seiner Schüler, die
                  zusammen mit der „Epitome chronicorum Casinensium“ überliefert sind in Padova,
                  Biblioteca Universitaria, Ms. 1208; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15528">Cantoni
                     Alzati, Biblioteca</rs> 225f. Zu den erwähnten Drucken konnte anhand der
                  Angaben GSas nichts ermittelt werden. Die hier angekündigte nähere Darstellung
                  dieser Briefe scheint nicht erhalten zu sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e39979">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>S. Urbani</label><p>Zu S. Urbano in Padua, einer Dependenz von S. Maria zu
                  Praglia, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19110">Rigon, S. Urbano</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e39985">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Romana ... provinciis</label><p>Zur Einteilung der Cassinenserkongregation in
                  Provinzen vgl. <ref type="letter">81</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e39989">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Pater ... Marianus</label><p>Zu weiteren Plänen bibliographischer Werke über den Benediktinerorden vgl. Einleitung, Abschnitt I.3.</p></note>
            <note xml:id="d3e39993">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Sonzonium</label><p>Es ist denkbar, dass Sonzogni später einen Katalog der
                  Schriftsteller von S. Vitale an BP sendete. Ein solcher ist erhalten: StiA Melk,
                  Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 35. Zu Sonzogni vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18608">Novelli, Matricula</rs> 144.</p></note>
            <note xml:id="d3e39997">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Licinium Martinonum</label><p>Vgl. 569, 795.</p></note>
            <note xml:id="d3e40001">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>nundinarum</label><p>Vermutlich der Bozner Egidimarkt am ersten Werktag nach
                  Mariä Geburt, dem 8. September: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15838">Denzel,
                     Bozner Messen</rs> 58.</p></note>
            <note xml:id="d3e40007">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Lazarum Mosconium</label><p>Mosconi stammte aus Leffe im Val Gandino und war
                  seit spätestens 1677 in Verona tätig: <rs type="bibl" key="bibl:18860">Pizzorni,
                     Marcantonio Bonduri</rs> 116. Weitere Angaben zu ihm konnten nicht erhoben
                  werden.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>