<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">783 Apronian Hueber an Bernhard Pez. 1717-05-08. Mehrerau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">783</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16228">Fischer, Reichenauer Kulturerbe
                     </rs>78f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 418, 423, 429, 431, 438f.,
                     445</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">270r–271v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Apronian Hueber</persName>
               <date when="1717-05-08">1717-05-08</date>
               <placeName>Mehrerau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">781</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">889</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">695</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">780</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">781</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">780</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e35768">AHu ist höchst erfreut über die Mitteilung <ref type="letter">781</ref>, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP bei der von ihnen beabsichtigten Reise neben den anderen Klöstern Schwabens auch die Mehrerau besuchen wollen. In seinem eigenen und im Namen seines Abtes Magnus Öderlin lädt AHu die Brüder dazu in aller Form ein, auch wenn die erbetenen Verzeichnisse und das wenige, was mitzuteilen war, bereits übermittelt sind <ref type="letter">695</ref>; jene unbedeutenden Dinge, die noch verbleiben, will er schicken, sobald sie ins Reine geschrieben sind. Bei einem Besuch besteht die Möglichkeit, die wegen des Toggenburgerkriegs aus St. Gallen geflüchteten Handschriften zu sehen, die in der Mehrerau in einer separaten Kammer aufbewahrt werden.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e35776">Diejenigen, welche die Enzyklik <rs type="person" role="sender">BPs</rs> nicht richtig verstehen wollten, sondern hinter der Bitte um Verzeichnisse böse Absichten vermuteten, finden sich vor allem unter den Schweizern. Von ihnen ist keine große Freundlichkeit zu erwarten. AHu hat sie für ihre Einfältigkeit kräftig getadelt. Abt Öderlin, der aus dem Allgäu zurück ist, hat den Abt von Isny nach den von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewünschten Verzeichnissen gefragt. Dieser hat geantwortet, dass nach mehreren Stiftsbränden nichts übrig ist, das mitzuteilen wäre. Dies ist glaubhaft, zumal weithin bekannt ist, dass sich das Kloster Isny beim Amtsantritt des derzeitigen Abtes in einem an den Ruin grenzenden Zustand befand. Dieser, mit Namen Alphons Torelli, ist ein Tiroler aus Innsbruck, Profess von Weingarten, und wurde 1701 als Abt nach Isny postuliert. Er ist ein Vorbild sowohl an persönlicher Tugendhaftigkeit und Gelehrtheit als auch an Klugheit im Regieren und Wirtschaften; verdientermaßen wird er als zweiter Gründer der Abtei Isny bezeichnet.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e35778">Aus Fischingen hat AHu auf sein wiederholtes Drängen hin ein Büchlein mit dem Leben der hl. Ida und einem Katalog der Äbte erhalten (Seiler, „Vita et confraternitas sanctae Iddae“). Dieses freilich ist so weithin bekannt, dass AHu annimmt, dass es auch <rs type="person" role="sender">BP</rs> zur Verfügung steht; sollte dies aber wider Erwarten nicht der Fall sein, will er das Exemplar an <rs type="person" role="sender">BP</rs> schicken. AHu hat ein weiteres Mal nach Fischingen geschrieben mit der Bitte, wenigstens eine Lebensbeschreibung des Abtes Joachim Seiler mitzuteilen, der ein berühmter Asket war. Man erzählt von ihm, dass er, als ihm ein Wundarzt Zehen amputierte, trotz der Schmerzen mit großer Gelassenheit nach jedem Schnitt gerufen habe: „Deo gratias“.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e35780">Eine weitere Antwort hat AHu nicht erhalten. Mit derselben Schweizer Freundlichkeit (urbanitas Helvetica) sind ihm die Benediktiner von Muri und Pfäfers begegnet. Die St. Galler sehen die Möglichkeit einer Drucklegung des Werkes von Jodok Metzler („De viris illustribus S. Galli“) – der nicht Dekan von St. Gallen, sondern Statthalter in Wil war – sehr ungern. Dies hat Cölestin Teschler, der sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> empfehlen lässt, AHu nachdrücklich dargelegt und gebeten, <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seinem Namen und in dem seines Klosters davon abzuraten. Dies teilt AHu in brüderlichem Vertrauen mit, überlässt jedoch die Entscheidung der Klugheit BPs.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e35782">AHu hat gehört, dass es in den Klöstern Engelberg und Disentis bedeutende Handschriftenbestände gibt. Aus Rheinau hat er einen Brief für <rs type="person" role="sender">BP</rs> erhalten <ref type="letter">780</ref>, den er beilegt, und zwar in offenem Zustand, wie er ihn selbst bekommen hat.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e35787">In einem Postskriptum fügt AHu hinzu, dass sich auch in Füssen sehr alte Handschriften befinden sollen. Dies hat der dortige Konventuale Magnus Beyrer erklärt, als er sich am 6. Mai in der Mehrerau aufgehalten hat.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">III</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine, pater ac patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e35807">Quod clarissima dominatio vestra cum colendissimo suo domino germano, si fortuna faverit, inter alia Sueviae monasteria etiam humile nostrum <seg type="lemma" corresp="#d3e35852">sua praesentia dignari</seg> velit, vehementer gaudeo, et una mecum tota gaudebit Augia, ubi occasionem tantis tamque praeclaris et de sacro ordine nostro adeo merentibus viris pro modulo suo inserviendi nacta fuerit; in quem finem nobile par fratrum praesentibus tum meo, tum mei quoque reverendissimi domini domini abbatis nomine in Augiam nostram humanissime invitare volui, etsi petitos catalogos et pauca, quae communicanda erant, iam fideliter communicaverimus, et non nisi pauca omnino<note place="foot" xml:id="d3e35809">	Über der Zeile eingefügt.</note> quaedam communicanda supersint, quae suo tempore descripta transmittam. Dabitur tamen hic occasio lustrandi manuscriptos codices eosque praecipuos celeberrimae bibliothecae San-Gallensis, qui in particulari quodam conclavi <pb n="1v"/> tempore belli apud nos asservantur. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e35814">Illi, qui vestram enciclycam [<hi rend="italic">sic</hi>] non satis capere, sed<note place="foot" xml:id="d3e35819">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">voluerunt</hi>.</note> potius e petitis catalogis aliquid mali sibi metuere inaniter volebant, erant quidam Helvetorum, a quibus magna urbanitas exspectanda non est, quosque suum errorem seu potius simplicitatem pro viribus dedocui. Reverendissimus meus ex Algoya redux desideratos catalogos a reverendissimo domino domino abbate Isnensi in favorem clarissimae dominationis vestrae expetiit, qui respondit sibi ex <seg type="lemma" corresp="#d3e35862">iteratis incendiis</seg> nihil prorsus, quod communicaret, restare; quod eo facilius credo, quo magis omnibus manifestum est monasterium Isnense in miserrimo statu et ruinae pene proximum fuisse, ubi modernus abbas regimen suscepit. Est is<seg type="lemma" corresp="#d3e35868"> Alphonsus Torrelli</seg> natione Tyrolensis patria Oenipontanus, professione Weingartensis, inde in abbatem Isnensem 1701 postulatus, vir omni elogio, sive <pb n="2r"/> virtutem et doctrinam, sive prudentiam et gubernandi domesticandique peritiam spectemus, dignissimus et iure merito alter monasterii Isnensis fundator compellandus. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e35827">A Fischingensibus ad iteratas instantias accepi <seg type="lemma" corresp="#d3e35872">libellum quemdam</seg>, qui continet Vitam sanctae Iddae comitissae etc. una cum catalogo abbatum eiusdem monasterii, quem utpote ubique notissimum etiam clarissimae dominationi vestrae constare non dubito; si tamen praeter spem ad manus non foret, fiam certior, et proxima occasione transmittam. Scripsi denuo Fischingam, et quidem altera vice, rogavique, ut saltem communicarent vitam seu elogium reverendissimi domini domini<seg type="lemma" corresp="#d3e35878"> Joachimi Sejler</seg> abbatis etc., ascetae et doctrina et sanctitate vitae celeberrimi. Narratur de hoc abbate, quod, cum sibi a chyrurgo digiti pedum abscinderentur, citra doloris sensum sibi praesentissimus ad quamlibet dissectionem exclamarit: Deo gratias etc. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e35829">Nec quidquam ultra ab his Helvetis responsi tuli; eadem urbanitate Helvetica obviarunt mihi Benedictini Murenses et <pb n="2v"/> Fabarienses. Sanct-Gallenses <seg type="lemma" corresp="#d3e35882">librum Jodoci Mezleri</seg> olim oeconomi, non decani Sanct-Gallensis<note place="foot" xml:id="d3e35833">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">non decani Sanct-Gallensis </hi>mit Verweiszeichen am oberen Blattrand eingefügt. Sinnvoller wäre eine Einfügung nach <hi rend="italic">statthalter.</hi></note>, Wilensis vulgo statthalter, typis vulgari nonnihil aegre patiuntur, veluti reverendus pater Coelestinus Teschler mihi pluribus retulit rogavitque, quatenus penes suis decentissimam recommendationem huius editionem clarissimae dominationi vestrae suo suique monasterii nomine dissuaderem, quod praesentibus solum in fraterna confidentia significare volui, eximiae paternitatis vestrae admodum reverendae prudentiae interim, quid faciendum sit?, committens. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e35841">Audio praeclaros manuscriptos codices asservari in bibliothecis monasteriorum Engelbergensis et Dissertinensis etc. <seg type="lemma" corresp="#d3e35888">Acclusas accepi ex monasterio Rhenoviensi, sed, uti transmitto, apertas</seg>; quibuscum me in ulteriores favores et omnia sancta devotissime recommendans maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae dominationis vestrae etc. addictissimus servus pater Apronianus etc. manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex Augia Maiori Brigantina 8. Maii 1717.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e35849">P.S. Etiam in monasterio Füessensi valde antiquos manuscriptos codices etc. haberi asseruit reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d3e35894">Magnus ibidem professus, 6. huius nobiscum versatus</seg> etc.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e35852">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>sua praesentia dignari</label><p> Sichtlich hatte BP für seine und HPs Reise
                  nach Bayern, welche sie zu dem Zeitpunkt, als AHu diesen Brief schrieb, bereits
                  angetreten hatten, einen Besuch in der Mehrerau angekündigt. Dazu kam es jedoch
                  letztlich nicht: vgl. <ref type="letter">890</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35858">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> codices ... asservantur</label><p> Diese Auslagerung scheint nach den Angaben
                  Moritz Müllers bereits einige Jahre vor dem Kriegsausbruch von 1712 erfolgt zu
                  sein: vgl. <ref type="letter">15</ref> &lt;2&gt;, <ref type="letter">32</ref>
                  &lt;2&gt;. Ansonsten ist hierüber kaum Näheres bekannt. Einige wenige Hinweise
                  bietet <rs type="bibl" key="bibl:20258">Weidmann, Bibliothek</rs> 74f.; vgl. <ref
                     type="letter">475</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35862">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>iteratis incendiis</label><p>Größere Brände hatten sich in Isny 1284 und 1631
                  ereignet. Verluste an Schriftgut waren zudem 1525 und 1633 dadurch eingetreten,
                  dass Bestände in Zeiten kriegerischer Bedrohung anderen anvertraut und später
                  nicht restituiert worden waren: <rs type="bibl" key="bibl:19066">Reinhardt,
                     Überblick</rs> 13, 15, 36; <rs type="bibl" key="bibl:19518">Schulz,
                     Templum</rs> 142f., 146, 155f.</p></note>
            <note xml:id="d3e35868">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Alphonsus Torrelli</label><p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15468"
                     >Büchele, Musik</rs> 193; <rs type="bibl" key="bibl:18034">Lindner, Professbuch
                     Petershausen</rs> 45; <rs type="bibl" key="bibl:18038">Lindner, Professbuch
                     Weingarten</rs> 63; <rs type="bibl" key="bibl:18718">Paula, Arbeiten</rs> 180;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19066">Reinhardt, Überblick</rs> 15f. </p></note>
            <note xml:id="d3e35872">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>libellum quemdam</label><p> AHus Angaben erlauben eine Identifizierung mit dem
                  Werk von Abt Joachim Seiler über die Fischinger Hausheilige in der lateinischen
                  Übersetzung des Jesuiten Adam Widl. Die beigegebenen Texte zur Gründung und zur
                  Folge der Äbte von Fischingen waren in den zahlreichen deutschen Ausgaben – bis
                  zum Zeitpunkt dieses Briefes waren seit der ersten Veröffentlichung 1660
                  mindestens zehn erschienen – nicht enthalten: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16986">Henggeler, Profeßbuch Pfäfers Rheinau Fischingen</rs> 441f.
                  Die hl. Ida selbst dürfte eine historische Persönlichkeit des späten 12. Jh.
                  gewesen sein, über die jedoch kaum sichere Erkenntnisse zu gewinnen sind, zumal
                  die überlieferten Lebensbeschreibungen aus dem Ende des 15. Jh. stammen und
                  großteils fabulös sind: <rs type="bibl" key="bibl:16986">Henggeler, Profeßbuch
                     Pfäfers Rheinau Fischingen</rs> 412f.; <rs type="bibl" key="bibl:17468">Kern,
                     Ida von Toggenburg-Legende</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18346">Meyer, Ita
                     von Fischingen</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19544">Schweers, Albrecht von
                     Bonstetten</rs> 82f.; <rs type="bibl" key="bibl:20360">Williams-Krapp, Deutsche
                     Ida-Legende</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e35878">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Joachimi Sejler</label><p><rs type="bibl" key="bibl:16986">Henggeler,
                     Profeßbuch Pfäfers Rheinau Fischingen</rs> 440–443; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18344">Meyer, Fischingen</rs> 703f.; <rs type="bibl" key="bibl:19344"
                     >Schildknecht, Joachim Seiler</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e35882">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>librum Jodoci Mezleri</label><p>Die Abhandlung Metzlers über die St. Galler
                  Schriftsteller war BP in einer Abschrift zugänglich, die sich im Wiener
                  Schottenkloster befand. Sowohl Moritz Müller als auch Cölestin Teschler hatten
                  sich wiederholt gegen deren Veröffentlichung ausgesprochen: vgl. <ref
                     type="letter">259</ref> &lt;6&gt;, <ref type="letter">325</ref> &lt;3&gt;, <ref
                     type="letter">327</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">335</ref> &lt;4&gt;, <ref
                     type="letter">337 </ref>&lt;1&gt;, <ref type="letter">367</ref> &lt;4&gt;, <ref
                     type="letter">452</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">475</ref> &lt;2&gt;;
                  sowie <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 380–390. Dennoch
                  publizierte BP den Text nach der Wiener Abschrift: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/3 col. 555–626.</p></note>
            <note xml:id="d3e35888">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Acclusas ... apertas</label><p>Die Formulierung und insbesondere die Betonung
                  des Umstands, dass AHu den Brief bereits offen erhalten hatte, deuten darauf hin,
                  dass es sich um ein an BP gerichtetes Schreiben handelte. Ein solches, das sich
                  mit dem hier weitergeleiteten Stück plausibel identifizieren ließe, ist in Melk
                  nicht feststellbar. <rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 431, vermutet
                  als Absender Abt Gerold Zurlauben, was gut denkbar, jedoch nicht bestimmt zu
                  erhärten ist; vgl. <ref type="letter">1006</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e35894">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Magnus ... versatus</label><p>Magnus Beyrer hatte in Füssen einige Zeit das
                  Amt des Kustos inne, was mit sich brachte, dass er öfter verreiste, um den Abtstab
                  des hl. Magnus, welcher als wundertätige Reliquie vor allem gegen Mäuseplagen
                  galt, an Orte zu transportieren, wo er angefordert worden war: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18042">Lindner, Religiosen</rs> 139; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16124">Ettelt, Füssen</rs> 143. Zur Bibliothek der Abtei Füssen vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16734">Hägele, Libri sancti Magni</rs> 83; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18048">Lipp, Bibliothek</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19182">Roth, Literatur</rs> 255–343.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>