<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">594 Louis Pisant an Bernhard Pez. 1716-06-17. Corbie.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">594</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 79.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Louis Pisant</persName>
               <date when="1716-06-17">1716-06-17</date>
               <placeName>Corbie</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">593</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">748</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">593</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e12241"><rs type="person" role="sender">LP</rs> antwortet sofort nach der Lektüre von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">593</ref>. Über <rs key="index:d14380e36498">Ratram</rs> gibt es keine weiteren Informationen jenseits derer, die, wie <rs type="person" role="sender">LP</rs> bereits ausgeführt hat <ref type="letter">552</ref>, in der Vorrede (des vierten Bandes) der „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ und in den „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ (von <rs key="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs>) zum 9. Jahrhundert stehen. Anzufügen ist, dass ein <rs key="index:d14380e20126">Jesuit</rs> zu <rs key="index:d14380e31332">Orléans</rs> namens <rs key="index:d14380e15346">Barthélémy Germon</rs> vor einigen Jahren gegen die Handschriften von <rs key="index:d14380e8579">Corbie</rs> seine Stimme erhoben hat. Zuvor schon hatte er einen Angriff („Disceptatio“) auf Jean Mabillons von allen gelobtes Werk „<rs key="index:d14380e25780">De re diplomatica</rs>“ versucht. Dem in der Sache unerfahrenen <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> gebot <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> jedoch mit seiner Gegenschrift („<rs key="index:d14380e25805">Librorum de re diplomatica supplementum</rs>“) Schweigen, wie denn, nach dem <rs key="index:d14380e18321">hl. Hieronymus</rs>, ein müder Stier nur umso fester auftritt. Diese Vorgänge werden <rs type="person" role="sender">BP</rs> bekannt sein. Nach Mabillons Tod vermeinte <rs key="index:d14380e15346">Germon</rs>, die Wahrheit sei zusammen mit jenem begraben worden, und brachte 1713 ein Werk mit dem Titel „<rs key="index:d14380e15358">De veteribus haereticis</rs>“ heraus, in welchem er die Echtheit von Handschriften aus <rs key="index:d14380e8579">Corbie</rs> zu bestreiten suchte. An einer Stelle behauptete er, dass <rs key="index:d14380e36498">Ratram</rs> ein Parteigänger des <rs key="index:d14380e16011">Gottschalk von Orbais</rs> und mit diesem Gegner des <rs key="index:d14380e18411">Hinkmar von Reims</rs> gewesen sei. Weil aber Germons Argumentation im Lichte der handschriftlichen Überlieferung von <rs key="index:d14380e8579">Corbie</rs> nicht standhalten konnte, erklärte er diese für unecht oder fragwürdig. Im vorangegangenen Jahr hat nun auch <rs key="index:d14380e8855">Pierre Coustant</rs> ein Buch herausgebracht („<rs key="index:d14380e8867">Vindiciae confirmatae</rs>“), in welchem er die Handschriften von Corbie verteidigt. Besonders der vierte und der fünfte Teil des Werkes sind zu lesen, wo klar gezeigt wird, dass die Handschriften weder mutwillig verfälscht wurden noch in gerechtfertigten Zweifel gezogen werden können, sondern aufrichtig von <rs key="index:d14380e36498">Ratram</rs> gelesen und zu Recht in der Causa des <rs key="index:d14380e16011">Gottschalk</rs> vorgebracht und keineswegs böswillig gegen <rs key="index:d14380e18411">Hinkmar</rs> verwendet wurden.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e12249"><rs type="person" role="sender">LP</rs> bietet in der Folge ausführliche bio-bibliographische Angaben zu <rs key="index:d14380e15123">Gabriel Gerberon</rs>. Dieser stammte aus <rs key="index:d14380e38621">St.-Calais</rs>, wo sich das <rs key="index:d14380e38629">Kloster des hl. Carilephus</rs> befindet, und legte 1649 in <rs key="index:d14380e37218">St.-Melaine zu Rennes</rs> Profess ab. Schon in jungen Jahren wurde er als Lehrer der Philosophie und Theologie eingesetzt, denn – wie <rs key="index:d14380e8175">Cicero</rs> sagt – manche, die an Jahren jung sind, erweisen sich in ihren Sitten als reif. Bei seiner Beschäftigung mit <rs key="index:d14380e4919">Benediktinergelehrten</rs> stieß er auf die Werke des <rs key="index:d14380e38454">Rupert von Deutz</rs>, der sich gegen Neider und Gegner behaupten musste, wie es denn Gottes gerechter Ratschluss ist, dass manche sehend nicht sehen und hörend nicht verstehen. Gerberon bemühte sich daher, die Gedanken und Worte Ruperts zu eröffnen, damit allen Lügnern der Mund verschlossen werde. Das Werk „<rs key="index:d14380e15140">Apologia pro Ruperto</rs>“ erschien 1669 zu <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs>; <rs key="index:d14380e15123">Gerberon</rs> widerlegte darin nicht allein die alten Widersacher Ruperts, sondern auch die <rs key="index:d10854e25113">Protestanten</rs> – besonders griff er in einem Anhang <rs key="index:d14380e39497">Claude Saumaise</rs> („<rs key="index:d14380e39503">De transsubstantiatione liber</rs>“) an und wies nach, dass Ruperts Auffassung von der Transsubstantiation konform mit der katholischen Lehre ist. Gerberon entschloss sich auch zu einer Ausgabe der <rs key="index:d10854e1160">„Opera“ des hl. Anselm</rs>. Während dieser umfangreichen Arbeit erfüllte er stets unvermindert alle Pflichten des Mönchslebens. Den Ausführungen des heiligen Lehrers fügte er nichts hinzu, stellte sich aber falschen Deutungen entgegen. Er sammelte auch viel Material zur Geschichte der Kirche, insbesondere in England; <rs type="person" role="sender">LP</rs> wünscht sich, dass die gegenwärtigen Engländer den Glauben und die Disziplin des <rs key="index:d10854e1081">hl. Anselm</rs> bewahrt hätten. Doch wie einst <rs key="index:d14380e33018">Petrus von Blois</rs> aus <rs key="index:d14380e11399">England</rs> nach <rs key="index:d14380e41073">Sizilien</rs> schrieb, sind die Inselbewohner treulos. <rs key="index:d14380e15123">Gerberon</rs> brachte Anselms Werke in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> heraus, wo er damals lebte, und erwog auch die Abfassung einer „<rs key="index:d14380e15160">Theologia sancti Anselmi</rs>“, die er jedoch aus unbekannten Gründen nicht fertig stellen konnte. Hingegen publizierte ein ähnliches <rs key="index:d14380e38575">Werk</rs> unter demselben Titel der spanische Benediktinerkardinal <rs key="index:d14380e38567">José Saenz d’Aguirre</rs> zu <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs>. Gerberons Eingebundenheit in die Pariser Gelehrtenkreise beschreibt <rs type="person" role="sender">LP</rs> mit einem <rs key="index:d14380e44403">Vergil</rs>-Zitat. Zu dieser Zeit erschienen auch einige Schriften ohne sichere Autorenangabe, die <rs key="index:d14380e15123">Gerberon</rs> unbelegterweise zugeschrieben werden. Dazu zählen die unter dem Namen eines „Rigberius“ herausgegebenen „<rs key="index:d14380e26365">Acta Marii Mercatoris</rs>“, weiters eine (unter dem Pseudonym „Flore de Sainte-Foy“ veröffentlichte) französische Schrift „<rs key="index:d14380e15150">Miroir de la pieté chrétienne</rs>“. Dieses Buch wurde von mehreren Bischöfen verboten. Es erschien später nochmals in einer veränderten und der Königin (<rs key="index:d14380e26254">Maria Theresia</rs> von Österreich) gewidmeten Fassung mit dem Titel „<rs key="index:d14380e15145">Meditations chrestiennes</rs>“ und unter der Autorenangabe „De Pressigny“; Gerberon war nämlich Titularprior von <rs key="index:d14380e38883">St.-Martin de Pressigny</rs>. Als Verteidigungsschrift für den „Miroir“ wurde eine weitere Schrift „<rs key="index:d14380e15155">Miroir sans tache</rs>“ publiziert. Um das Jahr 1677 erschienen zahlreiche Schriften, welche den französischen Titel „<rs key="index:d14380e15135">L’abbé commendataire</rs>“ tragen und nicht ungeteilte Zustimmung fanden. <rs key="index:d14380e15123">Gerberon</rs> wird für den Verfasser eines dieser Traktate gehalten: Doch gilt für das, was nicht ist, und für das, was sich nicht erweisen lässt, dasselbe Urteil. Gerberon führte indessen kein untätiges Leben, weil ihm bewusst war, dass stehendes Wasser faul wird. So wurde er gemeinsam mit anderen Mitbrüdern in der Seelsorge eingesetzt und schließlich in Corbie zum Subprior ernannt. Gerberon lebte ein friedliches Leben, als er plötzlich auf Befehl des Königs (Ludwig XIV.) durch einen von Soldaten begleiteten Unteroffizier der Maréchaussée (Pierre Auzillon) verhaftet werden sollte. Von Bürgern gewarnt, konnte Gerberon heimlich flüchten; er versteckte sich für einige Zeit und kam dann in eine Gegend unter der Herrschaft der Generalstaaten (Batavorum ditio). Dort wurde er von dem apostolischen Vikar Johannes Baptista van Neercassel, Titularbischof von Castoria, freundlich aufgenommen und auf einer Pfarre eingesetzt. Dieser Aufgabe kam er nach, bis ihn der Erzbischof von Mecheln (Humbert de Precipiano) verhaften ließ. Viele Schriften hat Gerberon zu seiner Verteidigung verfasst, er fand jedoch kein Gehör. Nach einiger Zeit wurde er nach Frankreich überstellt und in der Zitadelle von Amiens festgehalten, wo ihm der dortige Bischof (Henri Feydeau de Brou) Trost spendete. Bald aber wurde er in das königliche Schloss zu Vincennes verbracht. Kardinal Louis-Antoine de Noailles erreichte schließlich beim König die Rückkehr Gerberons in seinen Orden, nämlich in das Kloster St.-Denis, wo er 1711 im Alter von mehr als 80 Jahren verstarb.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e12251">Indem er nach René Massuet fragt, befiehlt BP, den unaussprechlichen Schmerz zu erneuern. <rs type="person" role="sender">LP</rs> berichtet vom Tod dieses umfassend Gelehrten am 19. Januar 1716. <rs type="person" role="sender">LP</rs> kannte ihn gut, da er Massuets Superior, Beichtvater und Ratgeber war. So erlaubt er sich das Urteil, dass Massuet die Reinheit der Taufe bis in den Tod bewahrte. Die Profess legte Massuet mit 17 Jahren 1672 (recte: 1682) in Notre-Dame de Lyre ab. Er ließ dabei seine noch lebende Mutter (Madeleine Legrand) aus adliger Familie (siehe Kommentar) zurück; sein Vater (Louis Massuet), ein von Jugend an in Gerichtssachen versierter und im Parlement von Rouen (suprema Neustriae curia) angesehener Mann, war schon lange zuvor gestorben. René Massuet studierte Philosophie und Theologie und wurde auch bald zum Lehren dieser Fächer eingeteilt. Daneben erwarb er zu Caen den Grad eines Bakkalars im Kirchenrecht. Er erlernte die griechische Sprache, beherrschte jedoch auch die englische, was ihn bei der (exilierten) englischen Königin (Maria Beatrix von Modena) und ihrem Hof in hohes Ansehen brachte. Auch im Französischen schrieb er in elegantem Stil. Er verteidigte die maurinische Augustinus-Ausgabe in seiner von allen gelobten „Lettre d’un ecclésiastique“. Massuet brachte auch mit großer Anstrengung die Werke („Contra haereses“) des Irenäus von Lyon heraus; die Edition vermutet <rs type="person" role="sender">LP</rs> bereits in den Händen BPs. Den fünften Band der „Annales OSB“ brachte Massuet nach dem Tod Mabillons heraus und leitete ihn mit einer „Synopsis“ zu dessen Leben ein. Während der Arbeit am Folgeband aß Massuet wenig und schlief kaum; er erlitt einen Schlaganfall (apoplexia) und starb innerhalb von vier (recte: acht) Tagen. Er stand im 57. Lebensjahr.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e12253">In dem von Massuet an <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesendeten Material fehlen, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seinem Brief bemerkt hat, Lebensbeschreibungen der Maurinerschriftsteller; <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat darum gebeten, dass <rs type="person" role="sender">LP</rs> solche verfasst und an ihn sendet. <rs type="person" role="sender">LP</rs> bittet deswegen um Mitteilung der Namen der Autoren, zu denen Angaben gewünscht werden, dann kann <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Wunsch entsprochen werden; freilich nur langsam, da für einen Prälaten die Tage mit Geschäften voll sind und er, wie Innozenz III. sagt, so oft als möglich mit seinen Mitbrüdern im Konvent sein soll. <rs type="person" role="sender">LP</rs> hat, wie von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewünscht, einige Mönche seines Klosters dazu angehalten, die Bibliothek durchzusehen und benediktinische Bücher und Autoren zu verzeichnen, namentlich diejenigen, die vor der Errichtung der Kongregation tätig waren; die Maurinerschriftsteller sind <rs type="person" role="sender">BP</rs> bereits aus anderer Quelle bekannt. Die versprochene Gegengabe will <rs type="person" role="sender">LP</rs> gerne und dankbar annehmen. Für die Sendung bis Strassburg soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Porto lösen, von dort wird sie weiter nach Reims gebracht. Die Adresse soll an <rs type="person" role="sender">LP</rs> als Prior von Corbie lauten, wobei die Weiterleitung durch Pierre Devaux, den Zellerar von St.-Rémi zu Reims in der Champagne, geschehen kann. <rs type="person" role="sender">LP</rs> empfiehlt sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> in Christus, dessen Barmherzigkeit er für ihn erbittet.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">133 [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">132]</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist von einem Sekretär geschrieben, nur die Unterschrift von LP. Man bemerke den zweifellos bei der Ausfertigung der Reinschrift durch Haplographie aufgetretenen Fehler <hi rend="italic">funditus ruit</hi> statt <hi rend="italic">asserere</hi> in &lt;1&gt;.</p>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Irrig zum 14. Juni 1716 datiert bei Glassner, Verzeichnis 231.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Domno Bernardo Pez inter litteratos notissimo, inter religiosos spectatissimo, inter amicos ferventissimo salutem optimam dicit frater Ludovicus Pisant Veteris Corbeiae prior immeritus.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e12284">Perlectis litteris eruditione simul et modestia refertis, quas vestra sapientia ad nos nuperrime direxit, nihil me moratur, responsum non differo, ne ingrati animi vitium videar incurrere. Itaque de Ratramno dicam nihil novi nobis occurrere praeter ea, quae, ut iam monui, habentur in praefatione ad Acta sanctorum ordinis sancti Benedicti et in Annalibus Benedictinis ad saeculum 9. Unum forte adiciendum, scilicet Germonius Jesuista [<hi rend="italic">sic</hi>] Aurelianensis in codices manuscriptos Corbeienses ab aliquot annis insurrexit: et primum quidem <seg type="lemma" corresp="#d3e12416">improbare et impugnare totis viribus et extensis nervis aggressus est tractatum De re diplomatica</seg> domni Joannis Mabillonii, opus omnibus notum atque a nullis non laudatum. At Jesuista<note place="foot" xml:id="d3e12289">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Jesuita</hi>.</note> [<hi rend="italic">sic</hi><seg type="lemma" corresp="#d3e12422">] author hac in re plane novitius in ipso limine haesit, et Mabillonius tanquam bos lassus, sic loquebatur Hieronymus, fortius figens pedem</seg> Germonio audaci docte et viriliter obstitit suumque ori manum imponere coegit adversarium. Haec, non dubito, vobis sunt nota. At mortuo Mabillonio veritatem cum illo sepultam aut saltem iacere sine vindice aut certe impugnandam sine antagonista arbitratus est Germonius. Ideo volumen in octavo edidit anno 1713, cui titulus De veteribus haereticis ecclesiasticorum codicum corruptoribus, in quo totus est, ut codicibus Corbeiensibus fidem abnegandam demonstret. Potissimum legendum caput secundum tertiae partis pagina 548, ubi author Ratramnum contendit esse asseclam Gotescalsi [<hi rend="italic">sic</hi>], ambos Hincmaro episcopo Remensi non dispari mente adversarios atque contra praelatum unanimes uno ore stare; et quia Germonii sistema inspectis Corbeiensibus manuscriptis funditus ruit suaque causa cadere necesse est Hincmarum, ideo falsos aut saltem suspectos codices manuscriptos asserere<note place="foot" xml:id="d3e12301">	Korrigiert aus <hi rend="italic">funditus ruit</hi>.</note> non dubitat ille author. <pb n="1v"/> Anno proxime elapso librum etiam in octavo edidit domnus Petrus Custancius [<hi rend="italic">sic</hi>], Gallice Coustant, in quo plene et perfecte, sed et modeste, Corbeienses codices manuscriptos vindicat Custantius. Legendus liber, potissimum in<seg type="lemma" corresp="#d3e12430"> quarta et quinta parte operis</seg>, ubi evidenter apparet neque fraudulenter corruptos neque in suspicionem iure adducendos, sed sincere a Ratramno lectos, in causa Gotescalsi [<hi rend="italic">sic</hi>] iuste productos nec contra Hincmarum malitiose adhibitos esse manuscriptos Corbeienses. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e12316">Domnus Gabriel <seg type="lemma" corresp="#d3e12434">Gerberonius</seg> honnestis [<hi rend="italic">sic</hi>] parentibus ortus est in oppido S. Carilefi, cui nomen inditum<note place="foot" xml:id="d3e12321">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">est</hi>.</note> ab antiqua ordinis nostri abbatia, cuius author et fundator sanctus Carilefus vir insignis pietatis et magni nominis, ad quem convolarunt religionis studio plurimi deinceps monachi, unde celeberrimum postea factum est monasterium S. Carilefi fama notissimum. <seg type="lemma" corresp="#d3e12434">Gerberonius</seg> monasticam iunior emisit professionem, scilicet aetatis suae 21., in monasterio S. Melanii Rhedonensis anno Domini 1649. Exercitiis regularibus fidelis simul et fervens certam sategit facere vocationem suam. Fratribus suis in sua conversatione carus fuit et superioribus acceptus. Studiis tum philosophicis tum theologicis sedulus pro more iuvenum vacavit. Iuvenis quidem studuit, sed iuveniles mores dudum exuerat, sicque sapientia et scientia caeteris antecelluit<note place="foot" xml:id="d3e12327">	Korrigiert aus <hi rend="italic">antee</hi>.</note>. Perspecta a superioribus, qui suorum acta discutiunt ponderantque spiritus, ingenii sublimitate, iudicii soliditate animique maturitate ab his electus destinatusque est, qui fratrum iuniorum studiis iam praeesset, et ipse vix extra iuventutem actus; at, ut olim dicebat Cicero<note place="foot" xml:id="d3e12333">	Über der Zeile eingefügt.</note>, deprehenduntur aliquando aetate iuvenes moribus senes. Docuit ergo <seg type="lemma" corresp="#d3e12434">Gerberonius</seg> diu felicique successu philosophiam theologiamque, nimirum scientiam, quam abunde hauserat, large diffudit. Interea dum pie affectus ad divina doctores ordinis nostri assidue pervolutaret<note place="foot" xml:id="d3e12336">	Korrigiert aus <hi rend="italic">pervolutavit</hi>.</note>, circa Ruitperti abbatis Thuitiensis scripta profunde rimatus huius sublime ingenium sapientiamque excellentem et ipse perspicax<note place="foot" xml:id="d3e12343">	Korrigiert aus <hi rend="italic">acutus</hi>.</note> facile deprehendit. Abbas Thuitiensis etiam, dum viveret, invidos sustinuit et obtrectatores, nemo nescit; etenim iustum Dei iudicium est, ut <seg type="lemma" corresp="#d3e12444">videntes aliqui non videant et audientes non intelligant</seg>. Animum applicuit <seg type="lemma" corresp="#d3e12434">Gerberonius</seg> docens, ut sensa et verba doctoris Rutperti aperiret et<seg type="lemma" corresp="#d3e12448"> obstrueret os loquentium iniqua</seg>. Ideo librum in octavo edidit 1669 Parisiis impressum, <pb n="2r"/> cui titulus Apologia pro Rutperto etc., in quo non solum antiquos doctoris Rutperti adversarios penitus refellit, sed et protestantes, quos inter Claudium Salmasium tanquam antesignanum vehementer et ratione et authoritate in appendice exagitat fidemque nostram de transsubstantiatione astruit, nec ab ea Rutperti doctrinam discrepare efficaciter demonstrat. Eadem mente Gerberon, id est suo ordini devotus, erga ordinis sanctos pius, sed et erga ordinis doctores docilis cogitavit secura, consuluit amicos et tandem decrevit sancti Anselmi opera, quem imprimis suum elegerat magistrum, de novo edere. Exercitiis regularibus semper institit, lectionibus quotidianis nunquam defuit, et tamen sancti doctoris verba, sensus, ratiocinia, disputationes notis et observationibus explicavit, illustravit. Lucem dictis sancti doctoris non addidit, sed ne eius menti tenebrae superspargerentur, sapientia sua cavit, sua scientia obstitit. Plurima, quae pertinent ad disciplinam ecclesiae, abunde potissimum Anglicanae, congessit. Utinam Angli moderni sancti Anselmi totius insulae primatis fidem tenerent disciplinamque sectarentur! Utramque elucidavit <seg type="lemma" corresp="#d3e12434">Gerberonius</seg>, sed, aiebat Petrus<seg type="lemma" corresp="#d3e12452"> Blesensis scribens ex Anglia ad Siciliam, insulares infideles</seg>. Edidit Parisiis, ubi tum degebat, Gerberon sanctum Anselmum, quem multiplici titulo potuit dicere suum. Et quidem circa huius sancti doctoris opera assidue meditatus consilium iniit a nullo non laudatum: totam ex integro theologiam ex huius sacris operibus nulla alius cuiuscumque authoris mentione facta contexere et concinnare publicamque facere, vocandam merito Theologiam sancti Anselmi. Opus non complevit, qua sorte, non dicitur. At illustrissimus cardinalis Daguire ordinis nostri alumnus et decus in Hispania sancti Anselmi mentem probe assecutus corpus theologicum iuris publici fecit, et quia eminentissimus author ex puris sancti Anselmi fontibus hauserat principia, eam ideo Theologiam sancti Anselmi Romae editam vocat. Interea dum Parisiis moraretur Gerberon, omnes omnium ordinum litterati eius eruditione ducti, polita eloquutione moti, comitate perciti eum conveniebant, et quod canit Virgilius:</seg></p>
         </div>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="2v"/> Tunc temporis venerunt in lucem varia opuscula sine certo authoris nomine, quorum author Gerberon creditus, sed neque confessus neque convictus. Tale est Marius Mercator cum notis quibusdam sub nomine Rigberii. Sic libellus, cui titulus Gallice Miroir de pieté, Speculum pietatis. Condemnatus hic a quibusdam episcopis. Idem quoad materiam paruit mutata forma, scilicet modum stylumque Meditationum Christianarum induit, reginae Christianissimae dedicatus addito authoris nomine de Pressigny; et ipse erat Gerberon titularis prioratus non conventualis S. Martini de Pressigny. Ad praecedentis libelli explicationem aut deffensionem [<hi rend="italic">sic</hi>] editus est libellus, cui titulus Gallice Miroir<note place="foot" xml:id="d3e12363">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">de</hi>.</note> sans tache, Speculum sine macula. Circa annum 1677 dati sunt in publicum plurimi libelli, cui titulus Gallice L’abbé commendataire, Abbas commendatarius, non omnibus sane probati. Alicuius saltem habitus est Gerberon author: sed de his, quae non sunt, et quae non apparent, idem iudicium. Inertem deinceps non duxit vitam Gerberon non nescius</p>
         </div>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">Ideo pluribus e sodalibus nostris socius est adiunctus; hi a superioribus destinati et missi ad plaebes, quarum cura abbatiis commissa a summo pontifice, atque hac ratione ab ordinariis exemptas, alii pro more solito concionantur, cathechisant nonnulli, visitant infirmos quidam, qui etiam eleemosinas pauperibus erogant, sed nec desunt, qui lites componant atque ad pacem discordes revocent; partem in his fere omnibus habuit Gerberon. Corbeiensis postea factus subprior<note place="foot" xml:id="d3e12374">	Korrigiert aus <hi rend="italic">supp</hi>.</note> instructiones seu catecheses ad populum non raro pronunciavit, totus fratrum conventus semper adfuit, clerus nunquam abfuit, sed et multitudo plaebis undequaque confluxit: sapientibus sapienter loquebatur, simplicioribus sensibilia ingenii sui acumine sublimia reddebat, omnes audiebant, intelligebant omnes, nullus non mirabatur. Dum tranquillam sic vitam ageret Gerberon, ecce cum militibus advenit dux pretorius, ut iussu regis eum apprehendat detineatque. Admonitus secreto Gerberon a civibus clam se subduxit, aliquandiu profugus secessit, tandem in regionem Batavorum ditioni subiectam pervenit. Illic a Castoriensi episcopo in his partibus catholicis vicario apostolico humaniter acceptus et statim assignatae plaebi pastor ab eo est constitutus. Hocce munus digne Deo, religiose proximo, tranquille sibi diu gessit, usque dum agente episcopo <pb n="3r"/> Mechliniensi detentus est atque in custodia servatus. Multa edidit scripta Gerberon, quibus id unum agebat, ut ex regulis iuris et secundum canones sua causa tractaretur. Sed neque pro reverentia sua neque pro importunitate exauditus est. Elapso hisce in angustiis aliquo tempore in Galliam remissus est Gerberon, sed in Ambianensi arce laute custoditus. Illi consilio simul et solatio pro sua sapientia et humanitate non defuit Ambianensis episcopus; sed exinde paulo post eductus in regium Vincennarum castellum est translatus. Tandem a rege hoc obtinuit eminentissimus cardinalis de Noailles, ut ordini suo tot ac tantis procellis agitatus restitueretur. Ideo in monasterio S. Dionysii in Francia inter fratres est receptus ibique, quem mandavit Deus sibi acceptabilem sectatorem bonorum operum, hic in pace quievit octogenario maior anno 1711. <seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e12382">Dum patris <seg type="lemma" corresp="#d3e12510">Renati Massuet</seg> mentionem ingerit, proh dolor!</seg></p>
         </div>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve">Hic vir piissimus et in omni scientiae genere peritissimus non vivit in terris. Raptus est 19. Januarii presentis anni, non dubito, in caelum. Mihi perfecte notus, plurimum dilectus; non solum mecum vixit, sed Deo quidem vixit et quodam modo mihi, utpote quem superiorem agnoverat, sed et quem ut actuum vel interiorum suorum me elegerat arbitrum in foro conscientiae et iudicem. Ideo dicere audeo vestem albam, qua induimur in baptismate, ab illo sine macula per totum vitae decursum fuisse servatam. Professionem monasticam edidit iunior, aetatis scilicet suae 17. anno, in monasterio B. Mariae de Lyra anno 1672. Reliquerat in saeculo matrem nobilem, scilicet matronam et quidem viduam. Longe antea eius pater obierat, vir in forensibus a primaeva aetate versatus, in iure exercitatus, atque in suprema Neustriae curia habitus est patronus celeberrimus. Renatus Massuet studiis tum philosophicis tum theologicis cum coaetaneis suis operam sedulus dedit, sed omnes alios tum intelligentia et diligentia, tum pietate et affabilitate superabat. Inde sibi scientiae copia, quam in alios statim transfunderet, ideo litterario cursu peracto fratres non multo post philosophiam et theologiam docere a superioribus iussus est. <pb n="3v"/> Hisce classicis exercitiis totum se dedisse videbatur; nihilominus iuri canonico sic studuit, ut in academia Cadomensi fuerit baccalaureus renunciatus. Linguam Graecam didicit, sed et linguam Anglicanam apprime callebat: sic ea acute et delicate et iuste sensus, cogitationes etc. efferebat, ut Anglorum regina cum tota eius curia hunc in deliciis haberet atque cum illo miscere sermones ardenter et ex animo cuperet. Gallice scribebat stylo polito, eleganti, conciso. Deffendit [<hi rend="italic">sic</hi>] sancti Augustini Opera noviter edita contra impugnantes data in publicum epistola Gallice scripta, cui titulus Gallice Lettre d’un ecclesiastique, Epistola ecclesiastici etc.; cui plauserunt cuncti, nullus respondit, et finita est causa. Novam editionem omnium Operum sancti Irenaei aggressus est domnus Renatus Massuet, improbo labore persecutus et feliciter complevit. Haec editio, puto, est apud vos, ideo plura circa illam non refero. Ultimum tomum de Annalibus ordinis nostri mortuo Mabillonio ad finem perduxit et ad<note place="foot" xml:id="d3e12394">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">fi</hi>.</note> limen illius vitae Sinopsim dedit. Dum sequentem tomum appararet domnus Renatus Massuet, sui fere oblitus, cibum levissimum capiens, pupillam vix claudens, studiis attritus apoplexia subito correptus intra quatuor dies moerentibus fratribus ultimum Deo reddidit spiritum, anno aetatis suae 57. <seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e12400"><seg type="lemma" corresp="#d3e12536">Circa ea, quae sunt a Renato Massuet ad vestram sapientiam missa</seg>, desunt, ut notat in epistola sua, vitae scriptorum congregationis sancti Mauri; et exigit<note place="foot" xml:id="d3e12402">	Korrigiert aus <hi rend="italic">exe</hi>.</note>, ut istae a me concinnentur ad vos mittendae. Non renuo, at vitam eorum scribere nequeo, quorum non teneo nomina. Si haec nobis indicare iuvat, optatis vestris satisfacere non gravabor, sed pedetentim, nam ut non nescit religio vestra, <seg type="lemma" corresp="#d3e12542">dies pleni inveniuntur</seg> in praelato, cui dicit Innocentius 3. capite<seg type="lemma" corresp="#d3e12546"> Cum ad monasterium</seg>: Quanto frequentius poterit praelatus, sit cum fratribus in conventu. Aliquos e sodalibus nostris, ut peroptare videtur, destinavi, qui bibliothecam percurrant, libros autoresque ordinis nostri notent, eos scilicet, qui ante nostram congregationem erectam scripserunt; nostri etenim vobis<seg type="lemma" corresp="#d3e12550"> innotescunt aliunde</seg>. Munus lubens et ex animo oblatum ut eulogiam grate accipio; ideo <pb n="4r"/> pecunia a vobis est solvenda pro traiectura ad Argentoratum usque, illinc Remos perveniet, unde sic superscribendum: domno Ludovico Pisant priori Corbeiensi, commendatum domno<seg type="lemma" corresp="#d3e12554"> Petro Devaux</seg> cellerario abbatiae S. Remigii Remis in Campania, Reims en Champagne. Me, quaeso, habeat vestra pietas dilectum in visceribus Jesu Christi, cuius misericordiam vestra benignitas obtineat.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Frater Ludovicus Pisant prior.</p>
            <p xml:space="preserve">Datum in monasterio Corbeiae Veteris 17. Junii anno Domini 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e12416">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>improbare ... De re diplomatica</label><p> Zur Auseinandersetzung zwischen
                  Germon und Mabillon vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14864">Albertan,
                     Bénédictins</rs> 92–95; <rs type="bibl" key="bibl:15214">Bertrand, De re
                     diplomatica</rs> 613–615; <rs type="bibl" key="bibl:18326">Mersiowsky,
                     Ausweitung</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e12422">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> bos lassus ... pedem</label><p>Nach Hieronymus, Epistola 102,2; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20228">Walther–Schmidt, Proverbia</rs> 7 301.</p></note>
            <note xml:id="d3e12426">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> caput secundum ... ille author</label><p> Germon, De veteribus haereticis 548f.</p></note>
            <note xml:id="d3e12430">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> quarta et quinta parte operis</label><p> Coustant, Vindiciae confirmatae 314–563. </p></note>
            <note xml:id="d3e12434">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Gerberonius</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 311–351; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 91f., 107–109; 2
                  25; <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 28; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15756">Daoust, Mésaventures</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:16208"
                     >Filliâtre, Gerberon</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17968">Lesaulnier–Lenain,
                     Gerberon</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18660">Orcibal, Spiritualité</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 242–245.
                  Die Angaben LPs sind zwar nachvollziehbar, blenden aber einen Teil der zahlreichen
                  Konflikte im Leben Gerberons und vor allem dessen Nähe zum Jansenismus als Grund
                  der erlittenen Verfolgungen aus.</p></note>
            <note xml:id="d3e12440">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Cicero ... moribus senes</label><p> Vgl. Cicero, De divinatione 2,23,50: „[...] puerili specie dicitur visus, sed senili fuisse prudentia“. Eine Stelle, die dem von LP verwendeten Wortlaut besser entspräche, konnte nicht ermittelt werden. </p></note>
            <note xml:id="d3e12444">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>videntes ... intelligant</label><p>Nach Mt 13,13.</p></note>
            <note xml:id="d3e12448">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> obstrueret ... loquentium iniqua</label><p> Nach Ps 63,12.</p></note>
            <note xml:id="d3e12452">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Blesensis ... infideles</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14830">Petri Blesensis Opera 1</rs> 139.</p></note>
            <note xml:id="d3e12456">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Theologia sancti Anselmi</label><p> Ein solches Werk kam nicht zustande; doch
                  publizierte Gerberon 1692 zu Delft eine Schrift mit dem Titel „Sanctus Anselmus
                  per se docens“: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18660">Orcibal, Spiritualité</rs>
                  155.</p></note>
            <note xml:id="d3e12460">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Tum pietate ... adstant</label><p> Vergil, Aeneis 1,151f.</p></note>
            <note xml:id="d3e12465">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Condemnatus ... episcopis</label><p> Zu dieser Auseinandersetzung vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15756">Daoust, Mésaventures</rs> 369f.;<rs type="bibl"
                     key="bibl:18660">Orcibal, Spiritualité</rs> 158–166. Unter den Bischöfen, die
                  Zensuren gegen das Werk erließen, befanden sich insbesondere der Erzbischof von
                  Aix Jérome Grimaldi-Cavalleroni, der Erzbischof von Reims Charles-Maurice Le
                  Tellier und der Bischof von Grenoble Étienne Le Camus. Zu ihnen vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16458">Gauchat, Hierarchia catholica 4</rs> 89, 311; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19122">Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 191,
                  212, 332. </p></note>
            <note xml:id="d3e12469">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>L’abbé commendataire</label><p>Eine Schrift dieses Titels stammte von François
                  Delfau, zu einer anderen, die unter dem Pseudonym „Sieur de Froimont“ erschienen
                  war, musste sich Gerberon später bekennen: <rs type="bibl" key="bibl:15756"
                     >Daoust, Mésaventures</rs> 367. In denselben Zusammenhang gehört auch seine
                  1674 herausgekommene Schrift „Sentimens de Criton sur l’entretien d’un religieux
                  et d’un abbé“.</p></note>
            <note xml:id="d3e12473">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> sed de his ... idem iudicium</label><p> Die Formel war in diesem und
                  ähnlichen Wortlauten seit dem Spätmittelalter als juristischer Lehrsatz gängig;
                  Belege finden sich etwa bei Pierre d’Ailly und Jean Gerson: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16050">Ehrle, Acten des Afterconcils</rs> 7 593; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16394">Gabriel, Naudé</rs> 67; <rs type="bibl" key="bibl:16856"
                     >Hattenhauer, Rechtsgeschichte</rs> 145; <rs type="bibl" key="bibl:18616"
                     >Oakley, Political Thought</rs> 275. Zur Begründung wurden verschiedene Stellen
                  der Digesten und des Kirchenrechts angeführt, etwa Dig. 18.1.77, Dig. 26.2.30 oder
                  D. 1 c. 16 de cons. </p></note>
            <note xml:id="d3e12477">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Quod capiunt ... aquae</label><p>Nach Ovid, Epistolae 1,5,6.</p></note>
            <note xml:id="d3e12481">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Corbeiensis ... subprior</label><p>Gerberon wirkte von 1675 bis 1682 in
                  Corbie; die Stellung ist als Exil aufgrund seiner exponierten theologischen
                  Positionen und publizistischen Aktivität zu verstehen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15756">Daoust, Mésaventures</rs> 363, 368. </p></note>
            <note xml:id="d3e12485">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ecce cum militibus</label><p> Zur versuchten Verhaftung Gerberons am 15.
                  Januar 1682 und zu den anschließenden Ermittlungen gegen ihn und gegen mehrere
                  Mitbrüder vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15756">Daoust, Mésaventures</rs> 371–375;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16208">Filliâtre, Gerberon</rs> 6–26; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19016">Ravaisson-Mollien, Archives de la Bastille</rs> 8 26–40. Zu
                  Pierre Auzillon vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17382">Jurgens–Fleury,
                     Documents</rs> 95, 115; <rs type="bibl" key="bibl:19262">Sarmant–Stoll,
                     Guerre</rs> 17f.</p></note>
            <note xml:id="d3e12489">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> pervenit</label><p> Zu Gerberon in den Niederlanden vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15756">Daoust, Mésaventures</rs> 375f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16208">Filliâtre, Gerberon</rs> 30–37. </p></note>
            <note xml:id="d3e12493">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Castoriensi episcopo</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:14842">Ackermans, Neercassel</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16458">Gauchat, Hierarchia catholica 4</rs> 139. </p></note>
            <note xml:id="d3e12497">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>episcopo Mechliniensi</label><p><rs type="bibl" key="bibl:19122"
                     >Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 128, 262.</p></note>
            <note xml:id="d3e12501">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> detentus ... remissus est</label><p>Gerberon wurde am 30. Mai 1703 zugleich
                  mit Pasquier Quesnel in Brüssel verhaftet. Seine Gefangenschaft dort, in Amiens
                  und schließlich in Vincennes dauerte bis 1710; die Freilassung überlebte er um
                  weniger als ein Jahr: <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1
                  107–109; <rs type="bibl" key="bibl:16208">Filliâtre, Gerberon</rs> 37–52; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19016">Ravaisson-Mollien, Archives de la Bastille</rs> 8
                  80f. </p></note>
            <note xml:id="d3e12505">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Ambianensis episcopus</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:19122">Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 81.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e12510">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Renati Massuet</label><p>Vgl. <ref type="letter">500</ref> &lt;7&gt;, <ref
                     type="letter">527</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">581</ref> &lt;4&gt;;
                  sowie Einleitung, Abschnitt I.3.</p></note>
            <note xml:id="d3e12516">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Infandum ... dolorem</label><p> Nach Vergil, Aeneis 2,3.</p></note>
            <note xml:id="d3e12520">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> matrem nobilem ... pater</label><p>Die Bezeichnung von René Massuets Mutter
                  Madeleine Legrand als Adelige lässt sich allenfalls durch ihre Titulierung als
                  „damoiselle“ im Taufbucheintrag erhärten, darüber hinaus jedoch nicht belegen; der
                  Vater Louis Massuet war Advokat beim Parlement von Rouen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20068">Vanel, Savants lyonnais</rs> 290. </p></note>
            <note xml:id="d3e12524">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Augustini Opera</label><p>Vgl. <ref type="letter">32</ref> &lt;4&gt;; zur
                  Streitschrift Massuets vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17878">Leclercq,
                     Mabillon</rs> 2 667f.</p></note>
            <note xml:id="d3e12528">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> est apud vos</label><p>Vgl. <ref type="letter">154</ref>
               &lt;9&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e12532">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> vitae Sinopsim</label><p>Zur von Massuet verfassten Lebensbeschreibung
                  Mabillons vgl. <ref type="letter">192</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e12536">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Circa ea ... missa</label><p>Von dem Material sind nur noch erhalten: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 2, Nr. 2 und 3; vgl. Einleitung, Abschnitt I.4. </p></note>
            <note xml:id="d3e12542">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>dies ... inveniuntur</label><p> Nach Ps 73,10.</p></note>
            <note xml:id="d3e12546">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Cum ad monasterium</label><p> X 3.35.6.</p></note>
            <note xml:id="d3e12550">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> innotescunt aliunde</label><p> Es ist nicht mit letzter Sicherheit zu sagen, ob LP hier eine generische Aussage tätigt oder, was allerdings im Lichte des von ihm zuvor Gesagten wenig wahrscheinlich ist, von der Zusendung eines Schriftstellerkatalogs durch Massuet spricht. Von der einige Monate zuvor erschienenen „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ kann er durch 593 Kenntnis besessen, sie jedoch kaum aus eigener Anschauung gekannt haben. Sie käme eventuell als jenes Geschenk in Frage, das BP offenbar zu senden angeboten hatte, das sich aber nicht mit Sicherheit bestimmen lässt. Aus den späteren Schreiben LPs (749, 754) geht auch nicht hervor, ob es überhaupt zu einer Versendung kam.</p></note>
            <note xml:id="d3e12554">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Petro Devaux</label><p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 2 64; <rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs>
                  76. Zum späteren Kontakt BPs mit dem Kloster St.-Rémi zu Reims vgl.
               788.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>