<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">81 Severino de Ò an Bernhard Pez. 1710-07-04. Pavia (S. Spirito).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">81</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 19 (mischt
                     in seiner Paraphrase 81 und 101)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">363r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Severino de Ò</persName>
               <date when="1710-07-04">1710-07-04</date>
               <placeName>Pavia (S. Spirito)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">79</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">100</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">79</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">101</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e9648"><rs type="person" key="">SO</rs> dankt für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben <ref type="letter">79</ref>, das in der ersten Junihälfte bei ihm eingelangt ist. Neben den Heiligen sind auch die Schriftsteller wert, dass man ihr Gedächtnis erhält; freilich ist <rs type="person" key="">SO</rs> der Aufwand (oeconomia) des Vorhabens („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) bewusst.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e9653"><rs type="person" key="">SO</rs> verweist darauf, dass in <rs key="index:d14380e23402">Philippe Labbes</rs> „<rs key="index:d10854e16349">Bibliotheca bibliothecarum</rs>“ einige Gelehrte als Sammler benediktinischer Schriftsteller aufscheinen. Sie haben sich jedoch auf einzelne Länder – Deutschland, Frankreich, England – oder Gemeinschaften (congregationes) beschränkt, etwa <rs key="index:d10854e5406">Cluniazenser</rs>, <rs key="index:d14380e46977">Zisterzienser</rs> oder <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170607T145429+0200" comment="nicht ansteuerbar in DigiReg" mid="1"?>Olivetaner<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?>. Für den gesamten Orden, in allen Provinzen <rs key="index:d14380e11804">Europas</rs> und vom 6. bis zum 18. Jahrhundert, hat bisher niemand eine derartige Sammlung zuwege gebracht.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e9655">Diejenigen, die <rs key="index:d14380e46421">solches</rs> versucht haben, etwa <rs key="index:d14380e46413">Arnold Wion</rs> und andere, haben nur fehlerhafte und knappe Listen produziert. Zwar liegen gegenwärtig Sammlungen für nahezu alle Länder (nationes) und Städte vor, was die Arbeit erleichtert; dennoch ist es mühevoll, die Sammlung so gewissenhaft wie die <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs>, besonders <rs key="index:d14380e10181">Du Pin</rs>, zu betreiben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> wird der Erste sein, der solch ein Gesamtwerk vollbringt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e9657">Die <rs key="index:d14380e22371">Cassinenser Kongregation</rs> war früher nach <rs key="index:d14380e32104">S. Giustina</rs> zu <rs key="index:d14380e32084">Padua</rs> benannt und wurde 1408 auf Betreiben von <rs key="index:d14380e3857">Ludovico Barbo</rs> begründet. Sie umfasst 68 Konvente, die in sieben Provinzen gegliedert sind und von denen viele auf aufgelöste Gemeinschaften der <rs key="index:d10854e5406">Cluniazenser</rs> und anderer Orden folgten, die vorher die Klöster bewohnt hatten. Bei deren Zerstreuung ging das meiste vorhandene Schriftgut verloren, die gegenwärtigen Bestände reichen lediglich bis ins 15. Jahrhundert zurück. Was seither an Bemerkenswertem aus den Klöstern hervorgegangen ist, ist großteils publiziert und teilweise auch bei ordensfremden Bibliographen vermerkt. Bloß für das vorangegangene Jahrhundert ist die Aufarbeitung mangelhaft.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e9659">Doch hat nun <rs key="index:d14380e2974">Mariano Armellini</rs> aus <rs key="index:d10854e26309">S. Paolo</rs> zu <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> eine „<rs key="index:d14380e2982">Bibliotheca</rs>“ der <rs key="index:d10854e15502">Cassinenser Kongregation</rs> in Angriff genommen, in welcher <rs type="person" role="sender">BP</rs> alle Schriftsteller seit 1408 finden wird. <rs type="person" role="sender">BP</rs> kann <rs key="index:d14380e2974">Armellini</rs> auch direkt um Rat fragen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e9661">Das nächste <rs key="index:d10854e15564">Generalkapitel der Kongregation</rs> wird im April 1711 zu <rs key="index:d14380e32084">Padua</rs> stattfinden; bei dieser Gelegenheit wird <rs type="person" key="">SO</rs> seine Funktion als deren Präses nach der üblichen dreijährigen Amtszeit zurücklegen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> rät er davon ab, dort sein Anliegen vorzubringen. Es wird kaum möglich sein, in jedem Kloster geeignete Mönche für diese Aufgabe zu finden; auch ist es aufgrund der häufigen Ortswechsel von Mönchen innerhalb der Kongregation nicht leicht, die Karrieren der Schriftsteller zu verfolgen und ihre Werke vollständig zu erfassen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll sich eher auf die Hilfe eines Einzelnen (<rs key="index:d14380e2974">Armellini</rs>) verlassen, der die Bibliotheken durchforstet und Material gesammelt hat. Wenn ihm aus den anderen Klöstern oft nicht zurückgeschrieben worden ist, mag dies neben den genannten Schwierigkeiten auch auf die Distanzen zurückzuführen sein, unter denen die Briefbeförderung zu leiden hat.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e9663"><rs type="person" key="">SO</rs> schließt mit Segenswünschen für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Bernardus Pez Mellicensis monachus. Viennam Austriae. Molker-hoff.</hi>
               </ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I.</hi></p>
         </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Bemerkung<?oxy_custom_end?>: Der Brief wurde ebenso wie <ref type="letter">101</ref> vom „cancellarius“ Giovanni Gaspare Beretti geschrieben, nur die Unterschrift ab <hi rend="italic">addictissimus</hi> von<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?> SO<?oxy_custom_end?>. Der Brief war am 24. Juli noch nicht in Melk angekommen, vgl. <ref type="letter">91</ref> &lt;4&gt;.</p>
         </div>
      </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverende admodum et eruditissime pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9690">Nihil mihi gratius unquam accidit, quam cum intelligo monachos ad rem monasticam illustrandam animum appellere. Summam itaque tua ex epistola Junio ineunte mihi data iucunditatem cepi, quia ordinis nostri scriptores docto calamo tuo luci restituere studes et paras. Quod meditaris, operis tui oeconomiam plene novi. Scriptorum adhuc memorias, post sanctos, reficere dignum adaeque ac laudabile censeo. Opus nunquam absolvendum, sed, quod ego sciam, nondum feliciter coeptum aggrederis. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9692">Nonnulli, quos Philippus <seg type="lemma" corresp="#d4618e9735">Labbaeus recenset</seg> in sua Bibliotheca Bibliothecarum, scriptores Benedictinos collegere. At aliqui solius Germaniae, Galliae vel Angliae; alii unius alteriusve congregationis, puta: Cluniacensis, Cistertii, Montis Oliveti, etc. Scriptorum totius ordinis tota in sua latitudine, cunctis ex Europae provinciis, a 6. ad 18. decurrens <sic>seculum</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], <seg type="lemma" corresp="#d4618e9742">collectorem hactenus vidi neminem</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9697">Feliciter dixi, nam Arnoldus Wion, <sic>etsiqui</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] alii rem hanc moliri tentarunt, vix mancos indiculos, maculosos, et parcissime confecerunt. Bibliothecam nostram hodie texere, cum omnes fere nationes et urbes suam habeant, non adeo difficile autumo; sed recta illa methodo, diligentia ac criterio, quibus Galli, Du-Pinius praesertim, suas colligere assolent; quo sublimius, eo laboriosius reor negotium. Tu primam, eruditissime pater, omnibus absolutam numeris cumulateque perfectam orbi literario recludes. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9702">Votis tuis ideo enixe inservire percupiens, scias <seg type="lemma" corresp="#d4618e9747">congregationem nostram Benedictino-Casinensem, olim S. Justinae de Padua, Ludovici Barbi zelo ac pietate fretam et seculi XV. anno 8. exorsam</seg>, LXVIII<note place="foot" xml:id="d4618e9704">	Korrigiert aus <hi rend="italic">LXX</hi>; über der Zeile eingefügt <hi rend="italic">68</hi>.</note> dumtaxat monasteria complecti, <seg type="lemma" corresp="#d4618e9754">septem in provincias</seg> Italiae tributa, ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e9759">relictis per Cluniacenses</seg> vel alterius ordinis religiosos, qui antea haec et alia incolebant. In eorum discessu codices omnes illo aevo amanuensium calamo solum exaratos vel traduxerunt invide vel misere disperserunt. Quos modo asservamus, ab eo tempore congessimus. Qui ex nostris claustris prodierunt, magna ex parte et melioris notae sunt editi. Hi sparsim ab exteris bibliographis, quorum ingens est numerus, ut optime noveris, referuntur. <pb n="1v"/> Plane quam plures novissimos, elapsi praesertim <sic>seculi</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], relatos nondum habemus defectu continuatorum. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9718">Verum hodie pater domnus Marianus Armellinus monachus noster Romanus S. Pauli Bibliothecam scriptorum congregationis Casinensis assiduo labore instituit, spondet et comparat. Ibi opera singula, quae requiris, cum <sic>circumstatiis</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] intueberis ab anno 1408 usque ad haec nostra tempora. Ipsum adire, consulere vel expectare pro libitu poteris. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9723"><seg type="lemma" corresp="#d4618e9764">Comitia nostra</seg> maiora Patavii venturo Aprili celebrabuntur. Praesidentiam meam, qua <seg type="lemma" corresp="#d4618e9771">potius prodesse quam praeesse</seg> desidero, pro eo tempore ac emisso triennio, ut alteri deferatur praelato, iuxta morem absolvam. Illuc, non <sic>inficior</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], petitionibus tuis contendere tibi dabitur; at id longe incommodius, et forte dubio magis eventu. Nec in singulis coenobiis monachum idoneum ac gnarum, cui haec demandari valeat provincia; nec in monasteriorum bibliothecis opera suorum auctorum singula nancisci contigerit. <seg type="lemma" corresp="#d4618e9776">Monachus persaepe hic professus et nostras alio transgreditur</seg>; ibi scribit; huc ignoratur; defluunt anni; memoria perit. Tu indiculum petis, et mancum accipis. Tutius tibi unum erit reperire, quam plures. <seg type="lemma" corresp="#d4618e9781">Unum, inquam, idem in studium ex instituto se conferentem, qui peragrans bibliothecas nostras lustravit et colligenda collegit</seg>. Ob haec aliaque incommoda tibi forte rescriptum non fuit, vel ob locorum distantias iacturam passae sunt literae. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e9728">Utinam quamvis agrestis haec mea hunc in locum adveniat tuamque teneat manum, ut meam in te benevolentiam ac conceptum amorem pro tuo in ordinem nostrum percipias. Coeptum opus alacri animo ac toto nisu prosequere, ut, cum sudore adoleverit, plausus ab eruditis viris et gloriam, immo et mercedem a Deo optimo capias. Ipse me interim teque pro religione laborantem sua ex alto dextera benedicat. Vale, vive et scribe aeternitati.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Paternitatis tuae admodum reverendae addictissimus servus domnus Severinus de O Papiensis abbas et praesidens.</p>
            <p xml:space="preserve">Papiae in S. Spiritus 4. Julii 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e9735">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Labbaeus recenset</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Labbe,
                  Bibliotheca bibliothecarum<?oxy_custom_end?> 181f., zählt an „Bibliotheken“ des
                  Benediktinerordens auf: Arnold Wion, „Lignum vitae“ (Venedig 1595); Gabriel
                  Bucelin, „Aquila imperialis Benedictina“ (Venedig 1651); Johannes Trithemius, „De
                  viris illustribus ordinis sancti Benedicti libri quattuor“ (Köln 1575); Marco
                  Antonio Scipioni, „Elogia virorum illustrium coenobii Montis Cassini“ (recte:
                  „Elogia abbatum sacri monasterii Cassinensis“, Neapel 1630); Petrus Diaconus, „De
                  viris illustribus Casinensibus“ (hg. von Giovanni Battista Mari, Rom 1655); sowie
                  ohne Nennung von Werkstiteln: William von Gillingham, Rainer von Lüttich und
                  Placidus Romanus.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9742">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>collectorem hactenus vidi neminem</label>
               <p>Zu Planungen für eine benediktinische Schriftstellersammlung vgl.
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Einleitung,
                  Abschnitt <?oxy_custom_end?>I.2; sowie <ref type="letter">285</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9747">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>congregationem ... exorsam</label>
               <p>Zu Ludovico Barbo und den Anfängen der Reform und Kongregation von S. Giustina:
                     <rs type="bibl" key="bibl:17486">Kilian, S. Giustina</rs> 63–94; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36532">Leccisotti, Congregazione</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18918">Pratesi, Barbo</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19886">Tassi,
                     Barbo</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9754">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>septem ... provincias</label>
               <p>Nämlich die sizilianische, neapolitanische, römische, toskanische, lombardische
                  und die ligurische Provinz: <rs type="bibl" key="bibl:18418">Molitor,
                     Rechtsgeschichte</rs> 1 278. Übersichten aller Klöster mit Eintrittsdaten bei
                     <rs type="bibl" key="bibl:15352">Bossi, Matricula 1</rs> 14–16; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17486">Kilian, S. Giustina</rs> 369–371; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36534">Leccisotti, Congregazione Cassinese</rs> 39–41.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9759">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>relictis per Cluniacenses</label>
               <p>Die Kongregation hatte im Zuge ihrer Ausbreitung im frühen 15. Jh. tatsächlich
                  nicht nur existierende Benediktinerklöster inkorporiert, sondern auch verlassene
                  Klöster neu besiedelt; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17486">Kilian, S.
                     Giustina</rs> 74f. Zu den Verlusten an Schriftgut im Spätmittelalter vgl. <ref
                     type="letter">98</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9764">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Comitia nostra</label>
               <p>Das Generalkapitel fand periodisch, seit 1680 alle drei Jahre, an wechselnden
                  Orten statt. Ihm oblag die Vergabe jeglicher Ämter: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36012">Dammertz, Verfassungsrecht</rs> 51–53; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18418">Molitor, Rechtsgeschichte</rs> 1 272f., 278. Vgl. <ref
                     type="letter">98</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9771">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>potius prodesse quam praeesse</label>
               <p>RB 64,8: „Sciatque [abbas] sibi oportere magis prodesse quam praeesse“. An diesen Passus hatte auch der Melker Abt Dietmayr seinen Wahlspruch angelehnt: „Aut prodesse aut non praeesse“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9776">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Monachus ... transgreditur</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">115</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e9781">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Unum ... lustravit ... collegit</label>
               <p>Der Gebrauch des Perfekts legt nahe, dass hier nicht davon die Rede ist, erst
                  einen Gehilfen für BP in Italien zu verpflichten, sondern sich auf die bereits
                  getätigten Sammlungsarbeiten Armellinis zu stützen. Im Gegensatz zu seinem zweiten
                  Brief (<ref type="letter">101 </ref>&lt;5&gt;) lässt SO hier noch keine Zweifel an
                  der Kooperationsbereitschaft Armellinis erkennen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
