<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="343" xml:id="pez-0343">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1714-06-14. Tegernsee.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">343</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Bei Glassner, Verzeichnis 218, irrig zum 15. Juni 1714.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 596r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1714-06-14">1714-06-14</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:293"/>
               <ptr type="next" target="letter:351"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Der Briefverkehr zwischen <rs type="person" role="sender">AH</rs> und <rs type="person" role="sender">BP</rs> ist seit mehr als einem Jahr unterbrochen, nun aber, nach dem erfolgten <rs ref="index:d10854e25374">Friedensschluss</rs>, scheint es an der Zeit, ihn wieder aufzunehmen. Auch wenn ihn seine Pflichten als Novizenmeister bislang genötigt haben, seine Korrespondenz und auch die Arbeit an seinem Vorhaben („<rs ref="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) zurückzustellen, soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> wenigstens einige Zeilen an <rs type="person" role="sender">AH</rs> richten.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person" role="sender">AH</rs> sendet eine eigenhändige Abschrift der Predigt (<rs ref="index:d10854e11372">Gross, „Zweifache ehren-kron“</rs>) zur Sekundiz des jüngst verstorbenen resignierten <rs ref="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Abtes <rs ref="index:d10854e32683">Bernhard Wenzl</rs>. Die Totenrede auf ihn (<rs ref="index:d10854e11367">Gross, „Dritte ehren-kron“</rs>) ist der (von <rs ref="index:d14380e16651">Petrus Guetrather</rs> verfassten) <rs ref="index:d10854e11485">Rotel</rs> beigefügt. Beides bezeugt, dass das, was <rs type="person" role="sender">AH</rs> einst über <rs ref="index:d10854e32683">Wenzl</rs> mitgeteilt hat, des Andenkens der Nachwelt wert ist.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person" role="sender">AH</rs> sendet weiters einige Seiten aus dem jüngst zu <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> gedruckten <rs ref="index:d10854e11480">benediktinischen Proprium</rs>, das (von <rs ref="index:d14380e16651">Petrus Guetrather</rs>) speziell für den Gebrauch der <rs ref="index:d14380e22316">Bayerischen Benediktinerkongregation</rs> als Ergänzung zum Benediktinerbrevier zusammengestellt wurde. Wenn die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Exemplare davon erwerben wollen, soll <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitteilen, wie viele gewünscht werden und wohin diese zu senden sind. Ein Exemplar kostet einen Gulden, doch ist der hohe Preis nach allgemeinem Urteil gerechtfertigt. <rs type="person" role="sender">AH</rs> schließt mit Grüßen an <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs>, dem er das Beiliegende weiterzugeben bittet.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>hoc pacis tempore</mentioned>
            <p>Der Friedensvertrag zwischen Frankreich und dem Kaiser war am 6. März 1714 zu Rastatt unterzeichnet worden; der Kongress von Baden zum Abschluss eines entsprechenden Vertrags zwischen Frankreich und dem Reich war zum Zeitpunkt dieses Briefs im Gange.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>novitiorum ... tuorum</mentioned>
            <p>Zu BP als Novizenmeister vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref type="letter" target="letter:266">266</ref> <ref target="letter:266#seg15">15</ref>. In diesem Amt war BP allerdings bereits am 13. November
                  1713 durch Adrian Pliemel abgelöst worden, an demselben Tag, an welchem die drei
                  von ihm betreuten Novizen Friedrich Dietmayr, Nikolaus Schoder und Leonhard
                  Thonhauser die einfache Profess ablegten: PE 5 112.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>concionem hanc</mentioned>
            <p>Zu den Predigten Bernhard Gross’ für die Tegernseer Äbte vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 624.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>rotulari epistolae</mentioned>
            <p>Die von Petrus Guetrather verfasste Totenrotel auf den am 27. Februar 1714
                  verstorbenen Abt Wenzl wurde in der Tegernseer Hausdruckerei gedruckt: <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 50, 83.
                  Angesichts des beträchtlichen Zeitabstands ist eine Versendung dieses Briefs mit
                  der Rotel eher auszuschließen; offenbar ging AH davon aus, dass jene samt der
                  Totenrede bereits in Melk eingelangt war.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>olim ... communicavi</mentioned>
            <p>In der Beilage zu <ref type="letter" target="letter:255">255</ref> ist ein ausführliches Elogium auf
                  Bernhard Wenzl enthalten: StiB Melk, Cod. 1637, 19r–21r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>novissime ... impressi Proprii</mentioned>
            <p>Das Proprium der Bayerischen Benediktinerkongregation war aufgrund eines
                  Beschlusses des 10. Generalkapitels von 1711 durch Guetrather vorbereitet und 1714
                  zu Tegernsee gedruckt worden: <rs type="bibl" ref="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs>
                  104; <rs type="bibl" ref="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh.
                  83.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Breviarii nostri</mentioned>
            <p>Das weitverbreitete Benediktinerbrevier ging auf Veranlassung Pauls V. zurück und
                  zirkulierte in zahlreichen Ausgaben, von denen in der Bayerischen
                  Benediktinerkongregation vor allem die von Kempten und von Einsiedeln in
                  Verwendung standen: <rs type="bibl" ref="bibl:16214">Fink, Beiträge</rs> 103.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>adiuncta communicare</mentioned>
            <p>Es ist unklar, ob hiermit gemeint ist, BP solle Schramb die zuvor erwähnte Beilage
                  zeigen, oder ob ein eigener Brief an jenen beilag. Zu AHs Bekanntschaft mit
                  Schramb vgl. <ref type="letter" target="letter:255">255</ref> <ref target="letter:255#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Tegernsee 18. Calendas Julii 1714.</opener>
         <opener>Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone ac amice colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Diu obmutuit calamus, imo iam ultra annum nullum amplius intra nos literarum dulce commercium fuit; sed rumpendum silentium utique <anchor xml:id="n1"/>hoc pacis tempore<anchor xml:id="n1e"/>? Silent arma, et amica inter haec foedera etiam inter amicos non silendum amplius. Si prolium tuarum, <anchor xml:id="n2"/>novitiorum inquam tuorum<anchor xml:id="n2e"/>, clamores<del ana="#after">clamores</del> stylum hactenus posuere et concepti olim laudabilissimi operis tui, arripe calamum et saltem Alphonsum tuum una alteraque linea hac occasione recrea. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Transcribo hic et offero clarissimae paternitati vestrae <anchor xml:id="n3"/>concionem hanc<anchor xml:id="n3e"/> iubilaeo-neomysticam nuper defuncti reverendissimi nostri resignati capitis Bernardi praesulis optimi, cuius concio funebris <anchor xml:id="n4"/>rotulari epistolae<anchor xml:id="n4e"/> etiam adiuncta est; testabuntur omnia, quae <anchor xml:id="n5"/>olim de viro hoc nostro illustri communicavi<anchor xml:id="n5e"/>, posteritati religiosae merito commendanda. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Addo etiam <anchor xml:id="n6"/>novissime in congregatione nostra impressi Proprii<anchor xml:id="n6e"/> Benedictini aliqua folia <pb n="1v"/> ad statum videndi, si forte placeret unum alterumve exemplar dicti Proprii ad usum <choice><sic>vestrum</sic><corr>nostrum</corr></choice> et subsidium <anchor xml:id="n7"/>Breviarii nostri<anchor xml:id="n7e"/> Benedictini accommodatissimi. Certiorem me desuper facere dignetur, quot exemplaria forte desiderentur, et quo mittenda? Constat unum exemplar 1 fl., pretio certe maiori omnium iudicio dignissimum. Ego me clarissimae paternitati vestrae nec non et clarissimo domino patri Anselmo, cui etiam <anchor xml:id="n8"/>adiuncta communicare<anchor xml:id="n8e"/> non gravetur, hisce in antiquos favores demississime commendans maneo</ab>
         <closer>Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae servus addictissimus pater Alphonsus Hueber Tegernseensis pro tempore vicarius in Egern manu propria.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>