<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="513" xml:id="pez-0513">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1716-02-16. Seitenstetten.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">513</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 23–26.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 1, 9r–10v.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1716-02-16">1716-02-16</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:512"/>
               <ptr type="next" target="letter:638"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:504"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:512"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:841"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">JE</rs> bittet um Entschuldigung dafür, <rs type="person" role="sender">HP</rs> den ihm zustehenden Titel (eines Doktors der Theologie; siehe Kommentar) aus Unachtsamkeit, nicht aus bösem Willen, bisher vorenthalten zu haben, und gratuliert zugleich zum Erwerb desselben.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person" role="sender">JE</rs> dankt für die Sendung <ref type="letter" target="letter:512">512</ref> zweier Bücher von <rs ref="index:d14380e5840">Johann Bissel</rs> (erstes Septennium der „<rs ref="index:d14380e5857">Medulla historica</rs>“ und weiteres historisches Werk?) sowie der Handschrift („<rs ref="index:d14380e40458">Codex Gundacheri</rs>“). Er wird Erstere bald zurücksenden, weshalb er nun keinen Entlehnschein beilegt. Es ist nicht nötig, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> sich bei Abt <rs ref="index:d14380e88">Benedikt Abelzhauser</rs> bedankt, da <rs type="person" role="sender">JE</rs> das mündlich erledigt. Ferner war es ganz im Interesse der <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstettener</rs>, dass <rs type="person" role="sender">HP</rs> die <rs ref="index:d14380e40458">Handschrift</rs> bearbeiten konnte, und diese sind weit eher ihm zu Dank verpflichtet als umgekehrt.</p>
            <p corresp="#seg3">Am folgenden Mittwoch (11. März) wird <rs type="person" role="sender">JE</rs> Gelegenheit haben, mit dem Abt zu sprechen, da beide bei einem Pfarrer und Weltgeistlichen (<rs ref="index:d14380e41430">Johann Michael Steinfellner</rs>?) eingeladen sind. Dorthin wird auch der Pfarrer von <rs ref="index:d14380e16825">Haag</rs> (<rs ref="index:d14380e16127">Veit Daniel Götz</rs>) kommen, von welchem <rs type="person" role="sender">JE</rs> zuletzt fälschlich berichtet hat <ref type="letter" target="letter:504">504</ref>, dass er von seinem Bruder, einem <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> (<rs ref="index:d14380e16118">Michael Götz</rs>), ein Schreiben aus <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> bekommen hatte. Tatsächlich kam der Brief aus <rs ref="index:d14380e25988">Mainz</rs>.</p>
            <p corresp="#seg4">Der Haager Pfarrer ist Doktor der Theologie, Rat zu <rs ref="index:d14380e3735">Bamberg</rs> und Kanoniker (von <rs ref="index:d10854e2420">St. Stephan zu Bamberg</rs>); er schätzt BP und <rs type="person" role="sender">HP</rs> hoch, besonders BP und dessen „<rs ref="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“, denn er ist keineswegs der Meinung seines Bruders. Bei seinen Einladungen, in deren Genuss kürzlich auch <rs ref="index:d14380e40413">Seitenstettener</rs> gekommen sind, stößt er gerne auf die Brüder an und nennt sie „die seinen“. Die Liebe dieses Mannes zur Gelehrsamkeit und den Gelehrten wird <rs type="person" role="sender">HP</rs> noch ausführlicher von <rs ref="index:d14380e41350">Johann am Stain</rs>, einem Bediensteten der Firma <rs ref="index:d14380e44196">Veith</rs>, geschildert werden, der, wie <rs type="person" role="sender">JE</rs> vermutet, demnächst wiederkommen wird. <rs type="person" role="sender">JE</rs> schließt mit Grüßen an BP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>competentem ... titulum</mentioned>
            <p>JE bezieht sich auf den Titel eines Doktors
                  der Theologie, den er HP in der Adresse beilegt. Es handelt sich freilich um einen
                  Irrtum, denn weder eine Verleihung noch die Führung dieses Grades durch HP ist aus
                  anderer Quelle nachzuweisen. HP dürfte das Missverständnis richtiggestellt haben,
                  denn in den erhaltenen Adressen späterer Briefe JEs an ihn kommt die Titulierung
                  nicht wieder vor: vgl. <ref type="letter" target="letter:674">674</ref>, <ref type="letter" target="letter:999">999</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref>. – Möglicherweise zog JE einen irrigen Schluss
                  aus dem Umstand, dass HPs einziges bisher gedrucktes Werk, die „Acta sancti
                  Colomanni“, als Thesenschrift veröffentlicht worden war. Denkbar ist auch, dass
                  Ereignisse im Melker Studienbetrieb Anlass zu dem Missverständnis geliefert
                  hatten. Im Juli 1715 hatte HP zeitweilig nach der Suspendierung des bisherigen
                  Lehrenden aus disziplinären Gründen die Professur für Syntax und Poetik
                  übernommen: PE 5 134–137. Zu Beginn des Jahres 1716 scheint er aber nicht mehr in
                  diesem Amt auf: PE 5 148. Für eine „Disputatio prima theologica de Deo“, die am
                  13. Januar 1716 in Melk stattgefunden hatte, fehlt jeder Hinweis auf eine
                  Beteiligung HPs: PE 5 149.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>parochum ... saecularem</mentioned>
            <p>Denkbar ist ein neuerliches Treffen beim
                  Pfarrer von Strengberg, Johann Michael Steinfellner; dieser Ort ist von
                  Seitenstetten rund 15, von Haag weniger als zehn Kilometer entfernt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Joannes am Stain</mentioned>
            <p>Zu dieser Person ist nichts Sicheres zu ermitteln.
                  Sehr wahrscheinlich ist eine Identität mit dem in einem späteren Brief im
                  Zusammenhang mit der Beschaffung von Büchern genannten „Joannes Stainer“: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:1010">1010</ref> <ref target="letter:1010#seg1">1</ref>. Weiters können mehrere Erwähnungen
                  eines reisenden Bediensteten des Buchhandelshauses Veith zu Augsburg eventuell mit
                  ihm in Verbindung gebracht werden: <ref type="letter" target="letter:843">843</ref> <ref target="letter:843#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:974">974</ref> <ref target="letter:974#seg1">1</ref>. Denkbar ist auch – unter Annahme entweder
                  einer Namensvariante oder eines Irrtums JEs – eine Gleichsetzung mit dem einmal
                  vorkommenden „Johann am Anger“: <ref type="letter" target="letter:694">694</ref> <ref target="letter:694#seg8">8</ref>. Personen
                  mit dem freilich keineswegs seltenen Namen „Stein“ sind im Buchgewerbe an
                  verschiedenen Orten nachzuweisen, insbesondere ein Johann Stein, der als
                  Buchhandelsdiener zu Nürnberg 1715 in die Familie Eckebrecht einheiratete und
                  später von 1724 bis 1738 dort als Buchdrucker wirkte: <rs type="bibl" ref="bibl:16662">Grieb–Sporhan-Krempel–Wohnhaas, Nürnberger Buchgewerbe</rs>
                  488; <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 251. Weniger
                  wahrscheinlich ist ein Konnex zu dem 1683 in Innerösterreich genannten Alexander
                  Stain: <rs type="bibl" ref="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel</rs>
                  85.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Veithiorum</mentioned>
            <p>Zum Verlags- und Buchhandelshaus Veith: <rs type="bibl" ref="bibl:17756">Künast, Dokumentation</rs> 1266f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs>
                  <ref type="letter" target="letter:269">269</ref>; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16132">Eybl,
                     Konfession und Buchwesen</rs> 645–647; <rs type="bibl" ref="bibl:16788">Hammermayer, Brockie und Legipont</rs> 105–111.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18992">
            <title type="short">Rabl, Briefe</title>
            <biblScope>330</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez ordinis sanctissimi patris Benedicti in celeberrimo ac exempto monasterio Mellicensi professo, sacrae theologiae doctori etc., domino patrono ac amico meo colendissimo etc. Closter Mölck.<note type="annotation">Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi etc., amico ac patrono suo colendissimo etc., pater<del ana="#after">Ben</del> Joachimus Edlinger Benedictinus Seittenstettensis salutem plurimam dicit. </opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Fato utor, nescio quali, in exarandis a me literis mihi nimium sinistro, quo plerumque posteriores a priorum excusatione ordiri compellor. Saepe iam errati alicuius, vir clarissime, a te veniam petii; an urgentiore tamen ac hodie causa, id vero valde dubito: eo itaque eam peto ardentius et de benignitate tua, qua immeritum me tua dignatus es amicitia, confisus mihi etiam polliceor. Obtinendae ignorantiam praetendo, an excusabilem? nescio, quia vincibilem, si, quod mearum erat partium, solicitius indagassem. Advertis utique, amice candidissime, haec eo collineare omnia, ut in malam partem ne interpreteris omissum a me<del ana="#after">com</del> hucusque <anchor xml:id="n1"/>competentem tuo gradui titulum<anchor xml:id="n1e"/>? Id quod enixe te rogo. Gratulor tibi, vir clarissime, de ornamento isthoc laborumque scholasticorum meritissimo praemio, quo solidissima eruditione tua, magis: tu illud usque exornas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Pro Bisselii duobus tomis, quos cum codice nostro etc. misisti, largas tibi Bernardoque rependo grates brevi evolutos eos restituturus; hinc nullam quoque syngrapham adiungo. Eucharistico ad reverendissimum <pb n="1v"/> meum, si me audis, nullatenus opus; abunde est, si tuo nomine id oretenus ego deponam: cuius enim potissimum, <sic>tuane</sic> an nostrum, interest concessum tibi fuisse illum codicem? Sane nostrum. Ad quid ergo gratiarum actio? Quam nos tibi potius<del ana="#after">quam tibi potius</del> quam tu nobis debes. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Occasionem colloquendi de hac re cum reverendissimo nanciscar die Mercurii, quo simul ad <anchor xml:id="n2"/>parochum aliquem saecularem<anchor xml:id="n2e"/> invitati pergemus, ubi et parochus ille Haagensis, ad quem nuper a germano suo Jesuita quodam e Galliis missas literas dixi, sed falso, cum Moguntia solum venerint, comparebit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Magno apud virum istum doctissimum, qui sacrae theologiae doctor, consiliarius Bambergensis et ecclesiae alicuius, cuius titulum nescio, ibidem canonicus est, loco estis uterque Pezius, et tanto quidem (maxime Bernardus, quem ob Epistolas suas apologeticas in caelum usque extollit, adeo germani sui partes non tenet), ut hospitibus suis, quorum nuper ex nostris quosdam habuit, in salutem vestram e grandi operculato vitro bonum haustum propinare soleat vos suos vocitando. Viri huius amorem erga literas et literatos etc. tibi amplius describet <anchor xml:id="n3"/>Joannes am Stain<anchor xml:id="n3e"/>,<anchor xml:id="n4"/> Veithiorum<anchor xml:id="n4e"/> servus, qui, ut opinor, brevi iterum veniet. Angustiae temporis non modo luridissime deproperare me ista fecerunt, sed omnino iam cessare. Utrumque boni consule, cum Bernardo meo me ama, et uterque valete.</ab>
         <closer>Seittenstadii XIV. Kalendas Martii MDCCXVI.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>