<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="459" xml:id="pez-0459">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1715-11-13. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">459</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 328r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1715-11-13">1715-11-13</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:431"/>
               <ptr type="next" target="letter:478"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">CB entschuldigt sich für die Kürze seines Briefs und dankt <rs type="person" role="sender">BP</rs> und <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs> für die Gastfreundschaft, die ihm auf der Durchreise in <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> zuteil wurde.</p>
            <p corresp="#seg2">CB versichert, dass <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> und seine Arbeit schätzt. Er hat auch berichtet, dass Kaiser <rs ref="index:d14380e21188">Karl VI.</rs> die Klagen der <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> über <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs ref="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ abgewiesen hat. Selbst kritisiert <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> allerdings die allzu scharfen Angriffe auf den Gegner (Gábor Hevenesi) und hätte das Urteil aufgrund der schlagenden Argumente lieber dem Leser überlassen gesehen.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs ref="index:d10854e18739">Johann Jakob Mascov</rs> hat jüngst an <rs ref="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs> geschrieben, nicht jedoch an CB, dessen gegenwärtigen Aufenthaltsort er wohl nicht kennt. <rs ref="index:d10854e18739">Mascov</rs> hat sich bei <rs ref="index:d10854e32969">Widow</rs> nach <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Anschrift erkundigt, die ihm freilich <rs ref="index:d10854e32969">Widow</rs> wie auch CB schon längst mitgeteilt hatten. CB hält dies für einen Vorwand für <rs ref="index:d10854e18739">Mascovs</rs> Säumigkeit, für die ihn <rs ref="index:d10854e32969">Widow</rs> bereits gerügt hat. CB hofft, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> bald endlich zu dem von ihm Gewünschten kommt.</p>
            <p corresp="#seg4">CB bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, ihn dem <rs ref="index:d10854e19708">Verkäufer</rs> des alten <rs ref="index:d14380e28601">Melker Weins</rs> in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> zu empfehlen, da der Wein, der in den Wirtshäusern feilgeboten wird, CBs Gesundheit abträglich ist. CB will Wein ohne Zusätze zur Verbesserung der Farbe oder des Geschmacks.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Nachsatz sendet CB Grüße an <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs>.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Mellicium transeunti</mentioned>
            <p>Der Besuch CBs ist in den Prioratsephemeriden nicht verzeichnet.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>quas ... moverunt querelas</mentioned>
            <p>Zum Streit um die „Epistolae apologeticae“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Zu den
                  wiedergegebenen Aussagen Gentilottis vgl. <ref type="letter" target="letter:466">466</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>arrepent ... literae</mentioned>
            <p>Mascov hatte BP bereits am 20. Oktober geschrieben (<ref type="letter" target="letter:455">455</ref>).</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XI</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15398">
            <title type="short">Braubach, Bartenstein</title>
            <biblScope>127</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>26</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20186">
            <title type="short">Wallnig, Epistolae</title>
            <biblScope>10</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi amico suo integerrimo salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Paucis te hac vice volo, vir amicissime, temporis enim angustia me prolixiorem esse vetat. Sed huius epistolae brevitatem aliae mox longiores compensabunt. Primo itaque tibi ac doctissimo viro germano fratri tuo summas gratias ago, quod munifici adeo hospites vos mihi <anchor xml:id="n1"/>Mellicium transeunti<anchor xml:id="n1e"/> praebueritis, cuius vestri in me beneficii sensus et memoria non minus aeterna erit quam illa, qua reliqua vestra in me merita prosequor. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Gentilottum egregie prorsus de te laboreque tuo et sentire et loqui non est, quod dubites; qui et ipse narravit <add place="above">ab</add> <choice><sic>augustissimum</sic><corr>augustissimo</corr></choice> caesare non admissas fuisse, <anchor xml:id="n2"/>quas de tuo libro moverunt querelas<anchor xml:id="n2e"/> Societatis Jesu sodales. Una tamen credit longe rectius te facturum fuisse, si minus duris encomiis patrem illum ornasses, contra quem calamum strinxisti. Non negat libro tuo multa et egregia argumenta inesse, quae tuendae veritati sufficiunt; sed ut prorsus ab asperioribus epithetis, quae tanta cum ἐνεργεία libro tuo inseruisti, abstinuisses. Autumat enim iudicium hac de re lectori relinquendum, qui tuis argumentis convictus calumniatorem facile eum agnoscet, quem tu ipse haud ita appellandum putasti. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Mascowius <pb n="1v"/> nuper ad Widowium literas dedit, ad me vero nullas; credo, quod ignoret, ubi locorum nunc degam. In iis, quas ad Widowium scripsit, ab hoc petit, ut, qua ratione literae ad te mitti possint, <choice><sic>te</sic><corr>se</corr></choice> edoceat. Quasi vero non iamdudum ea de re et a Widowio et a me fuerit edoctus. Sed quaerit ille scilicet<del ana="#after">praetextum</del> colorem tenaci satis silentio suo, quod tamen acerrime, ut mihi Widowius narrat, ipsi et ab hoc fuit exprobratum. Nunc tamen <anchor xml:id="n3"/>arrepent tandem ab illo literae<anchor xml:id="n3e"/>, et spero demum precibus tuis iri satisfactum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Unum adhuc te rogo, vir amicissime, ut illi, <choice><sic>qui</sic><corr>cui</corr></choice> veteris vini vendendi cura a vestratibus hic commissa est, me commendes, quo solito pretio numerato non nisi optimum ab eodem mihi porrigatur. Sentio enim vinum, quod in cauponis venditur, valetudini meae perquam noxium esse. Quodvis pretium lubens exsolvam, modo certus sim et vetustum vinum mihi vendi et nihil illi inditum vel ad colorem vel ad saporem conciliandum. Vale, vir amicissime, meque, ut amas, amare perge. Id enim mutuo facies.</ab>
         <closer>Scribo raptim Vindobonae die 13. Novembris 1715.</closer>
         <closer xml:id="seg5">Doctissimo viro domino fratri tuo plurimam salutem adscribo.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>