<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="936" xml:id="pez-0936">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Hieronymus Pez. 1718-05-11. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">936</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 60r–61v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-05-11">1718-05-11</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:935"/>
               <ptr type="next" target="letter:942"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:929"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:935"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:944"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:929"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:944"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:948"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:954"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:973"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e46">Aachen ; Synoden 816 und 817</rs>
            <rs ref="index:d14380e898">Albrecht „der Beherzte“</rs>
            <rs ref="index:d14380e1592">Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum</rs>
            <rs ref="index:d14380e1600 d14380e18655">Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum ; Ms. Gaming Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e4584">Benedikt von Nursia, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e4621">Benedikt von Nursia, hl ; Benediktsregel</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e5403">Bernhard von Waging</rs>
            <rs ref="index:d14380e5426">Bernhard von Waging ; Laudatorium doctae ignorantiae</rs>
            <rs ref="index:d14380e8349">Cluny</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e12691">Franko von Meschede</rs>
            <rs ref="index:d14380e12703">Franko von Meschede ; Aurea fabrica. Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e13921 d14380e28279">Gaming ; Bibliothek Melk ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e13961">Gaming ; Bibliothek ; Andreas de Escobar, Gubernaculum conciliorum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14029">Gaming ; Bibliothek ; Franko von Meschede, Aurea fabrica. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14071">Gaming ; Bibliothek ; Hans von Mergenthal, Bericht über die Reise Herzog Albrechts des Beherzten ins Heilige Land, Kurzfassung. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14091 d14380e16072 d14380e28420">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms Göttweig ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms Melk ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14618">Gelasius I., hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e14627">Gelasius II</rs>
            <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>
            <rs ref="index:d14380e14091 d14380e16072 d14380e28420">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms Göttweig ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms Melk ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e17161">Hans von Mergenthal ; Bericht über die Reise Herzog Albrechts des Beherzten ins Heilige Land ; Kurzfassung eines unbekannten Bearbeiters. Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e17171 d14380e44617">Hans von Mergenthal ; Bericht über die Reise Herzog Albrechts des Beherzten ins Heilige Land ; Kurzfassung eines unbekannten Bearbeiters. Ms. Gaming ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms Vinzenz von Aggsbach ; Briefe. Ms. Melk ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e18639">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium</rs>
            <rs ref="index:d14380e1600 d14380e18655">Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum ; Ms. Gaming Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e18675">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming ; Abschrift von Leopold Wydemann</rs>
            <rs ref="index:d14380e18682">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Göttweig</rs>
            <rs ref="index:d14380e18691">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e19328">Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen</rs>
            <rs ref="index:d14380e20252">Jesus Christus</rs>
            <rs ref="index:d14380e20380">Johannes XXII</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e23178">Kremsmünster</rs>
            <rs ref="index:d14380e25292">Ludwig I. „der Fromme“</rs>
            <rs ref="index:d14380e26169">Maria, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e26425">Marquard Sprenger ; Elucidatorium mysticae theologiae</rs>
            <rs ref="index:d14380e27422">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e13921 d14380e28279">Gaming ; Bibliothek Melk ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e14091 d14380e16072 d14380e28420">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms Göttweig ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms Melk ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e28493">Melk ; Bibliothek ; Vinzenz von Aggsbach, Briefe. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e28760">Meschede</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e32614">Passau ; Missalien des 14. Jhs</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e34400">Pez, Bernhard ; Bibliotheks- und Verhandlungsreise nach Wien 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e34088">Pez, Bernhard ; Bd. 6 ; -Darin: Vinzenz von Aggsbach, Epistolae</rs>
            <rs ref="index:d14380e37795">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum ; Corpus iuris canonici, Kanonistik</rs>
            <rs ref="index:d14380e38504">Sachsen</rs>
            <rs ref="index:d14380e39962">Schramb, Anselm</rs>
            <rs ref="index:d14380e40004">Schramb, Anselm ; Chronicon Mellicense seu Annales monasterii Mellicensis utrumque statum, imprimis Austriae cum successione principum, regimine, praerogativis, elogiis et rebus memorabilibus a prima mundi aetate usque ad novissimam, anni nimirum saecularis septingentesimi supra millesimum, deinde exempti monasterii Mellicensis ordinis sancti Benedicti Inferioris Austriae ex vetustissimis monumentis ibidem praecipue manuscriptis codicibus bibliothecae complectens. Wien 1702</rs>
            <rs ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</rs>
            <rs ref="index:d14380e40095">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen ; Abkürzungen</rs>
            <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs>
            <rs ref="index:d14380e44514">Vienne ; Konzil 1119</rs>
            <rs ref="index:d14380e44591">Vinzenz von Aggsbach</rs>
            <rs ref="index:d14380e44603">Vinzenz von Aggsbach ; Briefe. Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e17171 d14380e44617">Hans von Mergenthal ; Bericht über die Reise Herzog Albrechts des Beherzten ins Heilige Land ; Kurzfassung eines unbekannten Bearbeiters. Ms. Gaming ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms Vinzenz von Aggsbach ; Briefe. Ms. Melk ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e44628">Vinzenz von Aggsbach ; *De mystica theologia</rs>
            <rs ref="index:d14380e44633">Vinzenz von Aggsbach ; Impugnatorium Laudatorii doctae ignorantiae</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
            <rs ref="index:d14380e46776">Wydemann, Leopold ; Selbstwahrnehmung als Mönch</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">LW sendet einige Materialien, welche er BP versprochen hat <ref type="letter" target="letter:929">929</ref>, wegen dessen Abwesenheit nun an HP: den Dialog „<rs ref="index:d14380e18639" fullterm="Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium">De esu volatilium</rs>“, den Bericht (nach Hans von Mergenthal) über die Pilgerfahrt Herzog Albrechts von <rs ref="index:d14380e38504" fullterm="Sachsen">Sachsen</rs> ins Heilige Land sowie einige Briefe des <rs ref="index:d14380e44591" fullterm="Vinzenz von Aggsbach">Vinzenz von Aggsbach</rs>. Der Autor von „<rs ref="index:d14380e18639" fullterm="Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium">De esu volatilium</rs>“ war aus LWs Sicht zweifellos ein <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>, wofür er mehrere Belegstellen aus dem Dialog anführt. Auch scheint der Verfasser in einem Kloster gelebt zu haben, in dem die Mästung von Geflügel üblich war. Schwierig erscheint die zeitliche Einordnung. Sicher ist, dass der Text nach dem unter Ludwig „dem Frommen“, also im 9. Jahrhundert, ohne Konsultation des Papstes abgehaltenen Äbtekonvent (von Aachen) entstanden sein muss, und zwar viele Jahre, wenn nicht Jahrhunderte später. Einen weiteren Anhaltspunkt bietet der in dem Dialog erwähnte Papst Gelasius. Von den zwei römischen Bischöfen dieses Namens lebte Gelasius I. im 5. Jahrhundert, noch bevor die Regel des hl. Benedikt entstand, und konnte deshalb keineswegs diese bestätigen; <rs ref="index:d14380e14627" fullterm="Gelasius II">Gelasius II</rs>. hingegen lebte im 12. Jahrhundert und starb zu <rs ref="index:d14380e8349" fullterm="Cluny">Cluny</rs> nach der Abhaltung eines Konzils zu Vienne. Ob er dort, wie in dem Dialog angegeben, die <rs ref="index:d14380e4621" fullterm="Benedikt von Nursia, hl ; Benediktsregel">Benediktsregel</rs> unter die approbierten Schriften eingereiht hatte (siehe Kommentar), müsste unter den <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>n bekannt sein. Wenn sich die Stelle auf ihn bezieht, kann der Dialog nicht älter als aus dem 12. Jahrhundert sein. Für diesen Zeitansatz spricht auch, dass der Text nach Meinung LWs von einem österreichischen <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs> verfasst wurde, da die österreichischen Klöster dieses Ordens mit Ausnahme von <rs ref="index:d14380e23178" fullterm="Kremsmünster">Kremsmünster</rs> nicht vor dem Ende des 11. Jahrhunderts gegründet wurden. Nicht erwiesen, aber doch wahrscheinlich ist eine solche Herkunft dadurch, dass der Text außerhalb der österreichischen Länder nirgendwo zu finden ist, wie BP geschrieben hat <ref type="letter" target="letter:935">935</ref>, in Österreich jedoch in mindestens drei Handschriften, von denen jene in <rs ref="index:d14380e16018" fullterm="Göttweig">Göttweig</rs> in schöner Ausführung auf Pergament geschrieben ist. Dazu kommt, dass der Dialog bei den Bibliographen (collectores scriptorum) kaum oder gar nicht erwähnt wird.</p>
            <p corresp="#seg2">Aus diesen Gründen sowie wegen mehrerer Beobachtungen an der Gaminger Handschrift, die ebenfalls hochwertig, wenn auch auf Papier geschrieben ist, vermutet LW, dass der Dialog um 1320 von einem <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs> von <rs ref="index:d14380e16018" fullterm="Göttweig">Göttweig</rs> verfasst wurde, der später <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs> wurde. Nach der Rückkehr BPs aus <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> will LW seine Argumente näher erläutern <ref type="letter" target="letter:944">944</ref>. Ein Umstand, der LWs These entgegensteht, ist die von BP vorgebrachte Datierung des <rs ref="index:d14380e16018" fullterm="Göttweig">Göttweig</rs>er Codex in das 13. Jahrhundert, als es noch keine <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs> in Österreich gab. Doch hat BP seine Einschätzung als eine bloß ungefähre deklariert, und bei Handschriften ohne Datumsangabe ist eine Abweichung von bis zu einem Jahrhundert sicher möglich. Schließlich weist LW darauf hin, dass er aufgrund unleserlicher <rs ref="index:d14380e40095" fullterm="Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen ; Abkürzungen">Abkürzungen</rs> einige Stellen bei der Abschrift ausgelassen hat, die aus der <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Handschrift zu ergänzen wären.</p>
            <p corresp="#seg3">Was mit dem volkssprachlich und schlicht abgefassten Reisebericht über Herzog Albrecht von <rs ref="index:d14380e38504" fullterm="Sachsen">Sachsen</rs> zu geschehen hat, überlässt LW der Entscheidung BPs und HPs. Er hat diesen Text in lateinischen Buchstaben transkribiert. Bereits bekannt sein muss HP, dass Herzog Albrecht nach dem Ende seiner Reise auch in <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs> war, wie Anselm Schramb im „Chronicon Mellicense“ berichtet.</p>
            <p corresp="#seg4">Bezüglich der Briefe Vinzenz’ von Aggsbach ist LW sicher, dass in dem ihm von BP geliehenen Codex mehrere fehlen. So findet sich keiner vor dem Jahr 1453, aus demselben Jahr und aus 1455 jeweils nur einer. Auch fehlt das „<rs ref="index:d14380e44633" fullterm="Vinzenz von Aggsbach ; Impugnatorium Laudatorii doctae ignorantiae">Impugnatorium Laudatorii doctae ignorantiae</rs>“ sowie vieles andere, das für ein umfassendes Verständnis nützlich wäre. Sofern Vinzenz nicht mehr und Nützlicheres als dies geschrieben hat, verdient er kaum den Namen eines Schriftstellers und wenig Lob unter den <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs>n, da er die bei diesen übliche Bescheidenheit vermissen lässt. Es ist leichter, bei anderen etwas zu finden, das angreifbar ist, als aus eigener Fertigkeit etwas zu schreiben, das ein anderer nicht anzufechten vermag. Vinzenz soll einen Traktat „<rs ref="index:" fullterm="">De mystica theologia</rs>“ verfasst haben. Da jedoch sein Gegenspieler Marquard (Sprenger) eine Schrift zu demselben Gegenstand mit gleichem Initium schrieb, wird es in jenem kaum etwas geben außer dem, was Vinzenz auch in knapper Form gegen Bernhard (von Waging), den Prior von <rs ref="index:d14380e42111" fullterm="Tegernsee">Tegernsee</rs>, schrieb. Dass Vinzenz an seiner Meinung allzu sehr festhielt, geht auch daraus hervor, dass er sich an einem 1. Dezember mit Bernhard aussöhnte, aber noch in demselben Monat wieder die Feder gegen ihn ergriff. Den Codex schickt LW noch nicht zurück, da noch einiges abzuschreiben bleibt. Sobald er dieses gesendet haben wird, mögen BP und HP damit tun, was ihnen beliebt, in jedem Fall aber sollen sie verschweigen, dass es von LW abgeschrieben wurde.</p>
            <p corresp="#seg5">BP zuliebe will LW das „<rs ref="index:d14380e1592" fullterm="Andreas de Escobar ; Gubernaculum conciliorum">Gubernaculum conciliorum</rs>“ des Andreas de Escobar kopieren, wohl kaum jedoch vor dem Jahresende fertig stellen, weil es sehr umfangreich und mit vielen kanonistischen Zitaten versehen ist. LW bedarf der Belehrung in zahlreichen Fragen, die Handschriften betreffen; die Menge seiner Zweifel ist so groß, dass er nicht weiß, womit er anfangen soll. Dies ist kein Wunder, da er keine Bibliotheken bis auf die eigene durchforstet hat, wohingegen HP und BP viele gesehen haben und deshalb aus der einen das ergänzen können, was in der anderen fehlt. Ihm wäre schon geholfen, wenn er nur einige ihrer abgelegten oder unfertigen Notizen durchsehen könnte. Er will ihnen jedoch nicht zur Last fallen, sondern geduldig warten.</p>
            <p corresp="#seg6">LW erkundigt sich, ob es in <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs> oder auch in einer anderen Bibliothek ein Passauer Proprium oder Missale aus der Zeit vor 1350 sowie ein anderes aus den Jahren zwischen 1350 und 1400 gibt. Beide würde er aus einem bestimmten Grund gerne durchsehen. Weiters möchte LW in Erfahrung bringen, ob in österreichischen Bibliotheken Handschriften des 13. oder des 14. Jahrhunderts zu finden sind, die gesammelt devotionale Dichtungen über verschiedene Heilige, etwa über Christus, Maria und die Apostel enthalten, oder Codices, die einzelne solche Gedichte von größerem Umfang bieten, welche einen, zwei oder mindestens einen halben Bogen füllen. LW hofft, mit dieser Anfrage nicht zur Last zu fallen, zumal BP und HP schon lange einschlägiges Material sammeln. Er schließt mit Grüßen an BP und der Mahnung an diesen, seine Studien so zu betreiben, dass sie seiner Gesundheit nicht schädlich sind.</p>
            <p corresp="#seg7">In einem Postskriptum teilt LW mit, dass er in einem Codex die Erwähnung eines „I. Franco scolaster <rs ref="index:d14380e28760" fullterm="Meschede">Meschede</rs>nsis“ gefunden hat. Er vermutet in dem Buchstaben „I.“ die Kürzung eines Namens und in der Bezeichnung „Franco“ eine Herkunftsangabe. Die fragliche Person lebte im 14. Jahrhundert zur Zeit Papst Johannes’ XXII. Unter der Bezeichnung „scolaster“ versteht LW einen Schulleiter oder Lehrer in einem Kollegium von Kanonikern, vielleicht auch von Mönchen. Ob jener Ort „<rs ref="index:d14380e28760" fullterm="Meschede">Meschede</rs>“ eine Kirche oder ein Kloster ist, weiß er nicht und ersucht um Informationen dazu.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>eius absentiam</mentioned>
            <p>Am 26. April war BP mit einem Mitbruder nach Wien
                  aufgebrochen, von wo sie am 17. Mai nach Melk zurückgelangten: vgl. <ref type="letter" target="letter:938">938</ref> <ref target="letter:938#seg4">4</ref>. Zu dieser Reise vgl. Einleitung, Abschnitt
                  I.1.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> De esu volatilium</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref> <ref target="letter:873#seg4">4</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Alberti ducis ... Passagium</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref>
                  <ref target="letter:873#seg3">3</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>nonnullas Vincentii ... epistolas</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:904">904</ref>
                  <ref target="letter:904#seg3">3</ref>. Von den Abschriften der drei hier genannten Texte scheint keine
                  erhalten zu sein. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>sequimur ... legislator</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De esu</rs> 119.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> in nos ipsos</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De esu</rs> 130. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>conventum ... Ludovico</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref>
                  <ref target="letter:873#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> sicut relatione</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De
                     esu</rs> 113.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> nimium ... tempus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De
                     esu</rs> 126.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Gelasius ... citaretur</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues,
                     De esu</rs> 115.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Cluniaci ... Viennae habitum</mentioned>
            <p>Papst Gelasius II. war 1118 aus
                  Italien geflohen, nachdem Heinrich V. den Gegenpapst Gregor (VIII.) aufgestellt
                  hatte. Gelasius hielt in den ersten Tagen des Januar 1119 in Vienne ein Konzil ab;
                  wenig später erkrankte er und starb am 29. Januar in Cluny: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15704">Cowdrey, Two Studies</rs> 198; <rs type="bibl" ref="bibl:17060">Hilpisch, Geschichte</rs> 205; <rs type="bibl" ref="bibl:17060">Schilling, Guido von Vienne</rs> 390f., 679.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> canonizatis ... annumeraverit</mentioned>
            <p> Die Stelle des Dialogs „De esu
                  volatilium“, die LW hier paraphrasiert, ist unklar. Darin wird berichtet, Papst
                  Gelasius habe gemeinsam mit siebzig Bischöfen diverse Schriften griechischer und
                  lateinischer Autoren geprüft und einige davon gebilligt, andere aber verworfen,
                  wobei sich unter den ersteren auch die Regel des hl. Benedikt befunden habe,
                  woraus die Ablehnung der ihr zuwiderlaufenden Aachener Beschlüsse zu entnehmen
                  sei. Marie-Odile Garrigues bezieht dies auf Gelasius I., was jedoch schon aus dem
                  von LW genannten chronologischen Grund unplausibel ist; die von ihr angeführte
                  Stelle hat auch inhaltlich keinen erkennbaren Zusammenhang mit den Behauptungen
                  Honorius’ in der Passage des Dialogs: <rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues,
                     De esu</rs> 115. Auf das kurze Pontifikat Gelasius’ II. und insbesondere, wie
                  von LW vorgeschlagen, auf das Konzil von Vienne 1119 lassen sich die berichteten
                  Vorgänge freilich ebenfalls kaum beziehen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Gottwicensi</mentioned>
            <p> Heute StiB Göttweig, Cod. 99; vgl. <ref type="letter" target="letter:873">873</ref> <ref target="letter:873#seg4">4</ref>. Außer den drei hier diskutierten Codices, die den Dialog
                  überliefern, wurde bis heute nur ein weiterer, gleichfalls mit österreichischer
                  Provenienz, aufgefunden: ÖNB, Cod. 1659, 11v–24r. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Mellicii fuisse</mentioned>
            <p>Auf dem Rückweg aus dem Heiligen Land hielt sich die
                  Reisegesellschaft Herzog Albrechts am 10. und 11. November 1476 in Melk auf: <rs type="bibl" ref="bibl:19050">Reichert, Von Dresden nach Jerusalem</rs>
               71.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> refert ... Schramb</mentioned>
            <p>Schramb, Chronicon Mellicense 493.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>quin ... desint</mentioned>
            <p> Zur Überlieferung und zu den Daten der erhaltenen
                  Briefe des Vinzenz von Aggsbach vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18164">Martin,
                     Vinzenz von Aggsbach</rs> col. 360, 362f. Zumindest einige der von LW bemerkten
                  Lücken lassen sich aus einer zweiten Handschrift schließen: StiB Melk, Cod. 1605.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Impugnatorium</mentioned>
            <p>Dieser umfangreiche Brieftraktat von 1454 ist erhalten
                  in StiB Melk, Cod. 1605, 113r–116v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18164">Martin,
                     Vinzenz von Aggsbach</rs> col. 361f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19962">Treusch,
                     Bernhard von Waging</rs> 163f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20074">Vansteenberghe, Docte ignorance</rs> 59–63, 204–212.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> De mystica theologia</mentioned>
            <p>Woher LW diese Information bezog, ist nicht ganz klar. Es dürfte sich allerdings um ein Missverständnis handeln, da, wie LW selbst anmerkte, das Incipit „Qui me elucidant“ jenes einer von Vinzenz bekämpften Schrift des Marquard Sprenger ist. Von den erhaltenen einschlägigen Schriften Vinzenz’ beginnt keine mit diesen Worten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> tractatum edidit Marquardus</mentioned>
            <p>Gemeint ist Sprengers „Elucidatorium
                  mysticae theologiae“; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15076">Baum–Senoner,
                     Einleitung</rs> 24; <rs type="bibl" ref="bibl:19176">Roßmann, Sprenger</rs>
                  col. 161; <rs type="bibl" ref="bibl:19178">Roßmann, Vinzenz von Aggsbach</rs>
                  18f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20074">Vansteenberghe, Docte ignorance</rs>
                  50–55.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> contra Bernardum</mentioned>
            <p> Neben dem bereits erwähnten „Impugnatorium“, das
                  LW nicht vorlag, richteten sich gegen Bernhard von Waging vor allem zwei
                  Brieftraktate Vinzenz’ von 1459, die in dem von LW bearbeiteten Codex enthalten
                  sind: StiB Melk, Cod. 1767, 372–377, 403–414; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18164">Martin, Vinzenz von Aggsbach</rs> col. 362; <rs type="bibl" ref="bibl:20074">Vansteenberghe, Docte ignorance</rs> 84–88, 95–98.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> cum vix ... arripuit</mentioned>
            <p>Am 1. Dezember 1459 schrieb Vinzenz, nachdem
                  ihn Johannes Schlitpacher über die – ihm bisher unbekannte – Person seines Gegners
                  unterrichtet hatte, einen Brief an Schlitpacher, in dem er sich in versöhnlichem
                  Ton über Bernhard von Waging äußerte: StiB Melk, Cod. 1767, 383f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15076">Baum–Senoner, Einleitung</rs> 26; <rs type="bibl" ref="bibl:20074">Vansteenberghe, Docte ignorance</rs> 88–90. Unmittelbar darauf
                  erhielt er allerdings von Schlitpacher die Schrift Bernhards „De cognoscendo
                  Deum“, die er mit dem zweiten der beiden eben angegebenen Brieftraktate
                  beantwortete.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>extent propria ... Pataviensia</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:944">944</ref>
                  <ref target="letter:944#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Franco scolaster</mentioned>
            <p> Wie sich aus späteren Briefen LWs ersehen lässt,
                  lag ihm in einer Gaminger Handschrift eine Überlieferung des heute unter der
                  Bezeichnung „Aurea fabrica“ bekannten Mariengedichts des Franko von Meschede unter
                  dem Titel „Florum pratum“ vor. LW lieferte Informationen dazu in <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg13">13</ref> sowie in einem Brief vom 10. November 1720:
                  III, 88r–v. Mit einem Brief vom 12. Juli 1721 übermittelte er eine vollständige
                  Abschrift, die zur Weitergabe an Johann Buchels gedacht war: III, 98r–v. Sie
                  verblieb jedoch offenbar in Melk und ist heute erhalten in StiB Melk, Cod. 145,
                  288r–307v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 57.
                  Die Verfasserangabe ebenso wie den Bezug zu Papst Johannes XXII. entnahm LW den
                  als Akrostichon zu lesenden Initialen der Strophen des Gedichts; den
                  Anfangsbuchstaben der ersten Strophe für die Abkürzung eines weiteren Namens zu
                  halten, ist ein Irrtum, der unabhängig von LW später auch anderen Gelehrten
                  unterlaufen sollte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19492">Schröder, Franco von
                     Meschede</rs> 120f. Zur Überlieferung und zu den Ausgaben des Mariengedichts
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16444">Gärtner, Franko von Meschede</rs> col. 832;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19492">Schröder, Franco von Meschede</rs> 119–121,
                  124; <rs type="bibl" ref="bibl:19496">Schröder, Über Franco von Meschede</rs>.
                  Keine der bekannten Überlieferungen lässt sich mit der Gaminger Handschrift
                  identifizieren.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Literatur, Fiska, Geschichtsforschung 231f.; Katschthaler, Briefnachlass 83.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo et doctissimo patri Hieronymo Pez frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Pauca, dilecte mi pater, quae fratri tuo promiseram, ob <anchor xml:id="n1"/>eius absentiam<anchor xml:id="n1e"/> ad te dirigo: dialogum videlicet<anchor xml:id="n2"/> De esu volatilium<anchor xml:id="n2e"/>, <anchor xml:id="n3"/>Alberti ducis Saxoniae Passagium<anchor xml:id="n3e"/> ad Terram Sanctam ac <anchor xml:id="n4"/>nonnullas Vincentii Agsbacensis epistolas<anchor xml:id="n4e"/>. Dialogi author absque dubio fuit Benedictinus, uti passim ex illo colligi datur, praesertim ex pagina 14 per illa verba: <anchor xml:id="n5"/>sequimur Benedictum patrem, et ibidem per illa: ait enim noster legislator<anchor xml:id="n5e"/>. Vixisse quoque in coenobio, in quo usus saginae tunc practicabatur, ista in epilogio operis:<anchor xml:id="n6"/> in nos ipsos<anchor xml:id="n6e"/> iudices fuimus etc., subindicant. Difficultas maior remanet de saeculo, quo author vixit et scripsit. In qua illud certum est primo, quod scripserit post <anchor xml:id="n7"/>conventum sub Ludovico<anchor xml:id="n7e"/> Pio imperatore, id est saeculo IX., a quibusdam abbatibus inconsulto pontifice (ut author pagina 11 refert) celebratum. Certum secundo scripsisse annis saltem pluribus, si non aliquot saeculis post praedictum conventum, uti aperte colligitur ex pagina 9 per illa verba:<anchor xml:id="n8"/> sicut relatione<anchor xml:id="n8e"/> multorum didicimus, et adhuc apertius ex pagina 18, ubi ista lego:<anchor xml:id="n9"/> nimium, inquiunt, effluxit tempus<anchor xml:id="n9e"/> etc., quae ibi sequuntur. Scriptum etiam non fuisse dialogum ante saeculum XII., si constaret, quisnam<anchor xml:id="n10"/> Gelasius papa pagina 11 citaretur<anchor xml:id="n10e"/>, certum foret tertio. Duos huius nominis invenimus pontifices. Primus vixit et obiit saeculo V., nondum edita sancti Benedicti Regula; quam proinde confirmare, ut in dialogo narratur, non potuit. Alter vixit et obiit<anchor xml:id="n11"/> Cluniaci saeculo XII. post concilium Viennae habitum<anchor xml:id="n11e"/>, in quo an sancti Benedicti Regulam<anchor xml:id="n12"/> canonizatis scripturis annumeraverit<anchor xml:id="n12e"/>, patres Benedictini non ignorabunt. Etiam ante saeculum XII. dialogus vix edi potuit, si, uti arbitror, author illius Benedictinus fuerit Austriacus. Omnia enim in Austria Benedictinorum monasteria excepto Cremiphanensi saeculo XI. ad finem properante <pb n="1v"/> traduntur erecta. Authorem vero fuisse Benedictinum in Austria, si non plene, saltem semiplene evincere videtur, quod dialogus iste nullibi in extra-Austriacis provinciis reperiatur, ut tuus ad me scripsit germanus frater, in Austria vero tribus saltem vicibus et in<anchor xml:id="n13"/> Gottwicensi<anchor xml:id="n13e"/> quidem eleganter in membrana scriptus. Accedit, quod in collectoribus scriptorum eiusdem aut rara aut nulla fiat mentio. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ego hac ratione permotus et ob certas quasdam coniecturas in manuscripto codice Gemnicensi etiam eleganter, licet in charta, scripto contentas arbitror hunc dialogum a quodam Gottwicensi circa annum 1320 esse editum, cuius author edito iam opere post annum 1320 sit factus Cartusianus. Coniecturas meas tres aut quatuor me moventes aperiam, postquam fratrem tuum Vienna rediisse cognovero incolumem et sanum. Unum est, quod me angit et quo coniecturae meae ipso facto corruent, videlicet si verum esset codicem Gottwicensem esse exaratum saeculo XIII., quo in Austria nondum erant Cartusiani. Illud tamen etiam hic me consolatur, quod frater tuus non absolute scripserit exaratum esse saeculo XIII., sed addiderit circiter. Nec ego hoc abnuo, dum circa annum 1320 scriptum esse censeo. Nec dubito, quin etiam integro saeculo in manuscriptis codicibus, quibus annus deest, aberrare quis possit a scopo. Unum oblivisci non debui, esse scilicet pauca a me ob abbrevationes obscuriores hinc inde neglecta, quae ex Mellicensi manuscripto codice suppleri poterunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quid, vir optime, cum Alberti Passagio vulgariter et satis simpliciter conscripto agendum sit, vestrae relinquo eruditioni, in quorum gratiam illud descripsi literis, uti cernitis, Latinis. Nec ignorabis Albertum hunc peracto passagio etiam <anchor xml:id="n14"/>Mellicii fuisse<anchor xml:id="n14e"/>, ut in Chronico<anchor xml:id="n15"/> refert vester reverendus pater Anselmus Schramb<anchor xml:id="n15e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Quoad Vincentii Agsbacensis epistolas non ambigo, <anchor xml:id="n16"/>quin plurimae in codice mihi mutuato desint<anchor xml:id="n16e"/>. Ante annum enim 1453 nulla habetur et hoc anno non nisi unica, quam descripsi. Anno 1454 iterum nulla adest et pro anno 1455 unica. <anchor xml:id="n17"/>Impugnatorium<anchor xml:id="n17e"/> quoque contra Laudatorium deest et plura alia, quae pro pleniori intellectu scitu forent vel necessaria vel utilia. <pb n="2r"/> Si bonus ille pater plura non scripsit quam ista et magis utilia (uti attento senio et eius capacitate facere potuit), vix inter scriptores merebitur nomen et exiguam apud Cartusianos laudem. Horum etenim neglexit consuetam in scribendo modestiam; et facilius est in aliis reperire, quod quis impugnet, quam sua arte scribere, quod alter impugnare nequeat. Scripsisse dicitur tractatum<anchor xml:id="n18"/> De mystica theologia<anchor xml:id="n18e"/> sub hoc initio: Qui me elucidant etc., sed quia de eadem materia et sub eodem initio<anchor xml:id="n19"/> tractatum edidit Marquardus<anchor xml:id="n19e"/>, Vincentii adversarius, vix erit aliquid in illo praeter ea, quae<anchor xml:id="n20"/> contra Bernardum<anchor xml:id="n20e"/><anchor xml:id="n21"/> in Tegernsee priorem breviter scripsit, suae nimium inhaerens opinioni. Quod vel ex illo patet, cum vix prima Decembris in gratiam cum praedicto domino priore rediisset, iterum in eodem mense calamum contra illum arripuit<anchor xml:id="n21e"/>. Codicem mihi concessum ideo pro nunc non remitto, quia restant quaedam ex eo adhuc describenda. Haec ubi misero, de eis agetis, quod libuerit: ita tamen, ut me illa descripsisse omni modo occultetis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Andreae Maioricensis Gubernaculum conciliorum in gratiam fratris tui describam, sed vix ob alia occurrentia ante finem anni currentis opus prolixum et in eo citationes in iure canonico exquirendas complere potero. Indigerem ego, suavissime pater, in multis quoad manuscriptos codices instructione; sed dubiorum copia me reddit inopem, ut, unde incipiendum sit, ignorem. Nec mirum, cum praeter domesticam nullam lustraverim bibliothecam; quarum tamen vos plurimas vidistis et ex hac facile colligere potuistis, quod in altera defuit. Ignorantiam meam utique suppleret, si vel abiectas quasdam aut indigestas a vobis schedulas revidere liceret. Nolo tamen in his vobis creare molestiam, exspectaturus patienter, donec videre meruero, quod opto. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Illud pro beneficio reputabo, si ad quaestionem facillime resolvendam mihi responderis. Quaero igitur ex certa causa, an in bibliotheca Mellicensi vel etiam alia <anchor xml:id="n22"/>extent propria sive missalia Pataviensia<anchor xml:id="n22e"/>, duo saltem, de quibus certum sit, quod horum unum sit ante annum 1350 et alterum post annum 1350, non tamen ultra annum 1400 conscriptum. Utilis enim mihi foret utriusque revisio. <pb n="2v"/> Optarem etiam informari, an in bibliothecis <add place="above">Austriacis</add> reperiantur manuscripti codices saeculorum XIII. et XIV., qui in se contineant coniunctim devotionales de variis sanctis, verbi gratia de Christo, beata Maria virgine, apostolis etc. rhythmos; itemque, qui, <add place="above">si</add> non coniunctim, saltem sparsim contineant de sanctis rhythmos non breves sed fusiores, verbi gratia in magnitudine unius aut duarum phylirarum aut ad minus semiphylirae. Spero et confido me per haec duo petita molestum non fore nec vos multum in operibus vestris propterea impediendos, utpote qui similia iam pridem collegistis. Tandem, pater charissime, fratrem tuum, ubi Vienna redierit, ex me humanissime saluta et admone, ut ita studiis incumbat, ut non laedat corporis sanitatem. Uterque bene et diu valeat.</ab>
         <closer>Gemnici die 11. Maii 1718.</closer>
         <closer xml:id="seg7">P.S. In manuscripto codice quodam inveni sequentia: I. <anchor xml:id="n23"/>Franco scolaster<anchor xml:id="n23e"/> Meschedensis etc., ubi per literam I. intelligo praenomen et per Franco patriam alicuius, de quo certum est, quod saeculo XIV. sub pontifice Joanne XXII. vixerit. At haereo, quid per scolaster Meschedensis intelligi debeat. Scholaster absque dubio idem erit quod vel scholarum director in quodam loco vel scholasticus in collegio quodam canonicorum aut forsitan monachorum, cum et hi olim docuisse legantur. Ast ubi locus ille, sive ecclesia, sive monasterium, a quo Franco ille Meschedensis dicitur, sit, prorsus ignoro. Si absque labore multo de hoc Meschedensi loco etc. aliquid sciatur aut resciri possit, peto informari. Valete iterum et diu vivite, mei in precibus memores.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>