<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">23 Bernhard Pez an NN (St. Pantaleon zu Köln). LE 1. 1709-12-26. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">23</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs>
                     9</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 1</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren. Abschrift: StA Münster, Cod. Misc. VII-5212, ebenfalls verloren. Abschrift nach dieser Abschrift (spätes 19. Jh.?): StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 63.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1709-12-26">1709-12-26</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <orgName type="monastery">St. Pantaleon zu Köln</orgName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">127</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">127</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">268</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedToTraditionOf">
                  <idno type="pezEd">44</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e2379"><rs type="person" role="sender">BP</rs> unterbreitet dem Abt sein seit längerem gehegtes Vorhaben, ein Schriftstellerlexikon des Benediktinerordens mit dem Namen „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ zu verfassen. Sein Ansinnen entspringt dem Wunsch, den Ruhm des Ordens – nicht den eigenen – zu vermehren. Gegenstand der dreizehn Bücher des Werks sollen alle benediktinischen Schriftsteller sein, die seit der Gründung des Ordens bis in die Gegenwart gewirkt haben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e2381"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat schon bei vielen Prälaten <rs key="index:d14380e9395">Deutschlands</rs> Unterstützung gefunden und bittet nun, dass auch der Abt von <rs key="index:d14380e22282">St. Pantaleon</rs> in seinem Kloster durch einen Konventualen einen Schriftstellerkatalog anfertigen lässt. Das Ergebnis soll entweder nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> oder in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> zu Wien eingesendet werden. Weiters bittet BP, dass auch die umliegenden Klöster verständigt werden, gerade da durch den <rs key="index:d10854e29346">Spanischen Erbfolgekrieg</rs> (Gallicum bellum) die Kommunikation unter den Gelehrten erschwert ist.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e2383">An Informationen zu den Schriftstellern wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> Angaben zu Herkunft, Profess, Ausbildung, gedruckten oder ungedruckten Werken, bemerkenswerten Aussprüchen oder Taten sowie zum Todesjahr. <rs type="person" role="sender">BP</rs> verspricht, die erhoffte Mitarbeit in seinem Werk entsprechend zu würdigen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissime perillustris ac amplissime domine domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e2397">Quod per praesentes literas ego tametsi de facie nequaquam cognitus reverendissimo domino molestias causare non verear, id non [tam]<note place="foot" xml:id="d4618e2399">	Wohl in der Abschrift irrig ausgelassen; vgl. die Parallelstellen in anderen LE 1.</note> a privati spe commodi quam a gloriae Benedictinae adeoque communis causae promovendae desiderio proficiscitur. Constitui sat multo abhinc tempore Bibliothecam Benedictinam scribere, hoc est, tredecim fere libris scriptores Benedictinos omnes, qui a primis sancti [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e2405">	Hier und im Folgenden wohl irrige Auflösung einer Kürzung durch einen der Kopisten; zu erwarten wäre <hi rend="italic">sacri</hi>.</note> ordinis nostri incunabilis [<hi rend="italic">sic</hi>] ad hanc usque aetatem aliqua scribendi laude claruerunt, complecti. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e2414">Nec negotium hoc a me inauspicato sumptum fuit, reverendissimis Germaniae nostrae praesulibus tanto favore hoc opus meum prosequentibus, ut ad operis perfectionem nihil fere aliud nec amplius requiri videatur quam laborem in coordinandis scriptoribus meum diligentiamque. <pb n="1v"/> Quae res haud me in vanam, ut arbitror, spem adduxit fore, ut et alii remotiores aliquanto sancti [<hi rend="italic">sic</hi>] ordinis praesules pari animo et favore meos conatus sustinerent, mox ut illos de re proposita certiores reddidero. Qua spe fretus et hic reverendissimum et perillustrem dominum etiam atque etiam rogare sustinui, ut is pro suo in sanctum [<hi rend="italic">sic</hi>] ordinem charitate ac animo unum aliquem ex suis admodum reverendissimis [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e2427">	Hier und im Folgenden sicherlich irrige Auflösung einer Kürzung durch einen der Kopisten; zu erwarten wäre <hi rend="italic">reverendis.</hi></note> dominis capitularibus deligere dignetur, qui accuratum omnium ad Sanctum Pantaleonem professorum, qui unquam aliquid memorabile scripserunt, numerum ineat eumque ad me seu recta Mellicium seu Viennam ad nostram domum vulgo Molkherhoff dictam transmittat. Porro hunc admodum reverendissimum [<hi rend="italic">sic</hi>] dominum<note place="foot" xml:id="d4618e2436">	Über der Zeile eingefügt, möglicherweise von anderer Hand.</note> collectorem enixe rogaverim, ut hoc consilium meum etiam in reliquis vicinioribus sancti [<hi rend="italic">sic</hi>] ordinis nostri monasteriis vulgare ne gravetur, praesertim quando tam miseris temporibus vivimus, ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e2454">millena Gallicum bellum obstacula eruditis opponat</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e2442">Caeterum ut, quid in enarrandis suis scriptoribus quaeque monasteria observent, explicem, haec pauca capita adscribere haud formido: <pb n="2r"/> Primo. Nomen, cognomen, patria scriptoris ad Sanctum Pantaleonem professi etc. Secundo. Ubi studuerit, quid (etsi parum) scripserit, et an typis vulgatum fuerit, an vero inter manuscripta duntaxat delitescat. Tertio. Forma, tempus et locus editionis. Quarto. Nobile dictum vel factum scriptoris in vita, si memoriae occurrat. Quinto. Annus obitus aut saltem probabilior de hoc coniectura. Quae pauca ubi consecutus fuero, sane nihil in hoc opere intermittam, quod ad illustrandum amplius celeberrimum reverendissimi domini monasterium spectabit. Deus optimus maximus reverendissimum ac perillustrem dominum dominum in totius sancti [<hi rend="italic">sic</hi>] ordinis commodum diu incolumem florentemque conservet.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dedi in monasterio nostro Mellicensi vulgo Mölkh ad Danubium in Austria Inferiori ordinis sancti patris nostri Benedicti die 26. Decembris 1709.</p>
            <p xml:space="preserve">Pater Bernardus Pez professus ibidem et pro tempore bibliothecarius.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e2454">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>millena Gallicum bellum obstacula eruditis opponat</label>
               <p>Zur Topik um Krieg und Frieden in ihren Auswirkungen auf die Gelehrten vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:20196">Wallnig, Mönch oder Gelehrter </rs>371–373. Das
                  Rheinland im Allgemeinen war von den Kriegen zwischen Frankreich und dem Reich
                  immer wieder intensiv betroffen gewesen, Köln selbst und sein Umland zuletzt zu
                  Anfang des Spanischen Erbfolgekrieges, als Kurköln auf Einladung des
                  wittelsbachischen Erzbischofs Joseph Clemens von 1701 bis 1703 von französischen
                  Truppen besetzt war. Die Stadt Köln verhielt sich dabei neutral und wurde von
                  pfälzischen Kreistruppen geschützt. Dazu ausführlich: <rs type="bibl"
                     key="bibl:35940">Braubach, Politik des Kurfürsten</rs>; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:35938">Braubach, Kurköln </rs>188–191.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
