<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">462 Anton Steyerer an Bernhard Pez. 1715-11-16. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">462</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     433, 442f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">69r–71v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Anton Steyerer</persName>
               <date when="1715-11-16">1715-11-16</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">461</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">468</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">460</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">461</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e58414"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> bedauert das Fortgehen <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs> aus Wien, der <rs type="person" role="sender">BP</rs> das erste Schreiben von <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> <ref type="letter">460</ref> überbracht hat; zugleich tröstet er sich damit, dass <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs> nun wieder an der Seite <rs type="person" role="sender">BPs</rs> weilt. In seiner Antwort <ref type="letter">461</ref> hatte sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> als auf einem einsamen Felsen hausend bezeichnet. Trotzdem ist es nicht verwunderlich, dass sich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> an ihn richtet, denn Gold und Silber sucht man in den Bergen, warum also nicht ebenso die Schätze der Bildung?</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e58422">Von der großen Gelehrsamkeit <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und seines Bruders <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>, den <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> grüßen lässt, zeugen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ und die geplanten künftigen Werke.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e58424"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?>, der an einer <rs key="index:d14380e41597">österreichischen Geschichte</rs> arbeitet, erhofft sich einigen Vorteil aus den Sammlungen der Brüder. Doch wird er ständig, und sogar von Kaiser <rs key="index:d14380e21188">Karl VI.</rs> selbst, zur Fertigstellung seines Buches gedrängt und muss auch fürchten, vor Abschluss seiner Arbeit versetzt zu werden. Aus diesen Gründen kann er das Erscheinen der „<rs key="index:d14380e34754">Scriptores rerum Austriacarum</rs>“ nicht abwarten.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e58426">Eine Reise nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> wäre für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> wünschenswert, er könnte bei <rs key="index:d14380e45794">Hof</rs> jedoch allenfalls die Genehmigung für eine sechs- oder siebentägige Abwesenheit erwirken, was, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> sich vorstellen kann, nicht ausreichen würde. Da <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> zudem von der Zeitknappheit <rs type="person" role="sender">BPs</rs> erfahren hat, kann er nun nicht einmal um Exzerpte bitten und wünscht sich als letzten Ausweg die Übersendung einschlägigen Materials.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e58428">Revanchieren kann sich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> lediglich durch die lobende Erwähnung der Beiträge <rs type="person" role="sender">BPs</rs> in dem <rs key="index:d14380e41597">geplanten Werk</rs>. An gelehrten Gegengaben, wie von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erbeten, hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> nichts anzubieten, da er zwar verschiedene Chroniken, Annalen und Nekrologien gelesen hat, diese sich aber allesamt in der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> befinden. An Orte außerhalb <rs key="index:d14380e45571">Wiens</rs> zu reisen, ist ihm noch nicht gestattet worden.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e58430">Interessant für <rs type="person" role="sender">BP</rs> wäre der „<rs key="index:d10854e33882">Wiener Neustädter Codex</rs>“, der das „<rs key="index:d10854e18642">Chronicon Australe antiquum</rs>“ (angeblich von <rs key="index:d10854e18627">Matthäus Marschalk von Pappenheim</rs>) sowie eine „<rs key="index:d10854e18633"><rs key="index:d10854e9520">Chronica monasterii SS. Udalrici et Afrae</rs></rs>“ enthält, die bereits von <rs key="index:d14380e13009">Freher</rs> (in den „<rs key="index:d14380e13015">Germanicarum rerum scriptores</rs>“) veröffentlicht worden sind. Eine Neuausgabe durch <rs type="person" role="sender">BP</rs> wäre zwar sinnvoll gewesen, um die zahlreichen Fehler <rs key="index:d14380e13009">Frehers</rs> zu verbessern; doch hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> die Handschrift bereits <rs key="index:d14380e24248">Leibniz</rs> drei Monate lang zur Verfügung gestellt, der seine <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Abschrift<?oxy_custom_end?> in die von <rs key="index:d14380e13571">Thomas Fritsch</rs> (recte: <rs key="index:d14380e41737">Burkhard Gotthelf Struve</rs>) vorbereitete <rs key="index:d14380e13021">Neuausgabe des Freher</rs> einfließen lassen wird.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e58432">Aus dem <rs key="index:d10854e16158">Jesuitenkolleg</rs> zu <rs key="index:d14380e23156">Krems</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> einen <rs key="index:d10854e11247">Teil</rs> der <rs key="index:d10854e11241">„Österreichischen Historien“ des Freiherrn Greyß zu Wald</rs> erhalten. Das Werk stammt jedoch aus dem Ende des 16. Jahrhunderts (recte: von 1610) und enthält außer einigen Urkunden nichts, was nicht schon zuvor <rs key="index:d14380e8913">Cuspinian</rs>, <rs key="index:d14380e37908">van Roo</rs> oder <rs key="index:d10854e16755">Lazius</rs> geboten hatten.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e58434">Von <rs key="index:d10854e14780">(Sigismund Friedrich) Graf Khevenhüller</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> <rs key="index:d10854e14759">Franz Christoph Khevenhüllers</rs> „<rs key="index:d10854e14765">Annales Ferdinandei</rs>“ in 22 Bänden, von <rs key="index:d10854e34200">Johann Wilhelm von Wurmbrand</rs> <rs key="index:d10854e34208"><rs key="index:d10854e29961">Handschriften</rs> des <rs key="index:d10854e29955">Reichart Streun von Schwarzenau</rs></rs> erhalten. Beide raten jedoch aus Staatsraison (<rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1859">ratio status</rs>) von einer Publikation ab, weil die Werke vieles enthalten, was besser geheim bleiben sollte. Streun behandelt überdies vornehmlich die Rechte der <rs key="index:d10854e22129"><rs key="index:d10854e21970">Österreichischen</rs> Stände</rs>.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e58436"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> hat mithin den größten Teil seiner Sammlungen aus der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> geschöpft, die zusätzlichen Fragmente, Urkunden, Briefe und Testamente können allenfalls als schmückende Beigaben seines Werks herhalten. Demnächst erwartet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> noch ein „<rs key="index:d14380e2165">Chronicon Zwettalense</rs>“.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e58438"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> verspricht <rs type="person" role="sender">BP</rs>, ihm künftige Quellenfunde mitzuteilen, und kündigt an, mehr als zuvor nach Beständen außerhalb des <rs key="index:d14380e45794">Hofes</rs> suchen zu wollen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo patri Bernardo Pez ordinis sancti patris Benedicti Antonius Steyerer salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58457">Religiosissimum virum patrem <seg type="lemma" corresp="#d4618e58517">Anselmum Schramium, qui meam tibi chartam exhibuit, tanto acerbius nobis ereptum</seg> doleo, quanto docta eius conversatione fruebar iucundius; quamquam id dolorem mitigare videatur, quod tuo, vir clarissime, nunc lateri adhaereat, quocum bona mea omnia esse iubet communia ius amicitiae. Quod te in rupe, ut ais, solitaria haerentem quaeram et alloquar, non est, quod mireris, nosti enim aurum argentumque in montibus inquiri, cur non et thesauros solidae eruditionis, quibus solitudo praeprimis amica est. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58459">Et vero copiosas eo in genere divitias a te tuoque germano patre Hieronymo, quem ex me officiosissime salutabis, proprio e fundo erutas aut aliunde collectas testatur et Wilburgis tua et, quod meditamini, opus typi beneficio olim orbi literato exhibendum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58461">Facile <pb n="1v"/> inducor, ut credam inde mihi Austriaca scribenti plurimum lucis adfuturum. Sed urgeor identidem ad opus maturandum, ipseque augustissimus paucos ante dies idem desiderium prae se tulisse videtur sciscitans: quandonam liber finiendus sit? Quin et indies timor ille, ne ante tempus alio <seg type="lemma" corresp="#d4618e58524">proficisci cogar</seg>, laborantem impellit: unde, ut sapienter notasti, ea tempora expectare, quibus lucem videant Scriptores rerum Austriacarum a vobis collecti, properanti non licet. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58465">Mellicum excurrere! Id tandem esset, quod prae coeteris optarem, ast modum, quo<note place="foot" xml:id="d4618e58467">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">id</hi>.</note> ab aula facultatem obtineam, non video. Excessum clementiae putaret sex aut septem dierum iter concedere, mihi tamen parum utile, quandoquidem tantillo temporis vix fructus respondet; veterum enim monumenta, nosti ipse, quam vigili oculo ac moroso <pb n="2r"/> sint inspicienda. Excerpere ea, quae desiderabam, tutissimum ac facillimum iudicabam, antequam te tuosque tempore destitutos intellexissem; sciebamque id eruditis amicis familiare. Unde me ipse cogis audere, ut beneficium petam tua quidem benevolentia, at non meis dignum meritis, quae multo inferiora novi, facultatem nempe, ut ipse inspiciam monumenta a te liberaliter submissa<note place="foot" xml:id="d4618e58475">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">et</hi>.</note> atque inde colligam flores, quibus lucubrationem meam exornem. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58481">Sed huic tanto beneficio quid rependam ego? Unum novi et gratus reddam, ut nempe compellato reverenter nomine tuo in ipso libro palam profitear me hanc illamque notitiam tuae liberalitati atque eruditioni<note place="foot" xml:id="d4618e58483">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">p</hi>.</note> debere. Alterum, quo vicem reddere possem, ac ipsa tua insinuabat epistola, erat illud, <pb n="2v"/> ut si quae monumenta antiqua, chronica, necrologia collectionem vestram auctura mihi ad manum sint, vobiscum communicarem. Nec minus aut aequius a me tu<note place="foot" xml:id="d4618e58491">	Über der Zeile eingefügt.</note> poteras postulare, nec ego reddere facilius. Sed nec hoc in viribus meis est, cum habeam nihil; multa, fateor, legi chronica, annales, quaedam necrologia etc., sed haec omnia in bibliotheca augustissima asservantur. Extra hanc quid Viennae reperiam? Et alio excurrere necdum concessum fuit, unde facile inopiam meam comprehendes. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58494"><seg type="lemma" corresp="#d4618e58531">Codex Neostadiensis</seg> non indignus fuisset lectione tua; licet enim pene aliud non contineat quam Chronicam Australem et Chronicam monasterii SS. Udalrici et Affrae, <seg type="lemma" corresp="#d4618e58538">utramque a Frehero editam</seg>, utiliter tamen a te edi potuisset ob variantes lectiones, e quibus errores plurimi, qui in editionem Freherianam irrepserunt, <pb n="3r"/> corrigi poterant. Sed totum hoc iam <seg type="lemma" corresp="#d4618e58543">praestitum est a doctissimo Leibnizio</seg>, cui codicem toto trimestri commodaveram eum in finem, ut nova, quam, ni fallor, <seg type="lemma" corresp="#d4618e58548">Fritschius meditatur</seg>, Freheri editio correctior prodiret. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58498">Habui item e collegio Crembsensi <seg type="lemma" corresp="#d4618e58553">baronis de Greyssn partem unam</seg> Historiae Austriacae manuscriptae, sed nec aetatem habet, utpote qui sub finem saeculi XVI. scripserat, et praeter diplomata quaedam plura non habet, quam quae Cuspinianus, Rhoo et Lazius antea scripsere. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58500">Commodaverat mihi quoque illustrissimus <seg type="lemma" corresp="#d4618e58560">comes de Kevenhiller Annales Ferdinandeos</seg> 22 tomis comprehensos, et comes de Wurmbrand <seg type="lemma" corresp="#d4618e58567">Streünii manuscripta</seg>. Sed ut typis edantur, nec volent illi, nec ratio, ut aiunt, status admittet, cum multa ibidem occurrunt, quae melius ignorantur. Accedit, quod Streunii opus iura potius provinciae Austriacae explicet. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58502">Unde<note place="foot" xml:id="d4618e58504">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">omnia</hi>.</note> adversaria mea hactenus congesta <pb n="3v"/> debeo prope omnia bibliothecae caesareae; quae reliqua sunt fragmenta, literae, diplomata, pauca quaedam testamenta, unica sunt ornamenta, quae operi meo qualecunque pretium addere possunt. Expecto nunc <seg type="lemma" corresp="#d4618e58572">Chronicon Zwettalense</seg> magnum, ex quo ipso non pauca me collecturum spero. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e58512">Illud tamen tibi persuasum cupio, me fideliter communicaturum, si eiusmodi manuscripta opera posthac nactus fuero. Fateor autem me hactenus, quamdiu in aula abundabam illis, alia non multum indigasse, iis vero nunc prope evolutis ad haec me convertam. Vale, vir religiosissime, ac, ut coepisti, fave.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Viennae XVI. Calendas Decembris MDCCXV.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e58517">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Anselmum ... ereptum</label>
               <p>Schramb kehrte am 6. September 1715 von Wien nach Melk zurück (PE 5 138), nachdem
                  er seit über zehn Jahren im Melkerhof „studiosorum director“ gewesen war. In der
                  Ämterliste von 1716 (PE 5 147) wird er als „confessarius“ im Kloster geführt. Ein
                  Eintrag der PE zum 17. November 1716 (PE 5 154) belegt, dass die Versetzung eine
                  Strafe für die Veröffentlichung der „Antilogia“ war; vgl. <ref type="letter"
                     >401</ref>, <ref type="letter">411</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58524">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>proficisci cogar</label>
               <p>ASt verließ Wien 1719 im Gefolge der Kaisertochter Maria Josepha, die den
                  sächsischen Kurprinzen Friedrich August heiratete: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 432, 437; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16000">Duhr, Jesuiten</rs> 4/2 326; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18864">Platzgummer, Steyrer</rs> 3639.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58531">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Codex Neostadiensis</label>
               <p>Es handelt sich um ÖNB, Cod. 352, der sich im Besitz Matthäus Marschalks von
                  Pappenheim befunden hatte und aus dem Freher unter dessen Namen ein „Chronicon
                  Australe antiquum“ abgedruckt hatte, das tatsächlich eine Kompilation
                  verschiedener Annalenwerke darstellte. Im 17. Jh. ist die Handschrift im
                  Jesuitenkolleg von Wiener Neustadt nachweisbar. Zu dem Codex und zur
                  Editionsgeschichte der in ihm enthaltenen Texte: <rs type="bibl" key="bibl:37060"
                     >Stelzer, Pappenheim-Biberbach</rs>; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19744"
                     >Stelzer, Studien</rs> 379–385; <rs type="bibl" key="bibl:19748">Stelzer,
                     Verschollene Trauttmansdorffer Handschrift</rs> 198.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58538">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>utramque ... editam</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Freher,
                  Germanicarum rerum scriptores<?oxy_custom_end?> 1 311–326 („Chronicon Australe“),
                  358–410 („Chronica SS. Udalrici et Afrae“).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58543">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>praestitum est a doctissimo Leibnizio</label>
               <p>Die Abschrift Leibniz’ ist erhalten: UB Jena, Ms. Buder fol. N. 51; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:37060">Stelzer, Pappenheim-Biberbach</rs> 326, 330.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58548">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Fritschius meditatur</label>
               <p>Hier dürfte es sich um einen Irrtum handeln, zumal die Neuausgabe durch Struve,
                  die 1717 bei Dulssecker zu Straßburg erschien, bereits angekündigt war; vgl. <ref
                     type="letter">381</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58553">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>baronis de Greyssn partem unam</label>
               <p>Wohl der zweite Teil der „Historien“; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz,
                     Zwischen Tradition und Kritik</rs> 312.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58560">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>comes de Kevenhiller Annales Ferdinandeos</label>
               <p>Es dürfte sich hierbei wohl um den Regensburger Druck (9 Bde., 1640–1646; nahezu
                  unerschwinglich: <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und
                     Kritik</rs> 338f.) zusammen mit handgeschriebenen Fortsetzungen gehandelt
                  haben; vgl. <ref type="letter">469 </ref>&lt;6&gt;. Möglicherweise nahm ASt das
                  Material nach Dresden mit und gab es später Weidmann: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 442. Aufgrund der
                  Involvierung des niederösterreichischen Statthalters Sigismund Friedrich Graf
                  Khevenhüller in den Leipziger Neudruck wird hier davon ausgegangen, dass er, nicht
                  Feldmarschall Ludwig Andreas, auch jenes Familienmitglied war, von dem ASt das
                  Material erhalten hatte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58567">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Streünii manuscripta</label>
               <p>Gemeint sind wohl vor allem Streuns „Annales historici“ und die „Landhandvest“;
                  vgl. <ref type="letter">469</ref> &lt;7&gt;. Zu Johann Wilhelm von Wurmbrand und
                  seiner wissenschaftsorganisatorischen Funktion am Wiener Hof vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 438–443.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e58572">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Chronicon Zwettalense</label>
               <p>Es handelt sich vermutlich um die Vorlage eines in ASts Kollektaneen (HHStA Wien,
                  Hs. Rot 8/1, 434) erhaltenen Auszugs „Excerpta ex manuscripto chronico Zwethalensi
                  eidemque inserto necrologio ducum Austriae“. Dieser geht auf die Handschrift ÖNB,
                  Cod. 3412, zurück, jedoch wohl über Vermittlung einer heute anscheinend verlorenen
                  Abschrift, die sich nach einem Brief Gerhard Cornelius Drieschs vom 8. Januar 1718
                  (II, 191r–192r) in der Bibliothek der Mannagetta-Stiftung befand und von ASt
                  benutzt worden war; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition
                     und Kritik</rs> 463.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
