<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">845 Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1717-10-30. Gaming.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">845</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs>
                     213–216</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 81</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">16r–19v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1717-10-30">1717-10-30</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">844</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">848</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">849</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e44165"><rs type="person" role="sender">LW</rs> freut sich, dass BP, nachdem seine durch die Reisestrapazen erschöpften Kräfte wieder erholt sind und das Schwindelgefühl verschwunden ist, mit der Vorbereitung der Publikation seines Reiseberichts beschäftigt ist. Für dieses wie auch für die anderen Vorhaben <rs type="person" role="sender">BPs</rs> wünscht <rs type="person" role="sender">LW</rs> jenem die Lebensjahre eines Jean Mabillon, der ja auch häufig krank war. Alles für die Studien <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brauchbare will <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus der Gaminger Bibliothek gerne bereitstellen, allerdings erst nach und nach, wie es die Gottesdienste und seine Kapazitäten zulassen. Jedoch befürchtet LW, dass es in Gaming nicht viele unedierte Werke gibt. Aus den „Acta eruditorum“, die <rs type="person" role="sender">LW</rs> in den vergangenen Monaten erhalten hat, geht hervor, dass vieles bereits gedruckt wurde, von dem er angenommen hatte, dass es noch unveröffentlicht sei. Darüber will <rs type="person" role="sender">LW</rs> schreiben, wenn er den Katalog der Gaminger Handschriften an <rs type="person" role="sender">BP</rs> versendet haben wird, was er binnen 14 Tagen zu tun hofft. Dieser ist zwar in einfacher Form, nur mit den in den Texten genannten Verfasserangaben, bereits fertig, allerdings muss <rs type="person" role="sender">LW</rs> noch Exzerpte daraus machen und Anmerkungen zu Personen und Werken aus Gaming erstellen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e44167">Mit Dank schickt <rs type="person" role="sender">LW</rs> den Klosterneuburger Habsburger-Stammbaum (bei Sunthaym, „Der löblichen fürsten regierung“), die Zwettler Chronik („Annales Zwetlenses“) und die „Flores chronicarum“ an <rs type="person" role="sender">BP</rs> zurück. Die „Neuen zeitungen“ will er später senden. Von den besagten Werken gefällt <rs type="person" role="sender">LW</rs> die Zwettler Chronik am besten, da sie der historischen Wahrheit sehr nahe kommt. Sie könnte zwar noch vielfach ergänzt werden, doch ist nur wenig hinsichtlich der Geschichte der Habsburger zu korrigieren. Zwei Richtigstellungen sind bezüglich Katharina, der Tochter Kaiser (recte: König) Albrechts I., notwendig. Erstens wurde nicht sie, sondern ihre Schwester Agnes 1296 mit dem König von Ungarn (Andreas III.) vermählt, wohingegen Katharina erst viel später mit Kaiser Heinrich VII. verlobt wurde und, nachdem dieser vor der Hochzeit starb, Herzog Karl von Kalabrien heiratete. Zweitens wird ihr Todesjahr irrig mit 1333 angegeben; nach einem Epitaph, das noch in Neapel existieren soll, starb sie vielmehr 1323, im vierzehnten Regierungsjahr ihres Schwiegervaters, des Königs Robert von Jerusalem und Sizilien, der 1309 die Herrschaft angetreten hatte.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e44169">Bezüglich der Ergänzungen zur Zwettler Chronik („Kalendarium Zwetlense“) weist <rs type="person" role="sender">LW</rs> nach, dass Herzogin Johanna (von Pfirt), die Gemahlin Herzog Albrechts II. von Österreich, nicht 1352, sondern am 17. (recte: 15.) November 1351 starb, was aus ihrem Epitaph in der Kirche von Gaming und aus der Charta des Kartäuser-Generalkapitels von 1352, die <rs type="person" role="sender">LW</rs> beide im Wortlaut zitiert, wie aus allen Gaminger Nekrologien des 14. und 15. Jahrhunderts hervorgeht. Den verbreiteten, unter anderen von Johannes Cuspinian („Austria“), Gerard van Roo („Annales“), Johann Jakob Fugger („Spiegel der ehren“) und Johann Hübner („Genealogische tabellen“) vertretenen Irrtum, dass Johanna 1353 verstorben wäre, entkräftet <rs type="person" role="sender">LW</rs> mit dem Hinweis auf den Sonntagsbuchstaben B des Jahres 1351, wonach nur in diesem Jahr der in den Quellen genannte 15. November auf den im Epitaph angeführten Dienstag nach dem Festtag des hl. Martin fiel.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e44171">In den Ergänzungen zur Zwettler Chronik fehlt außerdem zum Jahr 1358 der Eintrag des Todes Herzog Albrechts II., dem seine Söhne Rudolf IV. und dann Albrecht III. in der Herrschaft nachfolgten; ein Eintrag zum Jahr 1372 mit den Worten „der vorgenannte Albrecht belagerte“ ergibt nicht viel Sinn, da Albrecht III. bis dahin noch nicht genannt wurde. Albrecht II. starb jedenfalls am 20. Juli 1358, wie durch das Gaminger Epitaph gesichert ist; alle davon abweichenden Tages- und Jahresangaben sind zu korrigieren. Ebenso gehen Zahl und Namen der Kinder der Stifter aus dem Epitaph hervor; Fugger und Hübner, die eine „Agnes“ zu den Töchtern Albrechts zählen, und dem Klosterneuburger Stammbaum, der einen „Heinrich“ als Sohn Albrechts II. anführt, ist kein Glauben zu schenken.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e44173">Jener Stammbaum würde die Finsternis weit eher verdienen als das Licht der Öffentlichkeit. Angaben über die Familie des Gaminger Stifters Albrecht II. lassen sich ausreichend aus der von <rs type="person" role="sender">LW</rs> zitierten Gründungsurkunde, ausgestellt am 23. (recte: 24.) Juni 1330 in Wien, entnehmen. Darin wird die Begehung von Anniversarien vorgeschrieben für die römischen Könige Rudolf I., Albrecht I. und Friedrich („den Schönen“); für Albrechts II. drei verstorbene Brüder, König Rudolf von Böhmen und die österreichischen und steirischen Herzöge Leopold und Heinrich; weiters für die römischen Königinnen Anna und Elisabeth, Albrechts II. Großmutter und Mutter; schließlich für Albrecht II. selbst, seinen Bruder Otto und für seine nicht namentlich genannten Schwestern und Erben. Demzufolge war also Anna von Hohenberg die Großmutter Albrechts II. und mithin die Ehefrau König Rudolfs I.; davon, dass dieser später mit Mechthild von Nassau verheiratet gewesen sei, weiß <rs type="person" role="sender">LW</rs> nichts, wohl aber von einer Ehe mit Agnes von Burgund. Weiters geht aus dem Stiftbrief hervor, dass Rudolf, König von Böhmen, ein Bruder des Stifters war, sowie dass dessen weiterer Bruder Heinrich bereits vor der Gründung von Gaming gestorben war – nämlich 1327. Dieser war mit Elisabeth von Virneburg, nicht von Brandenburg, verheiratet. Die Reihenfolge der Brüder nach dem Alter ist in dem Stammbaum zutreffend, außer dass Rudolf als Ältester hinzuzufügen wäre. Wie durch zahlreiche päpstliche und fürstliche Urkunden erhärtet werden kann, war Rudolf der erstgeborene Sohn, Friedrich der zweite, Leopold der dritte, Albrecht der vierte, Heinrich der fünfte und schließlich Otto der sechste. Dass Albrecht älter als Otto war, lässt sich durch mindestens zwanzig Urkunden in Gaming nachweisen, in denen jener vor diesem genannt wird. Dem widerspricht auch nicht, dass Otto vor Albrecht das Herzogtum Österreich regierte, da er dies im Namen seines Bruders Friedrich tat. Nach dessen Tod aber nahmen die Österreicher (Austriaci) Albrecht II. als Herzog an, nicht etwa weil sie mit Ottos Herrschaft unzufrieden gewesen wären, sondern weil dies Albrecht rechtmäßig zustand. Die Reihenfolge der Töchter von König Albrecht I. glaubt <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus den Daten ihrer Hochzeiten mit Vorbehalten ableiten zu können: als erste heiratete Agnes um 1296 den König (Andreas III.) von Ungarn, dann Anna um 1298 (recte: 1295) den Markgrafen (Hermann III.) von Brandenburg, Elisabeth 1304 (recte: 1307) den Herzog (Friedrich IV.) von Lothringen, Katharina um 1314 (recte: 1316) den Herzog (Karl) von Kalabrien und Guta – nicht eine weitere Agnes – 1315 (recte: 1319) den Grafen (Ludwig IV.) von Öttingen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e44175">Der unfähige Verfasser dieses Stammbaums behauptet weiter, dass Albrecht II. 1395 gestorben sei, und verwechselt ihn dabei mit Albrecht III. Katharina (Tochter Albrechts II.) macht er irrig zu einer Äbtissin. Zu Margarete (Tochter Albrechts II.) ist zu ergänzen, dass sie nach dem Tod Meinhards (III.) von Tirol den Markgrafen Johann Heinrich von Mähren heiratete. Friedrich (Sohn Albrechts II.) starb unverheiratet in jugendlichem Alter; die ihm zugeschriebene Ehefrau Johanna von Holland (recte: von Bayern-Straubing) war vielmehr mit Albrecht IV., dem Sohn Albrechts III., verheiratet. Aus dieser Ehe ging Albrecht V. hervor, der später König von Ungarn, Böhmen und des Römischen Reichs wurde und der wiederum zwei Töchter hatte: Elisabeth wurde nicht mit dem Herzog von Sachsen, sondern mit dem König von Polen (Kasimir II.) vermählt, wogegen Anna nicht den polnischen König, sondern den Sachsen (Wilhelm III.) ehelichte.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e44177">Zu den „Flores chronicarum“ merkt <rs type="person" role="sender">LW</rs> an, dass es auch in Gaming eine Chronik – auf Pergament geschrieben um 1520 – gibt („Chronicon Alberti ducis Austriae vulgo Contracti“), die sich eher durch ihre schöne Schrift als durch ihren Wahrheitsgehalt auszeichnet. Der Verfasser hat vieles aus den Melker „Flores chronicarum“ sowie aus dem „Senatorium“ (des Martin von Leibitz) übernommen und dabei noch zusätzliche Irrtümer hinzugefügt. <rs type="person" role="sender">LW</rs> führt als Beispiel für die Vermengung von Falschem mit Wahrem die vermeintliche Ehe Herzog Rudolfs IV. mit (Margarete) „Maultasch“ an. In der Gaminger Chronik wird Letztere als „Elisabeth Maultasch“ und als Tochter Kaiser Karls IV. bezeichnet, die 1373 starb. Tatsächlich starb die Tochter Karls IV., Herzogin Elisabeth, am 19. September 1373 und liegt in Gaming begraben; sie ist allerdings nicht mit (Margarete) „Maultasch“ identisch und war mit Albrecht III., nicht mit Rudolf IV. verheiratet. Geirrt hat auch Cuspinian, indem er in seiner „Austria“ die „Maultasch“ und Katharina als Ehefrauen Rudolfs IV. bezeichnete und dann nach der Angabe von Rudolfs Todesjahr über das Ableben von dessen Ehefrau „Elisabeth“ berichtete. Was er dazu sagt, gibt wörtlich eine Quelle wieder, die er aus Gaming erhalten haben muss, doch hat Cuspinian das in der Vorlage stehende Wort „hier“ in Bezug auf Elisabeths Begräbnisstätte als Wien statt richtig als Gaming gedeutet. Die „Maultasch“ konnte nicht die Gattin Rudolfs IV. sein, da er 1348 – wie auch die Zwettler Chronik berichtet – mit Karls IV. Tochter Katharina verlobt wurde und diese 1353 heiratete, als beide noch jugendlich waren. In Gaming ist eine Urkunde Rudolfs IV. von 1358 erhalten, in der er Karl IV. als seinen Schwiegervater bezeichnet. Der Mann der „Maultasch“, Ludwig (von Brandenburg), lebte bis 1361, als Rudolf bereits mit Katharina vermählt war, welche ihn um mehr als 20 Jahre überlebte. Die Autoren des 16. und 17. Jahrhunderts, die das Ableben Katharinas – nach dem Fehler Cuspinians, der Elisabeth mit Katharina verwechselt hatte – mit 1373 angeben, sind zu ignorieren. Der gleiche Fehler passierte bei den beiden Margaretes, nämlich der „Maultasch“ und der Tochter Albrechts II. Diese starb 1366, was <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus einer Charta seines Ordens weiß und bisher den Schriftstellern unbekannt war. Margarete „Maultasch“ lebte jedoch noch drei Jahre länger, was durch ein Nekrolog (des Wiener Minoritenklosters) erwiesen ist.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e44179">Wenn <rs type="person" role="sender">BPs</rs> leiblicher Bruder HP an diesen Informationen Gefallen findet, wird sich <rs type="person" role="sender">LW</rs> freuen. Sollten aufgrund der Eile Unklarheiten aufgetreten sein, will <rs type="person" role="sender">LW</rs> diese bei Gelegenheit ausräumen. Die beigelegten Materialien über die Eroberung Konstantinopels hat <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Mitbruder Petrus Engers abgeschrieben. Er wäre bereit, mehr zu schreiben, wenn ihm dabei <rs type="person" role="sender">LW</rs> diktiert. Falls <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP die Handschrift Engers’ gefällt, will <rs type="person" role="sender">LW</rs> dies auf sich nehmen.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e44181">Die Rede mit dem Incipit „Solent plerique omnes“ hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> zunächst für eine Ansprache des Salzburger Erzbischofs als Gesandten des Kaisers (Friedrich III.) beim Papst (Calixt III.) gehalten, nach einer erneuten Lektüre der Abschrift scheint sie ihm ein Werk des Eneas Silvius Piccolomini zu sein; falls sie in dessen gedruckten Werken zu finden ist, war diese Mühe umsonst, andernfalls lohnt eine Edition.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e44183">Neben anderem hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> den Traktat Heinrichs von Langenstein „Contra Telesphorum“ in einer Abschrift eines anderen (Sebastian Treger) bei sich, doch will er ihn noch einmal durchsehen, wenn er von <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Nachricht bekommt, dass der Text noch nicht ediert ist. Unsicher machen <rs type="person" role="sender">LW</rs> diesbezüglich die „Acta eruditorum“ – der Jahrgang fällt <rs type="person" role="sender">LW</rs> im Moment nicht ein (1706) –, in welchen Louis Ellies Du Pins Ausgabe der Werke Jean Gersons sowie einiger anderer Autoren, darunter auch Heinrichs von Langenstein, besprochen wird („Joannis Gersonii Opera omnia“).</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo in Christo patri domino Bernardo Pez Mellicensi frater Leopoldus Wydeman Gemnicensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e44198">Viribus <seg type="lemma" corresp="#d3e44279">ex itineris molestia</seg> nuper exhaustis nunc reparatis, simulque sublata capitis vertigine, vir amicissime, te in<seg type="lemma" corresp="#d3e44285"> itinerario tuo</seg> luci publicae dando occupatum laetor; et, ut illud cum caeteris ingenii tui eruditi conceptibus edere valeas, tibi Mabillonii, etiam frequenter debilis, annos aetatis exopto. Si quid a me tuis commodum studiis ex bibliotheca nostra erui posset, eruerem libenter, sed paulatim, quantum et divini officii prolixitas et vires propriae et negotia alia, quibus impedior, permitterent. Vereor nihilominus non adeo multa apud nos adesse opera inedita; ex Actis enim eruditorum (quae his mensibus obtinui, licet omnia necdum compacta sint) erudior non pauca typo data, quae danda credebam. Sed de hoc alias, ubi<seg type="lemma" corresp="#d3e44289"> catalogum manuscriptorum</seg> nostrorum misero. Est quidem ille utcunque paratus, stylo simplici et nudo, in quo authorum nomina illis apposui opusculis, quibus apposita in manuscriptis inveni, etsi non ignorarem in quibusdam erratum. Habebit illum tua charitas intra quatuordecim, uti spero, dies. Quod nunc non mittam, ratio est, quia quaedam ex eo mihi restant excerpenda simulque aliqua declaratio facienda circa personas et opuscula Gemnicensium, quorum in illo mentio fit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e44200">Cum debita gratiarum actione remitto mihi communicata: <seg type="lemma" corresp="#d3e44293">stemma videlicet Habspurgicum</seg> Claustroneoburgense,<seg type="lemma" corresp="#d3e44299"> Chronicon Zwethalense</seg> et<seg type="lemma" corresp="#d3e44303"> Flores chronicarum Austriae</seg>; remissurus alia vice Die newe zeitungen der gelehrten. Placuit prae omnibus<seg type="lemma" corresp="#d3e44299"> Chronicon Zwethalense</seg>, non tantum quia diu a me expetitum, sed quia proxime ad veritatem historiae accedit. Addi eidem possunt plura, at pauca in eo corrigi, quae ad Austriacam pertinent familiam Habspurgo deductam. Correctionem exigunt duo,<seg type="lemma" corresp="#d3e44307"> quae de Catharina Alberti I. caesaris filia dicuntur</seg>. Primum est, quod illa <pb n="1v"/> ibidem anno 1296 narretur copulata regi Ungariae; quae copulatio ad Agnetem Catharinae sororem spectat, dum Catharina longe post sponsum accepit Henricum VII. caesarem, et eo ante nuptias mortuo Carolum Calabriae principem in maritum. Alterum, quod mortua referatur anno 1333, de qua<seg type="lemma" corresp="#d3e44311"> ex epitaphio (quod Neapolis</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>] exstare dicitur) constat obiisse anno 1323 Roberti regis Hierusalem et Siciliae, soceri sui, regni anno XIV., qui regna obtinuerat anno 1309. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e44207">Quoad <seg type="lemma" corresp="#d3e44315">additamenta</seg> ad Chronicum Zwethalense, certum est Joannam, Alberti II. ducis Austriae coniugem, esse mortuam anno 1351 die 17. Novembris. Ita enim epitaphium illius, quod in ecclesia Gemnicensi extat; insuper et annua charta capituli generalis ordinis Cartusiensis, quam penes me habeo, tum annum tum diem obitus illius exprimunt. Unde cum moderamine legenda sunt, quae in additamento ad annum MCCCLII<seg type="lemma" corresp="#d3e44321"> de Joanna adduntur</seg>. Vix enim credibile, quod anno fere integro (si Albertus primum post ea, quae ibi narrantur, ad sepeliendum descendisset) Joanna manserit insepulta. <seg type="lemma" corresp="#d3e44325">Epitaphium ita sonat</seg>: Anno domini MCCCLI feria tertia proxima post festum sancti Martini episcopi obiit ingenua et provida princeps domina Johanna olim ducissa Austriae, Styriae et Karinthiae, domina Carniolae, Marchiae et Portus Naonis, comitissa in Habspurg, Kyburg et Ferretis nec non lantgrafia Superioris Alsaciae, nata de Ferretis, genitrix illustrium principum dominorum Rudolfi, Friderici, Alberti et Leupoldi ducum, Katharinae et Margarethae; et sepulta in Gemnico monasterio suae fundacionis ordinis Carthusiensis in hoc sarcofago requiescit. Ecce feria erat tertia, dum Joanna moreretur, quam die 15. Novembris, id est XVII. Calendas Decembris mortuam omnia testantur <seg type="lemma" corresp="#d3e44330">necrologia nostra</seg> saeculis XIV. et XV. scripta, et his verbis <seg type="lemma" corresp="#d3e44334">charta capituli generalis anno 1352</seg> hebdomada tertia ante Penthecosten in Cartusia Maiori celebrati exprimit: Obiit inclyta ducissa domina Johanna conthoralis illustris principis domini nostri domini ducis Austriae, fundatoris Throni beatae Mariae, ubi duplex habetur<note place="foot" xml:id="d3e44209">	Danach durchgestrichen<hi rend="italic" xml:space="preserve"> ch.</hi></note> conventus, quae habet monachatum per totum ordinem et obiit XVII. Kalendas Decembris. Ita ibi, quae sola sufficiunt <pb n="2r"/> ad probandum mortis annum, etsi caetera deessent: nec enim in Maio anni 1352<note place="foot" xml:id="d3e44216"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	anni 1352 </hi>mit Verweiszeichen über der Zeile eingefügt.</note> obitus denunciari poterat, si non obiisset anno 1351, quo litera dominicalis erat B et festum sancti Martini occurrebat feria sexta; quam sequens feria tertia incidit in 15. diem Novembris sive in XVII. Kalendas Decembris. Haec ideo scribo, ut error corrigatur multorum, uti <seg type="lemma" corresp="#d3e44338">Cuspiniani</seg>,<seg type="lemma" corresp="#d3e44342"> Rho</seg>,<seg type="lemma" corresp="#d3e44346"> Fugger</seg> et <seg type="lemma" corresp="#d3e44350">Hübneri</seg> in tabellis, volentium Joannam obiisse anno 1353, annis quinque ante fundatorem. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e44221">Deinde in additamento Zwethalensi, quia ad annum 1358 omittitur obitus Alberti II., cui in ducatu successit Rudolphus IV. et huic mortuo Albertus III., uterque Alberti II. filius, erronee ad annum MCCCLXXII dicitur <seg type="lemma" corresp="#d3e44354">Praedictus Albertus obsedit</seg> etc., et superabundat particula Praedictus, cum in praecedentibus nulla mentio de Alberto III., ad quem spectant sequentia, quae ibi recensentur. Obiit autem Albertus II. anno et die, uti constat ex epitaphio, quod incipit: Anno Domini MCCCLVIII., XIII. Kalendas Augusti obiit illustris, animosus et sapiens princeps dominus Albertus quondam dux Austriae etc., uti in epitaphio fundatricis mutatis<note place="foot" xml:id="d3e44223">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> mutan.</hi></note> solummodo necessario mutandis, verbi gratia loco genitricis genitor et omissis nata de Ferretis. Etiam hic corrigendus error vacillantium tam quoad diem quam quoad annum. Simili modo utriusque epitaphium docet, quot et quales fuerint fundatori nostro filii et filiae; nec audiendus<seg type="lemma" corresp="#d3e44360"> Fugger vel Hubnerus</seg>, dum inter filias numerant Agnetem, et author stemmatis Claustroneoburgensis, dum Henricum inter filios collocat. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e44228">Stemma illud ex Claustroneoburgensi erutum tenebras citius meretur quam lucem; tot enim in eo errores, ut, a quo initium sumam, vix videam. Quis Alberto II. fundatori nostro fuerit avus, quae avia, qui parentes et qui fratres, erudimur satis ex <seg type="lemma" corresp="#d3e44364">diplomate fundationis</seg> dato Viennae anno 1330 in vigilia sancti Joannis Baptistae, in quo inter caetera<note place="foot" xml:id="d3e44230"><hi rend="italic">	inter caetera:</hi> Wortfolge durch über der Zeile eingefügte Ziffern hergestellt.</note> habentur sequentia: Hanc etiam fundationem sic instituimus, quod prior et conventus ibidem dies anniversarios singulis annis peragere debeant infrascriptos, scilicet divae recordationis domini Rudolfi avi, domini Alberti patris, domini Friderici fratris nostri, quondam regum Romanorum; domini Rudolfi quondam regis Bohemiae, Leupoldi et Hainrici quondam ducum Austriae <pb n="2v"/> et Styriae fratrum nostrorum; dominae Annae aviae, dominae Elizabeth matris nostrae, quondam reginarum Romanorum; nostrum, fratris nostri ducis Ottonis, sororum quoque ac haeredum nostrorum, cum Domino volente de medio fuerimus evocati. Hucusque extractus. Vi huius habemus, quod Anna (de Hohenberg) fuerit <seg type="lemma" corresp="#d3e44370">fundatoris avia et per consequens Rudolphi I. uxor. An post hanc duxerit Mechtildem de Nassau me legisse non memini, bene tamen, quod uxorem habuerit Rudolphus Agnetem de Burgundia</seg>. Habemus etiam Rudolphum Bohemiae<note place="foot" xml:id="d3e44237">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> regem fuisse fratrem fundatoris, de quo ambigit author stemmatis istius; sicut et ante diplomatis dationem obiisse Hainricum (obiit 1327, non 1333, et coniugem habuit Elisabetham, non von Brandenburg, sed von Virnenberg). Illud tamen in authore stemmatis (modo Rudolphum addidisset et reliquis praemisisset) probandum censeo, quod ordinem inter filios Alberti I. iuxta uniuscuiusque<note place="foot" xml:id="d3e44240">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> uniuscuique.</hi></note> nativitatem tenuerit. Omnium enim primus fuit Rudolphus rex Bohemiae, alter Fridericus, tertius Leopoldus, quartus Albertus fundator noster, quintus Henricus et sextus Otto. Ordo iste inter fratres hos multis documentis et pontificiis et ducalibus probari potest. Et quia sunt, qui de senioritate inter Albertum et Ottonem dubitant, in solo Gemnicensi archivo adsunt <seg type="lemma" corresp="#d3e44374">plus quam viginti instrumenta</seg>, in quorum singulis Albertus Ottoni praeponitur. Nec obstat, quod <seg type="lemma" corresp="#d3e44379">Otto credatur Austriam rexisse ante Albertum, id enim factum nomine Friderici fratris, quamdiu hic vixit. Quo mortuo mox Albertum Austriaci petierunt et receperunt ducem; non quod regimen Ottonis illis displiceret, sed quod illud de iure deberetur Alberto</seg>. De <seg type="lemma" corresp="#d3e44383">filiabus Alberti</seg> I. credo hunc ordinem servari posse et etiam in consideratione temporis nuptiarum deberi, ut prima sit Agnes regi<note place="foot" xml:id="d3e44245">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> rel.</hi></note> Hungariae circa annum 1296, secunda sit Anna Brandenburgico circa 1298, tertia Elisabetha Lotharingico circa 1304, quarta Catharina duci Calabriae circa 1314 et quinta Guetta (non altera Agnes) comiti Öttingano circa annum 1315 desponsatae; sed haec salvo aliorum iudicio. <pb n="3r"/> </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e44253">Redeo ad ineptum stemmatis scriptorem. Recitat ille sub litera p Albertum obiisse anno 1395, ubi male confundit Albertum II. cum III.; litera q <seg type="lemma" corresp="#d3e44387">Catharinam erronee facit abbatissam</seg>; litera r supplendum est Margaretham mortuo Mainhardo Brandenburgico duxisse Joannem marchionem Moraviae. Litera x <seg type="lemma" corresp="#d3e44393">Fridericus obiit adolescens et sine uxore; uxor illi assignata Joanna de Hollandia</seg> fuit uxor Alberti IV. (qui filius fuit Alberti III.) et ex hoc genuit Albertum V., qui deinde factus est rex Hungariae, Bohemiae et Romanorum; et duas filias habuit, quarum una<note place="foot" xml:id="d3e44255">	Über der Zeile eingefügt.</note> Elisabetha non duci Saxoniae, sed regi Poloniae et altera Anna econtrario non<note place="foot" xml:id="d3e44258">	Mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> regi Poloniae, sed Saxoni nupsit. Taedet me de scriptore hoc plura referre. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e44261">Quoad Flores chronicorum Austriae illud insinuo, etiam <seg type="lemma" corresp="#d3e44397">Gemnici esse chronicon</seg> elegantiore charactere quam veritate in membrana circa annum 1520, in quo plura ex vestris Floribus et<seg type="lemma" corresp="#d3e44403"> ex Senatorio</seg> author congessit; et nonnunquam errori uni addidit alterum. Exemplum sit in Maultaschia, ficta Rudolphi IV. coniuge; cuius nomen cum Flores non exprimant, noster exprimit illud et Elisabetham Maultaschiam<note place="foot" xml:id="d3e44263">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Mal.</hi></note> vocat, quae sibi videtur fuisse filia Caroli IV. imperatoris et obiisse anno 1373. Habet hoc loco quaedam vera, sed falsis immixta. Verum est Elisabetham filiam Caroli IV. anno 1373 die 19. Septembris sive XIII. Kalendas Octobris obiisse et <seg type="lemma" corresp="#d3e44411">Gemnici sepultam</seg>, ubi hodiedum gaudet sub die praedicta anniversario; sed falsum est hanc fuisse Maultaschiam. Similiter fuit matrimonio coniuncta non Rudolpho IV., sed Alberto III. <seg type="lemma" corresp="#d3e44415">Unde non mediocriter erravit Cuspinianus</seg> in sua Austria, dum facta mentione de Maultaschia et Catharina tanquam Rudolphi uxoribus et relato Rudolphi anno mortis subiunxit, Eius vero uxor Elisabetha etc. Accepit ea, <seg type="lemma" corresp="#d3e44419">quae sequuntur, de verbo ad verbum (excepto, ubi nos legimus, hic, id est Gemnici, ille addidit, Viennae sepulta) a Gemnicensibus</seg>, sed applicavit, cui non debuit, et sic errandi materiam non modicam tribuit se sequentibus. <pb n="3v"/> Maultaschiam nec fuisse nec esse potuisse uxorem Rudolphi IV. vel inde liquet, quod Rudolphus (<seg type="lemma" corresp="#d3e44423">uti habet Zwethalensis</seg>) anno 1348 duxerit filiam regis Bohemiae; vel ut rectius loquar, tunc Rudolpho nondum novenni fuerit promissa dicti regis filia, quam accepit anno 1353, uti colligitur ex illo, duos pueros, id est Rudolphum annum aetatis quartum decimum tunc agentem et Catharinam. Adest et in nostro archivo<seg type="lemma" corresp="#d3e44428"> instrumentum, quo Rudolphus</seg> Carolum regem anno 1358 socerum vocat. Accedit, quod Maultaschiae maritus Ludovicus dux et marchio adhuc usque ad annum 1361 vixerit, quo nimis evidens est Rudolphum cum Catharina vixisse in matrimonio. Tandem et illud liquet, Catharinam annis multis, ultra viginti, post Rudolphum vixisse. Nec audiendi scriptores saeculorum XVI. et XVII., qui volunt Catharinam anno 1373 mortuam, errore, uti paulo ante dixi, desumpto ex Cuspiniano, qui Elisabetham male cum Catharina confudit et anno, quo illam obiisse constat, hanc mortuam retulit. Idem error accidit in utraque Margaretha, Maultaschia scilicet et Austriaca, fundatoris nostri filia. Obiit haec, uti ex<seg type="lemma" corresp="#d3e44432"> charta annua ordinis nostri habeo, anno 1366, quod hucusque scriptores latuit. Vice versa de Maultaschia, quam anno 1366 mortuam communiter astruunt, adest necrologium, quo probatur eam adhuc triennio post annum 1366</seg> vixisse. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e44270">Si quae ex his, Bernarde suavissime, germano fratri tuo placuerint, gaudebo, eidem declaraturus vice alia, quidquid dubietatis ob festinationem forsitan occurrerit. <seg type="lemma" corresp="#d3e44445">Quae hic adiacent</seg> in materia Constantinopolitanae occupationis, descripsit venerabilis pater <seg type="lemma" corresp="#d3e44451">Petrus Engers</seg> noster professus, qui plura describeret, modo ego dictandi provinciam in me reciperem. Faciam illud, si resciero eius characterem vobis non displicere. &lt;9&gt; Oratio, quae incipit: Solent plerique omnes, videbatur mihi esse archiepiscopi Salisburgensis tanquam legati caesarei ad sanctum pontificem; nunc, ubi descriptam relego, apparet esse Aeneae Sylvii, in cuius operibus si extat, irritus fuit labor. Si non, digna erit editione. <pb n="4r"/> </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e44274">Henrici de Hassia tractatum <seg type="lemma" corresp="#d3e44462">Contra eremitae Theolofori vaticinia</seg> habeo praeter alia descriptum<seg type="lemma" corresp="#d3e44468"> ab alio</seg>, sed antequam mittam, indiget revisione. Revidebo, ubi a te, vir clarissime, cognovero nondum esse editum. Scrupulum movent <seg type="lemma" corresp="#d3e44472">Acta eruditorum</seg> ad annum, qui nunc non occurrit, et quo Du Pin nova edidit Gersoniana, et inter haec etiam opera Henrici de Hassia. Vale et vive diu, vir optime, una cum germano tuo ad ecclesiae utilitatem et sacri tum ordinis tum monasterii vestri decus et ornamentum. </seg></p>
            <p xml:space="preserve">Ex Gemnico die 30. Octobris 1717.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e44279">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ex itineris molestia</label><p>Zur Bibliotheksreise BPs und HPs nach Bayern und Schwaben vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p></note>
            <note xml:id="d3e44285">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> itinerario tuo</label><p>Zu BPs Vorhaben der Publikation eines Reiseberichts
                  vgl. <ref type="letter">804</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">828</ref>
                  &lt;1&gt;, <ref type="letter">836</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">839</ref>
                  &lt;2&gt;, <ref type="letter">867</ref> &lt;3&gt;; sowie Einleitung, Abschnitt
                  I.4.</p></note>
            <note xml:id="d3e44289">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> catalogum manuscriptorum</label><p>Der von LW erstellte Katalog dürfte nicht
                  mehr erhalten sein: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16586">Gottlieb,
                     Bibliothekskataloge 1</rs> 2; <rs type="bibl" key="bibl:17094">Hoffmann,
                     Aufhebung</rs> 47.</p></note>
            <note xml:id="d3e44293">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>stemma ... Habspurgicum</label><p>Dabei handelte es sich, wie aus den
                  Anmerkungen LWs in &lt;6&gt; hervorgeht, um jenen Stammbaum der Habsburger, der
                  als Anhang zur Druckausgabe der Babenberger-Genealogie des Ladislaus Sunthaym von
                  1491 erschienen war. Zu diesem Druck vgl. <ref type="letter">725</ref> &lt;3&gt;,
                     <ref type="letter">972</ref> &lt;2&gt;; ob das an LW übermittelte Exemplar
                  jenes in der Handschrift StiB Klosterneuburg, Cod. 691, war, ist nicht
                  nachzuweisen, aber denkbar. – Der Habsburger-Stammbaum wurde von Sunthaym
                  angepasst übernommen aus Heinrich Steinhöwels erstmals 1475 zu Augsburg gedrucktem
                  Buch „Der spiegel des menschlichen lebens“: <rs type="bibl" key="bibl:15342"
                     >Borvitz, Übersetzungstechnik</rs> 18; <rs type="bibl" key="bibl:15866">Dicke,
                     Steinhöwel</rs> col. 271; <rs type="bibl" key="bibl:19544">Schweers, Albrecht
                     von Bonstetten</rs> 202; <rs type="bibl" key="bibl:19746">Stelzer,
                     Sunthaym</rs> col. 539. Sunthayms Genealogie der Babenberger wurde von HP nach
                  der Ausgabe von 1491 nachgedruckt: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col.
                  1004–1044. Der von LW mit Recht als sehr fehlerhaft eingestufte
                  Habsburger-Stammbaum fand hingegen kein weiteres Interesse.</p></note>
            <note xml:id="d3e44299">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Chronicon Zwethalense</label><p>Die Erläuterungen LWs zu dieser Quelle
                  erlauben deren sichere Identifizierung mit der Chronik „De aetate mundi cum
                  chronica a nativitate Christi usque ad annum 1349“ in StiB Zwettl, Cod. 315,
                  39r–48v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20538">Ziegler–Rössl, Katalog</rs> 4
                  39–42. Ein Notat zu dieser Handschrift unter der Bezeichnung „Chronicon
                  Zwettalense“ findet sich in StiB Melk, Cod. 1850, 96r. Die Chronik ist heute meist
                  unter dem Titel „Annales Zwetlenses“ bekannt: <rs type="bibl" key="bibl:14780"
                     >Annales Austriae</rs> 677–684. HP publizierte sie später als „Chronicon
                  Zwetlense recentius“: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 524–542; vgl. <ref
                     type="letter">539</ref> &lt;2&gt;. Offen bleibt, in welcher Form der Text LW
                  vorgelegt wurde.</p></note>
            <note xml:id="d3e44303">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Flores chronicarum Austriae</label><p>Die „Flores chronicarum“ sind eine in
                  Melk zu Anfang des 16. Jh. entstandene Kompilation landesgeschichtlicher Quellen;
                  abgesehen von kurzen Auszügen sind sie ausschließlich in Melk überliefert: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 456; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> LXVII–LXXII,
                  CCXXXV–CCLII. Das Autograph gilt als verloren, die älteste erhaltene Handschrift
                  stammt von 1599: StiB Melk, Cod. 1176. Weiters gibt es eine Abschrift aus der Zeit
                  um 1615: StiB Melk, Cod. 1842. Weitere Kopien, die im 17. Jh. vorhanden waren,
                  sind anscheinend nicht erhalten geblieben. Welche Überlieferung an LW entlehnt
                  wurde, ist nicht zu bestimmen. – In den Jahren zuvor hatten bereits mehrere
                  Gelehrte mit den „Flores chronicarum“ gearbeitet: Philibert Hueber hatte Teile
                  daraus in seine Sammlung „Farrago memorandorum“ aufgenommen, die er in den 1690er
                  Jahren angelegt hatte: StiB Melk, Cod. 1362; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19550"
                     >Seemüller, Einleitung</rs> LXX–LXXII. Anselm Schramb hatte einen Auszug
                  gedruckt: Schramb, Chronicon Mellicense 3–9. Anton Steyerer hatte ein Exemplar aus
                  Melk entliehen und am 11. Dezember 1715 retourniert: vgl. <ref type="letter"
                     >469</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">857</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e44307">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> quae de Catharina ... dicuntur</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14780"
                     >Annales Austriae</rs> 679, 682. Die Berichtigungen stimmen mit dem heutigen
                  Kenntnisstand überein: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15882">Dienst–Stelzer,
                     Agnes</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18124">Maleczek, Katharina von
                     Österreich</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19734">Stelzer,
               Katharina</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e44311">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> ex epitaphio ... Neapolis</label><p>Das von Tino di Camaino geschaffene
                  Grabmal befindet sich in S. Lorenzo Maggiore zu Neapel: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15026">Baldelli, Tino di Camaino</rs> 252–254, 260, 263–265; <rs
                     type="bibl" key="bibl:15538">Carli, Tino di Camaino</rs> 38–41; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15738">D’Acunti, S. Lorenzo Maggiore</rs> 40–42; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18124">Maleczek, Katharina von Österreich</rs> 59f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18438">Morisani, Tino di Camaino</rs> 29–39; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20046">Valentiner, Tino di Camaino</rs> 91–99.</p></note>
            <note xml:id="d3e44315">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>additamenta</label><p> Gemeint sind historiographische Einträge des 14. und
                  15. Jh. in ein Zwettler Kalendarium aus dem 12. Jh.: StiB Zwettl, Cod. 84, 1r–9r;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20538">Ziegler–Rössl, Katalog</rs> 1 159–162. Der
                  Text liegt heute als „Kalendarium Zwettlense a. 1243–1458“ ediert vor: Annales
                  Austriae 689–698. Auszüge wurden von HP unter der hier gebrauchten Bezeichnung
                  „Additamenta“ ediert: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 541–546. Eine
                  Abschrift des größten Teiles der Einträge findet sich in StiB Melk, Cod. 1850,
                  96v–99v, 101r; sie kommt sowohl als Vorlage des Drucks als auch als jenes Stück in
                  Betracht, das an LW übermittelt worden war.</p></note>
            <note xml:id="d3e44321">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> de Joanna adduntur</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14780">Annales
                     Austriae</rs> 693; von HP notiert in StiB Melk, Cod. 1850, 97r. </p></note>
            <note xml:id="d3e44325">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Epitaphium ita sonat</label><p>Die Epitaphien für Herzogin Johanna von Pfirt
                  und Herzog Albrecht II. auf schwarzen Marmortafeln befanden sich zu Beginn des 18.
                  Jh. im Chor der Kirche von Gaming. Sie sind wiedergegeben und abgebildet bei
                  Steyerer, Commentarii, Additiones col. 189, 253; Tab. XVIII–XIX. Steyerer zitiert
                  eine ihm von LW übermittelte Beschreibung. Die fast gleichlautenden Epitaphien auf
                  Bleitafeln in der Gruft selbst dürften zu dieser Zeit weder LW noch Steyerer
                  bekannt gewesen sein, sondern wurden erst bei der Öffnung des Grabes am 1. Juli
                  1739 aufgefunden. Sie sind wiedergegeben bei <rs type="bibl" key="bibl:14720"
                     >Herrgott–Gerbert, Taphographia</rs> 1 168f. Hierzu und zu den weiteren
                  Schicksalen des Grabes und der Tafeln vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19722"
                     >Stelzer, Albrecht II</rs>. 34; <rs type="bibl" key="bibl:19730">Stelzer,
                     Gaming als Grablege</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19732">Stelzer, Herzog
                     Albrecht II</rs>. 31–33. </p></note>
            <note xml:id="d3e44330">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>necrologia nostra</label><p>In den heute erhaltenen einschlägigen Gaminger
                  Memorialquellen ist Johannas Todestag vielfach verzeichnet: ÖNB, Cod. 1872, 6r;
                  ebd., Cod. 1895, 6r; ebd., Cod. 1903, IIr; ebd., Cod. 12811, 143v; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19730">Stelzer, Gaming als Grablege</rs> 220f. Auszüge
                  aus einer Gaminger Handschrift des 15. Jh. zu den Sterbedaten der Gründerfamilie
                  von LWs Hand liegen vor in StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 5, Nr. 1,
                  5r–8v.</p></note>
            <note xml:id="d3e44334">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>charta capituli ... 1352</label><p> Die Chartae dokumentieren die Beschlüsse
                  der Kartäuser-Generalkapitel einschließlich Nekrologien der verstorbenen
                  Angehörigen und Wohltäter des Ordens, Aufzählungen lebender Personen, für die zu
                  beten war, sowie Entscheide („ordinationes“) für den Gesamtorden, einzelne
                  Provinzen, Ordenshäuser und Amtsträger; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17130"
                     >Hogg–Sargent, Cava Ms. 61</rs> 1–5; <rs type="bibl" key="bibl:19258">Sargent,
                     Handschriften</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19260">Sargent–Hogg, Ms. Latin
                     10887</rs> 3–15; <rs type="bibl" key="bibl:19596">Simmert, Generalkapitel</rs>
                  685–692. Über den ihm in Gaming vorliegenden Bestand berichtete LW in zwei Briefen
                  an Steyerer vom 5. April 1716 und 23. Januar 1717: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 291f.,
                  349–352. Demnach waren die Chartae ab 1386 nahezu geschlossen vorhanden, mit
                  Lücken ab dem Jahr 1537; aus dem Zeitraum von 1330 bis 1386 waren dagegen nur mehr
                  zwei Makulaturfragmente vorhanden: die hier angesprochene Charta von 1352 sowie
                  die von 1366. Ergänzend dazu ersuchte LW im Laufe der Zeit mehrfach um Auszüge der
                  Chartae aus anderen Kartausen. Ein umfangreicher Auszug aus den Obituarien der
                  Chartae von 1386 bis 1536 von LWs Hand ist überliefert in StiA Melk, Karton 7
                  Patres 10, Fasz. 5, Nr. 1, 75r–87v, 90r–v. Die Charta von 1352 ist vermutlich nach
                  derselben Vorlage, die hier von LW zitiert wird, wiedergegeben bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:14752">Newen, Pandectae</rs> 8. Aus anderer Überlieferung lässt sich
                  der Inhalt zumindest teilweise bestätigen: <rs type="bibl" key="bibl:15636">Clark,
                     Transumptum ex chartis</rs> 168. </p></note>
            <note xml:id="d3e44338">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Cuspiniani</label><p> Cuspinian, Austria 641.</p></note>
            <note xml:id="d3e44342">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Rho</label><p> Roo, Annales 111.</p></note>
            <note xml:id="d3e44346">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Fugger</label><p> Birken, Spiegel der ehren 331. </p></note>
            <note xml:id="d3e44350">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Hübneri</label><p>Hübner, Genealogische tabellen (unpag.) Nr. 125. </p></note>
            <note xml:id="d3e44354">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Praedictus Albertus obsedit</label><p> Annales Austriae 694; von HP notiert in StiB Melk, Cod. 1850, 99v.</p></note>
            <note xml:id="d3e44360">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Fugger vel Hubnerus</label><p>Birken, Spiegel der ehren 337; Hübner,
                  Genealogische tabellen (unpag.) Nr. 125. Tatsächlich ist die Nennung einer Tochter
                  Albrechts II. und Johannas von Pfirt namens „Agnes“ an diesen Stellen ebenso
                  unbegründet wie jene eines Sohnes „Heinrich“ in der Stammtafel bei Sunthaym: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:19722">Stelzer, Albrecht II</rs>. 35.</p></note>
            <note xml:id="d3e44364">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>diplomate fundationis</label><p>Der Stiftbrief für Gaming wurde am 24. Juni 1330 von den Herzögen Albrecht II. und Otto von Österreich in sechsfacher Ausfertigung, darunter drei Stücke in Latein und drei in Deutsch, ausgestellt und vom Bischof von Passau mitbesiegelt. Fünf Exemplare befinden sich heute in Wien: HHStA Wien, Familienurkunden Nr. 88/1–5. Hinsichtlich der Datierung irrt LW: Die Urkunde wurde am St. Johannestag und nicht an der Vigil dieses Festes ausgestellt. Auf einer zu einem späteren Zeitpunkt nach Melk gesendeten Abschrift eines deutschen Exemplars der Urkunde gibt LW in der Überschrift das richtige Datum an: StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 5, Nr. 1, 1r–4r. Bereits im Jahr 1715 hatte LW ein Exemplar der Urkunde Steyerer zukommen lassen, der sie später druckte: Steyerer, Commentarii, Additiones col. 27–31. </p></note>
            <note xml:id="d3e44370">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>fundatoris avia ... Agnetem de Burgundia</label><p>Zu den Ehen Rudolfs I. vgl.
                     <ref type="letter">491 </ref>&lt;3&gt;. Seine zweite Gemahlin wird
                  verschiedentlich mit den Namensformen „Agnes“, „Elisabeth“ oder „Isabella“
                  bezeichnet. Die Nennung Mechthilds von Nassau als Gattin Rudolfs beruht auf einer
                  Verwechslung: Tatsächlich heiratete die Tochter König Adolfs 1294 den
                  Wittelsbacher Rudolf I., Herzog von Oberbayern und Pfalzgrafen bei Rhein: <rs
                     type="bibl" key="bibl:19282">Schaab, Kurpfalz</rs> 1 78; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19408">Schmid, Rudolf</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e44374">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>plus quam viginti instrumenta</label><p>Der Gaminger Urkundenbestand ist zu
                  großen Teilen ins Wiener Haus-, Hof- und Staatsarchiv eingegangen: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17094">Hoffmann, Aufhebung</rs> 42–44; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17832">Latzke, Klosterarchive</rs> 434–455. Von einer Identifizierung
                  der hier in Frage kommenden Einzelstücke muss abgesehen werden. </p></note>
            <note xml:id="d3e44379">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Otto credatur ... deberetur Alberto</label><p> Die Darstellung LWs ist nicht
                  ganz nachvollziehbar; sie bezieht sich wohl auf die Ereignisse der Jahre 1328 und
                  1329, als Herzog Otto gegen seine Brüder Friedrich und Albrecht einen eigenen
                  Anteil an der Herrschaft in Österreich einforderte und schließlich mit der
                  Verwaltung der habsburgischen Vorlande abgefunden wurde: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17088">Hödl, Habsburg und Österreich</rs> 64f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19316">Scheibelreiter, Otto</rs> 690. </p></note>
            <note xml:id="d3e44383">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>filiabus Alberti</label><p>LWs Angaben zu den Töchtern König Albrechts I.
                  stimmen, abgesehen von einigen Details, mit dem heutigen Forschungsstand überein.
                  Dessen älteste Tochter war jedoch nicht Agnes, sondern Anna, deren Hochzeit mit
                  dem Markgrafen Hermann von Brandenburg 1295 und nicht 1298 stattfand. Elisabeth
                  ehelichte Herzog Friedrich IV. von Lothringen nicht 1304, sondern 1307: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15882">Dienst–Stelzer, Agnes</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19724">Stelzer, Anna</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19726">Stelzer,
                     Elisabeth</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e44387">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Catharinam ... abbatissam</label><p>Katharina, Tochter des Herzogs Albrecht
                  II., wurde von diesem noch als Kind in das Wiener Klarissenkloster gegeben: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:16338">Friess, Minoritenprovinz</rs> 142, 218; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18650">Opll, Nachrichten</rs> 84; Žák, St. Klara 357. Die
                  Meinung, sie habe – ähnlich wie zuvor ihre Cousine Anna, Tochter Friedrichs „des
                  Schönen“ – dort die Würde einer Äbtissin erlangt, hält sich teils bis in die
                  jüngere Literatur, etwa bei <rs type="bibl" key="bibl:18580">Niederstätter,
                     Herrschaft Österreich</rs> 195. Es fehlt dafür aber jeder Nachweis, und die
                  urkundlich rekonstruierbare Reihe der Amtsträgerinnen macht einen Abbatiat der
                  Katharina von Österreich zumindest sehr unwahrscheinlich: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18216">Mayer, Kirchliches Leben</rs> 887. Die Behauptung findet sich
                  freilich nicht nur bei Sunthaym, sondern in erheblichen Teilen der
                  frühneuzeitlichen Literatur, so bei Birken, Spiegel der ehren 337; Cuspinian,
                  Austria 642; Roo, Annales 112. Steyerer hingegen widerlegte sie ausführlich:
                  Steyerer, Commentarii 28, Additiones col. 577–582. </p></note>
            <note xml:id="d3e44393">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Fridericus ... Joanna de Hollandia</label><p> In dem unpaginierten Habsburger-Stammbaum heißt es: „Fridrich sein hausfraw was ain hertzogin von Holland, von dem ist komenn künig Albrecht“, wobei dieser Friedrich ein Sohn Albrechts II. gewesen sein soll. Einen Sohn dieses Namens, Herzog Friedrich III., hatte Albrecht II. in der Tat; wie LW schreibt, starb dieser 1362 unverheiratet im Alter von etwa fünfzehn Jahren. Die „hertzogin von Holland“ als dessen angebliche Ehefrau und Mutter des deutschen Königs Albrecht II. identifiziert LW plausibel mit der tatsächlichen Mutter dieses Königs, Johanna Sophia, deren Vater Albrecht I. von Bayern-Straubing auch Graf von Holland war. Verheiratet war sie mit Herzog Albrecht IV. von Österreich, dem Sohn von Friedrichs jüngerem Bruder Albrecht III. Die Abstammung König Albrechts II. von Herzog Albrecht II. ist somit in dem Stammbaum um eine Generation verkürzt – was mit der von LW zuvor bereits vermerkten irrigen Anwendung des Todesjahrs Albrechts III. auf seinen Vater zusammenhängen dürfte – und über den falschen Sohn Herzog Albrechts II. hergeleitet. Zusätzlich kurios ist, dass im Weiteren innerhalb der leopoldinischen Linie der Habsburger ein eigener Zweig aus drei Herzogen mit Namen „Albrecht“ – Vater, Sohn und Enkel – auftaucht, deren mittlerer gleichfalls eine „herzogin von Holand“ zur Ehefrau gehabt haben soll; sein Sohn wird allerdings nicht mit König Albrecht identifiziert. Die albertinische Linie ist damit in der Stammtafel gleichsam verdoppelt, einmal in stark verkürzter und verfälschter Form, einmal am falschen Ort innerhalb des Gesamthauses. </p></note>
            <note xml:id="d3e44397">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Gemnici esse chronicon</label><p> Gemeint ist sicher jener Text, den HP später
                  unter dem Titel „Chronicon Alberti ducis Austriae II. vulgo Contracti“ abdruckte:
                  Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 370–383. Die Gaminger Vorlagehandschrift
                  ist verschollen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs>
                  319; <rs type="bibl" key="bibl:19732">Stelzer, Herzog Albrecht II</rs>. 32,
                  34.</p></note>
            <note xml:id="d3e44403">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> ex Senatorio</label><p>Das „Senatorium sive Dialogus historicus“ stammt von
                  Abt Martin von Leibitz, der um die Mitte des 15. Jh. dem Wiener Schottenkloster
                  vorstand. Es wurde später von HP gedruckt: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2
                  col. 623–674. Dieser Ausgabe lag die Melker Überlieferung zugrunde: StiB Melk,
                  Cod. 139, 185r–217r. LW stand das Werk in einer heute verschollenen Gaminger
                  Handschrift zur Verfügung, die er in einem Schreiben an Steyerer vom 16. September
                  1716 erwähnte und auf 1481 datierte: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 317–320. Neben der
                  Melker Handschrift ist heute nur mehr eine weitere erhalten: Salzburg, StiB St.
                  Peter, Cod. A VI 46; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16300">Frank–Worstbrock,
                     Martin von Leibitz</rs> col. 157. Das Werk beschreibt sehr ausführlich Tersch,
                  Selbstzeugnisse 52–65; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 373f.; <rs type="bibl" key="bibl:18572">Niederkorn-Bruck,
                     Melker Reform</rs> 60.</p></note>
            <note xml:id="d3e44407">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> Exemplum sit ... immixta</label><p> Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 377. </p></note>
            <note xml:id="d3e44411">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Gemnici sepultam</label><p> Zur Grablege Elisabeths von Böhmen in Gaming vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:19730">Stelzer, Gaming als Grablege</rs> 220f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19732">Stelzer, Herzog Albrecht II</rs>. 33. </p></note>
            <note xml:id="d3e44415">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Unde ... erravit Cuspinianus</label><p> Cuspinian, Austria 642. </p></note>
            <note xml:id="d3e44419">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>quae sequuntur ... a Gemnicensibus</label><p>Die Passage bei Cuspinian ähnelt
                  einer, die Steyerer aufgrund einer Mitteilung LWs nach einem Gaminger Codex
                  wiedergibt: Steyerer, Commentarii, Additiones col. 570. Von den heute
                  überlieferten Gaminger nekrologischen Quellen ist dieser Passage am ähnlichsten
                  der Eintrag in ÖNB, Cod. 1903, fol. IIr; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19730"
                     >Stelzer, Gaming als Grablege</rs> 220f. Er entspricht ihr aber keineswegs
                  exakt; die Verwendung einer heute verlorenen Vorlage ist daher ebenfalls nicht
                  auszuschließen. </p></note>
            <note xml:id="d3e44423">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>uti habet Zwethalensis</label><p>Gemeint ist der Eintrag zum Vergleich
                  zwischen Albrecht II. von Österreich und Karl IV., der auch die Verlobung ihrer
                  Kinder Rudolf und Katharina einschloss, in den „Annales Zwetlenses“: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14780">Annales Austriae</rs> 684.</p></note>
            <note xml:id="d3e44428">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> instrumentum, quo Rudolphus</label><p>Es handelt sich um die Bestätigung eines Privilegs Herzog Albrechts II. für Gaming vom 2. Februar 1352 durch Rudolf IV. am 6. Dezember 1358: HHStA Wien, Allgemeine Urkundenreihe, 1358 XII 6. Darin findet sich ein Verweis auf die am 10. April 1357 erfolgte Bestätigung desselben Privilegs durch Kaiser Karl IV. mit Bezeichnung Karls als Schwiegervater Rudolfs: „Als ouch der aller durchluchtigister fürst, unser lieber gnediger herre und sweher herr Karl römischer keyser [...] bewert, vernewt und bestetigt hat“.</p></note>
            <note xml:id="d3e44432">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> charta annua ... 1366</label><p>Das Gaminger Fragment der Charta von 1366 ist
                  zumindest teilweise wiedergegeben Steyerer, Commentarii, Additiones col. 683. Es
                  enthielt die Anordnung liturgischen Gedenkens für Rudolf IV., seine Tante
                  Elisabeth, Königin von Ungarn, und seine Schwester Margarete. Es war von LW im
                  Original an Steyerer gesendet worden, wie auch aus LWs Brief an diesen vom 1.
                  August 1716 hervorgeht: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 309–316. Aus anderer
                  Überlieferung lässt sich nur der Eintrag zu Herzog Rudolf bestätigen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15640">Clark, Villeneuve Necrology</rs> 1 18.</p></note>
            <note xml:id="d3e44436">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> adest necrologium</label>Ein Eintrag zu Margarete von Tirol in den Gaminger
               nekrologischen Quellen ist nicht bekannt. Mit einiger Wahrscheinlichkeit bezieht sich
               LW auf das
               <hi rend="tblbody" xml:space="preserve">„Necrologium sepultorum apud patres Minores Viennae“: </hi>Wien,
               Archiv des
               <hi rend="tblbody" xml:space="preserve">Minoritenkonvents, Hs. II/78. Darin ist der Tod der im Chor der Wiener Minoritenkirche bestatteten Margarete, Gräfin von Tirol, zum 3. Oktober 1369 verzeichnet: <rs type="bibl" key="bibl:14824">Necrologia Germaniae 5</rs> 188. Dies mag LW durch Steyerer bekannt gewesen sein, der das Nekrolog kannte und öfter zitierte: vgl. Steyerer, Commentarii, Praefatio (unpag.). HP druckte es später: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 471–508. </hi>
            </note>
            <note xml:id="d3e44445">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Quae hic adiacent</label><p>Die Beilage konnte nicht identifiziert werden.
                  Nach den Aussagen LWs hat es den Anschein, als ob es sich um Kopien aus einer
                  Sammlung von „Turcica“ – Texten über das Osmanische Reich und seine Bewohner sowie
                  über den Krieg gegen jene – handelte. Solche Materialien kursierten nach 1453 in
                  großer Menge: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16574">Göllner, Turcica</rs> 3 11–53;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18328">Mertens, Europa</rs> 40–42. </p></note>
            <note xml:id="d3e44451">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Petrus Engers</label>
               <hi rend="tblbody" xml:space="preserve">Er legte um 1689 Profess ab und verstarb 1746: London, British Library, Add. 17090, 296. </hi>
            </note>
            <note xml:id="d3e44456">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Oratio ... Solent plerique</label><p>Es handelt sich um die Obödienzrede, die
                  Eneas Silvius Piccolomini 1455 in Rom als kaiserlicher Gesandter vor dem neuen
                  Papst Calixt III. hielt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18386">Mitchell,
                     Laurels</rs> 115, 293; <rs type="bibl" key="bibl:20044">Valentinelli,
                     Regesten</rs> 515f.; <rs type="bibl" key="bibl:20120">Voigt, Enea Silvio</rs> 2
                  160f.; <rs type="bibl" key="bibl:20274">Weiß, Aeneas Sylvius</rs> 38. Sie war seit
                  dem 15. Jh. vielfach gedruckt worden, unter anderem, wie von LW vermutet, in der
                  Basler Werkausgabe von 1551: Aeneae Sylvii Opera 923–928. Die Rede enthält ein
                  längeres Eingehen auf die Notwendigkeit eines Kreuzzugs gegen die Osmanen. Zu den
                  „Türkenreden“ Piccolominis vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16962">Helmrath, Pius
                     II. und die Türken</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e44462">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Contra ... vaticinia</label><p>Zu der Schrift „Contra Telesphorum“ des
                  Heinrich von Langenstein vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17136">Hohmann,
                     Initienregister</rs> 412 Nr. 140; <rs type="bibl" key="bibl:17688">Kreuzer,
                     Heinrich von Langenstein</rs> 119–128. BP edierte sie nach einer aus <rs
                     type="bibl" key="bibl:17688">Gaming gelieferten Vorlage</rs>: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/2 col. 505–564; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 366. Die Gaminger Handschrift gilt
                  als verschollen: <rs type="bibl" key="bibl:17688">Kreuzer, Heinrich von
                     Langenstein</rs> 119. Auch die Druckvorlage ist nicht mehr nachzuweisen. Zur
                  späteren Übermittlung der Schrift des Telesphorus von Cosenza, gegen die sich
                  Heinrichs Traktat richtete, vgl. <ref type="letter">929</ref>
               &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e44468">
               <ref type="context">10</ref>
               <label> ab alio</label><p>Dass es sich bei dem Bearbeiter um Sebastian Treger
                  handelte, wies BP bei der Drucklegung aus: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1 lxxix. Zu ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16236">Fiska,
                     Geschichtsforschung</rs> 229; <rs type="bibl" key="bibl:16682">Gruys,
                     Cartusiana</rs> 1 167. </p></note>
            <note xml:id="d3e44472">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Acta eruditorum</label><p>Zu Du Pins Neuedition der Werke Jean Gersons war im Juli 1706 eine Besprechung erschienen: Acta eruditorum (1706) 289–301.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>