<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">99 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1710-08-21. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">99</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">183r–184v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1710-08-21">1710-08-21</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">80</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">102</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">80</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">110</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e12431"><rs type="person" role="sender">HB</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 19. Juni <ref type="letter">80</ref> erhalten, daraufhin selbst alte Chroniken <rs key="index:d14380e12643">Frankens</rs> gelesen und auch Erhebungen durch andere anstellen lassen, jedoch nichts zu <rs key="index:d10854e7386">Egilward</rs> gefunden. Dem <rs key="index:d10854e34226">Würzburger</rs> Weihbischof (<rs key="index:d14380e27327">Johann Bernhard Mayer</rs>), der das <rs key="index:d10854e34339">Archiv</rs> auf der Festung <rs key="index:d10854e34331">Marienberg</rs> gut kennt, wohin während des Krieges zahlreiche Bestände ausgelagert wurden, ist <rs key="index:d10854e7386">Egilward</rs> bekannt; jener hatte <rs type="person" role="sender">HB</rs> auch versprochen, Informationen zu übermitteln, meint nun aber, nichts Nennenswertes zu haben. Die Verfasserschaft der vermeintlichen Schriften <rs key="index:d10854e7386">Egilwards</rs> ist nicht gesichert; bei <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> (in den „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“) kommt <rs key="index:d10854e7386">Egilward</rs> als Autor der „<rs key="index:d10854e998">Vita S. Burchardi</rs>“ vor. Diese soll einige gegen den Weltklerus gerichtete Spitzen enthalten, liegt <rs type="person" role="sender">HB</rs> aber nicht vor. Die Säumigkeit des Weihbischofs ist der Grund für <rs type="person" role="sender">HBs</rs> langes Schweigen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e12436"><rs type="person" role="sender">HB</rs> berichtet von <rs key="index:d10854e12187">Heinrich Heinlein</rs>, gebürtig aus <rs key="index:d10854e6105">Dettelbach</rs>, Professe von <rs key="index:d10854e30653">St. Veit zu Theres</rs> in <rs key="index:d14380e12643">Franken</rs>, der vor zwei Jahren Professor in <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> war und dort 1708 im Alter von 70 Jahren starb. Er veröffentlichte ein Lehrbuch der Philosophie und schrieb die „<rs key="index:d10854e12205">Medulla theologiae moralis</rs>“ in der Art des <rs key="index:d10854e10681">Georg Gobat</rs>, die in <rs key="index:d10854e34226">Würzburg</rs> zensiert worden ist und nun beim <rs key="index:d14380e30963">Nürnberger</rs> Buchhändler <rs key="index:d10854e17372">Lochner</rs> liegt, der sie vielleicht wegen <rs key="index:d10854e12187">Heinleins</rs> Tod gar nicht herausbringen wird. Das will <rs type="person" role="sender">HB</rs> beim <rs key="index:d10854e34273">Allerheiligenmarkt</rs> erfragen. Sonst weiß <rs type="person" role="sender">HB</rs> nur, dass <rs key="index:d10854e12187">Heinlein</rs> auf ungeziemende Weise den <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> König (<rs key="index:d14380e25343">Ludwig XIV.</rs>) verteidigte, da er ihn als Beschützer des katholischen Glaubens betrachtete. Selbst den<rs key="index:d14380e12712"> französischen</rs> General <rs key="index:d10854e19252">Mélac</rs> hielt <rs key="index:d10854e12187">Heinlein</rs> für seinen Bruder.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e12438">Ebenfalls Professe von <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> war <rs key="index:d10854e31637">Placidus Urtlauff</rs>, der seine Sonntagspredigten 1701 unter dem Titel „<rs key="index:d10854e31647">Altare fumigans</rs>“ auf <rs key="index:d14380e9395">Deutsch</rs> herausbrachte. Er starb 1705 im 47. Lebensjahr und hinterließ ein weiteres, unvollendetes Werk mit dem Titel „<rs key="index:d10854e31652">Navis institoris</rs>“ (recte: „<rs key="index:d10854e31657">Tuba evangelica</rs>“), das <rs key="index:d10854e9739">Gregor Fuchs</rs> aus <rs key="index:d10854e29607">Stadtlauringen</rs>, der gegenwärtige Prior von <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs>, vollendet hat. Dieser hat auch versprochen, den Text oder das Supplement zu senden, wovon <rs type="person" role="sender">HB</rs> ersteres bevorzugen würde. Über besondere Tugenden <rs key="index:d10854e31637">Urtlauffs</rs> weiß <rs type="person" role="sender">HB</rs> nichts Spezielles; er war, wie das Sprichwort sagt, fröhlich, wenn er fröhlich war.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e12440">An Handschriften des <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> besitzen die <rs key="index:d10854e34226">Würzburger</rs> <rs key="index:d14380e46684">Schotten</rs> das „Chronicon Sponheimense“, in dem die Geschichte ganz <rs key="index:d14380e9395">Deutschlands</rs> behandelt wird; <rs type="person" role="sender">HB</rs> hat dieses auch, zusammen mit allen anderen Werken des <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs>, im „<rs key="index:d14380e6893">Benedictus redivivus</rs>“ von <rs key="index:d14380e6885">Bucelin</rs>, der <rs type="person" role="sender">BP</rs> sicher bekannt ist, erwähnt gefunden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Admodum reverendo religioso eximio ac doctissimo patri ac domino patri Bernardo Pez ordinis sancti Benedicti, celeberrimi et exempti monasterii Mellicensis professo et bibliothecario, patri ac domino colendo. Viennae. </hi>Postalische Vermerke von mehreren Händen: <hi rend="italic">Franco ½. Closter Melck in Öestreich. Zu Wien in dem Melckerhoff abzulegen.</hi>
               </ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">25</hi>.</p>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Auf 2v unter der Adresse Eingangsvermerk BPs: <hi rend="italic">Accepi 4. Septembris 1710. Respondi eadem die.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime pater, domine colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e12468">Ad ultimas admodum reverendae paternitatis vestrae sub 19. Junii datas civilitate plenas, ut sedulo pro honore ordinis nostri suscepto labori pro posse servirem, perlegi ipse <seg type="lemma" corresp="#d4618e12521">antiquas Franconiae chronicas</seg> aliosque inquirere feci. Ast nihil inveni de <seg type="lemma" corresp="#d4618e12528">Egilwardo nostro</seg>. Reverendissimus dominus noster <seg type="lemma" corresp="#d4618e12533">suffraganeus</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d4618e12538">archivii principalis Arcis Marianae</seg>, ad quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e12543">tempore belli</seg> plurima devenerunt documenta, scrutator in his et lector <seg type="lemma" corresp="#d4618e12548">expertissimus, notitiam habet viri huius et nominis: promiserat insuper de eo aliquid communicare, modo autem dicit de eo nihil speciale haberi, imo scriptis eius omnibus non ab omnibus fidem haberi velle et ex ipso nostro Mabillione constare ipsum esse authorem Vitae sancti Burchardi</seg> etc. Quantum adverto, immiscuerit quaedam <seg type="lemma" corresp="#d4618e12553">contra clerum saecularem</seg> illis displicentia, quae ad manus meas non pervenerunt. Si quid tamen communicaverit, scribam cito et fideliter, quod<note place="foot" xml:id="d4618e12470">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quae</hi>.</note> hactenus causa fuit, quod rescribere differrem. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e12476">Praeterea notus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e12558">Heinricus Heinlein</seg> professus monasterii Therensis<note place="foot" xml:id="d4618e12478">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Theres</hi>.</note> ad S. Vitum in Franconia, ante duos annos Fuldae professor, defunctus ibidem anno 1708 3. Octobris aetatis 70<note place="foot" xml:id="d4618e12484">	<hi rend="italic">aetatis 70</hi> unter der Zeile eingefügt.</note>, Dettelbacensis Franco. Praeter <seg type="lemma" corresp="#d4618e12565">Philosophiam typis editam</seg> scripsit <seg type="lemma" corresp="#d4618e12570">Theologiam moralem et casus recentissimos ad normam patris Gobat</seg>, quae iam fuit hic Herbipoli sub censura. Eam habet bibliopola Lochner Norinbergensis nondum <sic>typis</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e12493">	Wohl versehentlich ausgelassen <hi rend="italic">editam.</hi></note>, et forte ipso defuncto non edendam, quod inquiram in nundinis nostris Omnium Sanctorum. <pb n="1v"/> De hoc viro nil scio singulare, nisi quod in omni occasione fuerit indiscretus et acerrimus defensor regis Galliae, idque ratione catholicae fidei, quam ab hoc mirifice tueri et propagari aiebat. Credebatque illum generalem Gallicum Melac fuisse suum fratrem, non tamen uterinum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e12500">Ex eodem monasterio professus pater Placidus <seg type="lemma" corresp="#d4618e12575">Urtlauff</seg> Herbipolensis edidit conciones (sat laudatas) pro omnibus dominicis et festis anni in folio anno 1701 sub titulo: Altare fumigans, idiomate tamen Germanico. Anno 1705 10. Julii defunctus aetatis 47. Hic<note place="foot" xml:id="d4618e12502">	Über der Zeile eingefügt.</note> reliquit secundum sub [titulo]<note place="foot" xml:id="d4618e12505">	Textverlust im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note> Navis institoris<note place="foot" xml:id="d4618e12508">	<hi rend="italic">sub ... institoris</hi> auf 2r neben dieser Zeile eingefügt.</note> tale opus, ast non completum; quod supplevit modernus pater prior monasterii Therensis, pater Gregorius Fuchs, Stattlauringensis Franco, qui promiserat ipsemet mittere haec: hoc <seg type="lemma" corresp="#d4618e12588">opus aut supplementum eius</seg> in quarto, non ita gratum ut primum. De hoc viro nil speciale virtuosum scio: <seg type="lemma" corresp="#d4618e12593">fuit cum hilaris hilaris</seg>, ut solent dicere. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e12514">Manuscripta Trithemii, quae habent nostri confratres Scoti, sunt <seg type="lemma" corresp="#d4618e12598">Chronicon Spanheimense</seg> in folio, ubi agit de omnibus Germaniae gestis; et invenio hunc librum cum aliis omnibus operibus Thrithemii citatum in <seg type="lemma" corresp="#d4618e12605">Benedicto redivivo</seg> Bucelini sine dubio noti. Si hisce pauculis, cum plura non habeam, servio, gaudeo et sub protectione Altissimi, cui nos utrobique commendo, permaneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et eximiae paternitatis vestrae paratissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Herbipoli ex monasterio S. Stephani 21. Augusti 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e12521">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>antiquas Franconiae chronicas</label>
               <p>Aufgrund dieser Bezeichnung nicht näher zu bestimmen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12528">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Egilwardo nostro</label>
               <p>Zu diesem angeblichen Mönch aus dem Kloster St. Burchard zu Würzburg als Verfasser
                  der jüngeren „Vita S. Burchardi“ vgl. eingehender <ref type="letter"
                  >120</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12533">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>suffraganeus</label>
               <p>Zu Weihbischof Mayer vgl. am ausführlichsten <rs type="bibl" key="bibl:36864"
                     >Reininger, Weihbischöfe</rs> 258–270, doch ohne Hinweise auf gelehrte
                  Aktivitäten. <rs type="bibl" key="bibl:36228">Gropp, Collectio</rs> 2 761, betont
                  die Rolle Mayers bei der Gründung der Universitätsbibliothek Würzburg; des
                  Weiteren erwähnt er mehrfach, dass ihm Mayer Quellen zur (jüngeren) Würzburger
                  Geschichte zur Verfügung gestellt hatte (ebd. 1 xviii; 2 ix, xii).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12538">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>archivii principalis Arcis Marianae</label>
               <p>Das Archiv der Würzburger Bischöfe befand sich seit dem Spätmittelalter auf der
                  Festung Marienberg, spätestens zu Anfang des 16. Jh. in einem Gewölbe im
                  sogenannten Schoderturm, wo es bis 1764 blieb: <rs type="bibl" key="bibl:36004"
                     >Contzen, Urkunden</rs> 7 5–9; <rs type="bibl" key="bibl:37034">Sperl,
                     Kreisarchiv</rs> 3–6; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36296">Heiler,
                     Bischofschronik</rs> 69–73.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12543">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>tempore belli</label>
               <p>Gemeint ist wohl der Dreißigjährige Krieg.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12548">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ex ... Mabillione ... authorem Vitae sancti Burchardi</label>
               <p>Die Vita findet sich in den Acta sanctorum OSB 3/1 698–719.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12553">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>contra clerum saecularem</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36944">Schmale, Glaubwürdigkeit</rs> 51.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12558">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Heinricus Heinlein</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36404">Kaspar, Zur inneren Geschichte</rs> 218f.; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:36404">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 225f.
                  Offenbar nicht bekannt war HB, dass Heinlein 1683–1684 als Gast in Melk
                  Philosophie und Theologie unterrichtet hatte und auch Studienpräfekt gewesen war:
                     <rs type="bibl" key="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs>1 916, 920; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36246">Gumpoltsberger, Türkennoth</rs> 20–22.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12565">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Philosophiam typis editam</label>
               <p>Von Heinlein liegen zahlreiche philosophische Werke vor, fast durchwegs Thesen.
                  Hier dürften wohl die beiden Bände „<rs key="index:d10854e12221">Philosophia
                     rationalis</rs>“ und „<rs key="index:d10854e12214">Philosophia naturalis</rs>“
                  von 1677 gemeint sein, die Lehr- oder Handbuchcharakter besitzen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12570">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Theologiam moralem ... ad normam patris Gobat</label>
               <p>Erschienen 1714 als „Medulla theologiae moralis“. Georg Gobat SJ († 1679) war ein
                  berühmter Kasuist und ein prononcierter Vertreter des Probabilismus gewesen, dem –
                  auch und gerade von Seiten der alten Orden – häufig der Vorwurf des Laxismus
                  gemacht worden war: <rs type="bibl" key="bibl:36056">Döllinger–Reusch,
                     Moralstreitigkeiten</rs> 1 292f.; <rs type="bibl" key="bibl:16000">Duhr,
                     Jesuiten</rs> 3 536–538; <rs type="bibl" key="bibl:36466">Kratz, Gobat</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19514">Schulte, Quellen</rs> 3/1 142.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12575">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Urtlauff</label>
               <p>Angaben zu ihm nach StA Würzburg, Würzburger Standbücher 649, 88.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12583">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Navis institoris ... supplevit ... Gregorius Fuchs</label>
               <p>HB scheint hier eine Verwechslung unterlaufen zu sein. Urtlauffs Predigten zu den
                  Heiligenfesten „Navis institoris“ (erstmals Nürnberg 1701) wurden 1706 in
                  unverändertem Umfang neu aufgelegt; von Gregor Fuchs nach dem Tod Urtlauffs
                  ergänzt und 1707 veröffentlicht wurden dagegen die Bußpredigten „Tuba evangelica“.
                  Zum späteren Thereser Abt Fuchs vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37174">Vogt,
                     Theres</rs> 115f., 143–145; <rs type="bibl" key="bibl:37314">Zimmermann,
                     Diarium</rs> 301f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12588">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>opus aut supplementum eius</label>
               <p>Es bleibt unklar, was hier gemeint ist. Vgl. allerdings den vorigen Kommentar: HB selbst scheint die bibliographischen Details zu den Werken Urtlauffs nur unvollständig zu kennen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12593">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>fuit cum hilaris hilaris</label>
               <p>Als Zitat oder Sprichwort nicht nachgewiesen. Eine Deutung „fröhlich mit den Fröhlichen“ – angelehnt an Röm 12,15: „gaudere cum gaudentibus“ – würde einen Schreibfehler HBs (statt „cum hilaribus“) voraussetzen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12598">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Chronicon Spanheimense</label>
               <p>Das Autograph dieser Chronik ist heute UB Würzburg, M.ch.f. 126 (<rs type="bibl"
                     key="bibl:19920">Thurn, Handschriften 2/1</rs> 109–111; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:14950">Arnold, Trithemius</rs> 146–148, 244f.).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e12605">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Benedicto redivivo</label>
               <p>Im umfangreichen Werkverzeichnis des Trithemius bei Bucelin, Benedictus redivivus 32f., erscheinen die drei Chroniken von Hirsau, von St. Jakob und von Sponheim auf den vordersten Plätzen.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
