<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="847" xml:id="pez-0847">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Felix Egger an Bernhard Pez. 1717-11-08. Klingenzell.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">847</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Am oberen Seitenrand von 1r findet sich das Monogramm <orig>J. M. J.</orig> – Auf 2v von einer Hand des 18. Jh. der Vermerk: <orig>Fasc. 4.</orig>
               
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 28r–29v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Felix Egger</persName>
               <date when="1717-11-08">1717-11-08</date>
               <placeName>Klingenzell</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:791"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:791"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">FE</rs> hatte lange und inständig gehofft, <rs type="person" role="sender">BP</rs> persönlich begrüßen zu können, seit er erfahren hatte, dass dieser von Schwaben aus auch in die Schweiz und vor allem nach Rheinau, das von <rs type="person" role="sender">FEs</rs> Wohnort (Klingenzell) nicht weit entfernt ist, zu reisen plante. Das Schicksal hat dies aber nicht zugelassen.</p>
            <p corresp="#seg2">Nach langem Warten greift <rs type="person" role="sender">FE</rs> nun zur Feder, um <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitzuteilen, dass der zweite Band seiner „Idea ordinis hierarchico-Benedictini“ zu Kempten gedruckt worden ist, jedoch mit vielen Fehlern. Er sendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein Exemplar.</p>
            <p corresp="#seg3">Der dritte Band über die Marienverehrung der Benediktiner wird bald ebendort in den Druck gehen. <rs type="person" role="sender">FE</rs> hat darin auch die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermittelten <ref type="letter" target="letter:791">791</ref> Namen mariologischer Schriftsteller am Ende eingefügt.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs type="person" role="sender">FE</rs> legt das von <rs type="person" role="sender">BP</rs> seit langem erbetene Verzeichnis seiner eigenen Schriften samt einer Lebensbeschreibung bei. Sein Weg ist voller Unglück gewesen; dass Abt Franz Öderlin auf den (FE angebotenen) Lehrstuhl an der Universität Freiburg verzichtet hat, lag ebenso wie <rs type="person" role="sender">FEs</rs> allzu früher Abgang aus Salzburg an der Missgunst von Neidern im eigenen Haus, die stets seinem Fortkommen Hindernisse in den Weg gelegt haben, obwohl dieses für den Orden wie auch für Petershausen ehrenvoll gewesen wäre. <rs type="person" role="sender">FE</rs> tröstet sich mit Zitaten aus Hendrik van Puts „Epistolarum apparatus“ sowie von Ovid.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs type="person" role="sender">FE</rs> legt weiters Angaben zu Karl Ziggeler und Roman Steigentesch bei, die für <rs type="person" role="sender">BP</rs> vielleicht von Nutzen sein können.</p>
            <p corresp="#seg6"><rs type="person" role="sender">FE</rs> arbeitet derzeit am ersten Band seines „Atlas hierarchico-Benedictinus“. Er hat an Abt Alexander (recte: Stanisław Mirecki) von Heiligkreuz bei Krakau (recte: siehe Kommentar) in Polen geschrieben, der aber nicht auf <rs type="person" role="sender">FEs</rs> Schreiben geantwortet hat, ebenso wenig wie Abt Othmar Zinke von Břevnov-Braunau.</p>
            <p corresp="#seg7">Über die Jesuiten möchte <rs type="person" role="sender">FE</rs> am liebsten nichts mehr hören. Dagegen interessiert er sich sehr für Neues über die Streitschrift von Augustin Erath („Antilogia prostrata“). Er schließt mit der Bitte um Nachsicht für die Verzögerung seiner Antwort.</p>
            <p corresp="#seg8">In einem Postskriptum weist <rs type="person" role="sender">FE</rs> darauf hin, dass in einer Hamburger Neuausgabe von Jean Mabillons „Iter Germanicum“ Jean de Launoy (recte: Johann Albert Fabricius) <rs type="person" role="sender">BP</rs> als einen „neuen Mabillon“ bezeichnet. <rs type="person" role="sender">FE</rs> gratuliert, zumal das Lob von unparteiischer Seite kommt.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>relicta Suevia ad ... Helveticos</mentioned>
            <p> Zu BPs nicht realisierten Plänen
                  einer Ausdehnung der bayerisch-schwäbischen Reise im Sommer 1717 bis in das Gebiet
                  des Bodensees vgl. <ref type="letter" target="letter:783">783</ref> <ref target="letter:783#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:890">890</ref> <ref target="letter:890#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Rhenovium ... dissitum</mentioned>
            <p>FE stand der Petershausener Propstei Klingenzell vor, die unweit des Südufers des Untersees liegt; wäre BP etwa von Konstanz nach Rheinau gereist, hätte sich ein Besuch dort angeboten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>secundus ... libellus</mentioned>
            <p> Die ersten zwei Bände sind heute in Melk unter der Signatur StiB Melk 24301 vorhanden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>idem ... praelum</mentioned>
            <p>Dieser dritte Band erschien erst 1721 nach FEs Tod, und zwar zu Konstanz, nicht zu Kempten. Er ist in Melk nicht vorhanden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> in calce adieci</mentioned>
            <p> Egger, Idea ordinis hierarchico-Benedictini 3
                  538–544, unter dem Titel „Scriptores Mariano-Benedictini saeculi decimi septimi“.
                  Die Übermittlung der Angaben durch BP, mit der dieser das Ersuchen FEs in <ref type="letter" target="letter:659">659</ref> <ref target="letter:659#seg8">8</ref> erfüllte, ist ausdrücklich vermerkt: ebd.
                  540.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>catalogum</mentioned>
            <p> Die Beilage ist erhalten: II, 17r–24v. Sie bietet unter dem Titel „Patris Felicis Egger vitae synopsis“ zunächst, wie angekündigt, eine Biographie FEs einschließlich mehrerer Texte von Originaldokumenten, dann ein Verzeichnis seiner gedruckten Werke.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> abbas</mentioned>
            <p>Zu Franz Öderlin: <rs type="bibl" ref="bibl:18034">Lindner,
                     Professbuch Petershausen</rs> 5; <rs type="bibl" ref="bibl:19630">Spahr–Müller,
                     Petershausen</rs> 491.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> cathedrae ... Friburgensis</mentioned>
            <p> Die Freiburger Universität befand sich
                  von 1686 bis 1697 im Exil in Konstanz, während Freiburg im Breisgau durch die
                  Bestimmungen des Friedens von Nimwegen in französischem Besitz stand: <rs type="bibl" ref="bibl:15084">Baumgarten, Freiburg</rs> 66f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17770">Kurrus, Jesuiten</rs> 2 84–116. Nach der Darstellung FEs wurde
                  ihm 1695 der Lehrstuhl für Kontroverstheologie übertragen, wegen des Widerstands
                  der jesuitischen Professoren habe Abt Öderlin jedoch ohne Rücksprache mit FE
                  darauf verzichtet. FE gibt dazu den Text eines Attestats des Universitätssyndikus
                  über die Ernennung wieder: II, 19r, 21v. Aus den Akten der theologischen Fakultät
                  lässt sich die Schilderung FEs hinsichtlich der wesentlichen Fakten bestätigen:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17770">Kurrus, Jesuiten</rs> 2 102, 288.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Salisburgum</mentioned>
            <p>FE wirkte von Ende 1698 oder Anfang 1699 an etwa zwei Jahre hindurch als Präfekt des Konvikts der studierenden Kleriker an der Universität Salzburg; seine Rückkehr nach Petershausen bringt er in der Lebensbeschreibung damit in Verbindung, dass die erhoffte Gelegenheit zur Übernahme eines Lehrstuhls nicht eintrat: II, 19v–20r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Puteanus in Epistolis</mentioned>
            <p> Van Put, Epistolarum apparatus 142.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Ingenio ... habere nihil</mentioned>
            <p>Ovid, Tristien 3,7,47f. FE gibt den ursprünglichen Wortlaut „Caesar in hoc potuit“ zusätzlich zu seiner eigenen Abwandlung mit „Livor“ an.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Carolo ac Romano</mentioned>
            <p> Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 85
                  Varia 25, Fasz. 1, Nr. 23. Zu Ziggeler und Steigentesch: <rs type="bibl" ref="bibl:16500">Gilomen-Schenkel–Waldvogel, Klingenzell</rs> 773f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18034">Lindner, Professbuch Petershausen</rs>
               9f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Alexandro abbati</mentioned>
            <p>Die Namensnennung ist in mehreren Hinsichten
                  problematisch. Mit „S. Crux“ kann kaum ein anderes Kloster gemeint sein als die
                  Abtei Heiligkreuz (Święty Krzyż) auf dem Berg Łysa Góra, welche jedoch keineswegs
                  in der Nähe von Krakau liegt. Ihr Abt war zu dieser Zeit Stanisław Krzysztof
                  Mirecki. Die Nennung eines Abtes „Alexander“ ließe sich am ehesten auf den
                  einstmaligen Rivalen Mireckis beziehen, den letzten vom polnischen König
                  eingesetzten Kommendatarabt Aleksander Wychowski, der jedoch bereits 1706 seinen
                  Anspruch auf die Abtei hatte aufgeben müssen. Er war 1714 als Bischof von Łuck
                  verstorben: <rs type="bibl" ref="bibl:14862">Albers, Geschichte</rs> 226f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16396">Gacki, Benedyktyński klasztor</rs> 98f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17406">Kanior, Polska kongregacja</rs> 40, 44. Dass Karl
                  Meichelbeck ungefähr ein Jahr später ebenfalls die Absicht äußerte, an einen Abt
                  „Alexander“ von „S. Crux prope Cracoviam“ zu schreiben, ist vermutlich als
                  bewusste Verschleierung anderer Bezüge zu verstehen: vgl. <ref type="letter" target="letter:1024">1024</ref> <ref target="letter:1024#seg3">3</ref>. Das Herantreten FEs an BP mit den irrigen Informationen
                  könnte freilich die Inspiration dazu geliefert haben. Hinsichtlich dieses Briefes
                  ist jedenfalls im Gegensatz zu jenem Meichelbecks von der Annahme auszugehen, dass
                  tatsächlich eine Kontaktaufnahme mit der Polnischen Kongregation von FE angestrebt
                  wurde, wozu im Zusammenhang mit dem geplanten „Atlas hierarchico-Benedictinus“
                  durchaus eine plausible Veranlassung gegeben war. – BP selbst müsste im Übrigen
                  zumindest über den Namen Mireckis richtig informiert gewesen sein, zumal jener Abt
                  von Heiligkreuz, welcher sich 1711 im Zusammenhang mit einer Reise nach Rom in
                  Melk aufgehalten hatte, nur Mirecki gewesen sein kann: vgl. <ref type="letter" target="letter:177">177</ref> <ref target="letter:177#seg19">19</ref>, <ref type="letter" target="letter:266">266</ref> <ref target="letter:266#seg19">19</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Launois ... appellat</mentioned>
            <p> Die Ausgabe enthält neben Mabillons „Iter
                  Germanicum“ noch Jean de Launoys „De scholis celebribus“. Die Stelle, auf welche
                  sich FE bezieht, gehört jedoch nicht zum Werk von Launoy, sondern zur „Praefatio“
                  des Herausgebers Johann Albert Fabricius, der für Angaben zum Leben Mabillons
                  darauf verweist, „quae de illo nuper in Bibliotheca Benedictino-Mauriana
                  commentatus est novus quidam illius ordinis hodie Mabillonius, Bernardus Pez
                  bibliothecarius Mellicensis“. Ein direkter Kontakt Fabricius’ mit BP ist nicht
                  nachzuweisen, doch stand er in regelmäßiger Verbindung mit Konrad Widow: <rs type="bibl" ref="bibl:17096">Hoffmann, Briefe</rs> 130, 135; <rs type="bibl" ref="bibl:18794">Petersen, Intellectum liberare</rs> 2 596, 634f., 640, 826f.
                  In den Briefen Widows an Bernard de Montfaucon wird regelmäßig über Fabricius
                  berichtet: BN, FF 17713, 171r–227v; aus jenen Fabricius’ an Montfaucon ist
                  ersichtlich, dass Widow zwischen ihnen erstmals die Verbindung hergestellt hatte:
                  BN, FF 17706, 116r–172v; weiters vgl. <ref type="letter" target="letter:393">393</ref> <ref target="letter:393#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:430">430</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VII</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>162.</orig></note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende clarissime sincerissimeque etc.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ah! quantum et quamdiu torquebat me tui in his partibus videndi desiderium! Quam primum enim intellexi <anchor xml:id="n1"/>relicta Suevia ad montes etiam Helveticos<anchor xml:id="n1e"/>,<anchor xml:id="n2"/> Rhenovium specialiter (locum a me non longe dissitum<anchor xml:id="n2e"/>) <add place="above">te profecturum</add>, singulos prope dies in digitos misi tuique praesentiam expectavi. At invida heu! sors tantam Felici felicitatem non<del ana="#after">s</del> concessit. O quam fortunata fuisset diecula illa, qua dextram dextrae, os ori iungere licuisset! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Post diuturnam igitur moram vicarium linguae calamum substituere compellor simulque pauculis significare, quod <anchor xml:id="n3"/>secundus tandem meus libellus<anchor xml:id="n3e"/> e praelo Campidonensi eluctatus fuerit, sed erroribus, ut in fine videbis, innumeris pene refertus. Eum hac tibi occasione amicitiae causa perdemisse offero. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Tertius de cultoribus beatae virginis Mariae etc. proxime <anchor xml:id="n4"/>idem subibit praelum<anchor xml:id="n4e"/>: cui<anchor xml:id="n5"/> in calce adieci<anchor xml:id="n5e"/> scriptores Mariano-Benedictinos a te mecum communicatos, pro quo singulari sane beneficio immortales tibi refero grates. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Addo diu desideratum lucubrationum mearum <anchor xml:id="n6"/>catalogum<anchor xml:id="n6e"/> cum synopsi vitae meae (si caetera scires) calamitatibus vix non plenae: quod enim reverendissimus dominus dominus<anchor xml:id="n7"/> abbas<anchor xml:id="n7e"/> renuntiaverit<anchor xml:id="n8"/> cathedrae universitatis Friburgensis<anchor xml:id="n8e"/>, quod ego <add place="above">item</add> praemature <add place="above">adeo</add><anchor xml:id="n9"/> Salisburgum<anchor xml:id="n9e"/> reliquerim etc., reipsa alia causa non fuit, quam aemulorum meorum domesticorum livor ubique obicem ponentium fortunatis progressibus tam ordini quam ipsi monasterio meo honorificis. Sed haec conditio et lex omnium, pati; bonorum et sapientum, fortiter pati: inquit<anchor xml:id="n10"/> Puteanus in Epistolis<anchor xml:id="n10e"/>. Interea si cum Ovidio pro modulo gloriari (in Domino autem) licet:</ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Ea, quae de reverendis patribus <anchor xml:id="n11"/>Carolo ac Romano<anchor xml:id="n11e"/> adicio, fors arridebunt tuoque servient intento. <pb n="2r"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Nunc immoror ornando primo volumini Atlantis hierarchico-Benedictini, qui multorum votis expetitur. Scripsi et ego <anchor xml:id="n12"/>Alexandro abbati<anchor xml:id="n12e"/> ad S. Crucem prope Cracoviam, sed effectu pariter irrito. Reverendissimus dominus Othmarus abbas Brczeunoviensis meas certo accepit, nec ullum tamen hactenus dedit responsum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">De Jesuitis nec ego quidquam audire <choice><sic>aliquid</sic><corr>amplius</corr></choice> velim. At de Erathi scriptione libenter aliquid viderem. Vale, amicorum charissime, nec morae in respondendo meae indigneris, sed antiquo me amantem <sic>te</sic><note place="foot" xml:id="d3e44694">Es fehlt ein Substantiv zu <hi rend="italic">antiquo.</hi></note> et in novos ruentem amplexus fovere perge.</ab>
         <closer>Tuus, ut nosti, totus pater Felix Egger manu propria.</closer>
         <closer>Klingencellae 8. Novembris 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg8">P.S. Vidistine Iter Germanicum Mabillonii Hamburgi <choice><sic>imp</sic><corr>denuo</corr></choice> recusum, ubi te eruditissimus dominus <anchor xml:id="n13"/>Launois alterum appellat<anchor xml:id="n13e"/> Mabillonium? Gratulor tibi mihique gaudeo, quod commeritum de te ferat iudicium homo a partium studio alienus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>