<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">234 Adam Siebel an Bernhard Pez. 1712-04-03. Schönau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">234</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">545r–547v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Adam Siebel</persName>
               <date when="1712-04-03">1712-04-03</date>
               <placeName>Schönau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">227</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">227</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e28875"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben vom 13. März <ref type="letter">227</ref> ist in <rs key="index:d14380e39918">Schönau</rs> am 30. März eingetroffen. Es kann jedoch <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Anliegen nicht entsprochen werden, weil die Bibliothek zusammen mit dem Dormitorium vor einem Jahr abgebrochen wurde. Bis zur Vollendung des Neubaus, der noch ein oder mehrere Jahre dauern kann, liegen sämtliche Bücher zu einem ungeordneten Haufen gestapelt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e28880"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?>, seit fast 20 Jahren Mönch in <rs key="index:d14380e39918">Schönau</rs>, ist von Abt <rs key="index:d10854e19834">Matthias Mertes</rs> beauftragt worden, <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu antworten. Er weiß vorerst nur zu sagen, dass bedeutende Bücher vorhanden sind, besonders die Schriften <rs key="index:d14380e11001">Ekberts von Schönau</rs>, welcher in der Regierung des Klosters auf den ersten Abt <rs key="index:d10854e12859">Hildelin</rs> folgte und Bruder der <rs key="index:d10854e7633">Hl. Elisabeth von Schönau</rs> war, gegen die <rs key="index:d10854e14616">Katharer</rs>; diese hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?> selbst aber noch nicht gelesen. Über <rs key="index:d14380e11001">Ekbert</rs> weiß man nur, was <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> und <rs key="index:d14380e6885">Gabriel Bucelins</rs> „<rs key="index:d10854e4572">Menologium Benedictinum</rs>“ über ihn berichten; <rs key="index:d14380e6885">Bucelin</rs> irrt jedoch hinsichtlich des Todesdatums, weil <rs key="index:d14380e11001">Ekbert</rs> die <rs key="index:d10854e7633">Hl. Elisabeth</rs> um zehn oder gar zwanzig Jahre überlebte und auch einen Brief über <rs key="index:d10854e7633">Elisabeths</rs> Tod an ihre Verwandten im Kloster <rs key="index:d10854e752">Andernach</rs> schrieb.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e28882">Die <rs key="index:d10854e27987"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20171102T121508+0100" comment="Einige Unterlemmata von Ekbert von Schönau rekonstruieren" mid="3"?>Visionen der Hl. Elisabeth<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?></rs> besitzt das Kloster dreifach, einmal in einem Pergamentcodex in Majuskelschrift, dann in einem weiteren Codex zusammen mit Briefen <rs key="index:d10854e12845">Hildegards von Bingen</rs>, schließlich in der Kölner Druckausgabe „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Revelationes sanctarum virginum Hildegardis et Elizabethae Schoenaugiensis<?oxy_custom_end?>“. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?> selbst hat vor Jahren die Visionen und den Brief <rs key="index:d14380e11001">Ekberts</rs> über <rs key="index:d10854e7633">Elisabeths</rs> Tod auf Begehren eines frommen Mannes ins Deutsche übersetzt und diesem überlassen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e28884">An weiteren Denkwürdigkeiten weiß <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?> nur zu berichten, dass im Dreißigjährigen Krieg unter Abt <rs key="index:d10854e28435">Kaspar Schwan</rs>, der dem Kloster 39 Jahre vorstand, der steinerne Deckel des Sarkophags der <rs key="index:d10854e7633">Hl. Elisabeth</rs> von plündernden Soldaten aufgebrochen wurde. Ihre Gebeine sollen von einem <rs key="index:d10854e27999">Schönauer Mönch</rs> in den Karner auf dem Friedhof verbracht worden sein; als sie unter dem nachfolgenden Abt Matthias Schorn gesucht wurden, fand man nur den Schädel und einige weitere Partikel, die nun verehrt werden.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e28886">Des Weiteren ist noch das persönliche <rs key="index:d10854e27980">Gebetbuch Elisabeths</rs> vorhanden, ein Pergamentband im Oktavformat.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e28888">Das <rs key="index:d10854e27994">Frauenkloster Schönau</rs>, in dem <rs key="index:d10854e7633">Elisabeth</rs> gelebt hatte, löste sich ab dem Jahre 1606 auf, bis 1612 keine Nonne mehr dort wohnte. Abt <rs key="index:d10854e17413">Jakob Lorich</rs> konnte mit Schwierigkeit von den <rs key="index:d10854e21043">Grafen von Nassau</rs> die Inkorporation mitsamt der Besitzungen an das Männerkloster erwirken, worüber auch eine <rs key="index:d10854e28004">Urkunde</rs> vorliegt. Den Grund für die Aufhebung des <rs key="index:d10854e27994">Frauenklosters</rs> hält <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?> für der Nennung unwürdig. Als das Gebäude abgebrochen wurde, wurden die Steine bei der Erneuerung des Männerklosters verwendet.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e28890">Im Dreißigjährigen Krieg erlitt <rs key="index:d14380e39918">Schönau</rs> große Verluste an Büchern und Dokumenten. Der Konvent war zerstreut und das Kloster von <rs key="index:d10854e21043">nassauischen</rs> und <rs key="index:d14380e40231">schwedischen</rs> Soldaten besetzt. Nur Abt <rs key="index:d10854e28435">Kaspar Schwan</rs> blieb in weltlicher Kleidung im Kloster und musste viel Ungemach erleiden.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e28892">Viel Ungemach leidet <rs key="index:d14380e39918">Schönau</rs> auch weiterhin von den <rs key="index:d10854e21043">Nassauern</rs>, die eigentlich seine Vögte und Patrone sein sollten. Sie verkürzen es immer mehr an seinen Rechten und haben es in tiefe Armut hinabgedrückt, sodass nur mehr sechs Priestermönche vorhanden sind und das Chorgebet kaum aufrechterhalten werden kann. Der gegenwärtige Abt <rs key="index:d10854e19834">Matthias Mertes</rs> hat für den Neubau des Konvents hohe Schulden aufgenommen, in der Hoffnung, dass eine neue Generation von Religiosen heranwachsen und das Kloster wieder zu alter Herrlichkeit erblühen wird. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?> schließt mit der Bitte an <rs type="person" role="sender">BP</rs>, dafür zu beten.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e28894">In einem Postskriptum bittet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?> <rs type="person" role="sender">BP</rs>, seinem Verwandten <rs key="index:d10854e6742">Johann Adam Dreher</rs> aus <rs key="index:d10854e10175">Geisenheim</rs>, der in Wien ein Amt bekleidet, welches <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi <?oxy_custom_end?>aber nicht genau anzugeben vermag, mitzuteilen, dass der Onkel von <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?>, <rs key="index:d10854e29560">Stephan Spring</rs>, Benediktiner im Kloster <rs key="index:d10854e18403">St. Jakob</rs> zu <rs key="index:d14380e25988">Mainz</rs> und mehr als dreißig Jahre Prior, am 28. Oktober 1710, dem Festtag der Apostel <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>Simon und Judas<?oxy_custom_end?>, verstorben ist. Der Vater von <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?> (<rs key="index:d10854e28908">Johann Siebel</rs>?) war einst Vormund <rs key="index:d10854e6742">Drehers</rs> und von dessen <rs key="index:d10854e6750">Schwester</rs>, die noch lebt. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll <rs key="index:d10854e6742">Dreher</rs> auch von <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?> grüßen.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e28896">Zur Geschichte von <rs key="index:d14380e39918">Schönau</rs> kann vielleicht der Abt von <rs key="index:d10854e28759">Seligenstadt</rs> <rs key="index:d10854e3704">Franz Blöchinger</rs> noch Informationen liefern.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d4618e28898">Von seinem <rs key="index:d10854e19834">Abt</rs>, der ein Exemplar in <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> gesehen hat, weiß <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?>, dass <rs key="index:d14380e6885">Bucelin</rs> (in der „<rs key="index:d14380e6898">Germania topo-chrono-stemmatographica</rs>“) eine Abtreihe von <rs key="index:d14380e39918">Schönau</rs> bis zu Abt <rs key="index:d10854e28435">Kaspar Schwan</rs> bietet. Dieser starb am 1. November 1669. Auf ihn folgte<rs key="index:d10854e28012"> Mathias Schorn</rs> aus <rs key="index:d10854e1335">Arloff</rs> in der <rs key="index:d10854e7450">Eifel</rs>, der nach 17 Jahren Regierung am 17. Januar 1686 starb, dann Jodok Sommer aus <rs key="index:d10854e7732">Elz</rs> bei <rs key="index:d10854e17230">Limburg</rs>, der nach 13 Jahren Regierung am 4. Januar 1699 starb. Hierauf folgte ein Interregnum, während dessen ein Administrator das Kloster verwaltete. Der gegenwärtige Abt <rs key="index:d10854e19834">Mathias Mertes</rs> wurde am 3. Dezember 1705 gewählt; er stammt aus <rs key="index:d10854e21029">Nackenheim</rs>, etwa zwei Stunden von <rs key="index:d14380e25988">Mainz</rs> entfernt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">61</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p><rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner, Verzeichnis</rs> 235, bezeichnet
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASi<?oxy_custom_end?>
                  irrig als Konventualen von <rs key="index:d14380e37324">Rheinau</rs>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Pax Christi.</p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverende ac religiosissime in Christo pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e28919">Datas vestras die 13. Martii rite accepimus 30. eiusdem. Dolendum vero, quod petitioni vestrae ad plenum satisfacere nequeamus, cum modo <seg type="lemma" corresp="#d4618e29076">bibliotheca nostra cum dormitorio funditus sit ante annum destructa, et noviter reaedificanda</seg> intra unum aut alterum annum non perficiatur. Hinc omnes libri nostri in uno cumulo propter angustiam loci nostri inordinate iacent. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e28921">Hoc saltem ego infrascriptus (cui a reverendissimo meo nunc hoc commendatum est, qui fere 20 annorum iam sum religiosus hic in monasterio Schoenaugiensi) scio et recordor, quod plures et insignes libros antiquos varios manuscriptos habeamus, et praecipue aliquos ab Eckberto, fratre germano sanctae Elisabethae virginis et abbatissae quondam monialium prope nos, post Hildelinum primo abbate nostri monasterii, contra Catharos haereticos devictos et ab eodem conscriptos, quos tamen nondum perlegi. Et de eodem Eckberto beato nil specialius scimus, nisi quae habet abbas <seg type="lemma" corresp="#d4618e29083">Trithemius</seg> et pater Gabriel <seg type="lemma" corresp="#d4618e29090">Bucellinus in suo Menologio</seg>; sed Bucellinus erravit in anno obitus eius, cum beatus Eckbertus plures annos adhuc circa 10 vel 18 vel ultra 20<note place="foot" xml:id="d4618e28923">	<hi rend="italic">circa ... 20</hi> über der Zeile eingefügt; <hi rend="italic">18</hi>: unsichere Lesung, Korrektur bei der zweiten Ziffer.</note> supervixerit post sanctam Elisabetham sororem suam, et post eam scripserit <seg type="lemma" corresp="#d4618e29095">epistolam de obitu eius</seg> ad sorores in Anturnacensi congregatione. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e28932">Visiones seu <pb n="1v"/> revelationes sanctae Elisabethae habemus tripliciter, <seg type="lemma" corresp="#d4618e29100">semel eleganti forma in pergameno</seg> maiusculis scriptas, et <seg type="lemma" corresp="#d4618e29107">iterum in alio libro quodam insigni cum aliis epistolis</seg> sanctae Hildegardis etc., et semel etiam easdem visiones et revelationes ac supradictam<note place="foot" xml:id="d4618e28936">	<hi rend="italic">supra</hi> über der Zeile eingefügt.</note> epistolam beati Eckberti typis impressas Coloniae<note place="foot" xml:id="d4618e28942">	Über der Zeile eingefügt.</note> una cum visionibus sanctae Hildegardis. Visiones sanctae Elisabethae et epistolam de obitu eius<note place="foot" xml:id="d4618e28945">	<hi rend="italic">et ... eius</hi> über der Zeile eingefügt.</note> ante aliquos annos rogatu cuiusdam pii hominis transtuli simpliciter<note place="foot" xml:id="d4618e28951">	Über der Zeile eingefügt.</note> in Germanicum et eidem dedi. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e28954">Memoratu et notatu digna non scio, nisi quod, pro dolor! tempore belli Suecici (quo vixit reverendissimus abbas noster Casparus Schwan piae memoriae, qui praefuit 39 annis monasterio nostro in istis calamitosis temporibus) lapideum<note place="foot" xml:id="d4618e28956">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">sarcophagi</hi>.</note> operculum sarcophagi, in quo iacuerunt sacrae exuviae sanctae Elisabethae, a militibus concussum sit spe forsan capiendarum rerum pretiosarum, et hinc sacra ossa, ut audivi, a quodam religioso nostro esse deportata ad alia ossa mortuaria in coemeterio, ne forte dehonestarentur amplius; postmodum autem a sequente abbate Mathia Schorn diligenter conquisita et aliqua reperta sunt, ut nos nunc pie credimus et devote veneramur, <seg type="lemma" corresp="#d4618e29122">caput sanctae Elisabethae</seg> et aliae plures particulae. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e28962">Praeterea habemus adhuc ipsissimum <seg type="lemma" corresp="#d4618e29129">devotionale</seg> sive psalterium continens devotissimas preces sanctae Elisabethae in octavo pergameno scriptum. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e28964">In monasterio sanctimonialium, ubi habitavit sancta Elisabetha, quod erat sub patrocinio beatae <pb n="2r"/> Mariae virginis et <sic>distaverat</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] a nostro monasterio, quantum duo sunt iactus lapidis, ab anno 1606 moniales <sic>ceperunt</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] deficere usque in annum 1612, quo nulla amplius fuit ibidem. Et postmodum cum bonis adhaerentibus ex labore domini Jacobi abbatis monasterio nostro incorporatum est (quod tamen ipse abbas apud comites Nassovicos efficere debuit, et desuper enim habemus litteras; qua de causa hoc factum, quod <seg type="lemma" corresp="#d4618e29136">moniales defecerint</seg>, non<note place="foot" xml:id="d4618e28974">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">cum</hi>.</note> dignum iudico<note place="foot" xml:id="d4618e28980">	Korrigiert aus <hi rend="italic">iudicem</hi>.</note> illud huc ponere); et <seg type="lemma" corresp="#d4618e29144">a tempore dirutionis</seg> monasterii dicti omnes lapides ad nostrum transtulimus pro aedificiis. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e28986">Multi libri, litterae et horum similia <seg type="lemma" corresp="#d4618e29149">tempore belli Suecici</seg> monasterio nostro sunt sublata, cum religiosi omnes fuerint undique dispersi et a Nassovicis vel Suecis monasterium occupatum, nisi solo abbate Casparo Schwan, qui quandoque in habitu saeculari in eo commoratus et multa mala ac iniurias perpessus fuerat. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e28988"><seg type="lemma" corresp="#d4618e29156">Multa mala etiam et iniurias patimur usque huc a Nassovicis</seg>, qui deberent esse advocati et patroni, et magis et magis, ut poterunt, iura monasterio abripiunt et nimium nos vexant, ut exinde monasterium nostrum ad magnam pauperiem redactum sit et sacerdotum nostrorum praesentium tantummodo sint numero sex, ut vix commode vel debite servare possimus chorum. Pecunias <pb n="2v"/> multas mutuo accepit reverendissimus noster modernus abbas pro reaedificando novo conventu, ut saltem<note place="foot" xml:id="d4618e28992">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ut</hi>.</note> divina auxiliante gratia, quando rursus novellas plantationes bonorum religiosorum inseverimus, monasterium in pristinum bonum statum reflorescat. Quod ut quantocius Deus ter optimus perficiat, humiliter precibus et sacrificiis recommendo, qui sum</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae paternitatis vestrae obsequio-paratissimus ac devotus servus pater frater Adamus Siebel Rhingavo-Geissenheimensis professus presbyter Schoenaugiensis plebanus Schönau quondam prior manu propria. Ab officio prioris a moderno abbate petii propter maiorem quietem animi et conscientiae.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex Insula Speciosa S. Florini die 3. Aprilis 1712.</p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="3r"/> <seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29005">P.S. Si audeam incommodare reverentiam vestram, placeat insinuare domino <seg type="lemma" corresp="#d4618e29163">Joanni Adamo Dreher</seg> saeculari<note place="foot" xml:id="d4618e29007">	Über der Zeile eingefügt.</note> Geissenheimensi patriotae meo et cognato, qui habet aliquod officium vel dignitatem, nescio autem qualem, Viennae, quod affinis eiusdem et meus avunculus pater Stephanus Spring ordinis sancti patris nostri Benedicti<note place="foot" xml:id="d4618e29010">	<hi rend="italic">ordinis ... Benedicti</hi> über der Zeile eingefügt.</note>, in Monte S. Jacobi Maioris Moguntiae<note place="foot" xml:id="d4618e29016">	Über der Zeile eingefügt.</note> expresse professus et ultra 30 annos in una serie ibidem vigilantissimus prior, anno 1710 die 28. Octobris in festo sanctorum apostolorum Simonis et Judae placide et pie in Domino obdormiverit. <seg type="lemma" corresp="#d4618e29175">Parens meus</seg> fuerat eiusdem domini Joannis Adami<note place="foot" xml:id="d4618e29019">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Der</hi>.</note> Dreheri quondam tutor, et eius sororis adhuc viventis<note place="foot" xml:id="d4618e29025">	Über der Zeile eingefügt.</note>. Velim etiam eundem dictum dominum Dreher sine gravamine vestro humanissime salutandum<note place="foot" xml:id="d4618e29029">	Korrigiert aus <hi rend="italic">salutatum</hi>.</note>. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29035"><seg type="lemma" corresp="#d4618e29180">Reverendissimus Seeligenstadiensis</seg> plura forsan sciet de nostro monasterio. <pb n="3v"/> </seg><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d4618e29039">Nota. <seg type="lemma" corresp="#d4618e29187">Seriem abbatum nostrorum, ut audio a reverendissimo nostro, qui vidit Romae, habet pater Gabriel Bucellinus</seg> usque ad abbatem Casparum<note place="foot" xml:id="d4618e29041">	Über der Zeile eingefügt.</note> Schwan tunc temporis adhuc viventem, qui obiit die 1. Novembris 1669. Post hunc secutus est Mathias Schorn ex Eifflia ex pago Arloff, obiit iste die 17. Januarii 1686. Praefuit 17 annis. Post illum Jodocus Sommer ex pago<note place="foot" xml:id="d4618e29044">	Über der Zeile eingefügt.</note> Eltz<note place="foot" xml:id="d4618e29047">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Elz</hi>.</note> prope Limpurgum, obiit hic die 4. Januarii<note place="foot" xml:id="d4618e29053">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">170</hi>.</note> 1699. Praefuit 13 annis<note place="foot" xml:id="d4618e29059">	<hi rend="italic">Praefuit ... annis</hi> über der Zeile eingefügt.</note>. De is[to a]<note place="foot" xml:id="d4618e29066">	Textverlust durch die Bindung des Briefcodex.</note> 1699 usque 1705 interstitio plura vel aliquid licet mihi dicere, quia fuit quasi interregnum et fuerat positus <seg type="lemma" corresp="#d4618e29194">administrator</seg><note place="foot" xml:id="d4618e29069">	<hi rend="italic">De isto ... administrator</hi> teils zwischen den Zeilen, teils am rechten Blattrand eingefügt.</note>. Modernus abbas electus est die 3. Decembris 1705 et vocatur Mathias Mertes ex Nackenheim, distat oppidum istud ultra Moguntiam duabus horis.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e29076">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>bibliotheca ... reaedificanda</label>
               <p>Zur Baugeschichte des Klosters Schönau im späten 17. und frühen 18. Jh. sowie zum
                  Bauzustand vor dem Klosterbrand von 1723 ist die Quellenlage äußerst ungünstig,
                  die Bauakten zur Gänze verloren: <rs type="bibl" key="bibl:35834">Backes, Bau- und
                     Kunstgeschichte</rs> 101, 112. Die Arbeiten an Bibliothek und Dormitorium sind
                  ansonsten nicht belegt, sodass dem Zeugnis ASis eigenständiger Quellenwert
                  zukommt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29083">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Trithemius</label>
               <p>Mehrere seiner Werke bieten Würdigungen Ekberts; zusammengestellt bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:36894">Roth, Visionen</rs> 209–212.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29090">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Bucellinus in ... Menologio</label>
               <p>Bucelin, Menologium 232 (zum 28. März), weist 1163 als Todesjahr Ekberts aus und
                  verweist dafür auf Trithemius, Chronicon monasterii Hirsaugiensis. Tatsächlich
                  starb Ekbert am 28. März 1184 (<rs type="bibl" key="bibl:36046">Dinzelbacher,
                     Ekbert</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:36450">Köster, Ekbert</rs> col. 437;
                  dagegen <rs type="bibl" key="bibl:36638">Michel, Schönau</rs> 753, ohne nähere
                  Begründung: 1189), somit fast genau 20 Jahre nach seiner Schwester.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29095">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>epistolam de obitu eius</label>
               <p>Der Brief („Epistola ad cognatas suas de obitu domine Elisabeth“) ist ediert bei
                     <rs type="bibl" key="bibl:36894">Roth, Visionen</rs> 263–278. Vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36090">El Kholi, Trostschreiben</rs>; weiters <rs
                     type="bibl" key="bibl:36000">Clark, Elisabeth</rs> 43–45, 140f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36044">Dinzelbacher, Einleitung</rs> X f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36412">Kemper, Doppelkloster</rs> 96–101. In der
                  Formulierung ASis klingt das Incipit des Schreibens an: „Virginibus Deo sacratis
                  in Anturnacensi congregatione [...]“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29100">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>semel ... pergameno</label>
               <p>Von den drei vormals in Schönau befindlichen Handschriften der Visionen, die bei
                     <rs type="bibl" key="bibl:36452">Köster, Elisabeth </rs>274–276, 309, vermerkt
                  sind, ist hier mit größter Wahrscheinlichkeit gemeint: Hessische Landesbibliothek
                  Wiesbaden, Cod. 3 (1945 vermutlich verloren; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36452"
                     >Köster, Elisabeth </rs>274f. Nr. 37).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29107">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>iterum ... cum aliis epistolis</label>
               <p>Wohl Hessische Landesbibliothek Wiesbaden, Cod. 4 (vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36452">Köster, Elisabeth</rs> 275f. Nr. 39); dieser Codex enthält
                  jedoch keine Briefe Hildegards von Bingen, wie ASi angibt. Wohl aber sind darin
                  Briefe der Hl. Elisabeth selbst sowie der Ekbert-Brief über Elisabeths Tod
                  enthalten; eine Verwechslung durch ASi wäre denkbar. Eine Identifikation mit der
                  bei <rs type="bibl" key="bibl:36452">Köster, Elisabeth</rs> 309 Nr. 121; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36894">Roth, Visionen</rs> XLIV, erwähnten angeblichen
                  weiteren ehemals Schönauer Handschrift erscheint anhand des wenigen, das von ihr
                  bekannt ist, unwahrscheinlich.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29112">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>easdem ... impressas Coloniae</label>
               <p>Zu Druckausgaben der Visionen vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36452">Köster,
                     Elisabeth</rs> 245f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29117">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Visiones ... transtuli</label>
               <p>Hierzu konnte nichts ermittelt werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29122">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>caput ... Elisabethae</label>
               <p>Zur Schändung des Elisabethgrabes 1631: <rs type="bibl" key="bibl:36638">Michel,
                     Schönau</rs> 739f.; zum Schädel: <rs type="bibl" key="bibl:37248">Wiechert,
                     Reliquien</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29129">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>devotionale</label>
               <p>Diese heute verschollene Handschrift, vormals im Besitz von Friedrich Wilhelm Emil
                  Roth, enthielt verschiedene kurze Texte (Gebete und Gesänge), die größtenteils von
                  Ekbert stammen dürften. Die traditionelle Bezeichnung als „Gebetbuch“ Elisabeths
                  ist irreführend, da sie erst nach deren Tod angefertigt wurde. Edition: <rs
                     type="bibl" key="bibl:36892">Roth, Gebetbuch</rs>; eine Beschreibung findet
                  sich auch bei <rs type="bibl" key="bibl:36894">Roth, Visionen</rs> 212–217.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29136">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>moniales defecerint</label>
               <p>Die letzte Meisterin des Frauenklosters, Margaretha Unzin, konvertierte nach
                  dessen Aufhebung zum Protestantismus und heiratete. Die Schönauer Überlieferung
                  sagte ihr später „unzüchtiges Leben“ nach: <rs type="bibl" key="bibl:36638"
                     >Michel, Schönau</rs> 738. Diese Umstände sind zweifellos die Ursache für das
                  vornehme Schweigen ASis hinsichtlich der Gründe für die Aufhebung. Zur
                  Inkorporation der Besitzungen an das Männerkloster vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36412">Kemper, Doppelkloster</rs> 79;
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Volk,
                  Schönau<?oxy_custom_end?> 444. Die von ASi angesprochene Urkunde konnte nicht
                  ermittelt werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29144">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>a tempore dirutionis</label>
               <p>Nach <rs type="bibl" key="bibl:35834">Backes, Bau- und Kunstgeschichte</rs> 125,
                  wurden die Bauten des Frauenklosters 1631 von den Schweden zerstört und in der
                  Folge abgetragen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29149">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>tempore belli Suecici</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:36638">Michel, Schönau</rs> 739; Roth, Visionen XXII
                  f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29156">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Multa mala ... a Nassovicis</label>
               <p>Zu den Konflikten zwischen Schönau und den Grafen von Nassau als Vögten und
                  Landesherren: <rs type="bibl" key="bibl:36638">Michel, Schönau</rs> 735–746.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29163">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Joanni Adamo Dreher</label>
               <p>Zu dieser Person konnte nichts ermittelt werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29170">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Stephanus Spring ... obdormiverit</label>
               <p>Das Nekrologium von St. Jakob zu Mainz vermerkt den Tod Springs zum 27. (nicht 28.) Oktober 1710 und bestätigt auch die Angaben über sein dreißigjähriges Priorat und über seine Herkunft aus Geisenheim: StA Mainz, 13/219, 77r.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29175">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Parens meus</label>
               <p>Die Taufmatrikel von Geisenheim nennt einen Johann Siebel und seine Ehefrau Anna Margaretha als Eltern der 1678 und 1680 getauften Söhne Georg Friedrich und Kasimir: HStA Wiesbaden, Abt. 361 Geisenheim 1. Der Taufname ASis ist nicht bekannt; seine Aussage, vor beinahe 20 Jahren in Schönau eingetreten zu sein, macht jedoch eine Identifikation mit einem dieser beiden Knaben aus Altersgründen unwahrscheinlich. Da die Matrikel erst 1677 einsetzt, könnte er freilich ein älterer Bruder gewesen sein, zumal sich auf weitere Träger desselben Familiennamens in Geisenheim keine Hinweise finden. Sollte Anna Margaretha Siebel, deren Geburtsnamen die Matrikel nicht vermerkt, die Mutter ASis sein, dann wäre Stephan Spring vermutlich ihr Bruder gewesen. Das Verhältnis dieser Personen zu Johann Adam Dreher geht aus den Angaben ASis nicht eindeutig hervor; die Bezeichnung „affinis“ müsste jedoch bedeuten, dass zwischen Dreher und Spring keine Blutsverwandtschaft, sondern Verschwägerung bestand.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29180">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Reverendissimus Seeligenstadiensis</label>
               <p>BP hatte mit Seligenstadt bereits vor Jahren einen kurzen Kontakt gehabt (<ref
                     type="letter">29</ref>), woraus sich jedoch kein fortgesetzter Briefverkehr
                  ergeben hatte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29187">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Seriem abbatum ... Bucellinus</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Bucelin,
                  Germania 2<?oxy_custom_end?> 180.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e29194">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>administrator</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36638">Michel, Schönau </rs>741;
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Volk,
                  Schönau<?oxy_custom_end?> 446. ASi hält sich auch bei dieser für sein Kloster
                  unersprießlichen Episode mit jeder näheren Angabe zurück.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
