<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="808" xml:id="pez-0808">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gabriel de Lacodre an Bernhard Pez. 1717-08-09. Reims (St.-Nicaise).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">808</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 510r–513v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gabriel de Lacodre</persName>
               <date when="1717-08-09">1717-08-09</date>
               <placeName>Reims (St.-Nicaise)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:807"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:691"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:807"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e314">Adalbert, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e3446">Augustinus von Canterbury, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e3471">Autun ; St.-Martin</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e5250">Bernard, François</rs>
            <rs ref="index:d14380e6032">Böhmen</rs>
            <rs ref="index:d10854e3976">Bonifatius, Hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e6497">Brabant</rs>
            <rs ref="index:d14380e8048">Christentum</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e11399">England, Engländer , englisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e11804">Europa</rs>
            <rs ref="index:d14380e11852">Evangelische allgemein</rs>
            <rs ref="index:d14380e12210">Fives</rs>
            <rs ref="index:d10854e8946">Flandern, Belgien, Spanische/Österreichische Niederlande, Flämisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e12295">Flodoard von Reims</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e15472">Gifford, Gabriel William</rs>
            <rs ref="index:d14380e20252">Jesus Christus</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e22599">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation ; Generalkapitel 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e23438">Lacodre, Gabriel de</rs>
            <rs ref="index:d14380e23446">Lacodre, Gabriel de ; Traditio Benedictina de gratia. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e24433">Lelorain, Protais</rs>
            <rs ref="index:d14380e24913">Lille</rs>
            <rs ref="index:d14380e24933">Limoges ; St.-Augustin</rs>
            <rs ref="index:d14380e25056">Livland</rs>
            <rs ref="index:d14380e26370">Marlot, Guillaume</rs>
            <rs ref="index:d14380e26378">Marlot, Guillaume ; Discours funebre sur la mort de feu monseigneur le révérendissime Gabriel de Saincte Marie, archevesque duc de Reims, premier pair de France et légat né du Sainct Siège apostolique. Reims 1629</rs>
            <rs ref="index:d14380e26383">Marlot, Guillaume ; Metropolis Remensis historia. 2 Bde. Lille–Reims 1666–1679</rs>
            <rs ref="index:d14380e33227">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Benedictina generalis</rs>
            <rs ref="index:d14380e35438">Polen</rs>
            <rs ref="index:d14380e36023">Preußen</rs>
            <rs ref="index:d14380e36278">Rache, Nicolas de</rs>
            <rs ref="index:d14380e37072">Reims</rs>
            <rs ref="index:d14380e37101">Reims ; St.-Nicaise</rs>
            <rs ref="index:d14380e37117">Reims ; St.-Nicaise ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e41211">Spanien, Spanier , spanisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e43779">Ungarn, Ungarn</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">GL lobt BPs Vorhaben, eine „Bibliotheca Benedictina“ herauszugeben; sie wird für die ganze Kirche, vor allem aber für den <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>orden von größtem Nutzen sein. Das Werk wird erweisen, wie viele Feinde der christlichen Religion in den vergangenen Jahrhunderten von <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>n niedergestreckt, wie viele Häretiker bekehrt worden sind, wie viele Schafe, die nicht aus diesem Stall waren, die Stimme des Hirten Christus durch den Mund der <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs> vernommen haben. So geschah es in England durch Augustinus (von Canterbury), in Deutschland durch Bonifatius, in Ungarn, <rs ref="index:d14380e6032" fullterm="Böhmen">Böhmen</rs>, <rs ref="index:d14380e35438" fullterm="Polen">Polen</rs>, <rs ref="index:d14380e25056" fullterm="Livland">Livland</rs> und <rs ref="index:d14380e36023" fullterm="Preußen">Preußen</rs> durch Adalbert; auch <rs ref="index:d14380e6497" fullterm="Brabant">Brabant</rs>, Flandern und viele andere Provinzen, Städte und Reiche haben den fast unzählbaren gelehrten und frommen <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs>n viel zu verdanken. Wie großen Nutzen in der Gegenwart in Frankreich, Spanien und ganz <rs ref="index:d14380e11804" fullterm="Europa">Europa</rs> die Gelehrsamkeit und die frommen Taten der <rs ref="index:d14380e4919" fullterm="Benediktiner">Benediktiner</rs> hervorgebracht haben, kann jeder sehen; wer bei so hellem Licht blind ist, den sollte man mit Nieswurz, nicht mit Argumenten kurieren. Ihnen verdanken Kirchen ihre Pracht, Klöster ihre Berühmtheit und ihre strenge Observanz, die besten hohen Schulen in <rs ref="index:d14380e11804" fullterm="Europa">Europa</rs> ihren Ursprung und ihren Glanz, die ganze Welt die Reinheit der Religion. Dies alles wird die „Bibliotheca Benedictina“ erweisen; GL wünscht, sie wäre schon gedruckt, damit er sie kaufen und lesen könnte.</p>
            <p corresp="#seg2">BP hat GL mitgeteilt <ref type="letter" target="letter:807">807</ref>, dass er ihn und seine „Traditio Benedictina de gratia“ in dem Werk ehrenvoll erwähnen will. Mit seinem früheren Schreiben aus <rs ref="index:d14380e3471" fullterm="Autun ; St.-Martin">St.-Martin</rs> zu Autun <ref type="letter" target="letter:691">691</ref> hat GL nur eine sehr knappe Skizze dieser Arbeit an BP übermittelt; er schickt nun eine ausführlichere Darstellung, die für BPs Zwecke genügen kann, bis GL sein Werk fertig stellen kann. Die früher übermittelten Angaben bittet er durch die neuen zu ersetzen.</p>
            <p corresp="#seg3">BP hat um eine Lebensbeschreibung GLs gebeten; dieser findet in seiner Biographie jedoch nur Unbedeutendes, von dem man besser schweigen soll. Um dem Wunsch BPs entgegenzukommen, hält er lediglich fest, dass er im Kloster <rs ref="index:d14380e24933" fullterm="Limoges ; St.-Augustin">St.-Augustin</rs> zu Limoges am 4. September 1685 Profess abgelegt hat und dass er 53 Jahre alt ist. Alle mitgeteilten Informationen will er als Zeichen seiner Dienstfertigkeit und Verehrung gegenüber BP verstanden wissen.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Nachsatz gibt GL die vollständigen Titel der beiden Bände der „Metropolis Remensis historia“ von Guillaume Marlot an, der im vergangenen Jahrhundert Prior von <rs ref="index:d14380e37101" fullterm="Reims ; St.-Nicaise">St.-Nicaise</rs> zu <rs ref="index:d14380e37072" fullterm="Reims">Reims</rs> und Administrator des Priorats <rs ref="index:d14380e12210" fullterm="Fives">Fives</rs> bei <rs ref="index:d14380e24913" fullterm="Lille">Lille</rs> war. Diese Bücher sind in der <rs ref="index:d14380e37117" fullterm="Reims ; St.-Nicaise ; Bibliothek">Bibliothek</rs> von <rs ref="index:d14380e37101" fullterm="Reims ; St.-Nicaise">St.-Nicaise</rs> vorhanden. Der erste Band wurde 1666 zu <rs ref="index:d14380e24913" fullterm="Lille">Lille</rs> bei Nicolas de Rache, der zweite posthum 1679 zu <rs ref="index:d14380e37072" fullterm="Reims">Reims</rs> bei Protais Lelorain gedruckt.</p>
            <p corresp="#seg5">Weiters besitzt die <rs ref="index:d14380e37117" fullterm="Reims ; St.-Nicaise ; Bibliothek">Bibliothek</rs> von <rs ref="index:d14380e37101" fullterm="Reims ; St.-Nicaise">St.-Nicaise</rs> Marlots gedruckte Trauerrede auf den Erzbischof von <rs ref="index:d14380e37072" fullterm="Reims">Reims</rs> Gabriel Gifford („Discours funèbre sur la mort de Gabriel de Saincte Marie“), die in französischer Sprache zu <rs ref="index:d14380e37072" fullterm="Reims">Reims</rs> bei François Bernard erschien.</p>
            <p corresp="#seg6">In einem weiteren Nachsatz bemerkt GL, dass er durch das Generalkapitel von <rs ref="index:d14380e3471" fullterm="Autun ; St.-Martin">St.-Martin</rs> zu Autun als Prior nach <rs ref="index:d14380e37101" fullterm="Reims ; St.-Nicaise">St.-Nicaise</rs> zu <rs ref="index:d14380e37072" fullterm="Reims">Reims</rs> versetzt worden ist, wo er viele und schwere Aufgaben hat. Neben den üblichen Pflichten eines Oberen ist ihm die Leitung der jüngeren Professen überantwortet, die er sowohl bei der täglichen Handarbeit als auch bei den geistlichen Übungen beaufsichtigen muss. Zudem hat er täglich wenigstens eine halbe Stunde über erbauliche Themen vorzutragen, und dies volle zwei Jahre hindurch; während dieser Zeit wird er keine Gelegenheit zu gelehrter Beschäftigung haben.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>elleboro</mentioned>
            <p>Nieswurz galt in der Antike als Heilmittel gegen
                  Geisteskrankheiten. René Massuet gebraucht eine ähnliche Wendung in <ref type="letter" target="letter:285">285</ref> <ref target="letter:285#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Auctiorem ... mitto</mentioned>
            <p> Diese Beilage scheint in Melk nicht erhalten zu sein. &lt;</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>3&gt; professionem emiserim</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 75. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Quillelmi Marlot</mentioned>
            <p> Zu Marlot und seinen historiographischen Werken
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15818">Demouy, Marlot</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17282">Jadart, Marlot</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Nicolai de Rache</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 463f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Lelorrain</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17956">Lepreux, Gallia
                     typographica Champagne </rs>280. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Discours funebre</mentioned>
            <p> Zu dieser Schrift vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15818">Demouy, Marlot</rs> 552f. Den Namen „Gabriel de Sainte Marie“
                  hatte Gifford bei seiner Profess als Benediktiner angenommen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Francois Bernard</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17956">Lepreux, Gallia
                     typographica Champagne</rs> 224f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18294">Mellot–Queval–Monaque, Répertoire</rs> 64.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>De mandato capituli</mentioned>
            <p>Das Generalkapitel in Marmoutier war am 22. Mai
                  1717 zu Ende gegangen: <rs type="bibl" ref="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs>
                  46 222.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>154</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>37</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Reverende admodum pater.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Rem animo concepisti non vulgari laude commendandam et summa omnium gratulatione prosequendam, cum Bibliothecam Benedictinam edere ac in lucem <sic>prodire</sic> statuisti. Quis enim litterarum amans tam eruditum opus non ambiat, ex quo ecclesia universa ac praesertim Benedictinus ordo innumeras potest percipere fructus? Probabit enim, idque luce clarius, ingeniosum ac prope immensum illud opus, quot praeteritis saeculis a Benedictinis patribus Christianae religionis prostrati sunt hostes, quot haeretici ad fidem conversi, quot oves, quae non erant ex hoc ovili, vocem Christi pastoris per ora Benedictinorum audierint. <pb n="1v"/> Haec Anglia de Augustino, Germania de Bonifacio, Hungaria, Bohemia, Polonia, Livonia et Prussia de Adalberto; Brabantia tandem, Flandria aliaeque multae provinciae, urbes et regna non pauca praedicant de aliis propemodum innumeris ordinis nostri monachis doctrina, religione ac pietate praeclarissimis. Quid autem nunc utilitatis in Gallia, Hispania et Europa tota protulerint Benedictinorum studia <choice><sic>ac edita opera</sic><corr>simul et facta sancta</corr></choice>, nullus non videt, et si quis in hoc caecutit sole, <anchor xml:id="n1"/>elleboro<del ana="#before">est.</del><anchor xml:id="n1e"/> curandus est, non rationibus. Illis suum debent templa nitorem, coenobia celebritatem et observantiam, praecipuae totius Europae academiae ortum et splendorem, orbis<del ana="#before">urbes, provinciae, regna, Europa tota.</del> terrarum, quam late patet universus, religionis puritatem. Haec, inquam, omnia probabit demonstrabitque Bibliotheca Benedictina impigro labore a te<del ana="#after">bene diligenter.</del> elucubrata, quae utinam iam praelo mandata fuisset, ut eam emere ac cum plausu percurrere et ex integro legere valeam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Me monitum esse vis, quod in ea mei Traditionisque meae de gratia mentionem honorificentissimam facturus sis; verum id non meis meritis, sed gratuitae urbanitati tuae vel singulari benevolentiae deputo, si recensionem vel minimam de me meoque opere facias, cuius superficialem ideam simul cum priore <pb n="2r"/> mea<del ana="#above">mea epistola.</del> ex coenobio sancti Martini Augustodunensis ad te missa epistola accepisti. Auctiorem locupletioremque eiusdem Traditionis, <sic>nundum</sic> tamen perfectam imaginem ad paternitatem vestram mitto, quae praecedentis locum tenere poterit, donec operi meo satis prolixo ultimam manum apposuerim. Ut igitur prioris ad te missi codicis nulla mentio fiat, peropto. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Chronologicam vitae meae historiam a me expostulas: verum in ea nihil nisi obscurum reperio; quamobrem de ea melius est silere quam loqui. Ut tamen votis tuis aliquatenus faciam satis, paternitatem vestram certiorem facio, <add place="above">primo</add> quod in celebri ac inclito Sancti Augustini Lemovicensis coenobio die 4. mensis Septembris anni millesimi sexcentesimi<note place="foot" xml:id="d3e38833">Die letzten vier Buchstaben am linken Blattrand eingefügt.</note> <choice><sic>sexagesimi.</sic><corr>octuagesimi</corr></choice> quinti professionem emiserim; secundo quod quinquaginta tres annos sim natus. Haec omnia accipe, reverende admodum pater, non modo ut obsequentissimi erga te animi mei indicium, sed ut eruditionem ac religionem in te singularem venerantis novum argumentum. Sum enim paternitatis vestrae</ab>
         <closer>Addictissimus ac obsequentissimus servus frater Gabriel de Lacodre prior incliti monasterii Sancti Nicasii Remensis.</closer>
         <closer>Ex coenobio Sancti Nicasii Remensis die nona Augusti anni 1717.</closer>
         <closer xml:id="seg6">Extant in bibliotheca nostra Sancti Nicasii Remensis opera domni <sic>Quillelmi</sic> Marlot, praeterito saeculo maioris nostrae abbatiae Sancti Nicasii prioris, duobus voluminibus contenta. Primi voluminis hic est titulus: Metropolis Remensis historia a<del ana="#after">Frodoar.</del> Frodoardo primum arctius digesta, nunc demum aliunde accersitis plurimum aucta et illustrata et ad nostrum hoc saeculum fideliter deducta. Tomus primus, in quo Remorum gentis origo, vetus dominium, Christianae religionis per provinciam Belgicam initia et incrementa, archiepiscoporum vera successio, basilicarum natales et in iis sacra lipsana, publici conventus, incolis aspersi favores et alia id genus quatuor libris distincti referuntur. Studio et labore domni Guillelmi Marlot doctoris theologi, Sancti Nicasii Remensis maioris prioris et Fiviensis Cellae prope Insulas administratoris. Insulis ex officina<anchor xml:id="n2"/> Nicolai de Rache<anchor xml:id="n2e"/> sub bibliis aureis MDCLXVI. <pb n="3r"/> Titulus secundi tomi: Metropolis Remensis historia sive Supplementum Frodoardi ab anno CMLXX ad nostram aetatem fideliter et accurate<del ana="#after">productam.</del> productum. Tomus secundus, in quo praeter seriem historicam praesulum bullae pontificiae, regum diplomata, tituli fundationum, a quinque summis pontificibus Remis coacta concilia, ecclesiarum origines ac in eis sacra lipsana distincte et ordinate referuntur. Studio et labore domni Guillelmi Marlot doctoris theologi, Sancti Nicasii Remensis maioris prioris et Fiviensis Cellae prope Insulas administratoris. Opus posthumum. Remis ex officina Protasii<anchor xml:id="n3"/> Lelorrain<anchor xml:id="n3e"/> typographi, via Sancti Stephani, sub signo nominis Jesu MDCLXXIX. <pb n="3v"/> Extat eiusdem oratio funebris sub hoc titulo Gallico idiomate: <anchor xml:id="n4"/>Discours funebre<anchor xml:id="n4e"/> de messire Gabriel de Sainte Marie archevesque de Reims par dom Guillaume Marlot prieur de Sainct Nicaise, à Reims chez<anchor xml:id="n5"/> Francois Bernard<anchor xml:id="n5e"/>. <pb n="4r"/> <anchor xml:id="n6"/>De mandato capituli<anchor xml:id="n6e"/> generalis ex coenobio Sancti Martini Augustodunensis in hocce Sancti Nicasii Remensis translatus sum, ubi magnam regendam provinciam debilibus <choice><sic>sca.</sic><corr>humeris</corr></choice> meis <choice><sic>imposuit.</sic><corr>imposuerunt</corr></choice> <add place="left-margin"><witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen am linken Blattrand</witDetail>superiores maiores</add>; nam praeter <choice><sic>functionis.</sic><corr>functiones</corr></choice> ordinarias superioritatis iuniores <sic>professores</sic> dirigere mihi incumbit, <add place="above">a</add> quibus nec in opere manuum quotidiano nec in <choice><sic>exercitationis.</sic><corr>exercitationibus</corr></choice> spiritualibus <add place="above">me</add> <choice><sic>separare.</sic><corr>separari</corr></choice> haec nova dignitas, vel potius grave iugum, permittit. Praeter haec omnia quotidie de aliqua materia pia per semihoram vel amplius sum peroraturus, idque per duos annos integros, et consequenter per id temporis litterarum studiis incumbere per tempus non licebit.<pb n="2v"/> </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>