<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="861" xml:id="pez-0861">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1717-12-11. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">861</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Auf 2v Vermerk von einer Hand des 18. Jh.: <orig>Illustrissimi domini de Partenstein et Conradi Widow epistolae ad patrem Bernardum Petz.</orig>
               
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 341r–342v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1717-12-11">1717-12-11</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:860"/>
               <ptr type="next" target="letter:871"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:828"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:910"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e4036">Bartenstein, Johann Christoph ; Karrierepläne</term>
            <term ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</term>
            <term ref="index:d14380e5245">Bern</term>
            <term ref="index:d14380e7141">Bürgisser, Leodegar</term>
            <term ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</term>
            <term ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</term>
            <term ref="index:d14380e14904">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; Handschriftenkatalog der
         Hofbibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</term>
            <term ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</term>
            <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
            <term ref="index:d14380e39290">St. Gallen</term>
            <term ref="index:d14380e43552">Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici</term>
            <term ref="index:d14380e45571">Wien</term>
            <term ref="index:d14380e45794">Wien ; Kaiserhof</term>
            <term ref="index:d14380e47058">Zürich</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Dass CB auf den Brief BPs vom 25. September 1717 <ref type="letter" target="letter:828">828</ref> nicht
               geantwortet hat, ist eben jenem Grund zuzuschreiben, den BP selbst erahnt hat: Nicht dass CB deswegen
               seine Freundschaft zu BP vergessen hätte, aber es ist ihm überaus unangenehm, in einem Streit zwischen
               zwei von ihm hoch geschätzten Männern ein Urteil abgeben zu sollen. BP weiß, wie sehr CB <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> verehrt und wie sehr dieser sich um ihn
               verdient gemacht hat; da er aber auch BP von ganzem Herzen schätzt und dessen Gelehrsamkeit bewundert,
               kann BP leicht verstehen, dass CB anlässlich des Streits (um die Edition des „<rs ref="index:d14380e43552">Codex Udalrici</rs>“) nichts anderes wünschen kann als eine gütliche und
               vollständige Beilegung, die jede Erinnerung an den Zwist beseitigt. Wie er zu diesem Ausgang beitragen
               kann, will CB von BP erfahren; er ist zu allem bereit, was in seiner Macht steht. BPs „<rs ref="index:d14380e33532">Dissertatio apologetico-litteraria</rs>“ ist er begierig zu sehen; er
               vertraut darauf, dass sie nichts enthält, das geeignet wäre, die Gemüter weiter zu erhitzen, doch selbst
               im gegenteiligen Fall will er die Hoffnung auf eine Versöhnung nicht aufgeben.</p>
            <p corresp="#seg2">Gerne möchte CB Neuigkeiten erfahren, die BP vielleicht aus <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs>
               erhalten hat, ebenso nähere Angaben über die wichtigsten unter jenen Handschriften, die BP auf seiner
               <rs ref="index:d14380e34236">Reise in den Bibliotheken Bayerns</rs> entdeckt hat.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> ist am selben Tag, an dem CB schreibt, von einer Reise
               zurückgekehrt. An sein großes Werk (den <rs ref="index:d14380e14904">Katalog der lateinischen
                  Handschriften der Hofbibliothek</rs>) wird er im kommenden Jahr die letzte Hand anlegen. Im Übrigen
               weiß BP, wie wenige Gelehrte es in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> gibt; Nachrichten vom <rs ref="index:d14380e45794">Kaiserhof</rs> werden ihm sicherlich andere schreiben. Der Tod des Fürstabts
               <rs ref="index:d14380e7141">Leodegar Bürgisser</rs> von <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> wird
               die begonnenen Friedensverhandlungen (St. Gallens mit <rs ref="index:d14380e47058">Zürich</rs> und <rs ref="index:d14380e5245">Bern</rs>) neuerlich verzögern.</p>
            <p corresp="#seg4">Über seine eigenen Angelegenheiten will CB bald mehr schreiben. Sie haben sich bislang zu seinem
               Leidwesen nur sehr langsam entwickelt, er hofft jedoch auf einen baldigen guten Ausgang. CB wünscht sich
               einen Besuch BPs in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>, da er gerne einiges mit ihm im Vertrauen
               besprechen würde, und schließt mit Grüßen an <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs>.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ominatus es</mentioned>
            <p>CB bezieht sich offenbar auf eine Äußerung BPs in einem seit der Versendung von 828 geschriebenen Brief. Diese Stelle ist neben der Nennung des beabsichtigten Titels der Gegenschrift BPs Hauptgrundlage für die Ansetzung von 860.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Mors ... compositioni</mentioned>
            <p> Bürgisser war am 18. November 1717 im Exil in
                  Neu-Ravensburg verstorben: <rs type="bibl" ref="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch
                     St. Gallen</rs> 154. Die Friedensverhandlungen zwischen St. Gallen und den
                  reformierten Kantonen Zürich und Bern wurden von seinem Nachfolger Joseph von
                  Rudolfis wieder aufgenommen und bereits im Sommer 1718 zum Abschluss gebracht:
                     vgl. <ref type="letter" target="letter:890">890</ref> <ref target="letter:890#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:1006">1006</ref>
                  <ref target="letter:1006#seg5">5</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>plurima ... peroptarem</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:756">756</ref> <ref target="letter:756#seg5">5</ref>
                  und <ref target="letter:756#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:910">910</ref> <ref target="letter:910#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XIX</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:14942">
            <title type="short">Arneth, Bartenstein</title>
            <biblScope>15</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:15398">
            <title type="short">Braubach, Bartenstein</title>
            <biblScope>140</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>48</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>27</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quod ad literas 25. Septembris die ad me exaratas nihil quicquam reposuerim, id ipsum, quod tu, vir amicissime, <anchor xml:id="n1"/>ominatus es<anchor xml:id="n1e"/>, in causa fuit: non quod tui aut memoriam aut amorem ob id deposuerim, sed quod in dissidio inter viros mihi inprimis caros sententiam meam expromere grave ac perquam molestum mihi esset. Scis, quam sincera veneratione illustrissimum Gentillotum prosequar, nec ignoras etiam, quam ille de me bene sit meritus; cumque et te, vir eruditissime, ex intimo cordis affectu diligam tuamque eruditionem haud vulgariter suspiciam, facile inde conicies me in isto, quod vos infensos tenet, dissidio non posse velle aut optare aliud, quam ut sincera pax animos utriusque ita invicem <pb n="1v"/> devinciat, ut nec levissimus praeteritae discordiae sensus aut memoria supersit: quod ipsum an sperandum sit? et qua ratione finem istum assequi valeam? tuo iudicio merito relinquo, omnem operam, et quicquid in viribus meis erit, tam honesto scopo lubentissimus impensurus. Dissertationem tuam apologetico-literariam videre percupio, nullus dubitans nihil quicquam in ea fore, quod mentes acrius extimulare possit. Quod si est, ego de concordia neutiquam despero. Sed de hac materia satis! </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quae tu ex Gallia nova acceperis, tum etiam specialem enumerationem praecipuorum codicum manuscriptorum, quos tam laudabili instituto ex bibliothecis Boioaricis eruisti, ex te <sic>conoscere</sic> multum aveo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Gentillotus hodie ex itinere ad nos rediit, ultimam manum magno suo operi proximo anno admoturus. Ceterum <choice><sic>sunt</sic><corr>nosti</corr></choice> ipse, quam pauci sint, qui hic studiis vacent, et non dubito, quin alii ad te sint perscripturi, quae in aula nova circumferantur. Mors abbatis Sangallensis novas remoras iniciet <pb n="2r"/> amicabili, quae tentabatur, compositioni. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Mearum rerum statum proxime ad te perscribam. Res hactenus lente processit magno meo cum damno, sed spero propediem omnia in salvo fore. Utinam aliquot dies hic excurrere posses. Sunt enim <anchor xml:id="n2"/>plurima, quae in tuum sinum effundere peroptarem<anchor xml:id="n2e"/>. Vale atque doctissimum dominum fratrem tuum ex me plurimum saluta.</ab>
         <closer>Scribebam Vindobonae die 11. Decembris 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>