<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">539 Hieronymus Pez an Anton Steyerer. 1716-03-26.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">539</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     435</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19770">Stockinger, Alltag</rs> 153</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20206">Wallnig, Vorbild und Konkurrenz</rs>
                     130</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Ausfertigung (A): HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 655–658. Konzept (B): StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 34r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
               <date when="1716-03-26">1716-03-26</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Anton Steyerer</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">536</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">535</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">536</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e6148">Die Fortschritte seines Werkes, von welchen <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> auf eine Anfrage <rs type="person" role="sender">HPs</rs> <ref type="letter">535</ref> hin berichtet hat <ref type="letter">536</ref>, lobt <rs type="person" role="sender">HP</rs> und bewundert sie, weil er weiß, wie langsamen Schrittes derartige gelehrte und akkurate Arbeiten, wie <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> sie anstrebt, vorangehen. Er dankt dafür und will im Gegenzug von seinen eigenen Aktivitäten berichten, die weniger gut vorankommen, weil er ihnen täglich nicht mehr als vier oder höchstens fünf Stunden widmen kann, und auch dies nicht immer. Die übrige Zeit ist *dem Essen und anderen lebensnotwendigen Verrichtungen sowie* den vielen Pflichten des klösterlichen Lebens vorbehalten; hinzu kommen Predigten und die Abnahme der Beichte für die nicht nur an feierlichen, sondern an allen Sonntagen zahlreich zusammenströmenden Gläubigen, wofür – zusammen mit einer Messe sowie mit dem Chorgebet – regelmäßig der ganze Vormittag verwendet wird. Nachts länger als bis halb neun Uhr zu arbeiten, erlaubt der Melker Klosterbrauch nicht.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e6156">Was er unter solchem Zeitdruck für sein Werk („<rs key="index:d14380e34754">Scriptores rerum Austriacarum</rs>“) bisher bearbeiten konnte, zählt <rs type="person" role="sender">HP</rs> auf: die <rs key="index:d14380e34818">Melker Annalen</rs>, zwei Chroniken eines gewissen Klosters (<rs key="index:d14380e34874">Seitenstetten</rs>?) sowie dessen Urkunden bis zum 14. Jahrhundert, die <rs key="index:d14380e34858">Vita des sel. Hartmann</rs>, Propstes von <rs key="index:d14380e22058">Klosterneuburg</rs> und später Bischofs von <rs key="index:d14380e6776">Brixen</rs>, das <rs key="index:d14380e34879">„Chronicon Bohemiae“ des Neplacho</rs> (von <rs key="index:d14380e31284">Opatowitz</rs>), *<rs key="index:d14380e34823">Salzburger Annalen</rs>*, den <rs key="index:d14380e34888">Bericht über die Hochzeit</rs> zwischen Kaiser <rs key="index:d14380e13302">Friedrich III</rs>. und <rs key="index:d14380e11032">Eleonore von Portugal</rs> (von <rs key="index:d14380e30783">Nikolaus Lanckmann von Falkenstein</rs>), *<rs key="index:d14380e34833">eine österreichische Chronik</rs> in deutscher sowie eine jüngere in lateinischer Sprache*, eine alte <rs key="index:d14380e34848">Statutensammlung österreichischer Kanoniker</rs> *von <rs key="index:d10854e33634">St. Stephan zu Wien</rs>*, mit deren Fertigstellung er gerade beschäftigt ist, und einiges weitere vornehmlich von ihm selbst Abgeschriebene. Aber wie wenig ist dies für den ersten Band seines Werkes – denn jenes wird mehrere Bände umfassen –, der auch noch mit Vorreden und durchgehend mit kritischen Anmerkungen zu versehen ist? <rs type="person" role="sender">HP</rs> wagt nicht, den Gelehrten ein Erscheinen des Bandes vor Ablauf von zwei Jahren zu versprechen, auch wenn er deshalb bei jenen, die nichts von solchen Dingen verstehen, als Zauderer gelten wird. Dies ist der Stand seiner Arbeiten; sie füllen fast dreißig Lagen zu drei Bögen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e6158">Die Genehmigung, das <rs key="index:d14380e28261">Melker Archiv</rs> zu durchsuchen, hat <rs type="person" role="sender">HP</rs> bisher noch nie von Abt <rs key="index:d14380e9628">Berthold Dietmayr</rs> erbeten; auch die Abfolge der <rs key="index:d14380e29125">Mödlinger</rs> <rs key="index:d14380e3572">Babenberger</rs> (duces Medlicenses) schien ihm nicht so bedeutend, als dass er deshalb um diese seltene Erlaubnis nachgesucht hätte. <rs type="person" role="sender">HP</rs> vertraut jedoch darauf, dass ihm der Abt so viel Wohlwollen entgegenbringt, dass er im Falle eines wichtigeren Anlasses ohne Schwierigkeiten den Zugang gewähren würde. Im Übrigen achten alle vorsichtigen Klosteroberen nicht zu Unrecht darauf, dass nicht einem jeden zu jeder historischen Frage das Innerste der Urkundensammlungen offen steht. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> soll sich nicht darüber wundern, dass manche argwöhnen, er könnte im Archiv anderes suchen, als für sein Werk nötig ist. <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> und <rs type="person" role="sender">HP</rs> sind wohl bei manchen – selbst unter den eigenen Ordensbrüdern – in denselben Verdacht geraten, als sie im vergangenen Jahr zur Besichtigung bloß der Bibliotheken die oberösterreichischen Klöster bereisten; auch die Archive zu sehen, hatten sie sich keine Hoffnung gemacht, wiewohl sie nichts sehnlicher gewünscht hätten. Derartiges geschieht zum großen Schaden der vaterländischen Geschichte (patria historia) und des ganzen österreichischen Altertums, welcher auch so lange nicht behoben werden kann, wie Antiquare (rei antiquariae studiosi) und Gelehrte von den Archiven ferngehalten werden. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> ist glücklicher gewesen, wenn er wenigstens in einem der Klöster in der Umgebung von <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> dessen Schriftdenkmäler durchsehen durfte. <rs type="person" role="sender">HP</rs> wüsste gerne, welches Stift das war: Er vermutet <rs key="index:d14380e22058">Klosterneuburg</rs> oder vielleicht <rs key="index:d14380e17493">Heiligenkreuz</rs>. Er und <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> haben niemals die Archive betreten dürfen, ja sie haben nicht einmal danach zu fragen gewagt. Zu einem so großen Glück gratuliert <rs type="person" role="sender">HP</rs> und wünscht, dass es <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> zum Nutzen aller Gelehrten noch öfter zuteil werdem möge.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e6160"><rs key="index:d14380e10344">Jean-Baptiste Du Sollier</rs> ist, wie <rs type="person" role="sender">HP</rs> zuletzt zu erwähnen vergessen hat, in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> durchgereist, ohne <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> und <rs type="person" role="sender">HP</rs> einen Besuch abzustatten. Beide bedauern dies zutiefst und können es sich nicht erklären, begleiten ihn jedoch mit ihrer Hochachtung und Dienstfertigkeit bis <rs key="index:d14380e2855">Antwerpen</rs>. Den <rs key="index:d14380e6128">sechsten Band (des Monats Juni) der „Acta sanctorum“</rs>, den die Mitbrüder <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASts<?oxy_custom_end?> jüngst herausgebracht haben, hat <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> bereits vor längerer Zeit bei seinem Wiener Buchhändler *<rs key="index:d14380e11656">Johann Martin Esslinger</rs>* bestellt, der auch versprochen hat, ihn so bald wie möglich zu besorgen; mit der Lieferung ist nun täglich zu rechnen. Deshalb bittet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>HP<?oxy_custom_end?>, dass <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> derzeit kein Exemplar davon in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof zu Wien</rs> schicken möge, damit die längst eingegangene Abmachung mit dem Händler nicht unterlaufen wird. <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> lässt für dieses freundliche Angebot allerdings <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ASt<?oxy_custom_end?> und <rs key="index:d14380e19982">Conrad Janning</rs> herzlich danken und zugleich darum ersuchen, bei allen künftigen Veröffentlichungen der <rs key="index:d14380e6075">Bollandisten</rs> umgehend ein Exemplar für ihn zu beschaffen und in den <rs key="index:d10854e33557">Wiener Melkerhof</rs> bringen zu lassen, sobald es *aus <rs key="index:d14380e2855">Antwerpen</rs>* in der <rs key="index:d14380e45778">Wiener Niederlassung der Jesuiten</rs> eintrifft, dabei aber jeweils vorher brieflich Nachricht wegen des Preises zu geben. Für eine solche Hilfestellung wäre <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> zu großem Dank verbunden. <rs type="person" role="sender">HP</rs> schließt mit dem Ausdruck seiner Hoffnung auf fortgesetzte wechselseitige Liebe in Jesus Christus.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Ein Absendeort ist nicht angegeben, Melk ist jedoch sehr wahrscheinlich.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Viro clarissimo Antonio Steyerero e Societate Jesu pater Hieronymus Pez Benedictinus Mellicensis salutem plurimam dicit<note place="foot" xml:id="d3e6175"><hi rend="italic">	Viro ... dicit</hi> fehlt B.</note>.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e6182">Quem rogatu meo perscribere mihi<note place="foot" xml:id="d3e6184">	Fehlt B.</note> dignatus es, vir clarissime, operis<note place="foot" xml:id="d3e6187">	Davor <hi rend="italic">perbellum</hi> B.</note> tui progressum non effuse laudo solum, sed etiam miror<note place="foot" xml:id="d3e6193"><hi rend="italic">	etiam miror: [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic">vehementer] pene demiror</hi> B.</note>: qui probe scio, quam non citatis passibus eius generis labores, id est, eruditi, accurati, solidi (quales unice spectare te<note place="foot" xml:id="d3e6201">	Durchgestrichen B.</note> plurimum<note place="foot" xml:id="d3e6204">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">adeo, ut mori explorato compertoque</hi> B.</note> probo optavique iam dudum<note place="foot" xml:id="d3e6211"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	optavique ... dudum: optoque </hi>B.</note>) procedant. Gratias proin, quas huic in me humanitati amicitiaeque<note place="foot" xml:id="d3e6216">	Fehlt B.</note> debeo, et habeo et ago<note place="foot" xml:id="d3e6219"><hi rend="italic">	habeo et ago: ago et habeo</hi> B.</note>. Lentiori paulo gradu res meae feruntur, ut quibus horas<note place="foot" xml:id="d3e6224">	Korrigiert aus <hi rend="italic">horae</hi> B.</note> diei haud amplius quatuor, ad<note place="foot" xml:id="d3e6230">	Davor <hi rend="italic">aut</hi> B.</note> summum quinque, nec eas semper, tribuere concessum est: reliquum temporis monasticis officiis<note place="foot" xml:id="d3e6236">	Danach <hi rend="italic">et</hi> B.</note>, variis<note place="foot" xml:id="d3e6243">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">quibus carere non possumus, necessariis vitae usibus ac prandiis dandum; nihil ut dicam de frequentibus concionibus, quas ex instituto moreque Mellicensi nostro ex ordine ad populum habere iubemur, deque hominum huc frequenti numero confluentium</hi> B.</note> iis crebrisque, sibi vendicantibus. Nihil ut dicam de concionibus more institutoque nostro<note place="foot" xml:id="d3e6249">	<hi rend="italic">Mellicensi</hi> B.</note> ex ordine a quolibet nostrum<note place="foot" xml:id="d3e6255"><hi rend="italic">	a ... nostrum</hi> fehlt B.</note> ad populum pro sacris rostris<note place="foot" xml:id="d3e6260"><hi rend="italic">	pro ... rostris</hi> fehlt B.</note> habendis, deque sacris confessionibus hominum<note place="foot" xml:id="d3e6265">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">huc</hi> B.</note> magna frequentia<note place="foot" xml:id="d3e6271">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">conluentium</hi> B.</note> non<note place="foot" xml:id="d3e6278">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Dominicis</hi> B.</note> sollennioribus modo, verum<note place="foot" xml:id="d3e6284"><hi rend="italic">	sed</hi> B.</note> singulis<note place="foot" xml:id="d3e6289">	Danach <hi rend="italic">pene</hi> B.</note> Dominicis diebus huc confluentium excipiendis, quibus, si<note place="foot" xml:id="d3e6295">	Korrigiert aus <hi rend="italic">saltem</hi> B.</note> missam unam et<note place="foot" xml:id="d3e6301">	<hi rend="italic">unam et</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">et</hi> B.</note> chorum insuper demas<note place="foot" xml:id="d3e6310">	<hi rend="italic">insuper demas</hi> über der Zeile eingefügt, dazwischen unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 7–9 Buchstaben B.</note>, omne tempus antepomeridianum<note place="foot" xml:id="d3e6317"><hi rend="italic">	tempus antepomeridianum: antepomeridianum tempus</hi> B.</note> dandum est. Lucubrare porro ultra mediam nonam vespertinam<note place="foot" xml:id="d3e6322">	Fehlt B.</note> <seg type="lemma" corresp="#d3e7013">leges monasterii</seg> nostri non sinunt. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e6325">Quae tamen in opus meum<note place="foot" xml:id="d3e6327">	Über der Zeile eingefügt B.</note> inter has angustias confecerim, ut fidem datam<note place="foot" xml:id="d3e6330">	<hi rend="italic">meam</hi> B.</note> apud te liberem, recensebo. Ea sunt<note place="foot" xml:id="d3e6336">	<hi rend="italic">Ea sunt:</hi> über der Zeile eingefügt <hi rend="italic">Ea vero sunt</hi> B.</note>: <seg type="lemma" corresp="#d3e7025">chronicon Mellicense</seg> vetus<note place="foot" xml:id="d3e6345">	<hi rend="italic">nostrum</hi> B.</note>, bina item chronica coenobii cuiusdam<note place="foot" xml:id="d3e6351">	<hi rend="italic">coenobii cuiusdam: cuiusdam monasterii</hi> B.</note> eiusdemque diplomata seu privilegia<note place="foot" xml:id="d3e6358">	<hi rend="italic">seu privilegia: fere omnia</hi> B.</note> ad XIV. usque saeculum<note place="foot" xml:id="d3e6364">	<hi rend="italic">ad ... saeculum: ad saeculum usque XIV.</hi> B.</note>,<seg type="lemma" corresp="#d3e7033"> Vita Hartmanni</seg> ex praeposito Neuburgensi<note place="foot" xml:id="d3e6370">	<hi rend="italic">Neoburgensi</hi> B.</note> episcopi Brixinensis<note place="foot" xml:id="d3e6376">	<hi rend="italic">episcopi Brixinensis: Brixinensis episcopi</hi> B.</note>,<seg type="lemma" corresp="#d3e7037"> Chronicon Neplachonis</seg>, Acta<note place="foot" xml:id="d3e6382">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Chronicon Saltzburgense ultra decimum</hi> B.</note> desponsationis Friderici III. imperatoris cum Leonora, statutorum<note place="foot" xml:id="d3e6388">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Chronicon quoddam Austriacum lingua vernacula, aliud Austriacum recentius Latinum magnum, alia pau</hi> B.</note> vetustorum canonicorum in Austria quorundam<note place="foot" xml:id="d3e6395">	<hi rend="italic">vetustorum ... quorundam: statutorum canonicorum quorundam Austriae saecularium [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">statutorum canonicorum Viennensium]</hi> B.</note> pars quaedam<note place="foot" xml:id="d3e6404">	<hi rend="italic">pars quaedam: [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic">magnam partem] pars magna mea manu [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic" xml:space="preserve">est] descripta est </hi>B.</note> (in quibus persequendis<note place="foot" xml:id="d3e6416">	<hi rend="italic">scribendis</hi> B.</note> in praesens<note place="foot" xml:id="d3e6422">	<hi rend="italic">in praesens: nunc</hi> B.</note> versor) aliaque pauca manu potissimum mea descripta<note place="foot" xml:id="d3e6428">	<hi rend="italic">aliaque ... descripta</hi> fehlt B.</note>. Sed<note place="foot" xml:id="d3e6434">	Davor <hi rend="italic">Constant haec omnia 30 fere ternionibus</hi> B.</note> haec quantilla sunt ad primum<note place="foot" xml:id="d3e6441">	<hi rend="italic">unum</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">tomum primum</hi> B.</note> (nam plures eorum opus meum<note place="foot" xml:id="d3e6450">	Fehlt B.</note> complectetur) tomum, huncque observationibus<note place="foot" xml:id="d3e6453">	<hi rend="italic">observantiis</hi> B.</note> praeviis notisque criticis ubique (siquidem bonum Numen aspiraverit<note place="foot" xml:id="d3e6459">	<hi rend="italic">bonum ... aspiraverit: boni Dii siverint</hi> B.</note>) instruendum? Vix eruditis hunc ante biennium in lucem<note place="foot" xml:id="d3e6465">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">pr</hi> B.</note> proditurum polliceri ausim: quidquid cunctabundus<note place="foot" xml:id="d3e6471">	<hi rend="italic">cunctabundum [</hi>durchgestrichen: <hi rend="italic">me vertent]</hi> B.</note> apud quosdam, rerum istarum<note place="foot" xml:id="d3e6481">	Fehlt B.</note> imperitos, audiam. Haec meorum laborum ratio, quam tibi, vir clarissime, volens lubensque pro fide mea reddendam existimavi; constantque ii ternionibus <pb n="1v"/> fere 30<note place="foot" xml:id="d3e6486"><hi rend="italic">	Haec ... 30</hi> fehlt B.</note>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e6491">Tabularium nostrum Mellicense<note place="foot" xml:id="d3e6493">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">nunquam in hact</hi> B.</note> perlustrandi nunquam quidem in hanc diem<note place="foot" xml:id="d3e6499">	<hi rend="italic">in ... diem: hactenus</hi> B.</note> a domino meo abbate veniam postulavi; neque una ducum Medlicensium successio tanti mihi hactenus visa est<note place="foot" xml:id="d3e6505">	<hi rend="italic">mihi ... est: est visa</hi> B.</note>, ut<note place="foot" xml:id="d3e6511">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">id favoris ob eam</hi> B.</note> huius causa raram hanc facultatem ab eo<note place="foot" xml:id="d3e6517">	<hi rend="italic">optimo meo praesule</hi> B.</note> expetendam duxissem<note place="foot" xml:id="d3e6524">	<hi rend="italic">expetendam duxissem: [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic">expetendam] expeterem</hi> B.</note>. Optimi tamen praesulis huius<note place="foot" xml:id="d3e6533">	<hi rend="italic">praesulis huius: mei praesulis</hi> B.</note> in me (esto<note place="foot" xml:id="d3e6539">	Korrigiert aus <hi rend="italic">im</hi> B.</note> nullo<note place="foot" xml:id="d3e6545">	Korrigiert aus <hi rend="italic">nullum</hi> B.</note> merito meo) benevolentia sperare me iubet, ut, si quid momenti paulo maioris vel in rem nostram<note place="foot" xml:id="d3e6551">	<hi rend="italic">meam</hi> B.</note> vel alienam<note place="foot" xml:id="d3e6557">	Danach <hi rend="italic">deinceps</hi> B.</note> occurreret, cui<note place="foot" xml:id="d3e6564">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">quod non nisi consulto chartario</hi> B.</note> inde<note place="foot" xml:id="d3e6570">	<hi rend="italic">ex chartario nostro [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic">qu]</hi> B.</note> luce subsidiove<note place="foot" xml:id="d3e6579">	Über der Zeile eingefügt B.</note> sit opus, promptum<note place="foot" xml:id="d3e6582">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">ad [</hi>unleserliche Streichung im Ausmaß von 1–2 Buchstaben<hi rend="italic">] id</hi> B.</note> ad id aditum<note place="foot" xml:id="d3e6591">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">nobis</hi> B.</note> minime mihi praeclusura sit. Interim nec iniuria<note place="foot" xml:id="d3e6597">	Korrigiert aus <hi rend="italic">prudentissime</hi> B.</note> prudentes quique superiores cavent<note place="foot" xml:id="d3e6604">	<hi rend="italic">prudentes ... cavent: cavent quique [</hi>über der Zeile eingefügt <hi rend="italic">prudentes] superiores</hi> B.</note>, ne ad huiusmodi<note place="foot" xml:id="d3e6613">	<hi rend="italic">hos</hi> B.</note> penetrales chartarum instrumentorumque<note place="foot" xml:id="d3e6619">	<hi rend="italic">chartarum instrumentorumque: [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic" xml:space="preserve">chartarum] instrumentorum </hi>B.</note> sedes cuivis aut quaslibet ob quaestiones historicas<note place="foot" xml:id="d3e6628">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">cuivis ... historicas: cuiquam aut ob quaevis historicas quaestiones </hi>B.</note> pateat accessus, utut prudens sit et fidelis, qui id cupiat. Suspicari quosdam<note place="foot" xml:id="d3e6634">	<hi rend="italic">plurimimos [</hi>sic<hi rend="italic">]</hi> B.</note> (ut scribis<note place="foot" xml:id="d3e6643">	<hi rend="italic">ut scribis</hi> über der Zeile eingefügt B.</note>) a te alia quaevis quam necessaria operi tuo adiumenta in tabulariis quaeri<note place="foot" xml:id="d3e6650">	<hi rend="italic">alia ... quaeri: [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic">alia quaevis quam in] conquiri alia quaevis quam operi tui [</hi>sic<hi rend="italic">] adiumenta</hi> B.</note> ne mireris, quaeso<note place="foot" xml:id="d3e6662">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">ne ... quaeso: non admodum miror </hi>B.</note>. Laboravimus hac eadem suspicione fortassis et nos apud nonnullos<note place="foot" xml:id="d3e6668">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">Laboravimus ... nonnullos: Laboravimus fortassis et nos apud quosdam hac suspicione </hi>B.</note>, vel ordinis nostri sodales<note place="foot" xml:id="d3e6674">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">vel ... sodales </hi>fehlt B.</note>, cum anno superiore bibliothecas duntaxat (nam de archivis inspiciendis spem omnino nullam nobis feceramus, quanquam omnium maxime optassemus)<note place="foot" xml:id="d3e6680">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">duntaxat ... optassemus </hi>fehlt B.</note> coenobiorum Austriae<note place="foot" xml:id="d3e6686">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">in Austria </hi>B.</note> supra Onasum sitorum [<hi rend="italic">sic</hi>] excussissemus: ingenti<note place="foot" xml:id="d3e6696">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">infortunio [</hi>über der Zeile eingefügt <hi rend="italic">sane] nescio fatoque nescio quos pro promovenda tantisper</hi> B. Die Streichungen erfolgten offenbar in mehreren zeitlich getrennten Stufen.</note> utique patriae historiae omnisque Austriacae antiquitatis damno ac detrimento<note place="foot" xml:id="d3e6705">	<hi rend="italic">patriae ... detrimento: historiae patriae omnisque antiquitatis detrimento</hi> B.</note>, quod tantisper minime reparandum arbitror<note place="foot" xml:id="d3e6711">	<hi rend="italic">quod ... arbitror: quod non [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">nunquam] reparabitur</hi> B.</note>, dum rei antiquariae studiosi eruditique longe ab archivis arcebuntur<note place="foot" xml:id="d3e6720">	<hi rend="italic">dum ... arcebuntur: dum [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">nisi</hi>, danach durchgestrichen <hi rend="italic">eruditis] rei antiquariae studiosi [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">studiosis</hi>, danach durchgestrichen <hi rend="italic">ad archiva] ab archivis arcebuntur</hi> B.</note>. Felicior tu sane nobis extitisti<note place="foot" xml:id="d3e6738">	<hi rend="italic">fuisti</hi> B.</note>, vir clarissime, cui<note place="foot" xml:id="d3e6745">	Korrigiert aus <hi rend="italic">qui</hi> B.</note> saltem unius (cuius autem? Num, ut suspicor, Neuburgensis, aut S. Crucis?<note place="foot" xml:id="d3e6751">	<hi rend="italic">Num ... S. Crucis: an Neuburgensis</hi> B.</note>) e vicinis Vindobonae<note place="foot" xml:id="d3e6757">	<hi rend="italic">Viennae</hi> B.</note> coenobiis monumenta inspectare coram<note place="foot" xml:id="d3e6763">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">tibi</hi>.</note> licuit<note place="foot" xml:id="d3e6769">	<hi rend="italic">monumenta ... licuit: tabularium inspicere licuit</hi> B.</note>. Nusquam certe in tabularia nobis penetrare<note place="foot" xml:id="d3e6775">	<hi rend="italic">certe ... penetrare: eo penetrare in itinere nostro nobis</hi> B.</note> (nec petere quidem aut sperare nobis ausis<note place="foot" xml:id="d3e6782">	<hi rend="italic">nec petere ... ausis: [</hi>durchgestrichen: <hi rend="italic">quamquam] petere non ausis</hi> B.</note>) permissum fuit. Quare tibi grandem<note place="foot" xml:id="d3e6791">	Fehlt B.</note> hanc felicitatem ex animo gratulor et, ut saepius ea tibi eruditorum omnium bono obtingat, voveo<note place="foot" xml:id="d3e6794">	<hi rend="italic">saepius ... voveo: in plura [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">posterum</hi>, danach unleserliche Streichung im Ausmaß von 2–3 Buchstaben<hi rend="italic">] admittaris, opto</hi> B.</note>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e6806">Admodum reverendus<note place="foot" xml:id="d3e6808">	<hi rend="italic">Admodum reverendus</hi> fehlt B.</note> pater Sollerius (id quod nuper memorare pene<note place="foot" xml:id="d3e6814">	<hi rend="italic">id ... pene: quo de nuper scribere [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">monere]</hi> B.</note> oblitus sum) insalutatis nobis<note place="foot" xml:id="d3e6823">	<hi rend="italic">insalutatis nobis: nobis insalutatis</hi> B.</note> Mellicio pertransiit. Impense<note place="foot" xml:id="d3e6829">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Dolebamus</hi> B.</note> id hercle<note place="foot" xml:id="d3e6835">	<hi rend="italic">id hercle: certe id</hi> B.</note> ambo dolebamus; nec, quid <pb n="2r"/> eius rei causa<note place="foot" xml:id="d3e6844">	<hi rend="italic">quid ... causa: quid [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">quae] causa [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">causae</hi>, danach über der Zeile eingefügt <hi rend="italic">eius rei]</hi> B.</note> fuerit, coniectura satis probabili<note place="foot" xml:id="d3e6859">	<hi rend="italic">coniectura ... probabili: coniecturam satis</hi> B.</note> assequi poteramus. Nos tamen Antuerpiam usque virum illum clarissimum affectu officiisque nostris<note place="foot" xml:id="d3e6865">	<hi rend="italic">virum ... nostris: virum affectu et officiis</hi> B.</note> prosequemur. Exemplar tomi sexti De actis sanctorum a sodalibus tuis nuper<note place="foot" xml:id="d3e6871">	<hi rend="italic">a ... nuper: nuper a tuis [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">vestris] sodalibus</hi> B.</note> editi dudum apud bibliopolam quendam<note place="foot" xml:id="d3e6880">	Über der Zeile eingefügt B.</note> Vindobonensem<note place="foot" xml:id="d3e6884">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Esslingerum</hi> B.</note> germanus meus conduxit; qui<note place="foot" xml:id="d3e6890">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">isque pr</hi> B.</note> et ipsum<note place="foot" xml:id="d3e6896">	<hi rend="italic">hunc</hi> B.</note> se nobis certo quamprimum comparaturum<note place="foot" xml:id="d3e6902">	<hi rend="italic">certo ... comparaturum: comparaturum certo</hi> B.</note> promisit; singulosque in dies hunc ab ipso Vindobona nos recepturos speramus<note place="foot" xml:id="d3e6908">	<hi rend="italic">singulosque ... speramus: speramus indies tomum dictum nos ab eo Vienna recepturos [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">accepturos]</hi> B.</note>. Quare, ne fidem olim datam homini parum<note place="foot" xml:id="d3e6917">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">servemus</hi>.</note> servasse videamur, praedictum tomum ad aedes nostras Vindobonenses nunc ne mittas, oro<note place="foot" xml:id="d3e6924">	<hi rend="italic">Quare ... oro: Fidem itaque ut homini servemus, tomum hunc in nostras aedes [in nostras aedes</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">in aedes nostras] Viennenses mittere noli</hi> B.</note>. Interea loci frater meus (qui te humanissima salute per me impertit) pro insigni hac humanitate tibi et clarissimo Conrado Janingo grates maximas rependit<note place="foot" xml:id="d3e6933">	<hi rend="italic">Interea ... rependit: Interim [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic">meo nomine] germanus meus plurimam [</hi>danach über der Zeile durchgestrichen <hi rend="italic">gratiam et] tibi, vir clarissime, et clarissimo Janingo rependit [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">habet] pro insigni hac humanitate</hi> B.</note> meque nomine suo nuntiare me [<hi rend="italic">sic</hi>] tibi iussit, ut, si quid deinceps De actis<note place="foot" xml:id="d3e6951">	Korrigiert aus <hi rend="italic">acta</hi>.</note> sanctorum Bollandi continuatores edituri essent, id tu nobis procurare non dedignareris, statimque ac eorum exemplar quoddam Vindobonam ad vos allatum esset, ad aulam nostram Mellicensem deferri curares. Eo pacto a<note place="foot" xml:id="d3e6957">	Über der Zeile eingefügt.</note> se magnam te gratiam initurum adfirmabat multumque fore, ut se tibi obstrictum fateatur. Monebis autem prius literis quibusdam de eius pretio<note place="foot" xml:id="d3e6960">	<hi rend="italic">meque nomine ... pretio: [</hi>durchgestrichen <hi rend="italic">aitque mag] nuntiareque me tibi suo nomine iussit magnam abs se te gratiam initurum, si, quidquid deinceps De actis [De actis</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">Actorum] sanctorum a Bollandianis vestris potest esse edendum [potest esse edendum</hi> korrigiert aus <hi rend="italic">edendorum], sibi indicato semper pretio procuraveris, statimque ac exemplar ex Antuerpia acceperis, in aulam nostram Viennensem perferri curaveris [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">curabis</hi>, danach durchgestrichen <hi rend="italic">monito tamen se prius]</hi> B.</note>. Vale, vir clarissime, nosque<note place="foot" xml:id="d3e6983">	<hi rend="italic">et [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">nos ambo]</hi> B.</note> in domino Jesu unico nostro amore et deliciis<note place="foot" xml:id="d3e6992">	<hi rend="italic">unico ... deliciis: amore et deliciis nostris</hi> B.</note> fac mutuo<note place="foot" xml:id="d3e6998">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">nos</hi>.</note> usque diligamus<note place="foot" xml:id="d3e7004">	<hi rend="italic">fac ... diligamus: nos sincere usque diligamus</hi> B.</note>.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">VII. Kalendas Aprilis MDCCXVI.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e7013">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>leges monasterii</label><p>Die Statuten der österreichischen Kongregation
                  legten die Nachtruhe für alle Jahreszeiten auf acht Uhr fest: Schramb, Chronicon
                  Mellicense 784; vgl.<rs type="bibl" key="bibl:14854">Aigner, Mariazell</rs> 45.
                  Der dort geregelte Tagesablauf wurde in Melk bis in das späte 18. Jh. gehalten:
                     <rs type="bibl" key="bibl:15454">Bruckmüller–Ellegast–Rotter,
                  Milderung</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e7019">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Quae ... recensebo</label><p>Eine vergleichbare Aufzählung von Quellen, welche
                  in den „Scriptores rerum Austriacarum“ publiziert werden sollten, schickte HP
                  später an Johann Georg Eckhart: vgl. <ref type="letter">972</ref> &lt;5&gt;, <ref
                     type="letter">1031</ref> &lt;2&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e7025">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>chronicon Mellicense</label><p> Zur Identifikation dieser Quelle mit den
                  Melker Annalen vgl. <ref type="letter">491</ref> &lt;2&gt;. Die Drucklegung
                  erfolgte bei Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 163–288.</p></note>
            <note xml:id="d3e7029">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> bina ... usque saeculum</label><p> Der Bezug dieser Angabe ist nicht sicher
                  zu bestimmen. In Frage käme zunächst, vor allem aufgrund der Nennung einer bis ins
                  14. Jh. reichenden Urkundensammlung, der von HP nachweislich in den Monaten vor
                  diesem Brief bearbeitete „Codex Gundacheri“ aus Seitenstetten: vgl. <ref
                     type="letter">491</ref> &lt;6&gt;, <ref type="letter">495</ref> &lt;4&gt;, <ref
                     type="letter">513</ref> &lt;2&gt;. Die in diesem enthaltene und später von HP
                  edierte Gründungserzählung mit anschließendem Äbtekatalog ließe sich freilich nur
                  mit einer gewissen Mühe auf die hier erwähnten „bina chronica“ beziehen. Eventuell
                  könnte auch an den einzigen Fall zu denken sein, in dem zwei Texte zu und aus ein
                  und demselben Kloster in den „Scriptores“ jeweils unter dem Titel „Chronicon“
                  gedruckt wurden, nämlich zum Stift Zwettl: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1
                  col. 518–546; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19798">Stoegmann, Wattenbach’s
                     Annales Austriae</rs> 141. Die Vorlage für den von HP „Chronicon Zwetlense
                  vetustius“ genannten Text war StiB Zwettl, Cod. 102, 267v–268v, für das „Chronicon
                  Zwetlense recentius“ hingegen StiB Zwettl, Cod. 315, 39r–48v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17508">Klebel, Fassungen</rs> 47f., 68–70; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 184f., 187; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20538">Ziegler–Rössl, Katalog</rs> 2 2–5; 4 39–42. Dass Zwettl von HP
                  und BP erst im Sommer 1716 besucht wurde, muss angesichts des ähnlich gelagerten
                  Falles der Annalen von St. Peter zu Salzburg nicht ausschließen, dass die Zwettler
                  Annalencodices HP bereits zur Zeit dieses Briefes vorgelegen haben könnten.
                  Allerdings fehlt ein Beleg dafür ebenso wie jeder Hinweis auf eine Bearbeitung von
                  Zwettler Urkunden. Überhaupt findet sich in den „Scriptores“ keine
                  zusammenhängende Edition von Urkunden zu einem österreichischen
               Kloster.</p></note>
            <note xml:id="d3e7033">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Vita Hartmanni</label><p>Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 495–518;
                  zur Vorlage vgl. <ref type="letter">490</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e7037">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Chronicon Neplachonis</label><p> Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col.
                  1005–1042; zum Werk und zur Vorlage vgl. <ref type="letter">111</ref> &lt;5&gt;,
                     <ref type="letter">604</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e7041">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Chronicon Saltzburgense</label><p>Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col.
                  314–434; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19798">Stoegmann, Wattenbach’s Annales
                     Austriae</rs> 141. Die Vorlage war ein Codex von St. Peter zu Salzburg, von dem
                  allerdings bereits HP erkannte, dass er zuvor dem Salzburger Domkapitel gehört
                  hatte: StiB St. Peter, Cod. A VII 45; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15118"
                     >Beihammer, Alpenländische Annalengruppe</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17508"
                     >Klebel, Fassungen</rs> 64f., 67, 125–134, 172; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 197; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19318">Scheibner, Beiträge</rs> 3; <rs type="bibl" key="bibl:19750"
                     >Stelzer, Weichard von Polheim</rs> col. 786; <rs type="bibl" key="bibl:20026"
                     >Uiblein, Quellen</rs> 95f. In seiner Vorbemerkung erwähnt HP zwar die
                  Bibliotheksreise von 1717, auf der er verschiedene Salzburger Chroniken gesehen
                  habe, sagt jedoch nicht ausdrücklich, dass er die Annalenhandschrift erst zu
                  dieser Zeit kennen gelernt habe; auch die Danksagung an Abt Placidus Mayrhauser
                  von St. Peter für deren Übermittlung enthält keine Zeitangabe: Pez, Scriptores
                  rerum Austriacarum 1 col. 314, 316. Die in <ref type="letter">491</ref> &lt;3&gt;
                  und &lt;4&gt; vorgebrachten Zitate lassen allerdings den Schluss zu, dass HP der
                  Codex bereits zur Zeit jenes Briefes vorlag oder vorgelegen hatte. Zu den
                  Umständen, unter denen die Handschrift nach Melk gekommen war, ist weiter nichts
                  zu ermitteln. – Unter dem Titel „Anonymi San-Petrensis Chronicon Salisburgense“
                  druckte HP weiters die um 1500 entstandene Kompilation des Petrenser Mönchs
                  Leonhard Tornator: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 2 col. 427–446; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 412; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18496">Müller, Bistumsgeschichtsschreibung</rs> 193, 198; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19318">Scheibner, Beiträge</rs> 27–31. Als Vorlage kommt
                  nur in Frage: StiB St. Peter, Cod. B VII 18, 138r–154r. Ob auch diese Handschrift
                  HP bereits 1716 bekannt war, ist nicht sicher festzustellen; ein Zusammenhang mit
                  der Nennung in diesem Brief ist jedoch viel weniger wahrscheinlich als für die
                  Annalen.</p></note>
            <note xml:id="d3e7045">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Acta desponsationis</label><p>Vgl. <ref type="letter">836</ref> &lt;3&gt;,
                     <ref type="letter">859</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e7049">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Chronicon quoddam Austriacum ... Latinum magnum</label><p> Anhand der
                  Formulierungen HPs sind diese beiden Quellen nicht eindeutig zu bestimmen. Bei der
                  deutschen Chronik könnte es sich um die „Österreichische Chronik von den 95
                  Herrschaften“ handeln, die HP als einzige deutschsprachige Quelle dieser Gattung
                  druckte; die Dürnsteiner Handschrift dieser Chronik muss von ihm spätestens im
                  Laufe des Jahres 1716 bearbeitet worden sein: vgl. <ref type="letter">713</ref>
                  &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e7053">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> statutorum ... canonicorum</label><p> In den „Scriptores“ ist keine Edition
                  von Kanonikerstatuten zu finden. Aufgrund der Angaben im Konzept des Briefes,
                  wonach es sich um Säkularkanoniker zu Wien handelte, kommt im Grunde nur das
                  Kollegiatkapitel Allerheiligen, später St. Stephan, der 1356 gegründete Vorläufer
                  des späteren Wiener Domkapitels, als einzige Gemeinschaft dieser Art im
                  mittelalterlichen Wien in Frage: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18786">Perger,
                     Rahmen</rs> 231–236; <rs type="bibl" key="bibl:18788">Perger–Brauneis, Kirchen
                     und Klöster</rs> 7–16. Die Rechtsgrundlage dieses Kapitels einschließlich
                  seiner internen Belange bildeten zunächst seine herzoglichen Stiftbriefe und die
                  entsprechenden Papstbullen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16626">Grass,
                     Stephansdom</rs> 93–99, 110–114; <rs type="bibl" key="bibl:20566">Zschokke,
                     Metropolitan-Capitel</rs> 3–49. Eigene Statuten wurden erstmals 1374 erlassen
                  und 1436 reformiert: <rs type="bibl" key="bibl:20566">Zschokke,
                     Metropolitan-Capitel</rs> 59–64, 84–91. Eine Befassung HPs mit diesem
                  Gegenstand ist sonst nicht bekannt. –Schwerlich mit der Erwähnung hier in
                  Verbindung zu bringen ist eine im Pez-Nachlass überlieferte Abschrift der
                  Indersdorfer Reformstatuten der Augustiner-Chorherren nach der Vorlage eines
                  Dürnsteiner Codex: StiA Melk, Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr. 1. Sie ist nicht
                  von der Hand HPs und bietet keinen Hinweis auf den Bearbeiter oder die Zeit ihrer
                  Anfertigung; die Vorlage scheint allerdings zur Zeit dieses Briefes BP und HP
                  bereits bekannt gewesen zu sein, denn wohl auf sie bezieht sich eine Erwähnung bei
                  Pez, Nachricht 178: „Statuta vetera et nova canonicorum regularium sancti
                  Augustini in Austria“. Es könnte sich dabei um eine von zwei heute in Herzogenburg
                  befindlichen ehemals Dürnsteiner Handschriften mit Statuten handeln: StiB
                  Herzogenburg, Cod. 12 und 174; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17786">Lackner,
                     Datierte Handschriften 8/1</rs> 32; <rs type="bibl" key="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 334; <rs type="bibl" key="bibl:20492">Zajic–Roland,
                     Urkundenfälschung</rs> 336; <rs type="bibl" key="bibl:20532">Zibermayr,
                     Cusanus</rs> 30; <rs type="bibl" key="bibl:20534">Zibermayr, Reform</rs>
                  337.</p></note>
            <note xml:id="d3e7057">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>cum ... excussissemus</label><p>Zur oberösterreichischen Bibliotheksreise von
                  1715 vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 30;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19788">Stockinger, Stift Lambach</rs> 278f., 281f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 5;
                  sowie <ref type="letter">406</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e7064">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Felicior ... licuit</label><p>Als Klöster, aus denen er Material bezogen
                  hatte, nannte ASt später nur Gaming, St. Pölten und Stams: Steyerer, Commentarii,
                  Praefatio (unpag.); vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition
                     und Kritik</rs> 433. Ein näherer Aufschluss zu den von HP angesprochenen
                  Umständen ergibt sich daraus nicht.</p></note>
            <note xml:id="d3e7068">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Nusquam ... permissum fuit</label><p>Auf der Reise von 1717 verhielt sich
                  dies in zumindest einigen Fällen günstiger: vgl. <ref type="letter">796</ref>
                  &lt;5&gt;, <ref type="letter">804</ref> &lt;2&gt; sowie Einleitung, Abschnitt
                  I.2.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>