<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">525 Benedikt Schmier an Bernhard Pez. 1716-03-06. Salzburg.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">525</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">55r–56v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Schmier</persName>
               <date when="1716-03-06">1716-03-06</date>
               <placeName>Salzburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">524</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">523</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">524</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e4899"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> ist erfreut über die rasch gewonnene Freundschaft <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BPs<?oxy_custom_end?>. Er entnimmt jedoch aus dessen Antwortschreiben (<ref type="letter">524</ref>, auf seinen Brief <ref type="letter">523</ref>), dass die Vorrede (zu seinem „<rs key="index:d14380e39864">Fundamentum et vertex universi iuris canonici</rs>“) so undeutlich formuliert war, dass sie <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu der Annahme verleitet hat, dass das Werk Papst <rs key="index:d14380e21985">Klemens XI</rs>. gewidmet werden soll. Tatsächlich will <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> in diesen ersten Thesen zum Papstrecht bloß vom Papst im Allgemeinen handeln; auf keinen Fall aber sind die Thesen von dem <rs key="index:d14380e23178">Kremsmünsterer</rs> Defendenten (<rs key="index:d14380e39598">Oddo Scharz</rs>) dem Papst zu widmen. Hätte <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> etwas anderes für den Papst Ruhmreiches bei der Hand gehabt, um es seinem Werk einzufügen, wie von <rs type="person" role="sender">BP</rs> vorgeschlagen, dann hätte er ohne Zögern auf fremden Rat und Hilfe zurückgegriffen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e4901">Auf dem <rs key="index:d14380e39110">Salzburger Markt</rs> hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> in einem <rs key="index:d14380e31018">Nürnberger Buchhandelskatalog</rs> ein Werk mit dem Titel „<rs key="index:d14380e4112">L’unité, la visibilité, l’autorité de l’eglise renversées</rs>“ gefunden, das 1715 in <rs key="index:d14380e1316">Amsterdam</rs> gedruckt worden ist. Der anonyme Autor (<rs key="index:d14380e4106">Jacques Basnage de Beauval</rs>) ist, soweit <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> in Erfahrung gebracht hat, anlässlich der Bulle „<rs key="index:d14380e22021">Unigenitus</rs>“ (recte: siehe Kommentar) aus Furcht vor dem König (<rs key="index:d14380e25343">Ludwig XIV.</rs>) und dem Papst aus <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> zu den Andersgläubigen geflohen. Gewiss hat er sich skandalöser Blasphemien gegen den Papst schuldig gemacht. Obgleich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> kein Eingehen auf die in der Bulle verurteilten Artikel beabsichtigt, kann er sich doch nicht verwehren, dem häretischen Autor bei Gelegenheit entgegenzutreten, geht es doch über die Bulle hinaus allgemein um die Suprematie und Unfehlbarkeit der Nachfolger Petri, die von den Argumenten des Autors ebenso angegriffen werden wie durch die vier <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Gallikanischen Artikel<?oxy_custom_end?>. Dass sich freilich die französischen Benediktiner (<rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs>) gegen die Bulle stellen und zu Richtern über Glauben und Sitten machen, ist, wenn nicht schändlich für den Orden, so doch zumindest gefährlich. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> hat ein Buch gesehen (<rs key="index:d14380e9269">Des Bosses, „Epistolae“</rs>?), aus dem hervorgeht, dass die <rs key="index:d14380e22295">Kölner theologische Fakultät</rs> die Bulle feierlich angenommen hat.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e4903"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33384">Bibliotheca Benedictino-Mauriana</rs>“, die bald aus dem Druck kommen soll, will <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> alsbald kaufen und gratuliert dem Orden zu diesem bedeutenden Werk.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e4905"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> dankt dafür, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> gegenüber seinen <rs key="index:d14380e24317">Leipziger</rs> Bekannten <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> und dessen Bruder (<rs key="index:d14380e39871">Franz Schmier</rs>) erwähnt hat. Dies wird <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> jedoch nicht gegenüber seinen Kollegen zur Sprache bringen, weil auch nicht gesuchter Ruhm leicht dem eitlen Stolz angerechnet wird. Er wird deshalb seine Kollegen nicht ermahnen, für ihre Werke nach ähnlicher Aufmerksamkeit zu streben. Gemeinsam mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> wünscht sich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?>, dass die <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerprälaten</rs> Gelehrsamkeit ebenso wie Disziplin befördern mögen, und betet, dass Gott <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> als Beispiel dafür erhalten wolle.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e4907">In einem Postskriptum empfiehlt sich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BSch<?oxy_custom_end?> dem Melker Prior <rs key="index:d10854e16613">Valentin Larson</rs>, Gastmeister <rs key="index:d14380e21763">Dominikus Kefer</rs> und <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et eximie domine etc., patrone ac amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e4920">Nescio, quo meo merito sors ea superne mihi obtigerit, ut parvo abhinc temporis intervallo in plurimum reverenda paternitate vestra nactus sim tam selectum amicum, patronum simul et consiliarium, quo vix unquam inveni sinceriorem. Adverto tamen ex eruditissima et consultissima epistola responsoria meam praeambulam fuisse iusto obscuriorem, ut lectori patrono inscriptionem mearum thesium summo pontifici Clementi XI. sacrandam persuasum fecerit. Clarius ergo me explico primas meas <seg type="lemma" corresp="#d3e4964">in<note place="foot" xml:id="d3e4922">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ex</hi>.</note> iure pontificio theses</seg> ex materia de sancto pontifice quasi in abstracto esse contexendas,<seg type="lemma" corresp="#d3e4970"> minime vero Clementi XI. a reverendo religioso defendente Cremifanensi inscribendas. Quod si tamen aliquid Clementi XI.</seg> gloriosum, quod operi ingerendum patronus meus colendissimus consuluisset, ad manum venisset, consilio et auxilio alieno uti non dubitassem. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e4928">Hisce nostris <pb n="1v"/> <seg type="lemma" corresp="#d3e4978">Salisburgensibus nundinis</seg> in <seg type="lemma" corresp="#d3e4984">catalogo Norinbergensi</seg> reperi librum, cui titulus: L’unité, la visibilité, l’autorité de l’eglise et la verité renversées par la constitution de Clement XI. Unigenitus et par la maniere dont elle est reçûe; impressus est Amstelodami priori anno 1715. Quantum colligo, auctor anonymus<note place="foot" xml:id="d3e4932">	<hi rend="italic">auctor anonymus</hi> über der Zeile eingefügt.</note><seg type="lemma" corresp="#d3e4988"> occasione constitutionis Clementinianae et ex metu tum regis tum sancti pontificis ex Galliis ad heterodoxos auffugit</seg>, scandalosus certe pontificis accusator, contemptor et blasphemator. Quamvis ergo articulos in constitutione comprehensos, ne quid vel a meo instituto alienum vel supra vires sublimatum praesumerem, attingere vel discutere nunquam in mentem venerit, vix tamen me usque adeo continere potero, quin incidenter scriptoris tam protervi<seg type="lemma" corresp="#d3e4992"> impudentiam haereticam tantisper retundam</seg>. Enimvero, quae occasione bullae Clementinae scribenda suscepit, non iam in solius Clementis XI. despectum vergunt, sed suprematum et infallibilitatem omnium successorum Petri impugnant et proscindunt non minus quam quatuor illae Gallicanae <pb n="2r"/> propositiones. Quod autem nostri Benedictini in Gallia tam contentiose bullae pontificiae resistant seque velut iudices in rebus fidei morumve quasi constituant, ea res sacro ordini si non sit dedecori, videtur tamen plena periculi. <seg type="lemma" corresp="#d3e5000">Vidi iam pridem libellum</seg>, ex quo constat bullam Clementis XI. fuisse ab omnibus omnium facultatum theologicarum doctoribus<seg type="lemma" corresp="#d3e5004"> Coloniae Agrippinae solennissime receptam</seg>, haud dubie cum inexplicabili sancti pontificis complacentia ac repromissa apostolicarum gratiarum, ubi oportunum fuerit, indulgentia. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e4940">Bibliothecam Benedictino-Maurianam gloriosis plurimum reverendae dominationis vestrae laboribus concinnatam et proxime e praeli fuligine in lucem emersuram quantocyus comparabo. Gratulor sacro ordini ad<note place="foot" xml:id="d3e4942">	Nachträglich eingefügt.</note> opus tam insigne. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e4945"><seg type="lemma" corresp="#d3e5008">Commendata Lipsiensibus memoria</seg> mea<seg type="lemma" corresp="#d3e5015"> meique domini germani</seg> non tantum gratiarum actionem officiosam exigit, sed perpetuae obligationis vinculo me tanto patrono devincit. Certe vix tanti honoris inter meos dominos collegas meminisse licebit: facile enim esset, ut fama etiam non quaesita<note place="foot" xml:id="d3e4947">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">deputar</hi>.</note> vanae gloriae deputaretur. Quare non ausim eos monere, ut pro suis sibi lucubrationibus vigilent. Ego interim cum plurimum reverenda paternitate vestra voverem, ut monasteriorum nostrorum praelati una cum <pb n="2v"/> disciplina monastica non tantum zelum litterarum ac librorum legendorum, sed etiam scribendorum indefessis adhortamentis tum verbo tum exemplo inculcarent. Conservet Deus ter optimus maximus florentissimum Mellitium, quod tantopere tamque utiliter ac honorifice pro bono ordinis mellificat, aliis in illustre exemplum. Commendo me patrono meo observandissimo, dumque pro acceptis favoribus impensissimas grates offero, mea quoque obsequia condico</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae et eximiae dominationis vestrae obligatissimus servus pater Benedictus Schmier sacrorum canonum professor.</p>
            <p xml:space="preserve">Salisburgi in profesto sancti Thomae Aquinatis anno 1716.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e4961">P.S. Data occasione peto humillime recommendari plurimum reverendo domino patri priori et admodum reverendo domino <seg type="lemma" corresp="#d3e5019">patri Dominico</seg> hospitum exceptori humanissimo etc. nec non admodum reverendo domino germano paternitatis vestrae.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e4964">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>in iure pontificio theses</label><p>Das Werk „Fundamentum et vertex universi iuris canonici“ existiert in zwei Ausgaben, von denen die eine sich als Thesenschrift mit BSch als Präses und Oddo Scharz als Defendenten ausweist, die andere als Abhandlung mit BSch als Verfasser. Der Haupttext ist allerdings unverändert, die beiden Versionen unterscheiden sich nur in den Paratexten.</p></note>
            <note xml:id="d3e4970">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> minime ... Clementi XI.</label><p> Die Thesenfassung des Werkes weist eine Widmung an die Stifter und Wohltäter des Klosters Kremsmünster auf. Das Missverständnis und wohl auch die Anregung BPs, Weiteres zum Ruhm Klemens’ XI. aufzunehmen, betrafen wahrscheinlich jene Stelle am Schluss der knappen Vorrede, an der BSch mit einem Hieronymus-Zitat das Urteil des Papstes über sein Werk und dessen Schutz gegen Angriffe anruft: Schmier, Fundamentum et vertex, Praefatio (unpag.).</p></note>
            <note xml:id="d3e4974">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> defendente</label><p>Zu Oddo Scharz, der später selbst Professor des
                  Kirchenrechts und schließlich Rektor der Universität Salzburg wurde, vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17016">Hermann, Salzburg</rs> 448, 472; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17460">Kellner, Profeßbuch</rs> 274f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 127, 140; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18514">Muschard, Kirchenrecht</rs> 287f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18956">Putzer, Aspekte </rs>148; <rs type="bibl" key="bibl:19270"
                     >Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 358–363, 676, 690.</p></note>
            <note xml:id="d3e4978">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Salisburgensibus nundinis</label><p>Eine eigene Buchmesse zu Salzburg ist
                  nicht belegt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14994">Bachleitner–Eybl–Fischer,
                     Buchhandel</rs> 83f. Gemeint ist wohl der Salzburger Jahrmarkt in der
                  Fastenzeit: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14886">Ammerer, Notizen</rs> 4 2075.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e4984">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>catalogo Norinbergensi</label><p>Es handelt sich vermutlich um den Sortimentskatalog eines der Nürnberger Buchhandelshäuser, der allerdings nicht im Einzelnen bestimmt werden konnte.</p></note>
            <note xml:id="d3e4988">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> occasione ... auffugit</label><p>Tatsächlich hatte Basnage Frankreich bereits 1685 nach der Revokation des Edikts von Nantes verlassen.</p></note>
            <note xml:id="d3e4992">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> impudentiam ... retundam</label><p>Schmier, Fundamentum et vertex 252f. </p></note>
            <note xml:id="d3e4996">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>quatuor ... Gallicanae propositiones</label><p>Die 1682 bei einer Generalversammlung des französischen Klerus verabschiedete „Declaratio cleri Gallicani“ enthielt vier Artikel, in welchen die Macht und Einflussmöglichkeit des Papstes gegenüber den Freiheiten des französischen Königs und Klerus in den Hintergrund gerückt wurde. </p></note>
            <note xml:id="d3e5000">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Vidi ... libellum</label><p>Gemeint ist sehr wahrscheinlich die 1715 zu Köln erschienene Schrift des Jesuiten Barthélémy Des Bosses, die vorgibt, eine Übersetzung von Briefen aus dem Französischen zu sein. Sie enthält als unpaginierte Einrückung unmittelbar nach der Praefatio die Wiedergabe der „Declaratio sacrae facultatis theologicae Coloniensis circa constitutionem apostolicam, quae incipit Unigenitus Dei filius“ vom 11. Januar 1715 sowie eines Dankbreves des Papstes vom 27. April 1715.</p></note>
            <note xml:id="d3e5004">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Coloniae ... receptam</label><p>Bereits Ende 1714 war die Bulle „Unigenitus“
                  im Erzbistum Köln publiziert worden: <rs type="bibl" key="bibl:15792">Deinhardt,
                     Jansenismus</rs> 33f.; <rs type="bibl" key="bibl:19346">Schill, Constitution
                     Unigenitus</rs> 329. Die theologische Fakultät der Universität Köln beschloss
                  am 11. Januar 1715 die bei Des Bosses abgedruckte Erklärung, wonach ihr eine
                  Annahme der Bulle nicht zustehe, da eine päpstliche Entscheidung ex cathedra in
                  Glaubens- und Sittenfragen aus sich allein unfehlbar und für die Kirche
                  verbindlich sei; sie leiste daher vielmehr die schuldige Unterwerfung unter den
                  päpstlichen Spruch: <rs type="bibl" key="bibl:15792">Deinhardt, Jansenismus</rs>
                  34f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16716">Haaß, Geistige Haltung</rs>
               20.</p></note>
            <note xml:id="d3e5008">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Commendata Lipsiensibus memoria</label><p>Es ist nicht festzustellen, wem unter seinen Leipziger Korrespondenten BP diese Mitteilung gemacht hatte; in Frage käme insbesondere Johann Gottlieb Krause. In den „Neuen zeitungen von gelehrten sachen“ vom 5. Februar 1716 war über die Drucklegung von Franz Schmiers „Jus canonicum“ berichtet worden: Neue zeitungen (1716) 47. Noch im selben Jahr erschienen in den „Acta eruditorum“ eine Besprechung von BSchs „Philosophia quadripartita“ und in den „Neuen zeitungen“ ein Hinweis darauf: Acta eruditorum (1716) 461–463; Neue zeitungen (1716) 334. Die Rezension fiel allerdings wenig vorteilhaft aus.</p></note>
            <note xml:id="d3e5015">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> meique ... germani</label><p>Zu Franz Schmier vgl. <ref type="letter"
                     >18</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e5019">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>patri Dominico</label><p>Zu Dominikus Kefer: StiB Melk, Cod. <ref
                     type="letter">493</ref>, 74r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19786">Stockinger,
                     Stabilitas loci</rs> 257.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>