<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="828" xml:id="pez-0828">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Johann Christoph Bartenstein. 1717-09-25. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">828</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Eine Reihe von Fehlern dürfte auf den Kopisten zurückgehen. Das griechische Wort in &lt;2&gt; ist von der Hand des Korrektors in einer Auslassung nachgetragen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript"/>
               <witness ana="cmif:copy">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <repository>Rovereto</repository>
                        <idno>Biblioteca Rosminiana, Fondo Gentilotti 4.4.15.</idno>
                     </msIdentifier>
                     <ab>Abschrift von unbekannter Hand des 18. Jh. mit Korrekturen von einer zweiten Hand, möglicherweise Johann Benedikt Gentilotti: Rovereto, Biblioteca Rosminiana, Fondo Gentilotti 4.4.15.</ab>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1717-09-25">1717-09-25</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:756"/>
               <ptr type="next" target="letter:861"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:718"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:719"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:861"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> sicher ist, dass CB großes Interesse an den Ergebnissen seiner mit HP zu den Bibliotheken Bayerns unternommenen Reise hegt, schreibt er ihm unmittelbar nach seiner Rückkehr. <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP haben den ganzen Sommer mit dieser Reise verbracht. Gott hat die Entscheidungsträger günstig gestimmt, sodass <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP selbst zu den entlegensten und bestgehüteten Bibliotheken uneingeschränkten Zugang hatten. Nicht nur die Bibliotheken von Klöstern, sondern auch jene von Domkapiteln, Bischöfen und sogar Fürsten standen ihnen offen, und es gab wohl keinen einigermaßen bedeutenden Ort in jenem ganzen weiten Land, dessen handschriftliche und gedruckte Bücher ihnen nicht sofort verfügbar gewesen wären, wenn nicht körperliche Erschöpfung eine weitere Reise verhindert hätte. Am reichsten an handgeschriebenen Codices sind die Bibliotheken von Tegernsee, St. Peter zu Salzburg, St. Emmeram zu Regensburg, Benediktbeuern, St. Ulrich und Afra zu Augsburg, Oberaltaich, Windberg und Wessobrunn, aus denen sie für ihre Vorhaben – speziell die „Bibliotheca Benedictina“ und die „Scriptores rerum Austriacarum“ – so viel gesammelt haben, dass es kein Gelehrter ohne Staunen sehen kann. Sie haben etwa 9.000 Codices, unter denen viele 500, 700 oder 1000 Jahre alt sind, durchgesehen, verzeichnet und exzerpiert. Von den bisher unpublizierten Autoren, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP neu entdeckt haben, Näheres zu berichten, gestattet die Zeit nicht; ein genaues Verzeichnis mit Initien der Werke will <rs type="person" role="sender">BP</rs> in einem „Itinerarium Baioaricum“ bieten, das er so schnell wie möglich zusammenstellen und drucken lassen wird. Nur das eine hält er fest, dass in der kurfürstlichen Bibliothek (zu München) keineswegs so viele und so bedeutende lateinische Handschriften sind, wie er gedacht hatte: etwa 800, großteils jüngeren Alters und medizinischen Inhalts. Am bemerkenswertesten sind eine lateinische Übersetzung von Dioskorides’ „De materia medica“, etwa 800 Jahre alt und in Beneventana (litterae Longobardicae) geschrieben, und Veit Arnpecks „Chronica Baioariorum“, die HP vielleicht edieren wird. Hervorragende Codices befinden sich im Domkapitelarchiv von Freising, zu dem ihnen der Domdekan (Johann Heinrich Franz Graf von Hohenwaldegg und Maxlrain) Zutritt gewährt hat und in welchem sie eine unendliche Fülle alter Urkunden gesehen haben. Alle anderen bayerischen Bibliotheken übertrifft jedoch jene der Benediktiner von St. Emmeram. Jean Mabillon hat in dieser Gegend nur sehr wenig zu sehen bekommen, weil er wegen des Verdachts französischer Umtriebe fast überall behindert wurde; <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP hingegen durften in das Innerste der Bibliotheken und Archive vordringen. <rs type="person" role="sender">BP</rs> hat auch nicht wenige Irrtümer bemerkt, die Mabillon sowohl in seinem Itinerar als auch im vierten Band der „Vetera analecta“ selbst unterlaufen sind – durchaus nicht aus mangelnder Sachkenntnis, sondern aufgrund der Eile, mit der er zumeist vorgehen musste. Diese Fehler will <rs type="person" role="sender">BP</rs> an geeigneter Stelle berichtigen, wenn nicht seine Freunde, die Mauriner, eine andere Vorgehensweise für angebracht halten. <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP wollten auch Schwaben bereisen; leider standen dem schwerste Kopfschmerzen und Schwäche des ganzen Körpers entgegen, durch die <rs type="person" role="sender">BP</rs> in Augsburg beinahe in ernste Gefahr für seine Gesundheit und sein Leben geraten wäre. Daher wird Schwaben bei anderer Gelegenheit aufzusuchen sein.</p>
            <p corresp="#seg2">Weiters hat BP, während er in Augsburg im Staub der Codices kaum atmete, von einem befreundeten Abt (Placidus Mayrhauser) ein sehr praktisches Staubtüchlein erhalten: die „Epistola ad Menkenium“ des <rs type="person" role="sender">BP</rs> wie CB wohlbekannten „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti). <rs type="person" role="sender">BP</rs> zeigt sich erstaunt und erzürnt über diese Untat eines vermeintlichen Freundes. Dieser leitet seine Schrift mit dem Sinnspruch des Augustus ein, wonach Eile mit Weile zu betreiben ist – offenbar will er <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum Schulknaben stempeln. <rs type="person" role="sender">BP</rs> aber will ihn durch eine baldige öffentliche Entgegnung („Dissertatio apologetico-litteraria“) von dieser Vorstellung abbringen. Dies alles mag für CB vorderhand so fremd sein wie eine äthiopische Fabel; <rs type="person" role="sender">BP</rs> vermutet jedoch, dass CB die Angelegenheit nicht unbekannt ist, da, wie er hört, ein gewisser Jesuit eifrig Exemplare der „Epistola“ des Fonteius in Wien verteilt. Er hätte Gentilotti nie auch nur verdächtigt, so heftig zürnen zu können, dass ihn nur die Brandmarkung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> in den lateinischen „Acta eruditorum“ zufrieden stellen kann. Der Angriff wäre ein wenig leichter zu verstehen, wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> nicht zuvor in mehreren Briefen (718, 719) die Fragen rund um den „Codex Udalrici“ und dessen Edition mit Gentilotti diskutiert, ihm alles freimütig mitgeteilt und sich auch sonst um ihn manche Verdienste erworben hätte. Es wäre eines Gentilotti viel würdiger gewesen, <rs type="person" role="sender">BP</rs> vertraulich darauf hinzuweisen, dass einige der (im „Codex Udalrici“ enthaltenen) Dokumente bereits ediert sind. Einen besonderen Anlass für den Streit hat freilich die Vorrede der Leipziger Herausgeber zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Conspectus Codicis Udalrici“ geboten, in der sie mehr versprochen haben, als <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewollt hätte. Insbesondere haben sie, wo er davon gesprochen hatte, gewisse Texte seien unpubliziert, soweit ihm bekannt sei, stattdessen geschrieben, dass er die Texte für unpubliziert halte. Das klingt kaum anders, macht aber einen großen Unterschied. Darüber will sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> an geeigneter Stelle weiter äußern. Er grüßt CB als seinen nunmehr einzigen Freund und bittet um dessen Treue und Rat.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ipso prope reditu</mentioned>
            <p> Zur Reise BPs und HPs vgl. Einleitung, Abschnitt I.2. Am 22. September waren sie in Melk angelangt: PE 5 164.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Itinerario meo</mentioned>
            <p>Zu dem Plan, einen Reisebericht zu veröffentlichen,
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:804">804</ref> <ref target="letter:804#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:836">836</ref>
                  <ref target="letter:836#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:839">839 </ref><ref target="letter:839 #seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:867">867</ref>
                  <ref target="letter:867#seg3">3</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.4.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> argumenti medici</mentioned>
            <p> Zum Bestand an medizinischen Handschriften in der
                  kurfürstlichen Bibliothek vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16726">Hacker, Münchner
                     Hofbibliothek</rs> 355; <rs type="bibl" ref="bibl:17466">Kellner–Spethmann,
                     Historische Kataloge</rs> 3.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Dioscorides ... exaratus</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:804">804</ref>
                  <ref target="letter:804#seg7">7</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Chronicon Bavariae</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:565">565</ref> <ref target="letter:565#seg3">3</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ab ... decano</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:747">747</ref> <ref target="letter:747#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:779">779</ref> <ref target="letter:779#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:817">817</ref>
               <ref target="letter:817#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Mabillonius noster</mentioned>
            <p>Zu der Reise Mabillons nach Süddeutschland vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15048">Bauckner, Mabillons Reise</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 18; <rs type="bibl" ref="bibl:17880">Leclercq, Mabillon 1</rs> 200–233. Einen ähnlichen Vergleich
                  zwischen Mabillons und den eigenen Erlebnissen zieht BP auch in <ref type="letter" target="letter:804">804</ref> <ref target="letter:804#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> errores ... admissos</mentioned>
            <p>Das Melker Exemplar des vierten Bandes der „Vetera analecta“ weist keine entsprechenden Benützungsspuren auf: StiB Melk 3289.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> obstitit ... lassitudo</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:817">817</ref> <ref target="letter:817#seg7">7</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:847">847 </ref><ref target="letter:847 #seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:890">890</ref> <ref target="letter:890#seg1">1</ref>;
                  sowie <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xxxvii.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>amico ... abbate</mentioned>
            <p>Es handelte sich um Abt Placidus Mayrhauser von St.
                  Peter zu Salzburg: vgl. <ref type="letter" target="letter:817">817</ref> <ref target="letter:817#seg6">6</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Epistolam ... Angeli Fontei</mentioned>
            <p>Zur Auseinandersetzung BPs mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Divus Augustus ... maturitas</mentioned>
            <p>Nach Aulus Gellius, Noctes Atticae X,11,5. Gentilotti hatte die Passage in der hier von BP wiedergegebenen deutlich gekürzten Form als Motto am Beginn der „Epistola ad Menkenium“ verwendet. Das erwähnte griechische Sprichwort lautet „Σπεῦδε βραδέως“; in seiner lateinischen Übersetzung „Festina lente“ wurde es dem Kaiser Augustus auch andernorts als häufiger Ausspruch zugeschrieben, namentlich bei Sueton, Octavian 25.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> quodam Jesuita</mentioned>
            <p>Auf die Identität dieser Person findet sich sonst
                  kein Hinweis. Zur Verbreitung gegen BP gerichteter Schriften durch Angehörige der
                  Gesellschaft Jesu vgl. <ref type="letter" target="letter:712">712</ref> <ref target="letter:712#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> epistolas iteratas</mentioned>
            <p>Von den erhaltenen Briefen Gentilottis enthält nur 719 einen Bezug zum „Codex Udalrici“, womit vermutlich auf eine Anfrage BPs in 718 reagiert wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> praefatio Lipsiensium</mentioned>
            <p>Acta eruditorum (1717) 30f. Im Folgenden bezieht sich BP insbesondere auf den Satz: „Nunc cum noster [womit BP gemeint ist] in codicem hunc [...] inciderit, non potuit, quin eum sedula versaret manu et cunctis, quae in eo continentur, per modum alphabeti digestis adnotatisque stellula apposita iis, quae nondum in lucem prodiisse arbitratur, spem eius proxime edendi publice eruditis faceret“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> amice nunc unice</mentioned>
            <p>Der Fundort der Abschrift im Nachlass Gentilottis lässt fraglich erscheinen, ob dieses von BP in CB gesetzte Vertrauen gerechtfertigt war. Freilich ist nicht feststellbar, wann Gentilotti in den Besitz des Textes gelangte.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>271</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Mellicii 25. Septembris 1717.</opener>
         <opener>Clarissimo ac eruditissimo domino Johanni Christophoro de Bartenstein, amico optimo, Bernardus Pez monachus Mellicensis.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Cum non dubitem maximo te desiderio iam pridem teneri, quo fructu litterario (is enim unus mihi sodalique meo patri Hieronymo propositus erat) iter ad lustrandas Boiariae bibliothecas susceptum confectumque sit, noscendi, imperare mihi non potui, quin epistolam hanc in <anchor xml:id="n1"/>ipso prope reditu<anchor xml:id="n1e"/> atque adeo quamprimum ad te darem. Itaque te certiorem facio <sic>totum</sic> a nobis aestatem in eo uno positam fuisse, ut peragrata late omni Boiaria quam possemus plurimas eiusdem bibliothecas ac praecipue manu exaratos codices diligentissime excuteremus. Favit nostris votis Deus, itaque hominum, a quibus negotium hoc pendebat, animos nobis conciliavit, ut demum id nobis etiam in maxime reconditis et arcanis bibliothecis agere liceret, quod liberet. Non solae monasticae bibliothecae, sed etiam cathedrales, episcopales ipsorumque principum nobis patuere, nec puto esse paulo celebriorem in hoc peramplo regno locum, cuius libri tum manu scripti, tum typis excusi <pb n="1v"/> nostra non illico fuissent in potestate, modo vires corporis nimiis laboribus exhaustae viam longiorem non intercepissent. Refertissimae omnium manuscriptis codicibus bibliothecae sunt Tegernseensis, Sanct-Petrensis Salisburgi, S. Emmerammi Ratisbonae, Benedicto-Burana, S.-Udalriciana Augustae Vindelicorum, Oberaltahensis, Windbergensis et Wessobrunnensis, ex quibus tota et tanta in usus nostros (Bibliothecam, inquam, Benedictinam et Res Austriacas) collegimus, ut ea nemo adhuc eruditorum sine stupore videre potuerit. Satis sit memorasse ad novem millia codicum, inter quos plurimi quingentorum, septingentorum et mille annorum, a nobis evoluta, notata excerptaque esse. Porro de singulis ineditis scriptoribus a nobis nunc primum detectis hic pluribus agere angustiae temporis non sinunt. Accuratum omnium catalogum cum initiis operum etc. habebis in<anchor xml:id="n2"/> Itinerario meo<anchor xml:id="n2e"/> <choice><sic>Itaioarico</sic><corr>Baioarico</corr></choice>, quod, quam primum fieri potuerit, condam typisque <sic>commendato</sic>. Id unum te moneo, in bibliotheca electorali nequaquam tot tantique momenti codices Latinos esse, quod animo <sic>sineram</sic><note place="foot" xml:id="d3e42239">Möglicherweise Abschreibfehler für in der Vorlage gekürztes <hi rend="italic">habueram.</hi></note>. Ad octingentos sunt, plerique recentioris aetatis et<anchor xml:id="n3"/> argumenti medici<anchor xml:id="n3e"/>. Insigniores codices sunt<anchor xml:id="n4"/> Dioscorides Latine versus ab annis 800, litteris Longobardicis exaratus<anchor xml:id="n4e"/>, <pb n="2r"/> et Viti Arenpeckii <anchor xml:id="n5"/>Chronicon Bavariae<anchor xml:id="n5e"/>, a <sic>pater</sic> Hieronymo forte edendum. Praestantes praeterea codices sunt in archivio ecclesiae Frisingensis adservati, in quod, nescio per quos accessus, <anchor xml:id="n6"/>ab illustrissimo decano<anchor xml:id="n6e"/> admissi infinitam quandam veterum diplomatum, chartarum etc. multitudinem vidimus. Sed omnibus Baioariae bibliothecis praestat S.-Emmerammensis nostri ordinis, ex qua <sic>incerdibile</sic> est, quantum profecerimus.<anchor xml:id="n7"/> Mabillonius noster<anchor xml:id="n7e"/> non nisi pauca in his oris vidit, suspicione Gallicae machinationis fere ubique impeditus. Nobis omnia et bibliothecarum et archiviorum viscera penetrare licuit. Adverti etiam non paucos a Mabillonio<anchor xml:id="n8"/> errores tum in suo Itinerario, tum in ipso quarto Analectorum tomo admissos<anchor xml:id="n8e"/>, non utique rerum inscientia, sed nimia, quae plerumque virum doctissimum urgebat, properatione. Eos omnes modeste suo loco notare non praetermittam, nisi alius modus patribus Sanct-Maurianis, amicis meis, probatus praelatusque fuerit. Animus etiam erat Sueviam lustrare. Ast<anchor xml:id="n9"/> obstitit incredibilis debilitas capitis totiusque corporis tanta lassitudo<anchor xml:id="n9e"/>, ut Augustae tantum non in grave valetudinis vitaeque periculum inciderim. Ergo Suevia alio, si Superis visum fuerit, tempore adeunda. <pb n="2v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caeterum dum Augustae inter pulveres codicum aegre spiro, egregium sane accommodatissimumque<del ana="#after">sudatiorum</del> sudariolum ab <anchor xml:id="n10"/>amico quodam abbate<anchor xml:id="n10e"/> accipio, quo illos abstergerem: <anchor xml:id="n11"/>Epistolam, aio, cuiusdam Angeli Fontei<anchor xml:id="n11e"/> mihi tibique notissimi. O insigne honestissimumque ab amico facinus! O sanctum perillustri Gentilloto amicitiae numen et ius! Quam egregie vir magnus meas laudes illa γνωμῇ auspicatur: <anchor xml:id="n12"/>Divus Augustus duobus Graecis verbis monebat, ut ad rem agendam simul adhiberetur et industriae celeritas et diligentiae tarditas, ex quibus duobus contrariis fit maturitas<anchor xml:id="n12e"/>! Nempe me puerum <sic>celebrimus</sic> vir habet. Sed faxo sane, ut visa proxime responsione publica ab hac mente destiturus sit. Haec tu, mi Christophore eruditissime, ita leges, uti si fabulam quandam Aethyopicam narrem. Ast puto nihil horum te latere in conspectu urbis, in qua Epistolae Fonteianae, id est Engelsbrunianae, exemplaria curante<anchor xml:id="n13"/> quodam Jesuita<anchor xml:id="n13e"/>, ut audio, diligentissime sparsa sunt. Illud de nostro Gentilloto nunquam vel suspicari licuisset, eum eousque in me exardescere posse, ut non nisi cruce aeternum mihi in Actis Latinis eruditorum <pb n="3r"/> fixa conquiesceret. Ferrem rem paulo <sic>nitius</sic>, si non ante per<anchor xml:id="n14"/> epistolas iteratas<anchor xml:id="n14e"/> de hoc Codice Udalriciano eiusque conspectu a me dando cum Gentilloto egissem. Ast posteaquam omnia viro eruditissimo candide communicavi, posteaquam de ipso non pessime meritum me credidi, ita me publice ab amico haberi qua ratione non doleam? An non amice me monere, privatim de plurium monumentorum editione docere pulchrius ipsoque dignius fuisset? Rixis his praeter alia ansam dedit<anchor xml:id="n15"/> praefatio Lipsiensium<anchor xml:id="n15e"/> in meum conspectum, in qua ausi sunt plura promittere, quam ego voluissem, locoque meorum verborum, si eorum recte memini: inedita, quod quidem ego sciam, me ea inedita arbitrari posuerunt, quod quidem, etsi non multum discrepare videatur, in praesenti tamen causa non parum refert. Sed de his omnibus agam suo loco. Tu interim,<anchor xml:id="n16"/> amice nunc unice<anchor xml:id="n16e"/>, egregie vale mihique fide et consilio adesto.</ab>
      </body>
   </text>
</TEI>