<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="585" xml:id="pez-0585">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Petrus Merschoff an Bernhard Pez. 1716-06-12. Paderborn (Abdinghof).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">585</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Zu den von PMe genannten hagiographischen Texten hat eine Hand wohl des 19. Jh. Interlinearglossen betreffend die Identifizierung von Autoren und die Lokalisierung der Texte in den gängigen Sammeleditionen angebracht.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 458r–459v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Merschoff</persName>
               <date when="1716-06-12">1716-06-12</date>
               <placeName>Paderborn (Abdinghof)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:584"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:541"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">PMe liefert die Angaben nach, die in der Beilage zu seinem letzten Brief <ref type="letter" target="letter:541">541</ref> fehlten. Er führt die Initien der von Abt Humbert (recte: <rs ref="index:d14380e20874">Jonas von Bobbio</rs>) verfassten Lebensbeschreibungen der Heiligen Kolumban, Attala und Eustasius von Luxeuil („<rs ref="index:d14380e20880">Vitae sancti Columbani et discipulorum eius</rs>“), weiters jener des hl. Willibald (<rs ref="index:d14380e36899">Willibald-Offizium des Reginold von Eichstätt</rs>), sowie das der „<rs ref="index:d14380e2504">Passio sanctae Barbarae</rs>“ an, in dem von einem Statthalter <rs ref="index:d14380e9788">Dioskorus</rs> die Rede ist, der zur Zeit des Kaisers <rs ref="index:d14380e27292">Maximian</rs> lebte.</p>
            <p corresp="#seg2">Schließlich gibt PMe das Incipit der <rs ref="index:d14380e22828">Vita des sel. Meinwerk</rs> (verfasst von <rs ref="index:d14380e22822">Konrad von Abdinghof</rs>?), Bischofs von <rs ref="index:d14380e31999">Paderborn</rs> und Gründers von <rs ref="index:d14380e32007">Abdinghof</rs>, wieder. Dieser Text ist in der <rs ref="index:d14380e32019">Abdinghofer Bibliothek</rs> in zwei Pergamentcodices mit alter Schrift vorhanden; einer der beiden Handschriften ist ein alter Zettel eingefügt, der Gumbert als Verfasser nennt (siehe Kommentar), was jedoch nicht überzeugt. Die Vita ist nämlich später zweimal ediert worden, einmal 1616 zu Mainz mit Anmerkungen des <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> <rs ref="index:d14380e6811">Christoph Brouwer</rs> („<rs ref="index:d14380e22846">Vita beatae memoriae Meinwerci</rs>“), dann von dem <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> <rs ref="index:d14380e31904">Adolph Overham</rs> 1681 („<rs ref="index:d14380e22851">Vita beati Meinwerci</rs>“) zu Neuhaus bei <rs ref="index:d14380e42932">Johann Todt</rs>. Am Beginn seiner Anmerkungen stellt <rs ref="index:d14380e31904">Overham</rs> fest, dass hinsichtlich des Alters wie auch des Namens des Autors nichts feststeht und dass leichter unter den Städten <rs ref="index:d14380e16461">Griechenlands</rs> Einigkeit über die Heimat Homers erzielt würde als unter den Abdinghofer Mönchen Konsens über den Verfasser der „Vita Meinwerci“. <rs ref="index:d14380e6811">Brouwer</rs> äußert sich ähnlich, weshalb die Frage als ungeklärt gelten muss.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs ref="index:d14380e21770">Heinrich Kellers</rs> Buch „<rs ref="index:d14380e21778">Monumentum sancto Alexio confessori sacrum</rs>“ erschien 1673 zu <rs ref="index:d14380e31999">Paderborn</rs> bei <rs ref="index:d14380e18856">David Huber</rs>; die „<rs ref="index:d14380e41795">Theses Aristotelico-Thomisticae ex prolegomenis logicae</rs>“ des Schottenmönchs <rs ref="index:d14380e41795">Maurus Stuart</rs> wurden 1699 zu Erfurt bei <rs ref="index:d14380e29887">Georg Heinrich Müller</rs> gedruckt.</p>
            <p corresp="#seg4">Der Traktat „<rs ref="index:d14380e11302">De ortu et fine Romani imperii“ des Engelbert von Admont</rs> erschien 1603 zu <rs ref="index:d14380e25988">Mainz</rs> bei <rs ref="index:d14380e769">Johann Albin</rs>. Am Ende der Vorrede steht ein Werkverzeichnis <rs ref="index:d14380e11290">Engelberts</rs>, welches PMe wiedergibt; keine der darin genannten Schriften ist in <rs ref="index:d14380e32007">Abdinghof</rs> vorhanden.</p>
            <p corresp="#seg5">Zu Abt <rs ref="index:d14380e38222">Leonhard Ruben</rs> hat PMe zusätzlich zu den bereits gesendeten Angaben weitere Informationen in der Streitschrift „<rs ref="index:d14380e38239">Apologia Libri de falsis prophetis</rs>“ gefunden, deren Autor <rs ref="index:d14380e29187">Theodor Moller von Hagen</rs> (recte: <rs ref="index:d14380e38222">Ruben</rs> selbst) ist. Berichtet wird dort unter anderem von Rubens Eintritt in die <rs ref="index:d14380e22277">Gesellschaft Jesu in Köln</rs>, von seiner Mission nach <rs ref="index:d14380e25056">Livland</rs> und dem Gerücht, er sei in <rs ref="index:d14380e23102">Krakau</rs> gekreuzigt worden, das aber durch seine Heimkehr ebenso widerlegt wurde wie durch ein <rs ref="index:d14380e26012">Schreiben des Königs von Polen Stephan Báthory</rs> von 1586, wovon sich ein Exemplar in der <rs ref="index:d14380e26006">Mainzer Kanzlei</rs>, eine Abschrift in der <rs ref="index:d14380e32019">Abdinghofer Bibliothek</rs> erhalten hat. Ermattet von der Missionstätigkeit suchte <rs ref="index:d14380e38222">Ruben</rs> bei dem Generaloberen <rs ref="index:d14380e221">Claudio Acquaviva</rs> um die Erlaubnis an, in den Orden der <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs> oder der <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> überzutreten. Nachdem ihm der Prior der <rs ref="index:d14380e26017">Mainzer Kartause</rs> (<rs ref="index:d14380e15737">Valentin Goebel</rs>) von einem Eintritt abgeraten hatte, weil seine Fähigkeiten im Bereich der Lehre und Predigt dort nicht genutzt werden könnten, erbat und erhielt er von <rs ref="index:d14380e6649">Balthasar von Bree</rs>, dem Abt des Klosters <rs ref="index:d14380e22264">Groß St. Martin zu Köln</rs>, den Habit der <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>. Die <rs ref="index:d14380e22295">Kölner theologische Fakultät</rs> suchte ihn bald darauf als Professor zu gewinnen, sodass er 1598 die Grade eines Bakkalars und Licentiaten erlangte. Die im selben Jahr erfolgte Postulation zum Abt von <rs ref="index:d14380e32007">Abdinghof</rs> nahm er auf Drängen der in <rs ref="index:d10854e22589">St. Pantaleon</rs> zum Generalkapitel versammelten Bursfelder Prälaten nach heftigem Sträuben an.</p>
            <p corresp="#seg6">Der <rs ref="index:d14380e32630">Rekluse Paternus</rs>, den PMe in seiner Lebensbeschreibung Abt <rs ref="index:d14380e16774">Gumberts</rs> erwähnt hat, ist dieselbe Person, von der <rs ref="index:d14380e44638">Vinzenz von Beauvais</rs> in seinem „<rs ref="index:d14380e44644">Speculum historiale</rs>“ spricht, ebenso <rs ref="index:d14380e16869">Benedikt van Haeften</rs> in seinem Werk „<rs ref="index:d14380e16875">Sanctus Benedictus illustratus</rs>“.</p>
            <p corresp="#seg7">Ein Mitbruder PMes arbeitet an einem Werk „<rs ref="index:d14380e32069">De vita et cultu sanctae Annae</rs>“. Seinen Namen will PMe übermitteln, falls das Werk vor der Fertigstellung von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs ref="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“ im Druck erscheint. Für diese sendet PMe die besten Wünsche.</p>
            <p corresp="#seg8">In einem Postskriptum bittet PMe um die Bestellung von Grüßen an den ehemals in <rs ref="index:d14380e32007">Abdinghof</rs> zu Gast weilenden Melker <rs ref="index:d14380e36367">Aemilian Rambsel</rs>, besonders von Abt <rs ref="index:d14380e6842">Pantaleon Bruns</rs>, Prior <rs ref="index:d14380e40130">Cölestin Schulenberg</rs>, <rs ref="index:d14380e16855">Theodor Hack</rs>, dem damaligen Infirmar <rs ref="index:d14380e36367">Rambsels</rs>, sowie dem Theologielektor <rs ref="index:d14380e29160">Liborius Molitor</rs>. Allen wird eine Nachricht von Rambsels Wohlergehen willkommen sein.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Vita sancti Columbani ... Humberto</mentioned>
            <p> Der Verfasser der Viten des
                  Kolumban, Attala und Eustasius ist Jonas von Bobbio. Die Texte sind meist
                  gemeinsam als Teile einer hagiographischen Sammlung überliefert, die „Vitae sancti
                  Columbani et discipulorum eius“ genannt wird: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15210">Berschin, Biographie und Epochenstil</rs> 2 26–41; Dröge,
                  Jonas; Tosi, Introduzione XXII f. Die drei von PMe angeführten Viten sind zusammen
                  mit dem Willibald-Offizium und der Barbara-Passion zu finden in einer vormals
                  Abdinghofer Handschrift: Bistumsarchiv Trier, Abteilung 95, Nr. 5, 1v–85r; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15800">Delehaye et al., Catalogus</rs> 258f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17306">Jansen, Kesselstatt</rs> 363, 367; <rs type="bibl" ref="bibl:17980">Levison, Conspectus</rs> 688; <rs type="bibl" ref="bibl:19942">Tosi, Fontes</rs> 201. Der Codex trägt einen Schenkungsvermerk des Abtes
                  Gumbert, weshalb er unter Angabe der enthaltenen Texte in der Beilage zu 541 in
                  Verbindung mit diesem Prälaten erwähnt wird: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz.
                  8, Nr. 5, 1r. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Vita sancti Willibaldi</mentioned>
            <p>Anhand des wiedergegebenen Incipit handelt es
                  sich um das von Bischof Reginold von Eichstätt verfasste Offizium des hl.
                  Willibald. Die einzig vollständige Überlieferung bietet der bereits genannte
                  Codex: Bistumsarchiv Trier, Abteilung 95, Nr. 5, 104v–124r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15656">Coens, Légende</rs> 361–363; <rs type="bibl" ref="bibl:17582">Kohlschein, Liturgische Handschriften</rs> 353; <rs type="bibl" ref="bibl:20454">Worstbrock, Reginold</rs> col. 1123f. Zum Offizium und zu
                  seinem Verfasser vgl. Van Dieten, Plastes Ke Piitis; <rs type="bibl" ref="bibl:20270">Weinfurter, Sancta Aureatensis Ecclesia</rs> 6–18; <rs type="bibl" ref="bibl:20296">Wendehorst, Bistum Eichstätt 1</rs> 47.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Passio sanctae Barbarae</mentioned>
            <p>Der Text folgt in demselben Codex auf die
                  Offizien der hl. Willibald, Wunibald und Walburga: Bistumsarchiv Trier, Abteilung
                  95, Nr. 5, 141v–145v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15800">Delehaye et al.,
                     Catalogus</rs> 259; <rs type="bibl" ref="bibl:16348">Fros, Novum
                     supplementum</rs> 111. Zum möglichen historischen Hintergrund der Ereignisse
                  der Barbaralegende vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16022">Eberhart, Hl.
                     Barbara</rs> 22–24.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Vita beati Meinwerci</mentioned>
            <p> Die zwei von PMe angegebenen Handschriften
                  sind zu identifizieren mit ULB Kassel, Cod. 4° Ms. hist. 12, und Bistumsarchiv
                  Trier, Abteilung 95, Nr. 37; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15204">Berndt,
                     Einleitung</rs> 12–14; <rs type="bibl" ref="bibl:15800">Delehaye et al.,
                     Catalogus</rs> 263; <rs type="bibl" ref="bibl:19898">Tenckhoff, Einleitung</rs>
                  XXII–XXV; <rs type="bibl" ref="bibl:20116">Vogel, Manuscripta historica</rs> 97f.
                  Ein dritter Codex aus Abdinghof war bereits 1612 dem Jesuitenkolleg zu Paderborn
                  geschenkt worden: <rs type="bibl" ref="bibl:19898">Tenckhoff, Einleitung</rs> XXV
                  f. Das von PMe gesehene Blatt mit der Zuschreibung an Gumbert wird in den
                  Handschriftenbeschreibungen nicht erwähnt und dürfte daher bereits seit längerer
                  Zeit nicht mehr vorhanden sein. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>bis iterum publicata</mentioned>
            <p>Offenbar unbekannt waren PMe die insgesamt drei
                  Nachdrucke der beiden Editionen Brouwers und Overhams in hagiographischen und
                  historischen Sammlungen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15204">Berndt,
                     Einleitung</rs> 15f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19898">Tenckhoff,
                     Einleitung</rs> XXVI f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Todt</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs> 645.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>asserit ... nomine</mentioned>
            <p> Vita beati Meinwerci 267.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Similia ... Browerus</mentioned>
            <p>Vita beatae memoriae Meinwerci 89f. Freilich scheint PMe allein nach der Ausgabe Overhams gearbeitet zu haben, in der die „Scholia“ Brouwers nachgedruckt worden waren; die fragliche Passage findet sich auch in: Vita beati Meinwerci 189f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> incerta</mentioned>
            <p> Es ist weiterhin überwiegende Forschungsmeinung, dass der
                  Biograph Meinwerks namentlich nicht bestimmbar sei: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15204">Berndt, Einleitung</rs> 24–26; <rs type="bibl" ref="bibl:19898">Tenckhoff, Einleitung</rs> V. Als nicht hinreichend gesichert
                  hat die These zu gelten, wonach es sich bei ihm um Abt Konrad von Abdinghof
                  handle: <rs type="bibl" ref="bibl:17170">Honselmann, Autor der Vita
                  Meinwerci</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Hubers</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs> 768.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Mauri Stuart</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:15888">Dilworth, Two
                     Necrologies</rs> 187; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16790">Hammermayer, Erfurt
                  </rs>223. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>stanno Mülleriano</mentioned>
            <p>Zu Georg Heinrich Müller vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 180; <rs type="bibl" ref="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs> 216.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>De ortu ... imperii</mentioned>
            <p> Zu dieser Abhandlung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16292">Fowler, Intellectual Interests</rs> 166f., 198f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16776">Hamm, Engelbert von Admont </rs>col. 546–548; <rs type="bibl" ref="bibl:19462">Schneider, Geschichte als Argument</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20012">Ubl, Engelbert</rs> 23, 140–169.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Joannis Albini</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs> 595. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Praefationi ... terminis</mentioned>
            <p> Der Katalog befindet sich am Ende der
                  unpaginierten Vorrede. Er ist wie die gesamte Ausgabe von 1603 aus Kaspar Bruschs
                  1553 zu Basel gedruckter Editio princeps übernommen. Die erwähnten Titel lassen
                  sich alle mit heute bekannten Texten Engelberts in Verbindung bringen, dessen
                  Gesamtwerk jedoch deutlich umfangreicher ist: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16292">Fowler, Intellectual Interests</rs> 183–221; <rs type="bibl" ref="bibl:16776">Hamm, Engelbert von Admont</rs> col. 537–548. Auch BP gelangte
                  anhand von Quellen aus Admont und anderen Klöstern weit über den Kenntnisstand
                  Bruschs hinaus: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1
                  lxi–lxvii.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Rubeno ... reperi</mentioned>
            <p> PMe zitiert und paraphrasiert Passagen der von
                  ihm genannten autobiographischen Schrift: Ruben, Apologia 23–27. Zu dieser
                  „Apologia“, die unter dem Namen des Spitalprovisors Theodor Moller von Hagen
                  erschien, aber Ruben selbst zum Autor hatte, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19376">Schmalor, Abdinghofer Bibliothek</rs> 238f. Zur Kontroverse zwischen Ruben und
                  Gottfried Florinus vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17648">Kramer, Leonhard
                     Ruben</rs> 306, 316–318, 332; <rs type="bibl" ref="bibl:19376">Schmalor,
                     Abdinghofer Bibliothek</rs> 236–239. Zu den von PMe wiedergegebenen Episoden
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17648">Kramer, Leonhard Ruben</rs> 272–287,
                  296–311; <rs type="bibl" ref="bibl:19376">Schmalor, Abdinghofer Bibliothek</rs>
                  194–196.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> testimonia a rege ... asservantur</mentioned>
            <p>Zu einem derartigen Schriftstück konnte nichts ermittelt werden; darauf wird auch in Rubens „Apologia“ nicht verwiesen. Welche Institution mit „cancellaria Moguntina“ als Aufbewahrungsort gemeint ist, bleibt ebenfalls unklar.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> pater prior</mentioned>
            <p>Rubens angestrebter Übertritt in den Kartäuserorden
                  lässt sich nicht genau datieren, muss sich aber zwischen 1594 und 1595 zugetragen
                  haben: <rs type="bibl" ref="bibl:17648">Kramer, Leonhard Ruben</rs> 302f. Zu
                  dieser Zeit diente Valentin Goebel als Prior der Mainzer Kartause: <rs type="bibl" ref="bibl:19598">Simmert, Geschichte</rs> 35.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> capitulum annale</mentioned>
            <p>Am Generalkapitel der Bursfelder Kongregation von 1598 nahm Ruben als Prior von Groß St. Martin teil und wurde als Kapitelssekretär eingesetzt. Die Vorgänge um seine Postulation zum Abt von Abdinghof sind im Rezess festgehalten: Volk, Generalkapitels-Rezesse 2 272, 275f., 278.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Paternus</mentioned>
            <p>PMe bezieht sich auf seine Nennung des Reklusen Paternus in
                  der Lebenbeschreibung von Abt Gumbert: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 8, Nr.
                  5, 1r. Paternus soll eine Zelle in oder bei dem Kloster Abdinghof bewohnt haben
                  und bei dem Paderborner Stadtbrand von 1058 umgekommen sein, weil er sich
                  weigerte, diese zu verlassen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17168">Honselmann,
                     Abdinghof</rs> 501; <rs type="bibl" ref="bibl:18056">Löffler, Auszüge</rs>
                  92.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Vincentius Bellovacensis</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:14684">Bibliotheca mundi</rs> 4 1014.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Haeftenus</mentioned>
            <p>Haeften, Benedictus illustratus, Monasticae disquisitiones 81. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Quidam e nostris</mentioned>
            <p>Weder die fragliche Person noch das beabsichtigte hagiographische Werk konnten ermittelt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Aemilianus Rambselli</mentioned>
            <p>Rambsel war noch am Leben, wegen fortgesetzter
                  disziplinarischer Probleme und mehrerer Fluchtversuche aus dem Kloster allerdings
                  auf Dauer inkarzeriert. Zuvor hatte er sich längere Zeit als Gast in St. Paul im
                  Lavanttal aufgehalten: StiB Melk, Cod. 493, 40v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19786">Stockinger, Stabilitas loci</rs> 256. Für eine Anwesenheit in
                  Abdinghof gibt es keinen Beleg außer der Aussage PMes. Inwiefern die dortigen
                  Mönche von der Krankheit, die zu Rambsels Konflikten mit seinem Konvent Anlass
                  gegeben haben dürfte, unterrichtet waren, ist nicht zu ersehen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> omnes ... superstites</mentioned>
            <p>Zu Abt Pantaleon Bruns vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17168">Honselmann, Abdinghof</rs> 511, 518, 524. Die biographischen
                  Angaben zu Schulenberg, Hack und Molitor im Register richten sich nach: Paderborn,
                  Archiv des Vereins für Geschichte und Altertumskunde Westfalens, Abt. Paderborn,
                  Cod. 3, 52r–53r. Für ihre Übermittlung sei Hermann-Josef Schmalor gedankt. Zu
                  Molitor vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20124">Volk, Generalkapitels-Rezesse</rs> 3
                  271.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>132</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:20208">
            <title type="short">Wallnig–Mayer, Bursfelder Kongregation</title>
            <biblScope>101</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Paderbornae 12. Junii 1716.</opener>
         <opener>Admodum reverende eximie doctissimeque domine.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Rei aequitas exigit, ut, quod prioribus meis defuit, hisce suppleam. <anchor xml:id="n1"/>Vita sancti Columbani abbatis et confessoris authore domino Humberto<anchor xml:id="n1e"/> sic incipit: Rutilante atque eximio fulgore micante sanctorum praesulum atque monachorum patrum solertia nobilium edidit vitam doctorum scilicet etc. Vita sancti Atalae sic incipit: Cumque ergo venerabilis Columbanus de hac luce migrasset, eius in locum Athala suffectus est omni religione laudabilis. Vita sancti Eustasii abbatis et confessoris: Igitur venerabilis Eustasii abbatis Luxoviensis monasterii scripturus vitam habitatorem eius invoco Spiritum Sanctum, ut, qui illi virtutes largitus est, etiam ad narrandas eas sermonem tribuat. <anchor xml:id="n2"/>Vita sancti Willibaldi<anchor xml:id="n2e"/> episcopi: Exoptata et festiva dies praelucet, clarum et famosum vespere arridet, quod revoluto temporum curriculo populorum etiam turmis ultra solitum conglobatis gloriosum lyrico gaudiorum carmine praeoccupat natale etc.<anchor xml:id="n3"/> Passio sanctae Barbarae<anchor xml:id="n3e"/>: Temporibus Maximiani imperatoris erat quidam satrapa [<hi rend="Aufzählungszeichen_Zchn"><hi rend="italic">1v</hi></hi>] Dioscorus nomine dives valde, paganus vero existens et colens idola. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n4"/>Vita beati Meinwerci<anchor xml:id="n4e"/> episcopi Paderbornensis et fundatoris nostri monasterii: Postquam mediator Dei et hominum carnem sumere et crucem subire pro salute omnium dignatus est, discipuli ab ipso electi et dilecti etc. Haec vita bis asservatur in nostra bibliotheca in pergameno antiquo charactere descripta. Uni codicum inserta antiqua schedula faciens authorem eius Gumbertum, verum non evincit, nam haec vita postmodum <anchor xml:id="n5"/>bis iterum publicata<anchor xml:id="n5e"/>, prima vice a patre Christophoro Browero Societatis Jesu, a quo et scholiis illustrata, Moguntiae 1616 in quarto; secundo ab Adolpho Overham nostri ordinis hoc praefixo titulo: <anchor xml:id="n6"/>Vita beati Meinwerci<anchor xml:id="n6e"/> ecclesiae Paderbornensis episcopi a Christophoro Browero e Societate Jesu presbitero e manuscriptis primum eruta scholiisque illustrata, nunc vero recognita, ad autographum restituta et notis aspersa ab Adolpho Overham imperialis et liberae abbatiae Werthinensis ordinis sancti Benedicti monacho. Accesserunt huic editioni eiusdem opera Vitae sancti Meinulphi et Heimeradi cum observationibus. Neuhusii typis Joannis<anchor xml:id="n7"/> Todt<anchor xml:id="n7e"/> 1681 in octavo. In hoc statim sub notarum suarum initium asserit nomen aetatemque scriptoris esse inexplorata citiusque fore, ut inter urbes Graeciae conveniat de Homeri patria, quam inter coenobitas Abdinghoffenses de auctoris dictae Vitae<del ana="#after">pat</del> nomine.<anchor xml:id="n8"/> Similia habet Browerus<anchor xml:id="n8e"/>, unde omnibus consideratis res est<anchor xml:id="n9"/> incerta<anchor xml:id="n9e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Libellus Henrici Kelner De origine sacelli sancti Alexii prodiit in octavo minori typis Davidis <anchor xml:id="n10"/>Hubers<anchor xml:id="n10e"/> Paderbornae 1673. Logica reverendi patris <add place="above">Mauri</add> Stuart Scoti etc. 1699 Erfurti <anchor xml:id="n11"/>stanno Mülleriano<anchor xml:id="n11e"/> in octavo maiori. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Engelberti abbatis Admontensis <anchor xml:id="n12"/>De ortu et fine Romani imperii<anchor xml:id="n12e"/> <pb n="2r"/> Moguntiae ex officina typographica<anchor xml:id="n13"/> Joannis Albini<anchor xml:id="n13e"/> 1603 in octavo maiori. <anchor xml:id="n14"/>Praefationi subnectitur catalogus operum ac lucubrationum Engelberti abbatis Admontensis hisce terminis<anchor xml:id="n14e"/>: In Psalmum Beati immaculati prolixus ac insignis commentarius. De articulis fidei opus. De passione Domini ac mysterio crucis. De corpore Christi. De gratia <choice><sic>Salvatoris</sic><corr>salvationis</corr></choice> et justitia damnationis. De libero arbitrio. De summo hominis bono. De providentia Dei. De miraculis Christi. De statu defunctorum. Super Evangelium In principio erat Verbum, tractatus insignes ac memorabiles. Scripsit vero alia etiam insuper plurima, philosophica, physica et moralia, quae in praedicto monasterio extant omnia. Haec ibi. Nihil horum habetur apud nos. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Praeter ea, quae de domino Leonardo <anchor xml:id="n15"/>Rubeno transmisi, adhuc quaedam reperi<anchor xml:id="n15e"/> in Apologia libri de falsis prophetis et lupis rapacibus eiusdem authoris contra Godefridum Florinum in schola theologica Rostochiensi authore Theodoro Mollero ab Hagen monasterio Abdinghoffensi a servitiis; nempe quod vix 15. aetatis annum ingressus anno 1566 Coloniae Societati nomen dederit in eaque paene in omnibus functionibus collegiorum exercitatus et theologica iungens philosophicis ad varia collegia et provincias vocatus indefessum se exhibuerit operarium. Missus tandem in<del ana="#after">Poloniam</del> Livoniam vix partes Poloniae attigit, cum publico scripto spargitur eum cum Sociis theologis in crucem actum Cracoviae. Verum rumoris huius falsitatem demonstravere ipsius in patriam reditus publicaque testimonia a rege Poloniae Stephano data anno 1586<del ana="#after">cop</del>, quorum originale in cancellaria Moguntina, copia vero in nostra bibliotheca asservantur. Variis deinde tum in Livonia, tum in Hungaria pro fide Christi exantlatis laboribus confectis et exhaustis viribus, ita, ut se nihil laboris consueti subire posse fateretur, tandem a reverendo patre Claudio Aquaviva Societatis Jesu generali licentiam obtinuit, ut vel ad sacram Carthusianorum vel Benedictinorum familiam transiret, quamvis ob vires debilitatas etiam laxiorem ordinem ingrediendi ipsi data sit <pb n="2v"/> prius a reverendo patre generali facultas, quod noluit, ne laxioris vitae studio ad aliam religionem putaretur transiisse. Obtulit se ergo Carthusiae Moguntinae, ubi reverendus<anchor xml:id="n16"/> pater prior<anchor xml:id="n16e"/> ipsi author fuit, ut se potius familiae divi Benedicti dederet<del ana="#after">aequi</del> eo, quod adhuc quaedam <choice><sic>talend</sic><corr>talenta</corr></choice> ad docendum, concionandum, conversandum haberet, quae Benedictinorum, non autem ipsorum ordini adhuc usui esse possent; acquievit consilio et a reverendissimo patre Balthasare a Bree ad S. Martinum Maiorem Coloniae abbate habitum impetravit, ad quod monasterium ab ipsis Societatis patribus recta e collegio, ne unquam extra religiosum statum fuisse dici posset, deductus fuit tandemque anno 1596 Regulam divi Benedicti professus est in templo plenissimo plurimis collacrymantibus. Professione emissa voluntate suorum superiorum partim domesticis confratrum suorum protectionibus, partim frequentissimis concionibus talem sese exhibuit operarium, quem et ipsa facultas theologica sibi in professorem conata est assumere, quo fine gradus baccalaureatus et licentiae Coloniae suscepit 1598. Eodem anno omnium votis nullius excepto postulatur in abbatem monasterii Abdinghoffensis, quam dignitatem multis cum lacrymis aliquamdiu recusavit, donec tandem authoritas reverendissimorum dominorum abbatum, qui Coloniae ad S. Pantaleonem ad<anchor xml:id="n17"/> capitulum annale<anchor xml:id="n17e"/> convenerant et ad quos id negotium a religiosis Abdinghoffensibus remissum erat, eius animum ad eam admittendam induxisset etc. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6"><anchor xml:id="n18"/>Paternus<anchor xml:id="n18e"/>, cuius mentio fit in vita domini Gumberti, ille ipse est, de quo<anchor xml:id="n19"/> Vincentius Bellovacensis<anchor xml:id="n19e"/> in Speculo historiali libro 25 capitulo 35., Benedictus<anchor xml:id="n20"/> Haeftenus<anchor xml:id="n20e"/> in Disquisitionibus monasticis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7"><anchor xml:id="n21"/>Quidam e nostris<anchor xml:id="n21e"/> confratribus adhuc in vivis existens habet prae manibus opusculum De vita et cultu sanctae Annae, quod si ante Bibliothecam eximiae dominationis vestrae absolutam lucem aspiciat, authoris nomen potero transmittere, qui cum iterata felicis successus in opere suscepto apprecatione meique in omnia sacra recommendatione permaneo</ab>
         <closer>Servus ad quaevis grata promptissimus frater Petrus Merschoff professus Abdinghoffensis manu propria.</closer>
         <closer xml:id="seg8">P.S. Reverendus dominus <anchor xml:id="n22"/>Aemilianus Rambselli<anchor xml:id="n22e"/> quondam in nostro monasterio hospitatus sine dubio adhuc vivet sanus et incolumis. Salutant eum humanissime<anchor xml:id="n23"/> omnes ex notis ipsius adhuc superstites<anchor xml:id="n23e"/>, praesertim reverendissimus dominus Pantaleon Bruns praelatus, pater Coelestinus Schulenberg prior, pater Theodorus Hack ipsius tum temporis infirmarius, pater Liborius Molitor sacrae theologiae lector etc. Omnibus gratissimum erit nuntium de ipsius prosperitate et incolumitate.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>