<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="915" xml:id="pez-0915">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Johann Georg Eckhart. 1718-03-03. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">915</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die wiedergegebene altsächsische Passage ist von einer anderen Hand als der BPs geschrieben; angesichts ihrer Position am Beginn einer Seite wäre denkbar, dass BP die von Konrad Sigler übermittelte Abschrift unmittelbar weiterleitete, indem er seinen Brief auf ihrer Rückseite begann. In Verbindung mit dem Brief überliefert ist eine mit interlinearen Übersetzungen glossierte und mit Kollationen versehene Abschrift derselben Textstelle von GEs Hand: HStA Hannover, Hann. 93 177, 53r–v. Sie trägt die Überschrift <orig>Expositio fragmenti a Pezio communicati et cum Harmonia Evangeliorum Cottoniana collati [</orig>korrigiert aus <orig>collata]</orig>. Die von GE notierten Varianten entstammen also der einzig anderen bekannten umfangreichen Überlieferung des „Heliand“: heute London, British Library, Ms. Cotton Caligula A. VII; vgl. Cathey, Hêliand 23; Sievers, Einleitung XIII–XV; Taeger, Einleitung XVI. Zur Kenntnis dieser Handschrift in der Frühen Neuzeit vgl. Sievers, Einleitung XV f. Es dürfte sich bei dem in Hannover befindlichen Blatt um eine Vorstufe oder ein Duplikat jener Stellungnahme mit Erläuterungen handeln, die GE in der Folge an BP versendete: vgl. <ref type="letter" target="letter:946#seg3">946 3</ref>. – Unterstreichung wohl von der Hand des hannoverschen Beamten, der die 1723 konfiszierte Korrespondenz GEs auf Belege für Handschriftenversendungen durchsah.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>HStA Hannover, Hann. 93 177, 52r–v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-03-03">1718-03-03</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:912"/>
               <ptr type="next" target="letter:933"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:891"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:911"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:912"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:914"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e2346">Anonyme Werke ; Heliand. Ms. Bamberg</term>
            <term ref="index:d14380e3769">Bamberg ; Domkapitel ; Bibliothek ; Heliand. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e5160">Benno, hl ; [Pseudo-Benno] Expositiones breves super Evangelia dominicalia. Ms ;
         Abschrift von Heinrich Flachbert. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e9536">Deutschland, Deutsche , deutsch ; Althochdeutsch, mittelhochdeutsch</term>
            <term ref="index:d14380e19107">Hugo von Bologna ; Rationes dictandi. Ms. Wolfenbüttel ; Abschrift von Heinrich
         Flachbert. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e20106">Jerusalem</term>
            <term ref="index:d14380e20946">Juden, Hebräer</term>
            <term ref="index:d14380e23973">Latein</term>
            <term ref="index:d14380e40921">Sigler, Konrad</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Ein gelehrter Bekannter BPs (<rs ref="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs>) hat diesem geschrieben <ref type="letter" target="letter:914">914</ref>, dass er <rs ref="index:d14380e3769">eine alte
                  Handschrift</rs> entdeckt hat, die eine
               <rs ref="index:d14380e9536">altdeutsche</rs> Evangelienparaphrase enthält (recte: siehe Kommentar). Er
               hat als Auszug abschriftlich den zweiten Abschnitt an BP gesendet, da der erste fehlt, und um eine
               lateinische Übersetzung gebeten. BP sieht sich dazu jedoch aufgrund seiner fehlenden Sachkenntnis
               außerstande.</p>
            <p corresp="#seg2">Der Bekannte hat jedoch insofern Glück, als BP in GE einen Fachmann zu Rate ziehen kann. Somit ersucht BP
               um wörtliche oder sinngemäße Wiedergabe des Textes. Dies wird GE zur Ehre gereichen, da BP dem Bekannten,
               dessen Namen er beizeiten nennen will, GEs Hilfestellung keineswegs verschweigen wird. BP will sich
               nämlich nicht mit fremden Federn oder gestohlenem Purpur schmücken.</p>
            <p corresp="#seg3">BP gibt die Textstelle wieder, wobei er anmerkt, dass mehrfach Pronomina an andere Redeteile angehängt
               sind, er den Text aber dennoch unverändert an GE übermittelt. GE soll also den Oedipus spielen und BP
               instruieren, damit dieser seinen Bekannten zufriedenstellen kann.</p>
            <p corresp="#seg4">BP nimmt an, dass GE seinen Brief <ref type="letter" target="letter:912">912</ref>, in dem er sich für
               die Übermittlung der Handschrift mit den Werken Bennos von Meißen (recte: Hugo von Bologna, „<rs ref="index:d14380e19107">Rationes dictandi</rs>“; Pseudo-Benno von Meißen, „<rs ref="index:d14380e5160">Expositiones in Evangelia</rs>“) bedankt hat und auf einige Punkte aus GEs
               Briefen (<ref type="letter" target="letter:891">891</ref>, <ref type="letter" target="letter:911">911</ref>) eingegangen ist, erhalten hat. Er bittet weiterhin um häufigen Briefverkehr.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>vir eruditus</mentioned>
            <p>Dieser Korrespondent ist anhand der expliziten Nennung
                  in <ref type="letter" target="letter:946">946</ref> <ref target="letter:946#seg3">3</ref> als Konrad Sigler zu identifizieren. Zu
                  den Gründen für die Ansetzung eines verlorenen Briefes Siglers vgl. Bemerkungen zu
                  914.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> codicem antiquum</mentioned>
            <p>Die im Folgenden mitgeteilte Textprobe stammt aus
                  dem als „Heliand“ bekannten altsächsischen Epos zum Leben Christi. Als Vorlage
                  lässt sich zweifelsfrei jene der beiden heute bekannten größeren Überlieferungen
                  bestimmen, die sich im 18. Jh. in der Bibliothek des Bamberger Domkapitels befand:
                  BStB München, cgm 25; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15570">Cathey, Hêliand</rs>
                  23; <rs type="bibl" ref="bibl:18808">Petzet, Catalogus</rs> 5/1 42f.; <rs type="bibl" ref="bibl:14800">Sievers, Einleitung</rs> XI f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19876">Taeger, Einleitung</rs> XV f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19876">Taeger, Heliand</rs> VIII f., XI–XIII. Die Textprobe
                  entspricht den ersten Versen der zweiten Fitte: vgl. Heliand 11; <rs type="bibl" ref="bibl:14802">Heliand und Genesis</rs> 10. Diese Passage steht auf dem
                  ersten erhaltenen Blatt des genannten Codex, der am Anfang verstümmelt ist.
                  Lesarten und Interpunktion der Abschrift stimmen mit dieser Überlieferung
                  weitgehend überein; für ein Faksimile vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19878">Taeger, Heliand</rs> Abb. 1. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>alienis ... plumulis</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20228">Walther–Schmidt, Proverbia</rs> 7 119 Nr. 34610.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Adverto ... copulari</mentioned>
            <p>Die – hier exakt wiedergegebene – Abschrift weist in der Tat zahlreiche Fehler auf, die nicht nur, wie von BP bemerkt, die Worttrennung, sondern auch den Buchstabenbestand der Vorlage betreffen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Oedipum ... agito</mentioned>
            <p>Anspielung auf die Lösung des Rätsels der Sphinx durch Oedipus.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Eruditissimo ac celeberrimo viro domino Joanni Georgio Eckardo pater Bernardus Pez salutem dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quidam <anchor xml:id="n1"/>vir eruditus<anchor xml:id="n1e"/> ad me scripsit se alicubi in<anchor xml:id="n2"/> codicem antiquum<anchor xml:id="n2e"/> incidisse, quo contineatur paraphrasis Theodisca sacrorum Evangeliorum. Pro specimine perscripsit alterum paragraphum, cum primus in codice desideretur, rogavitque, ut interpretatione Latina id mysterii sibi redderem explicatum. Ast fuit is ignarus ignorantiae meae pluraque ac maiora in me sita esse existimavit, quam reapse sint. Licet enim non omnino in Theodiscis hospes sim, non audeo tamen longius sine temeritatis nota progredi. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Fuit is tamen non omnino infelix, dum me hominem tibi harum rerum gnarissimo coniunctissimum sibi consulendum putavit. Itaque te, mi eruditissime Ekarde, etiam atque etiam rogo, ut mihi hunc paragraphum in linguam Latinam verbum ex verbo aut, si mavis, sententiam reddendo transferas translationemque mecum quam primum communices. Erit id tibi magnae gloriae, ut cuius nomen apud amicum, cuius uberiorem notitiam suo tempore ex me habebis, minime occultum habiturus sim. Nihil enim turpius duco quam <anchor xml:id="n3"/>alienis superbire plumulis<anchor xml:id="n3e"/> et non nisi furtim sublecto ostro superbire. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Caeterum paragraphus Theodiscus ita, ut ad me missus fuit, habet: <pb n="1v"/> Tho uuard thiudid cuman that thar gituld habdun uuisa man mid uuordun. That scolda thana uuih Godes Zacharias bischan. Thouuard thargisamnod filu thar te Hierusalem Videono liudo uuerodes tethem uuiha tharsie uualdand God suuido theolico thiggean scoldun herron is huldi thar sie heuancuning ledes aleti thealiudi stodun umbi that helagahus endigeng imthegi herodoma anthana undinnan: that uuerodothar bed umbi thana alah utan Ebreo liudi. Huuan er the fredo mangi frumid habdi uualdandes uuilleon etc. <anchor xml:id="n4"/>Adverto hic passim pronomina cum reliquis orationis partibus copulari<anchor xml:id="n4e"/>. Sed ego volebam omnia intacta ad te pervenire. Itaque<anchor xml:id="n5"/> Oedipum nunc agito<anchor xml:id="n5e"/> meque instrue, ut amico <choice><sic>quem</sic><corr>queam</corr></choice> satisfacere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Epistolam meam, qua pro Benonis opusculis amplissimas gratias egi et ad plura tuarum litterarum capita respondi, utique acceperis. Vale, vir egregie, et me tuis epistolis quam saepissime dignare etc.</ab>
         <closer>Mellicii 3. Martii 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>