<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">851 Joachim Priestersperger an Bernhard Pez. 1717-11-16. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">851</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">26r–27v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Priestersperger</persName>
               <date when="1717-11-16">1717-11-16</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">850</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">850</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e45100">JPr hat während des Mittagessens am 14. November ein Schreiben von <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter">850</ref> erhalten. Er ist erfreut, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> um seine Hilfe bittet, kann aber nicht verstehen, warum <rs type="person" role="sender">BP</rs> sich viele Gedanken darüber gemacht haben sollte, wen unter den Gefährten JPrs er beauftragen sollte; es kann nicht schwierig sein, jemanden für die Aufgaben zu finden. JPr bedankt sich für die Aufträge, die er als Zeichen der väterlichen Freundschaft <rs type="person" role="sender">BPs</rs> wertet.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e45105">Auf die „Dissertatio apologetico-litteraria“ <rs type="person" role="sender">BPs</rs> gegen „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti) wartet JPr mit großem Interesse. Inzwischen will er die Meinung der Jesuiten über die Verfasserschaft der „Epistola“ des Fonteius in Erfahrung bringen. Dies wäre für ihn nicht schwierig, da er häufig Kontakt mit ihnen hat; doch wird es besser sein, die Information über einen Dritten einzuholen, was gleichfalls leicht auszuführen sein wird, zumal JPr viele Freunde hat, die täglich mit Jesuiten verkehren.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e45107">JPr erinnert sich an ein Gespräch, welches er vor kurzem mit einem hochrangigen Jesuiten geführt hat. Dieser hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP erwähnt und gefragt, ob sie bereits nach Frankreich abgereist seien, worauf JPr geantwortet hat, dies sei nicht der Fall, es könne aber geschehen. Der Jesuit meinte weiterhin, <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP hätten in Melk die gelehrten Studien so eingerichtet, dass sich einige ausschließlich mit Altertümern (antiquitates) befassen – wer damit gemeint war, weiß JPr nicht –, andere jedoch neuere Geschichte schreiben und wieder andere sich der Erforschung von Handschriften widmen. JPr hat den Jesuiten in dieser Meinung belassen, ja bestärkt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e45109">JPr bestellt Grüße von Johann Martin Esslinger; dieser ist stolz, einen solchen Schuldner (wie BP?) zu haben. Für die zwei erhaltenen Exemplare von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“ bedankt sich JPr.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e45111">In einem Postskriptum bittet JPr, ihm die formalen Mängel seines Schreibens nicht zum Vorwurf zu machen. Das Studium der Theologie lässt ihm fast keine Freizeit. Er will sich die Briefe <rs type="person" role="sender">BPs</rs> zum Vorbild nehmen, da ihm ein anderer Briefsteller nicht zur Verfügung steht.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Au reverend le reverend pere dom Bernard Pez benedictin de Mölk, à Mölk. </hi>Siegel.</ab>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Eine Ortsangabe fehlt. Da sich JPr zum Studium in Wien aufhielt, ist dieses als Absendeort anzunehmen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> 16. Novembris 1717.</p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverende ac doctissime domine pater Bernarde etc. Salutem plurimam.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e45133">Dum recte pranderem 14. currentis, accepi litteras a reverentia vestra ad me datas, quae gratissimae iuxta ac iucundissimae mihi venerunt, eo quod mea reverentiae vestrae grata sint obsequia. Verum si omnia, intelligere profecto non potui, qui magna reverentiam vestram sollicitudo tenuerit, quem ex nobis (cui reverentia vestra negotiorum suorum curam commendaret) eligeret, cum arduum non fuerit muneribus (quibus me indignum reverentia vestra cumulavit) comparare quemlibet; ne tamen officiosus non sim, non pro muneribus, sed paterni adversus me affectus pignoribus, eas, quas maximas possum, gratias refero. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e45135">Apologeticam reverentiae vestrae Dissertationem adversus Angelum Fonteium expecto avidissime. Interim certior sit reverentia vestra probe me Jesuitarum iudicia de Fonteianae Epistolae auctore exploraturum; neque id <pb n="1v"/> difficile mihi fuerit, cum frequentia mihi sint cum illis colloquia; verum melius fecero, si per tertium rem instituero, quod itidem factu haud arduum erit, sunt enim amici mihi non pauci, qui quotidiana Jesuitarum familiaritate utuntur. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e45139">Et recte dum haec scribo, mihi in mentem venit nuperrimum meum <seg type="lemma" corresp="#d3e45152">cum Jesuita</seg> (et grandi quidem) colloquium, sub quo ille reverentiae vestrae et patris Hieronymi mentionem fecerat, ex me quaerendo, verba do: Profectine iam sunt vestri germani Pezii in Galliam? At ego: Necdum, contingere tamen poterit. Tum ille: Sane isti duo in vestro monasterio litterarum studia erigunt, ita ut quidam se scrutandis antiquitatibus totos impendant (nescio, quos intellexerit), quidam historiae recentiori se dedant, alii eruendis codicibus operam navent. Haec ille; ego dein ab isto bono patre in sua optima opinione relicto, imo confirmato, discessi. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e45141">A domino <seg type="lemma" corresp="#d3e45158">Esslingero (qui se talem debitorem habere gloriatur</seg>) salutem plurimam. Caeterum pro duobus exemplaribus Bibliothecae Maurianae tanquam pro non <pb n="2r"/> meritis charitatis pignoribus iterum iterumque gratias ago et agam, qui me ulteriori reverentiae vestrae favori commendo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Reverentiae vestrae obsequiosissimus Joachimus Priestersperger professus Mellicensis manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e45149">P.S. Rogo, non causetur reverentia vestra de inordinato meo scribendi modo; <seg type="lemma" corresp="#d3e45164">theologus</seg> enim de facto sum, ubi vix ullum mihi otium. Nihilominus reverentiae vestrae litteras mihi imitandas proponam, cum <seg type="lemma" corresp="#d3e45170">liber epistolaris</seg> mihi alius non sit.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e45152">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>cum Jesuita</label><p> Zur Identifikation des Gesprächspartners fehlen ausreichende Anhaltspunkte.</p></note>
            <note xml:id="d3e45158">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Esslingero ... gloriatur</label><p> Der Buchhändler Esslinger war ein regelmäßiger Geschäftspartner BPs. Eine naheliegende Erklärung für die von JPr wiedergegebene Aussage wäre, dass BP ihm eine Zahlung schuldig war und Esslinger mit diesen Worten bekräftigte, auf die Begleichung der Schuld weiter warten zu wollen. </p></note>
            <note xml:id="d3e45164">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>theologus</label><p> JPr studierte seit 1716 Theologie in Wien: PE 5 148, 156, 169. </p></note>
            <note xml:id="d3e45170">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>liber epistolaris</label><p> Zu Briefstellern und Mustersammlungen um 1700
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16388">Furger, Briefsteller</rs>.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>