<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">823 Konrad Sigler an Bernhard Pez. &gt; 1717-09-17.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">823</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">216r–217v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Konrad Sigler</persName>
               <date when="&gt; 1717-09-17">&gt; 1717-09-17</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">822</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">914</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">821</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">822</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e41588"><rs type="person" role="sender">KS</rs> freut sich über <rs type="person" role="sender">BPs</rs> aus dessen Brief <ref type="letter">822</ref> ersichtliche anhaltende Wertschätzung für ihn sowie über die freundliche Aufnahme des von ihm empfohlenen Johann Friedrich Schannat.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e41593"><rs type="person" role="sender">KS</rs> ist weiters zufrieden, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine Notizen aus dem Würzburger Schottenkloster nützlich sein können. Er bietet an, auf Wunsch mehr und deutlichere Angaben zu liefern.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e41595"><rs type="person" role="sender">KS</rs> teilt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Einschätzungen hinsichtlich der Datierung einiger Codices der Würzburger Dombibliothek mit Ausnahme des „Codex Theodosianus“, den er mit guten Argumenten dem 6. Jahrhundert zurechnen zu können überzeugt ist. Er will <rs type="person" role="sender">BP</rs> aber vor einer Veröffentlichung um sein Urteil darüber bitten, ehe er sich als wenig gebildeter und unbekannter Mann in diesem gelehrten und mehr als kritischen Jahrhundert (saeculum eruditum et nimis quam criticum) an die Öffentlichkeit wagt. <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Itinerarium“ kann allerdings seinem Schifflein als Leuchtturm dienen, sobald es erschienen sein wird.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e41597">Was <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Conspectus“ zum „Codex Udalrici“ angeht, betont KS, dass er bereits vor seiner ersten Kenntnis der „Epistola ad Menkenium“ des „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti) bemerkt hat, dass einige von <rs type="person" role="sender">BP</rs> als ungedruckt ausgewiesene Stücke bei Jakob Gretser ediert sind. <rs type="person" role="sender">KS</rs> hatte zufällig in den Leipziger „Neuen zeitungen“ den Hinweis gefunden, dass <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Conspectus Codicis Udalrici“ in den „Acta eruditorum“ eingerückt worden war, worauf er sich sofort aus Leipzig das entsprechende Monatsheft der „Acta“ besorgt hat: zunächst, weil er <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schriften über alles schätzt, und außerdem, weil ihn Johann Hallervords „Bibliotheca curiosa“ schon lange zuvor neugierig auf den Inhalt des „Codex Udalrici“ gemacht hatte. Beim Lesen des „Conspectus“ kamen <rs type="person" role="sender">KS</rs> jedoch sofort Gretsers „Divi Bambergenses“ in den Sinn, die er kurz zuvor durchgesehen hatte, da in Leipzig bei Fritsch bald eine Sammlung von Bamberger Schriftstellern herauskommen soll (Ludewig, „Novum volumen Scriptorum rerum Germanicarum“, Band 1). Durch einen Abgleich zwischen dem „Conspectus“ und den „Divi Bambergenses“ hat <rs type="person" role="sender">KS</rs> seine Vermutung verifiziert und anschließend mit dem Würzburger Weihbischof Johann Bernhard Mayer darüber gesprochen. Dieser hatte <rs type="person" role="sender">KS</rs> bereits zuvor angehalten, bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu einigen Stücken nachzufragen, vor allem, ob im Zwettler Codex die Mainzer Synode von 1048 oder 1049 erwähnt wird. In dem Moment wurde <rs type="person" role="sender">KS</rs> von Schannat besucht, der über eine Reise nach Wien nachdachte; <rs type="person" role="sender">KS</rs> riet ihm zu einem Besuch bei BP. Umgehend schrieb <rs type="person" role="sender">KS</rs> seinen Brief an <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter">821</ref>. Erst nach Schannats Abreise sah er in den „Neuen zeitungen“, dass Giusto Fontanini aus Friaul (recte: Johann Benedikt Gentilotti unter dem Pseudonym „Angelus Fonteius“), ein alter Freund von KS, eine „Epistola“ gegen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Conspectus“ verfasst hat. So hat <rs type="person" role="sender">KS</rs> wiederum in Leipzig angeklopft, um an diese Schrift zu kommen, doch vergeblich. Erst vor wenigen Wochen hat er sie endlich von Ludwig de Chanxe, dem Bibliothekar des Mainzer Kurfürst-Erzbischofs (Lothar Franz von Schönborn), erhalten, der [...]</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist am Ende unvollständig, Datum und Absendeort fehlen. Aus dem Inhalt, in dem mehrere in 821 aufgebrachte Themen fortgesponnen werden, geht hervor, dass er nicht allzu lang nach diesem anzusetzen ist.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo eximio ac eruditissimo viro domino Bernardo Petz ordinis sancti Benedicti presbytero Georgius Conradus Sigler salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e41615">Summopere fui gavisus, cum percepi ex tuis literis me adhuc aliquo apud te loco esse, qui perhumaniter adeo commendatum a me tibi dominum <seg type="lemma" corresp="#d3e41651">Jannotum excepisti</seg>; qua de causa luculentas tibi gratias fero meque totum ad obsequia trado. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e41617">Pergratum praeterea accidit meas in bibliotheca Scotorum exceptas quantulascunque notitias non fuisse tibi omnino inacceptas, quas si uberiores vel etiam clariores desideras, fac, ut resciam, non enim committam, ut a me desiderare diu debeas, quod positum scivero in viribus meis. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e41619">De codicum nostrorum aetate iuxta tecum sentio, si <seg type="lemma" corresp="#d3e41657">Codicem Theodosianum</seg> excepero, <pb n="1v"/> quem ad saeculum VI. iure referri debere argumentis aliquibus non contemnendis evincere olim studebo, quae tamen, ante ac prodeant, tuo iudicio submittam; vix enim in publico comparere ausim, in hoc maxime saeculo erudito et nimis quam critico, homo obscurus nec satis literis instructus nec in scribendo exercitatus, nec tempore etiam<note place="foot" xml:id="d3e41623">	Über der Zeile eingefügt.</note> abundans. Saltem<note place="foot" xml:id="d3e41626">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Sed</hi>.</note> Itinerarium tuum, publici iuris ubi factum fuerit, archetypon mihi erit et pharus mei, si<note place="foot" xml:id="d3e41632">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">quid adhi</hi>.</note> forte se pelago committat, phaseli. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e41638"><seg type="lemma" corresp="#d3e41663">Ad Conspectum</seg> Codicis Udalriciani devenio teque certum volo me prius, ac ad manus meas veniret Fontei Epistola, deprehendisse editas esse a Gretsero epistolas quasdam, quas tu ineditas credideras. <pb n="2r"/> Rem totam narro: <seg type="lemma" corresp="#d3e41669">Legeram forte in Novis literariis</seg> Lipsiensibus insertum esse Actis eruditorum Codicis Udalriciani Conspectum te authore; quare statim Lipsia procuravi mensem illum Actorum, qui Conspectum tuum exhibet. Causae erant, quod a te veniret, cuius ego scripta quam maxime in deliciis habere soleo; altera, quod Hallervordii, ni fallor, <seg type="lemma" corresp="#d3e41673">Bibliotheca curiosa iam dudum cupidam sciendi contenta orexin moverit</seg>. Statim vero, ac Conspectus ille tuus meos subiit oculos, recordatus fui Gretseri Divorum Bambergensium, quos non ita pridem pervolveram <seg type="lemma" corresp="#d3e41677">occasione scriptorum Bambergensium</seg> mox Lipsiae per Fritschium edendorum. <seg type="lemma" corresp="#d3e41681">Collationem</seg> igitur institui et deprehendi verum esse, quod suspicatus fueram. Monui statim hanc rem reverendissimum dominum episcopum Chrysopolitanum <pb n="2v"/> <seg type="lemma" corresp="#d3e41685">suffraganeum</seg> nostrum, qui antea author suasorque mihi extiterat a te prolixiorem expetendi notitiam super aliquibus epistolis, et inprimis an non in codice Zwetalensi mentio<note place="foot" xml:id="d3e41644">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">occurrat</hi>.</note> legatur de synodo Moguntina, an 1048 vel 1049 celebrata. Interea dum haec agitabamus, venit ad me dominus Jannotus Viennam cogitans; huic, ut te inviseret, suasi ipsoque momento, quidquid fuit ad te literarum, exaravi. Post huius profectionem observavi <seg type="lemma" corresp="#d3e41693">memorari in Novis</seg> Lipsiensibus editam esse in tuum Conspectum Epistolam a domino <seg type="lemma" corresp="#d3e41697">Fontanino</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e41702"> Foroiuliensi meo olim amico</seg>; Lipsiam ergo iterum pulsavi, quae transmitteret Epistolam, sed gratis, donec tandem paucis ante septimanis pro novitate eandem obtinuerim a domino<seg type="lemma" corresp="#d3e41706"> Dechançe</seg> eminentissimo electori Moguntino a bibliotheca, qui [...]</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e41651">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Jannotum excepisti</label><p>Ein Besuch Schannats in Melk bereits in diesem Zeitraum ist sonst nicht belegt. </p></note>
            <note xml:id="d3e41657">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Codicem Theodosianum</label><p>Die Ansicht KSs entspricht jener der aktuellen
                  Forschung: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17108">Hofmann, Dombibliothek</rs> 91;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17554">Knaus, Würzburg</rs> 949f. Die Handschrift ist
                  heute BStB München, clm 22501; vgl. <ref type="letter">821</ref> &lt;3&gt;. Zu
                  einer Publikation KSs über sie kam es nicht.</p></note>
            <note xml:id="d3e41663">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Ad Conspectum</label><p>Zu der Kontroverse um die Publikation des „Codex Udalrici“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p></note>
            <note xml:id="d3e41669">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Legeram ... Novis literariis</label><p> Neue zeitungen (1717) 24; vgl. Anhang III.1. </p></note>
            <note xml:id="d3e41673">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Bibliotheca curiosa ... moverit</label><p> Ein knapper Eintrag zu Udalrich von Bamberg steht bei Hallervord, Bibliotheca curiosa 347. </p></note>
            <note xml:id="d3e41677">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>occasione scriptorum Bambergensium</label><p>Gemeint ist sicherlich die Sammlung von historiographischen Texten zum Bistum Bamberg, die Johann Peter Ludewig 1718 als ersten Band seines „Novum volumen Scriptorum rerum Germanicarum“ veröffentlichte. Darin wurden auch Gretsers „Divi Bambergenses“ teilweise nachgedruckt: Ludewig, Novum volumen 1 col. 257–553, 558–597, 784–875. Eine Beteiligung KSs, die er in diesem Brief – wenn auch nicht ganz eindeutig – anzudeuten scheint, wurde in der Vorrede Ludewigs nicht ausgewiesen: ebd. 5f. </p></note>
            <note xml:id="d3e41681">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Collationem</label><p>Das Ergebnis eines ähnlichen Abgleichs hatte Gentilotti publiziert: Gentilotti, Epistola ad Menkenium 6–25. Einschließlich einiger unsicherer Fälle wies er darin mehr als vierzig Stücke des „Codex Udalrici“ aus, die bereits bei Gretser gedruckt waren, und weitere etwa zwanzig in Werken anderer Gelehrter. </p></note>
            <note xml:id="d3e41685">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>suffraganeum</label><p>Vgl. <ref type="letter">99 </ref>&lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">317</ref> &lt;7&gt;; sowie <rs type="bibl" key="bibl:16638"
                     >Greipl, Mayer</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e41689">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>codice Zwetalensi ... synodo Moguntina</label><p> Die fragliche Synode von
                  Mainz fand im Oktober 1049 statt: <rs type="bibl" key="bibl:17452">Kehr, Mainzer
                     Konzil</rs> 439. Die Unklarheit einer Datierung bezieht sich auf eine Urkunde,
                  die Kaiser Heinrich III. dem Kloster Fulda bei dieser Gelegenheit ausgestellt
                  haben soll, bei welcher es sich allerdings um eine Fälschung im Zusammenhang mit
                  dem Streit zwischen Fulda und dem Bistum Würzburg handelt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14814">MGH DD.H.III</rs> 324–326 Nr. 243; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16954">Heller, Würzburg und Fulda</rs> 154f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17452">Kehr, Mainzer Konzil</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19012"
                     >Rathsack, Fuldaer Fälschungen</rs> 165–175. Gegenstand des Disputs war die
                  Exemption des Klosters: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16954">Heller, Würzburg und
                     Fulda</rs> 146–153; <rs type="bibl" key="bibl:17452">Kehr, Mainzer Konzil</rs>
                  439, 441–443; <rs type="bibl" key="bibl:19012">Rathsack, Fuldaer Fälschungen</rs>
                  156–165; <rs type="bibl" key="bibl:20364">Willoweit, Entstehung</rs> 238–241. Der
                  auch in der Neuzeit fortdauernde Konflikt, der zweifellos auch die Frage des
                  Weihbischofs Mayer veranlasste, sollte wenige Jahre später Schannat und Johann
                  Georg Eckhart auf entgegengesetzten Seiten mobilisieren: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17452">Kehr, Mainzer Konzil</rs> 441f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19012">Rathsack, Fuldaer Fälschungen</rs> 165f. Im „Codex Udalrici“
                  ist diese gefälschte Urkunde nicht enthalten. Zur Zwettler Handschrift vgl. <ref
                     type="letter">719</ref> &lt;3&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e41693">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>memorari in Novis</label><p>Neue zeitungen (1717) 503. Die Erwähnung erschien in der Nummer vom 4. August 1717 und bietet somit keinen Anhaltspunkt zur Datierung des vorliegenden Briefes. </p></note>
            <note xml:id="d3e41697">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Fontanino</label><p>Die unrichtige Zuschreibung der „Epistola ad Menkenium“ an Fontanini war von den Herausgebern der „Acta eruditorum“ gemutmaßt worden: Acta eruditorum (1717) 316. Die „Neuen zeitungen“ gaben sie wieder. Richtiggestellt wurde der Irrtum bereits im September: Acta eruditorum (1717) 432; Neue zeitungen (1717) 616.</p></note>
            <note xml:id="d3e41702">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> meo ... amico</label><p>KS mag Fontanini auf seiner Italienreise von 1711 bis
                  1712 kennen gelernt haben, auf der er allerdings nach eigenen Aussagen nicht bis
                  Rom gelangt war. Er erwähnt Fontanini an anderer Stelle nur als Autor ohne Hinweis
                  auf eine persönliche Bekanntschaft: vgl. <ref type="letter">308</ref> &lt;2&gt;
                  und &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e41706">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Dechançe</label><p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17192">Hörner,
                     Joannis</rs> 61; <rs type="bibl" key="bibl:18878">Pleticha, Adel und Buch</rs>
                  152–160. Als Adjunkt des kaiserlichen Bücherkommissars zu Frankfurt am Main stand
                  er mit Gentilotti in Verbindung: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15988"
                     >Duchkowitsch, Beiträge</rs> 75–81.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>