<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="924" xml:id="pez-0924">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Karl Meichelbeck an Bernhard Pez. 1718-03-22. Benediktbeuern.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">924</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Siegmund, Meichelbecks Briefe 80/1–2 181–183.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               KM vermerkt in seinem Diarium zum 22. März 1718: <orig>Scribo patri Pezio</orig> (BStB München, Meichelbeckiana 18b, 314r).
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 704r–705v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Karl Meichelbeck</persName>
               <date when="1718-03-22">1718-03-22</date>
               <placeName>Benediktbeuern</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:923"/>
               <ptr type="next" target="letter:925"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Am vorangegangenen Tag, dem Festtag des hl. Benedikt, hat <rs type="person" role="sender">KM</rs> von seinem Abt Magnus Pachinger zwei Exemplare von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> gelehrter „Dissertatio apologetico-litteraria“ ausgehändigt bekommen. Er hat diese dem Buchbinder übergeben und erwartet sie nun voller Ungeduld zurück, um die Schrift dann unter möglichster Zurückstellung aller anderen Pflichten sofort zu lesen. Schon wenige Blicke haben genügt, <rs type="person" role="sender">KM</rs> in höchstem Maße für den Inhalt zu interessieren.</p>
            <p corresp="#seg2">In Kürze wird <rs type="person" role="sender">BP</rs> als Geschenk Pachingers die „Metropolis Salisburgensis“ von Wiguleus Hund erhalten. Die Händler, die bald über die Donau nach Österreich reisen werden, haben <rs type="person" role="sender">KM</rs> bereits angewiesen, allfällig mitzunehmende Sendungen stündlich bereitzuhalten.</p>
            <p corresp="#seg3">Die Schrift Gerhochs von Reichersberg „De aedificio Dei“ wird <rs type="person" role="sender">KM</rs> allerdings nicht mitsenden. Es ist einhellige Meinung der Benediktbeurer sowie vieler anderer Gelehrter, auch unter den Regularkanonikern, dass das Werk niemals ohne schwere Beleidigung der gegenwärtigen Päpste, Könige, Fürsten, Bischöfe, Säkularkanoniker und überhaupt des gesamten unregulierten Klerus veröffentlicht werden kann. Gerhoch selbst war vielen Verfolgungen ausgesetzt, weil er in seinem Eifer an allen, die nicht der apostolischen Lebensweise folgten, heftige Kritik übte. Er geißelte die Gastmähler der Bischöfe, nannte die nicht in Gemeinschaft lebenden Kanoniker „Abschaum“ und insbesondere die Salzburger Domkanoniker vor der Zeit Erzbischof Konrads I. „Pseudo-Kanoniker“. Die Weltpriester, welchen er die Bezeichnung „petrinisch“ absprach, bezichtigte er einer keineswegs apostolischen, sondern apostatischen Lebensweise, weil sie nicht alles gemein hatten, sondern auf Eigentum aus waren. Auch gegen die Übergriffe der Fürsten auf Kirchengut ereiferte er sich. Über die Mönche findet sich in seiner Schrift zwar manches, das ihre Lebensweise gutheißt, aber auch etliches, das ihre Rechte wie etwa Zehente dem Zugriff der Weltlichen aussetzen könnte. Ein solches Werk wird der kluge <rs type="person" role="sender">BP</rs> sicherlich niemals publizieren und daher hoffentlich Verständnis dafür haben, dass es ihm <rs type="person" role="sender">KM</rs> nicht sendet.</p>
            <p corresp="#seg4">Überdies ist der Benediktbeurer Codex mit dieser Schrift eine fehlerhafte unvollständige Abschrift mit vielen Lücken. <rs type="person" role="sender">KM</rs> will sich bemühen, aus Gerhochs Professkloster Rottenbuch eine bessere, vielleicht sogar die autographe Überlieferung aufzutreiben, um seinen Codex ausbessern zu können. Dies wäre lohnend, denn der Codex ist für jeden Gelehrten, der sich für die alte kirchliche Disziplin interessiert, höchst lesenswert.</p>
            <p corresp="#seg5">Die „Metropolis Salisburgensis“ müsste <rs type="person" role="sender">BP</rs> bald erhalten; <rs type="person" role="sender">KM</rs> schickt sie, wie von jenem erbeten, nach Ybbs. Er schließt den Brief, den er nach der Abreise des Großteils der Klostergäste (darunter Maffäus Kreßlinger und Johann Georg Guldenkopf) schreibt, mit Grüßen von Bernhard Gross, der nun Subprior ist, von Gregor Zödl und vom ganzen Konvent Benediktbeuerns mit Abt Pachinger an der Spitze, mit guten Wünschen an HP und mit der Bitte um Gedenken beim Messopfer.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>apologiae tuae</mentioned>
            <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Gerochus ... De aedificio Dei</mentioned>
            <p> Zu diesem Werk Gerhochs vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15644">Classen, Gerhoch</rs> 40–47, 326, 333f., 407; <rs type="bibl" ref="bibl:19102">Rieger, Kirchenreform</rs> 141f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20050">Van den Eynde, Œuvre littéraire</rs> 13–19. Die Bitte BPs um
                  eine Überlassung zur Edition kann entweder in einem Begleitschreiben zur Sendung
                  der „Dissertatio apologetico-litteraria“ (923) oder in 893 erfolgt sein, zumal der
                  letztere Brief offenbar Ansinnen BPs enthielt, die KM missbilligte: vgl.
                  Bemerkungen zu 893. Bekannt war die Schrift BP seit seinem Aufenthalt in
                  Benediktbeuern 1717. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Communis ... opinio</mentioned>
            <p> Bei einer Besprechung mit Abt Pachinger am 17. März hatte KM auch dieses Werk zur Sprache gebracht und offenbar von einer Weitergabe an BP nachdrücklich abgeraten: „Narro eidem qualitates libri De aedificio Dei beati Gerochi etc. Stupet“ (BStB München, Meichelbeckiana 18b, 313v). </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Scis ... causas persecutionum</mentioned>
            <p>Gemeint sein könnten zwei
                  Begebenheiten aus Gerhochs Leben: Zum einen die Flucht aus der Pfarre Cham, die
                  ihm von Bischof Kuno von Regensburg übertragen worden war und die er aufgrund
                  politischer Wirren und Widerstands gegen seine Reformbemühungen aufgeben musste,
                  zum anderen der Tod Kunos 1132, welcher Gerhoch dazu veranlasste, sein Exemplar
                  des „De aedificio Dei“, das er seinem Förderer übergeben hatte, wieder an sich zu
                  nehmen und sich rasch aus Regensburg zu entfernen: <rs type="bibl" ref="bibl:18410">Mois, Rottenbuch</rs> 130f., 135; <rs type="bibl" ref="bibl:20050">Van den Eynde, Œuvre littéraire</rs> 14, 16.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> scoriam ... pseudo-canonicos</mentioned>
            <p> Beide Ausdrücke finden sich in „De
                  aedificio Dei“ c. 63: <rs type="bibl" ref="bibl:14798">Gerhohi Libelli
                     selecti</rs> 172.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> vitae apostolicae ... apostaticae</mentioned>
            <p>Gerhoch benutzt das Begriffspaar
                  insgesamt siebenmal in „De aedificio Dei“, erstmals in c. 66: <rs type="bibl" ref="bibl:14798">Gerhohi Libelli selecti</rs> 173.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> relinquentes ... sectantes proprium</mentioned>
            <p>Die Gleichsetzung der wahren Nachfolge Petri mit der Besitzlosigkeit ist in „De aedificio Dei“ ein häufig wiederkehrendes Thema; KM dürfte jedoch besonders eine Stelle in c. 51 vor Augen haben, wo sich Gerhoch der Worte „Non est autem cum Petro, sed contra Petrum, in Christi militia sectari proprium“ bedient: Gerhohi Libelli selecti 166. In der Benediktbeurer Handschrift hat KM zu dieser Stelle annotiert „Ubi ergo Petrini? Petrus dixit: Ecce nos reliquimus etc.“: BStB München, clm 4556, 55.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>codicem illum nostrum</mentioned>
            <p>Die Benediktbeurer Überlieferung ist zu
                  identifizieren mit BStB München, clm 4556, 1–122; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16532">Glauche, Catalogus 3/1</rs> 86. KM hatte die Handschrift
                  anscheinend beim Besuch BPs und HPs in Benediktbeuern gezeigt; offenbar stieß sie
                  auf reges Interesse, zumal die beiden Vorreden in vollem Umfang abgeschrieben
                  wurden: StiB Melk, Cod. 1850, 418r–419r, 421v–422v. Die Annahme Gerhochs als
                  Verfasser scheint sich erst im Laufe des Besuchs ergeben zu haben, denn das
                  Exzerpt ist anfangs mit „Anonymi opus bonum De aedificio Dei“ überschrieben: ebd.
                  421v. An seinem Ende steht hingegen der Vermerk „Author operis istius (qui
                  probabiliter fuit Gerhochus praepositus Reicherspergensis) praecipue contendit
                  reformationem cleri utriusque, libertatem ecclesiasticam et morum emendationem,
                  quae omnia nomine aedificii comprehendit et intelligit, studetque ecclesiam sui
                  temporis ad puritatem primaevam et apostolicam revocare. N.B. Dignissimus est, qui
                  edatur“: ebd. 419r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Raittenbuchenses ... vota sua</mentioned>
            <p> Zu Gerhochs Jahren in Rottenbuch
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15644">Classen, Gerhoch</rs> 20–34; <rs type="bibl" ref="bibl:18410">Mois, Rottenbuch</rs> 114–143. Die Schrift „De aedificio Dei“
                  wurde allerdings erst nach seinem 1126 erfolgten Abgang nach Regensburg verfasst,
                  was KM vermutlich nicht wusste. Auf eine Überlieferung in Rottenbuch, wie sie KM
                  dort vermutete, gibt es keinen Hinweis. Bekannt ist sonst nur der vormals dem
                  Augustiner-Chorherrenstift Beuerberg gehörige Codex BStB München, clm 5129, den KM
                  später als die unmittelbare Vorlage seiner Benediktbeurer Überlieferung bestimmen
                  konnte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16532">Glauche, Catalogus 3/1</rs> XII f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2
                  183.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Ypsium</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:325">325</ref> <ref target="letter:325#seg2">2</ref>. Auch diese
                  Anweisung kann von BP entweder in 893 oder in 923 übermittelt worden
               sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> nunc subprior</mentioned>
            <p>Am 5. März 1718 war eine größere Anzahl von Neubesetzungen der Klosterämter in Benediktbeuern vorgenommen worden, wobei Leopold Reiffenstuell zum Prior und der bisherige Prior Bernhard Gross zum Subprior ernannt worden war: BStB München, Meichelbeckiana 18b, 313r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> discessum ... hospitum</mentioned>
            <p>Seit dem 20. März hatten sich zahlreiche
                  Gäste in Benediktbeuern aufgehalten; KM nennt als solche, mit denen er selbst zu
                  tun hatte, den Provinzial der Franziskaner Maffäus Kreßlinger und den „praefectus“
                  von Weilheim: BStB München, Meichelbeckiana 18b, 313v. Zu Kreßlinger vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18378">Minges, Franziskaner in Bayern</rs> 96, 149f.,
                  156. Mit dem „praefectus“ müsste der Pflegskommissär Johann Georg Guldenkopf
                  gemeint sein, der von 1716 bis 1722 in Weilheim amtierte. Die dortige Pflege hatte
                  während dieser Zeit Gaudenz Freiherr von Rechberg inne: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16178">Ferchl, Behörden</rs> 2 1275f., 1280.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XI</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 638</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19780">
            <title type="short">Stockinger, Klosterbibliothekar</title>
            <biblScope>220</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20198">
            <title type="short">Wallnig, Mönch und Umfeld</title>
            <biblScope>160</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20248">
            <title type="short">Weber, Meichelbeck</title>
            <biblScope>132, 143</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater Bernarde, amice colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ipsa hesterna die beatissimo patri nostro Benedicto sacra reverendissimus meus dominus abbas tradidit mihi duo exemplaria eruditissimae <anchor xml:id="n1"/>apologiae tuae<anchor xml:id="n1e"/>, quae hodie bibliopego commisi et ab ipsius manibus modo impatienter exspecto. Quid vero porro facturus sum, vir clarissime, cum opus tam longis suspiriis exoptatum a bibliopego recepero? Certe irruam avidissime et legam a capite usque ad calcem sepositis omnibus laboribus, qui seponi possunt. Mire enim inescatum me video ex uno tantum et altero oculi in hanc tuam lucubrationem coniectu. Vive, Bernarde, et dominare in medio inimicorum tuorum, si quos habere possunt mella tua. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Brevi ad te Deo dante perveniet Metropolis Hundii a reverendissimo meo domino abbate tibi donata. Iam enim sum monitus a negotiatoribus ad vos hoc tempore secundo Danubio venturis, ut, si quid in Austriam velim mittere, in singulas horas paratum habeam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Sed quid de opere illo praestantissimo, quod <anchor xml:id="n2"/>Gerochus ille scripsit De aedificio Dei<anchor xml:id="n2e"/>? Parce, prudentissime vir! <pb n="1v"/> Non veniet cum Metropoli. <anchor xml:id="n3"/>Communis enim nostrum omnium et plurium aliorum doctorum virorum, etiam canonicorum regularium, opinio<anchor xml:id="n3e"/> est opus istud nequaquam in lucem edi posse absque gravissima <add place="above">offensione</add> hodiernorum pontificum, regum, principum, uti etiam episcoporum, canonicorum, quos vocamus, saecularium, et omnino clericorum extra communitatem viventium vel certe non depromptorum e clericali quodam contubernio. <anchor xml:id="n4"/>Scis, eruditissime Bernarde, quantis persecutionibus exagitatus fuerit Gerochus, neque causas persecutionum<anchor xml:id="n4e"/> nescire potes. Nempe Gerochus, zelo entheo plenus corruptos profanorum sacrorumque hominum mores ferre non valens, calamum acerrimum strinxit in eos omnes, qui disciplinam ab apostolis introductam suo aevo depravarant aut antehac depravatam sequebantur. Quantae in libro hoc declamationes in prandia episcoporum, in canonicos acephalos, nempe vitae communis et domestici rectoris impatientes, quos vir igneus vocare non dubitat scoriam; et hos inter Salisburgenses maxime canonicos (qui ante <pb n="2r"/> Conradi I. archiepiscopi aetatem vixerant) complectitur, quos pseudo-canonicos etc.<note type="annotation" xml:id="d3e55651">Nachträglich eingefügt.</note> vocare non dubitat. Deinde boni Superi! Quam est severus in caeteros presbyteros, quos Petrinos hodie (inepto sane vocabulo iuxta Gerochum) vocitamus! Hos ille vocat sectatores non<anchor xml:id="n5"/> vitae apostolicae, sed apostaticae<anchor xml:id="n5e"/>, quippe non<anchor xml:id="n6"/> relinquentes cum Petro omnia, sed sectantes proprium<anchor xml:id="n6e"/> etc. etc. Taceo ea, quae de principibus habet, qui in ecclesiasticorum bona tot et tanta sibi iura usurpant etc. etc. De monachis quidem passim adducit, quae in commendationem illorum cedere videri possint, ast alibi scribit, quae (hoc maxime tempore) monachorum iura, nempe decimas, proventus etc. etc. profanorum hominum licentiae possint exponere etc. etc. Hunc tu, vir prudentissime, librum nunquam dabis in lucem. Itaque quod Metropoli non adiungatur, feres, uti speramus, pro tua notissima prudentia patienter. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Taceo <anchor xml:id="n7"/>codicem illum nostrum<anchor xml:id="n7e"/> apparere valde mendosum et identidem hiulcum. Interim ego adlaborabo, ut alium codicem castigatiorem <pb n="2v"/> et forte autographum reperiam apud<anchor xml:id="n8"/> Raittenbuchenses, inter quos vota sua<anchor xml:id="n8e"/> Gerochus nuncupavit, ut codex ille noster reddi possit emendatior. Facturus sum operae pretium, si id Deo propitio exequi potuero. Codex enim est, qui ab homine erudito et veteris disciplinae ecclesiasticae conspiciendae amante legi et aestimari maxime mereatur. Haec de Gerocho satis in praesens. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Metropolim, uti spero, accipies paulo post istas literas; quam <anchor xml:id="n9"/>Ypsium<anchor xml:id="n9e"/> mittam, uti iussisti. Salutem tibi mecum precantur devotissimi Bernardus noster (nunc subprior), Gregorius et Benedictoburani omnes una cum capite suo, reverendissimo domino Magno abbate. Vale cum Hieronymo tuo et mei ad aram esto memor.</ab>
         <closer>Benedictbeurn 22. Martii 1718 post discessum plerorumque hospitum.</closer>
         <closer>Paternitatis tuae clarissimae religiosissimae servus in Christo pater Carolus.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>