<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="702" xml:id="pez-0702">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jean-Évangéliste Thiroux an Bernhard Pez. 1716-12-08.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">702</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Die Ortsangabe fehlt in der Datierung; zu vermuten ist St.-Germain-des-Prés.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 623r–626v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Jean-Évangéliste Thiroux</persName>
               <date when="1716-12-08">1716-12-08</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="next" target="letter:772"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:697"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:700"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:719"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:825"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:719"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:824"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e150">Achery, Jean-Luc d’ ; Veterum aliquot scriptorum, qui in Galliae bibliothecis, maxime
         Benedictinorum, latuerunt, spicilegium. 13 Bde. Paris 1655–1677</rs>
            <rs ref="index:d14380e175">Achery, Jean-Luc d’ ; Veterum aliquot scriptorum, qui in Galliae bibliothecis, maxime
         Benedictinorum, latuerunt, spicilegium. 13 Bde. Paris 1655–1677 ; Darin: Chronicon
         episcoporum Albigensium et abbatum Castrensium</rs>
            <rs ref="index:d14380e428">Adolenus</rs>
            <rs ref="index:d14380e754">Albi</rs>
            <rs ref="index:d14380e1263">Amelius I</rs>
            <rs ref="index:d14380e1270">Amelius II</rs>
            <rs ref="index:d14380e1316">Amsterdam</rs>
            <rs ref="index:d14380e2125">Anonyme Werke ; Chronicon episcoporum Albigensium et abbatum Castrensium</rs>
            <rs ref="index:d14380e2989">Arnald</rs>
            <rs ref="index:d14380e3697">Baluze, Étienne</rs>
            <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs>
            <rs ref="index:d14380e5292">Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e5300">Bernhard ; *Urkunde, in der sein Name aufscheint, 967</rs>
            <rs ref="index:d14380e5515">Bertrand</rs>
            <rs ref="index:d14380e7253">Cahors</rs>
            <rs ref="index:d14380e7519">Carcassonne</rs>
            <rs ref="index:d14380e7584">Castres ; St.-Benoît</rs>
            <rs ref="index:d14380e7619">Catel, Guillaume ; Histoire des comtes de Tolose. Toulouse 1623</rs>
            <rs ref="index:d14380e8263">Citruin</rs>
            <rs ref="index:d14380e8342">Clermont-Tonnerre, François-Louis de</rs>
            <rs ref="index:d14380e8551">Constantius</rs>
            <rs ref="index:d14380e9252">Den Haag</rs>
            <rs ref="index:d14380e10079">Du Fresne du Cange, Charles ; Glossarium ad scriptores mediae et infimae Latinitatis. 3
         Bde. Paris 1678</rs>
            <rs ref="index:d14380e11043">Eligius</rs>
            <rs ref="index:d14380e11989">Faustinus</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e12891">Frankreich, Franzosen , französisch ; Generalversammlung des Klerus 1656</rs>
            <rs ref="index:d14380e12896">Frankreich, Franzosen , französisch ; Generalversammlung des Klerus 1715</rs>
            <rs ref="index:d14380e13606">Froterius</rs>
            <rs ref="index:d14380e13737">Fulkran, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e13807">Gaillac ; Abtei und Kirche St.-Michel</rs>
            <rs ref="index:d14380e14564">Gascogne, Gascogner</rs>
            <rs ref="index:d14380e15083">Gerald (angeblich fl. 1176–1190, fiktiver Bischof von Albi)</rs>
            <rs ref="index:d14380e15090">Gerald (angeblich fl. 1087–1099, fiktiver Abt von St.-Benoît zu Castres)</rs>
            <rs ref="index:d14380e15179">Gerebard</rs>
            <rs ref="index:d14380e15346">Germon, Barthélémy</rs>
            <rs ref="index:d14380e15755">Godalrich</rs>
            <rs ref="index:d14380e15962">Gottfried</rs>
            <rs ref="index:d14380e16729">Guilabert</rs>
            <rs ref="index:d14380e17187">Hardouin, Jean</rs>
            <rs ref="index:d14380e18445">Histoire critique de la republique des lettres, tant ancienne que moderne.
         Utrecht–Amsterdam 1712–1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e18605">Honorat</rs>
            <rs ref="index:d14380e19067">Hugo</rs>
            <rs ref="index:d14380e19705">Ingelvin</rs>
            <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs>
            <rs ref="index:d14380e20404">Johannes</rs>
            <rs ref="index:d14380e20940">Journal literaire. Den Haag 1713–1737</rs>
            <rs ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e23509">Lafaille, Germain de ; Annales de la ville de Toulouse depuis la réünion de la comté de
         Toulouse à la couronne. 2 Bde. Toulouse 1687–1701</rs>
            <rs ref="index:d14380e23857">Langres</rs>
            <rs ref="index:d14380e23875">Languedoc</rs>
            <rs ref="index:d14380e23938">Laporte, François</rs>
            <rs ref="index:d14380e23973">Latein</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e24818">Le Texier, François</rs>
            <rs ref="index:d14380e25121">Lodève</rs>
            <rs ref="index:d14380e25164">Lothar</rs>
            <rs ref="index:d14380e25444">Lupus</rs>
            <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon, Jean</rs>
            <rs ref="index:d14380e25705">Mabillon, Jean ; Annales ordinis sancti Benedicti, occidentalium monachorum
         patriarchae, in quibus non modo res monasticae, sed etiam ecclesiasticae historiae non
         minima pars continetur. 6 Bde. Paris 1703–1739</rs>
            <rs ref="index:d14380e25780">Mabillon, Jean ; De re diplomatica libri sex, , in quibus quidquid ad veterum
         instrumentorum antiquitatem, materiam, scripturam, et stilum; quidquid ad sigilla,
         monogrammata, subscriptiones ac notas chronologicas; quidquid inde ad antiquariam,
         historicam, forensemque disciplinam pertinet, explicatur et illustratur. Paris 1681</rs>
            <rs ref="index:d14380e26964">Masson, Jean</rs>
            <rs ref="index:d14380e26979">Masson, Samuel</rs>
            <rs ref="index:d14380e28610">Memoires pour l’histoire des sciences et des beaux arts. Trévoux 1701–1767</rs>
            <rs ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</rs>
            <rs ref="index:d14380e30468">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784 ; Bericht über Kritiken an
         Sainte-Marthe, Gallia Christiana</rs>
            <rs ref="index:d14380e31332">Orléans</rs>
            <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs>
            <rs ref="index:d14380e32361">Paris ; Bibliothèque Colbert</rs>
            <rs ref="index:d14380e32388">Paris ; Imprimerie royale</rs>
            <rs ref="index:d14380e32403">Paris ; Parlement</rs>
            <rs ref="index:d14380e32414">Paris ; St.-Germain-des-Prés</rs>
            <rs ref="index:d14380e32479">Paris ; Universität</rs>
            <rs ref="index:d14380e32623">Paternus</rs>
            <rs ref="index:d14380e32666">Paulaner</rs>
            <rs ref="index:d14380e33108">Petrus Isarni</rs>
            <rs ref="index:d14380e35028">Philipp II</rs>
            <rs ref="index:d14380e36304">Raimund I ; Testament 961</rs>
            <rs ref="index:d14380e36309">Raimund III. Pontius</rs>
            <rs ref="index:d14380e37369">Richard</rs>
            <rs ref="index:d14380e37506">Rigald</rs>
            <rs ref="index:d14380e37560">Robert</rs>
            <rs ref="index:d14380e38706">Sainte-Marthe, Denis de</rs>
            <rs ref="index:d14380e38739">Sainte-Marthe, Denis de ; Gallia Christiana in provincias ecclesiasticas distributa. 13
         Bde. Paris 1715–1785</rs>
            <rs ref="index:d14380e38761">Sainte-Marthe, Louis de</rs>
            <rs ref="index:d14380e38773">Sainte-Marthe, Louis de ; [Louis de Sainte-Marthe, Scévole de Sainte-Marthe] Gallia
         Christiana, qua series omnium archiepiscoporum, episcoporum et abbatum Franciae
         vicinarumque ditionum ab origine ecclesiarum ad nostra tempora per quatuor tomos deducitur.
         Hg. von Pierre de Sainte-Marthe, Abel de Sainte-Marthe und Nicolas de Sainte-Marthe. 4 Bde.
         Paris 1656</rs>
            <rs ref="index:d14380e38782">Sainte-Marthe, Scévole de</rs>
            <rs ref="index:d14380e39239">Sancius</rs>
            <rs ref="index:d14380e41515">Stephan</rs>
            <rs ref="index:d14380e42956">Toledo ; Dreizehntes Konzil 683</rs>
            <rs ref="index:d14380e43071">Toulouse</rs>
            <rs ref="index:d14380e43306">Trévoux</rs>
            <rs ref="index:d14380e44351">Verdatus</rs>
            <rs ref="index:d14380e46241">Wilhelm IV</rs>
            <rs ref="index:d14380e46259">Wilhelm III. Taillefer</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Den Brief, den BP an <rs ref="index:d14380e24818" fullterm="Le Texier, François">François Le Texier</rs> geschrieben hat <ref type="letter" target="letter:697">697</ref>, hat JT mit dem größten Genuss gelesen. Bewegt hat ihn vor allem das Wohlwollen BPs gegenüber den <rs ref="index:d14380e22462">Maurinern</rs>, die BP alle lobt und Einzelne von ihnen zudem gegen die Verleumdungen von Böswilligen verteidigt; besonders aber den Regularabt oder Prior von <rs ref="index:d14380e32414" fullterm="Paris ; St.-Germain-des-Prés">St.-Germain-des-Prés</rs>, <rs ref="index:d14380e38706" fullterm="Sainte-Marthe, Denis de">Denis de Sainte-Marthe</rs>, welcher dies freilich durch seine hohe Begabung, sein heiligmäßiges Leben und seine weithin bekannte Freundlichkeit auch wohl verdient.</p>
            <p>In den <rs ref="index:d14380e28610">„Mémoires de Trévoux“</rs>, im <rs ref="index:d14380e20940">„Journal literaire“</rs> von <rs ref="index:d14380e9252" fullterm="Den Haag">Den Haag</rs> sowie in einer <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipziger</rs> Zeitschrift (<rs ref="index:d14380e30388">„Neue zeitungen von gelehrten sachen“</rs>) ist <rs ref="index:d14380e30468">gegen den ersten Band</rs> der neuen <rs ref="index:d14380e38739">„Gallia Christiana“</rs> geschrieben worden, er stecke voller Fehler. Dabei bleibt es aber meist bei der unbewiesenen Behauptung, die aus den Berichten anderer übernommen wird. Lediglich die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs> haben die nähere Beurteilung einzelner Kapitel gewagt, freilich mit durchaus unglücklichem Resultat. Dies zu zeigen, unternimmt JT umso lieber, als er vor kurzem unter die Mitarbeiter <rs ref="index:d14380e38706">Sainte-Marthes</rs> aufgenommen worden ist. Er bittet deshalb BP, sofern dieser es für tunlich hält, seine Verteidigungsschrift an die Herausgeber jener <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipziger</rs> Zeitschrift weiterzuleiten, zu denen die Mauriner bisher keinen Kontakt hatten und einen solchen auch nur mit viel Mühe herstellen könnten. Dabei stellt er BP frei, den Text nach seinem Gutdünken in eine andere Ordnung zu bringen oder zu kürzen. Wenn erreicht werden kann, dass er in die Zeitschrift eingerückt wird, wäre JT dafür zu großer Dankbarkeit verpflichtet.</p>
            <p>In seiner „Apologie“ für Sainte-Marthe schickt JT zunächst voraus, dass es sich um ein gewaltiges Werk handelt und es vermessen wäre zu behaupten, dass sich darin keine Fehler befänden. Sainte-Marthe ist auch durchaus bereit, solche einzuräumen, sooft sie im Einzelnen nachgewiesen werden. Unerträglich ist allerdings, dass Leute, die von dem Gegenstand nichts verstehen, aus Neid oder Hass verleumden, wovon sie nichts wissen.</p>
            <p>JT schickt weiters voraus, dass namhafte Gelehrte, besonders <rs ref="index:d14380e3697" fullterm="Baluze, Étienne">Étienne Baluze</rs>, den Band auf das Höchste gelobt haben; dass der Regent, <rs ref="index:d14380e35028">Herzog Philipp</rs> von <rs ref="index:d14380e31332" fullterm="Orléans">Orléans</rs>, das ihm gewidmete Werk mit größtem Wohlwollen aufgenommen hat; und dass der zweite Band zur Drucklegung in der <rs ref="index:d14380e32388" fullterm="Paris ; Imprimerie royale">Imprimerie royale</rs> angenommen worden ist, wo bereits die Fahnen korrigiert werden. Somit erweisen sich die Nachrichten, welche aus <rs ref="index:d14380e32292" fullterm="Paris">Paris</rs> an die Herausgeber der <rs ref="index:d14380e18445">„Histoire critique de la republique des lettres“</rs> (<rs ref="index:d14380e26979" fullterm="Masson, Samuel">Samuel Masson</rs> und <rs ref="index:d14380e26964" fullterm="Masson, Jean">Jean Masson</rs>) nach <rs ref="index:d14380e1316" fullterm="Amsterdam">Amsterdam</rs> berichtet worden sind, als gänzlich unwahr. An ein Verbot des Werkes ist bei der <rs ref="index:d14380e12896">kürzlich stattgefundenen Versammlung des französischen Klerus</rs> nicht einmal gedacht worden. Auch hat der Bischof von <rs ref="index:d14380e23857" fullterm="Langres">Langres</rs> (<rs ref="index:d14380e8342" fullterm="Clermont-Tonnerre, François-Louis de">François-Louis de Clermont-Tonnerre</rs>) nicht behauptet, es stecke voller Fehler, und niemand hat die Sorglosigkeit oder die Unverfrorenheit des Verfassers getadelt. Eingestehen muss JT, dass das Buch nicht mit der zu erhoffenden Freude aufgenommen worden ist, besonders im Vergleich zu jener Begeisterung, mit der die <rs ref="index:d14380e12891">Versammlung von 1656</rs> die erste <rs ref="index:d14380e38773">„Gallia Christiana“</rs> (von <rs ref="index:d14380e38761">Louis</rs> und <rs ref="index:d14380e38782" fullterm="Sainte-Marthe, Scévole de">Scévole de Sainte-Marthe</rs>) begrüßt hat. Gegenüber jener ist die jetzige neue Fassung in allen Teilen verbessert und erweitert; in den Bischofslisten konnten zahlreiche Lücken geschlossen, etliche irrig aufgenommene Namen gestrichen, die nahezu überall unzutreffenden chronologischen Angaben korrigiert und die richtige Reihenfolge hergestellt werden. Zu jener Versammlung selbst ist zweierlei festzuhalten: Zum einen entspricht ihre Haltung nicht der Meinung aller oder auch nur der meisten oder der wichtigsten Prälaten; deren Häupter und besonders die Erzbischöfe haben sich den Beschlüssen nicht angeschlossen, sondern sie vielmehr mit Unwillen getragen. Zum anderen hat der Bischof von <rs ref="index:d14380e23857" fullterm="Langres">Langres</rs> als Anführer der feindlichen Partei kein Wort über ein Verbot des Buches vorgebracht, noch hat er vorgeschlagen, es den in ihren Diözesen weilenden Bischöfen vorzulegen; er hat lediglich angeregt, dass jene anwesenden Bischöfe, deren Diözesen in dem bei der Versammlung aufliegenden ersten Band behandelt sind, einen Blick in diesen werfen sollten. So viel also zu jenen lügenhaften Nachrichten aus <rs ref="index:d14380e32292" fullterm="Paris">Paris</rs>. Freilich wird in diesen noch weiter behauptet, ein gelehrter <rs ref="index:d14380e32666" fullterm="Paulaner">Paulaner</rs> (<rs ref="index:d14380e23938" fullterm="Laporte, François">François Laporte</rs>) habe vor mehreren Zeugen erklärt, in dem Buch achtzig historische Irrtümer innerhalb weniger Seiten gefunden zu haben. Dies ist einerseits die beleglose Behauptung eines Berichterstatters, dem man nach seinen sonstigen Unwahrheiten keinen Glauben schenken wird. Andererseits ist der <rs ref="index:d14380e32666" fullterm="Paulaner">Paulaner</rs> ein <rs ref="index:d14380e14564">Gascogner</rs>, und man weiß, wie gerne die Bewohner dieser Gegend „achtzig“ oder sogar „sechshundert“ sagen, wenn sie bloß „sechs“ oder „acht“ meinen. Wenn er will, dass man ihm glaubt, dann soll er Beispiele vorbringen.</p>
            <p>So weit das Vorgeplänkel gegen leicht gerüstete Angreifer; nun geht es in die Schlacht gegen die Kämpfer von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs>, welche mit ihrem ganzen Heerzug die „Gallia Christiana“ angreifen. Vor diesen Giganten mag man sich wohl fürchten und lieber kapitulieren wollen als besiegt werden; JT will aber doch die Verteidigung wagen. Das erste Geschoß zielt auf die Unparteilichkeit Sainte-Marthes: Ihm wird vorgehalten, nach seinen eigenen Vorlieben Lob zu verteilen, was weit schwieriger auszubessern sei als sachliche Fehler bei Namen und Daten. Doch hat Sainte-Marthe nirgendwo Lob gespendet als dort, wo es die Erzählung einforderte; insbesondere hat er, eingedenk des Schriftwortes, dass man niemanden vor seinem Tode preisen soll, von Lob für Lebende abgesehen. Wenn manche höhere Ämter als andere bekleidet, in den Angelegenheiten der Kirche eine wichtigere Rolle gespielt und mehr vollbracht haben, so muss der Historiker über diese mehr berichten; unterließe er es, so könnte man ihm zu Recht Parteilichkeit vorwerfen. Deshalb musste auch Sainte-Marthe über manche mehr schreiben, freilich bei Wahrung der gebotenen Ehrerbietung gegenüber allen Prälaten. Dass ihm manche einen Vorwurf daraus gemacht haben, ist richtig; allerdings fällt dieser Angriff auf die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> selbst zurück. Sainte-Marthe hat nämlich gerade die Anfänge der Gesellschaft Jesu so sehr geschätzt, dass er einige Bischöfe, die kaum jemals ihre Diözesen betraten, schon deshalb gelobt hat, weil sie diesen hervorragenden Männern – den <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> – die Seelsorge anvertrauten. Dies haben viele kritisiert, weil sie meinen, dass Sainte-Marthe damit den Urteilen des <rs ref="index:d14380e32403" fullterm="Paris ; Parlement">Parlements von Paris</rs> und der <rs ref="index:d14380e32479" fullterm="Paris ; Universität">Pariser Universität</rs> widerspricht.</p>
            <p>Dies ist aber geringfügig. Gewichtiger ist, dass die Journalisten von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs> den Abschnitt über die Diözese <rs ref="index:d14380e754" fullterm="Albi">Albi</rs> näher untersucht und nach eigenem Bekunden darin Irrtümer, Widersprüche, Rechenfehler, kurz: ein heilloses Durcheinander vorgefunden haben wollen. Daraus sollten unaufmerksame Leser auf den Rest des Werkes schließen. Zu untersuchen ist freilich, was sie im Einzelnen vorbringen.</p>
            <p>In den Angaben zu Bischof <rs ref="index:d14380e37369" fullterm="Richard">Richard von Albi</rs> wollen die Rezensenten gelesen haben, dieser habe von 673 bis 647 regiert, was nicht gut möglich sei, und schreiben dies einem Druckfehler zu. Der Fehler liegt aber bei ihnen selbst, denn entweder vorschnell oder böswillig haben sie die Jahresangabe „647“ als Todeszeitpunkt Richards verstanden, obwohl sie sichtlich eine Stellenangabe für einen Verweis auf <rs ref="index:d14380e25581" fullterm="Mabillon, Jean">Jean Mabillon</rs>s <rs ref="index:d14380e25705">„Annales OSB“</rs> ist. Sainte-Marthe sagt nichts anderes, als dass <rs ref="index:d14380e37369" fullterm="Richard">Richard</rs> spätestens seit 673 regierte, und belegt dies aus dem <rs ref="index:d14380e175">„Spicilegium“ (von Jean-Luc d’Achery), wo die Chronik von Castres</rs> abgedruckt ist, und aus den „Annales OSB“ zum Jahr 647. Zu Richards Todesjahr macht er keine Angabe, weil aus den Quellen dazu nichts hervorgeht, obwohl wahrscheinlich ist, dass Richard bis 692 amtierte, dem Jahr, in dem erstmals sein Nachfolger genannt wird. Der Sinn des fraglichen Satzes ist keineswegs schwer zu verstehen; er ergibt sich aus dem Fehlen eines Beistrichs (vor „ad annum 647“) sowie schon aus dem Verweis auf die „Annales OSB“ an sich. In der Marge wird zu Richard die Jahreszahl 673 ausgeworfen. Trotz alledem fahren die Rezensenten fort und erklären, dass 673 das Todesjahr Richards sei, weil in der Chronik von Castres zu lesen ist: „Anno 673 Richardus episcopabat“. Die Behauptung, „episcopare“ bezeichne das Ende des Pontifikats und des Lebens, ist eine erstaunliche, dabei der Journalisten von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs> würdige Erfindung. Aus Glossaren oder aus alten Quellen ist sie freilich nicht geschöpft; bei <rs ref="index:d14380e10079">Charles du Fresne du Cange („Glossarium mediae et infimae Latinitatis“)</rs> steht etwa deutlich und mit Belegen aus den Schriften zahlreicher Autoren, dass das Wort „ein Bistum innehaben oder regieren“ bedeutet. Die Rezensenten fürchteten wohl, das <rs ref="index:d14380e23973" fullterm="Latein">Latein</rs>ische zu verlernen, wenn sie in das mit Barbarismen angefüllte Werk von Du Cange oder in alte Urkunden geblickt hätten. Nur auf solcher Grundlage kann man aber urteilen; in den Urkunden hätten sie viele Male gefunden, dass „episcopare“ in Datumsangaben parallel zu „regnare“ zur Bezeichnung eines regierenden Bischofs gebraucht wurde. Selbst wenn die Rezensenten einwenden sollten, sie hätten die Bedeutung „sterben“ nur für die Chronik von <rs ref="index:d14380e7584">Castres</rs> angenommen, so wäre zu fragen, auf welcher Grundlage sie dieser Quelle eine jedem sonstigen Gebrauch so völlig entgegengesetzte Verwendung des Wortes zuschreiben. Auch würde daraus folgen, dass die Bischöfe von <rs ref="index:d14380e754" fullterm="Albi">Albi</rs> und die Äbte von Castres stets in denselben Jahren gestorben wären, was widersinnig ist. In dieser Chronik liest man nämlich, dass 647 <rs ref="index:d14380e8551" fullterm="Constantius">Constantius</rs> in <rs ref="index:d14380e754" fullterm="Albi">Albi</rs> „episcopabat“ und <rs ref="index:d14380e37560" fullterm="Robert">Robert</rs> in Castres „abbatiabat“; dasselbe zu 673 über den Bischof <rs ref="index:d14380e37369" fullterm="Richard">Richard</rs> und den Abt <rs ref="index:d14380e11989" fullterm="Faustinus">Faustinus</rs>, und so fort bis zum Ende der Chronik. Dort jedoch steht, dass 1193 <rs ref="index:d14380e46241">Wilhelm (IV.)</rs> „episcopabat“ und <rs ref="index:d14380e33108" fullterm="Petrus Isarni">Petrus Isarni</rs> „abbatiabat“, von dem dann weiters gesagt wird, dass er 1211 starb. „Abbatiare“ und das stets analog dazu verwendete „episcopare“ können mithin nicht „sterben“ bedeuten. Auf demselben Irrtum beruhen weiters die Ausführungen der Rezensenten dazu, dass <rs ref="index:d14380e8263" fullterm="Citruin">Citruin</rs> nicht der unmittelbare Nachfolger des vermeintlich 673 verstorbenen <rs ref="index:d14380e37369" fullterm="Richard">Richard</rs> gewesen sein könne, weil er noch 683 nur als Abt und Stellvertreter des Bischofs <rs ref="index:d14380e41515" fullterm="Stephan">Stephan</rs> von <rs ref="index:d14380e7519" fullterm="Carcassonne">Carcassonne</rs> die Akten des <rs ref="index:d14380e42956">13. Konzils von Toledo</rs> unterzeichnete. Die Dummheit liegt hier allein auf der Seite der <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs>; wenn sie nur das Wort „episcopare“ richtig verstünden, würden sich alle Widersprüche auflösen. Ebenso verhält es sich mit ihrer Behauptung, es läge ein Widerspruch darin, dass man in der Chronik lese, dass <rs ref="index:d14380e8263" fullterm="Citruin">Citruin</rs> 692 „episcopabat“, in einem gleichfalls von Sainte-Marthe zitierten Epitaph dagegen, dass er 698 gestorben sei. Die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> sollten sich schämen, derartigen Unsinn von sich zu geben.</p>
            <p>Ein zweiter Angriff der Rezensenten richtet sich gegen Sainte-Marthes Angabe, dass alle Daten zu den Bischöfen von <rs ref="index:d14380e8263" fullterm="Citruin">Citruin</rs> bis zu <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> III. sämtlich aus derselben Chronik von Castres übernommen seien. Kurz darauf schreibt Sainte-Marthe jedoch, dass Bischof <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> von 869 bis 879 regierte, womit er nach der Deutung der Rezensenten die Aussagen der Chronik über drei aufeinanderfolgende Bischöfe namens <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> auf einen einzigen beziehe. Dabei ist sonnenklar, dass in der Chronik ein und derselbe Bischof dreimal genannt wird. Die Absicht des Chronisten lag darin, zu den Äbten von Castres anzugeben, unter welchen Bischöfen sie ihr Amt ausübten; deshalb geschieht es, dass er die Namen der Bischöfe wiederholt, wenn unter einem Pontifikat mehrere Äbte ihr Amt antraten, ebenso wie er Äbte mehrmals nennt, wenn während ihrer Amtszeit mehr als ein Bischof regierte. So nennt er Bischof <rs ref="index:d14380e1270">Amelius (II.)</rs> zu 1020 neben Abt <rs ref="index:d14380e39239" fullterm="Sancius">Sancius</rs> und nochmals zu 1030 neben Abt <rs ref="index:d14380e2989" fullterm="Arnald">Arnald</rs>; <rs ref="index:d14380e15083">Bischof Gerald zu 1176</rs> neben Abt <rs ref="index:d14380e16729" fullterm="Guilabert">Guilabert</rs> und zu 1190 neben Abt <rs ref="index:d14380e33108" fullterm="Petrus Isarni">Petrus Isarni</rs>. In analoger Weise scheint Abt <rs ref="index:d14380e5515" fullterm="Bertrand">Bertrand</rs> 692 neben Bischof <rs ref="index:d14380e8263" fullterm="Citruin">Citruin</rs> und 722 neben Bischof <rs ref="index:d14380e19067" fullterm="Hugo">Hugo</rs> auf; ähnlich ist dies auch bei den Äbten <rs ref="index:d14380e18605" fullterm="Honorat">Honorat</rs>, <rs ref="index:d14380e15179" fullterm="Gerebard">Gerebard</rs>, Gerald, <rs ref="index:d14380e15962" fullterm="Gottfried">Gottfried</rs> und <rs ref="index:d14380e33108" fullterm="Petrus Isarni">Petrus Isarni</rs> (siehe Kommentar). Dass es sich dabei jeweils um ein und dieselben Äbte, und nicht etwa um mehrere gleichnamige, handelt, was in entsprechender Weise auch für die Bischöfe gilt, zeigt sich an <rs ref="index:d14380e33108" fullterm="Petrus Isarni">Petrus Isarni</rs>, welcher 1190 unter Bischof Gerald und 1193 unter Bischof Wilhelm (IV.) genannt wird, während sein Tod erst für 1211 vermerkt ist. Daher ist auch ein einziger Bischof <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> dreimal genannt worden, weil unter ihm drei Äbte dem Kloster Castres vorstanden. Dies erkannte Sainte-Marthe deutlich und verwies bei seiner Angabe über die Sedenzzeit des <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> explizit auf die Chronik, was die Journalisten von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs> bei der Wiedergabe der Stelle mit Absicht unterschlagen haben. Dass Sainte-Marthe davor einen Bischof „<rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> III.“ erwähnt hat, meint nicht etwa einen dritten Bischof dieses Namens, sondern die dritte Erwähnung des einen Bischofs. Es geht darum, festzuhalten, dass die Folge der nach der Chronik angesetzten Bischöfe bis zur dritten Erwähnung des <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> zum Jahr 879 reicht, danach jedoch drei Bischöfe aus anderen Quellen angesetzt sind. Des Weiteren ist der Versuch der <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> geradezu lächerlich, zu erweisen, dass Bischof <rs ref="index:d14380e20404" fullterm="Johannes">Johannes</rs>, welchen die Chronik zu 734 nennt, volle 78 Jahre regiert und mindestens 108 Jahre gelebt haben müsse. Sie schreiben, dass die Chronik den drei Bischöfen namens <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> nur sehr kurze Pontifikate einräume, aber wie zum Ausgleich jenes des <rs ref="index:d14380e20404" fullterm="Johannes">Johannes</rs> über jedes Maß lang sein lasse, worin ihr Sainte-Marthe folge. Nun steht in der Chronik nichts weiter, als dass 734 <rs ref="index:d14380e20404" fullterm="Johannes">Johannes</rs> und 812 <rs ref="index:d14380e44351" fullterm="Verdatus">Verdatus</rs> „episcopabat“. Daraus leiten die Rezensenten ab, <rs ref="index:d14380e44351" fullterm="Verdatus">Verdatus</rs> habe 78 Jahre regiert – wobei sie sich überdies insofern irren, als sie von <rs ref="index:d14380e20404" fullterm="Johannes">Johannes</rs> sprechen müssten. Das Argument ist so unsinnig, dass es einer Widerlegung unwürdig ist, denn jedem ist bekannt, dass Kompilatoren von Listen von Königen, Bischöfen und sonstigen Amtsträgern diese nicht in ungebrochener Folge anführen, sondern je nachdem, was sich aus den Quellen eruieren lässt. In der Chronik folgt auf <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> unmittelbar <rs ref="index:d14380e32623" fullterm="Paternus">Paternus</rs>, während Sainte-Marthe zwischen diesen beiden noch drei neu aufgefundene Bischöfe ansetzt: <rs ref="index:d14380e11043" fullterm="Eligius">Eligius</rs>, <rs ref="index:d14380e428" fullterm="Adolenus">Adolenus</rs> und <rs ref="index:d14380e15755" fullterm="Godalrich">Godalrich</rs>. Zwischen <rs ref="index:d14380e32623" fullterm="Paternus">Paternus</rs> und <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> fügt er ebenso drei weitere Bischöfe ein, welche die Chronik nicht kennt. Solche Beispiele ließen sich beliebig vermehren; es genügt der Hinweis, dass auch die Autoren der ersten „Gallia Christiana“ Bischof <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> unmittelbar auf <rs ref="index:d14380e8551" fullterm="Constantius">Constantius</rs> folgen ließen, obwohl zwischen diesen beiden 229 Jahre liegen. Kein vernünftiger Mensch würde hieraus ableiten wollen, dass sie <rs ref="index:d14380e8551" fullterm="Constantius">Constantius</rs> ein Pontifikat von 229 und eine Lebensdauer von mindestens 259 Jahren zuschrieben; jedem muss einsichtig sein, dass sie <rs ref="index:d14380e25444" fullterm="Lupus">Lupus</rs> nicht für den unmittelbaren Nachfolger des <rs ref="index:d14380e8551" fullterm="Constantius">Constantius</rs> hielten, sondern aus den von ihnen benutzten Quellen schlichtweg keine Informationen über Bischöfe in der Zeit dazwischen entnehmen konnten. Wenn dies die Rezensenten verstanden haben, so sind sie der Böswilligkeit zu zeihen; andernfalls der Leichtfertigkeit, zu tadeln, was sie gar nicht begreifen.</p>
            <p>Nicht mit offenen Waffen, sondern aus dem Hinterhalt greifen sie drittens an, wenn sie weiterhin schreiben, dass die Chronologie der Bischöfe <rs ref="index:d14380e5292" fullterm="Bernhard">Bernhard</rs>, <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> und <rs ref="index:d14380e1263">Amelius (I.)</rs> sehr kompliziert sei und sich nur mit der größten Mühe entwirren lasse. Sie zitieren Sainte-Marthe mit den Aussagen, dass <rs ref="index:d14380e5292" fullterm="Bernhard">Bernhard</rs> im zehnten Jahr der Königsherrschaft <rs ref="index:d14380e25164" fullterm="Lothar">Lothar</rs>s Bischof war, was 983 – hier irren sie wieder, zu lesen ist 963 – oder 964 war; dass sich sein Name noch in einer Urkunde von 967 findet und dass er laut Urkunden von <rs ref="index:d14380e754" fullterm="Albi">Albi</rs> noch unter dem Grafen von <rs ref="index:d14380e43071" fullterm="Toulouse">Toulouse</rs> Wilhelm im Amt war; dass Bischof <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> im Testament des Grafen von <rs ref="index:d14380e43071" fullterm="Toulouse">Toulouse</rs> <rs ref="index:d14380e36309" fullterm="Raimund III. Pontius">Raimund III. Pontius</rs> (recte: siehe Kommentar) erwähnt wird, das nach der Einschätzung Mabillons in <rs ref="index:d14380e25780">„De re diplomatica“</rs> 960 errichtet worden sei, was aber vielleicht zu früh ist; dass die Chronik <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> zu 972 nennt und dass er jedenfalls in diesem Jahr im Beisein des Bischofs <rs ref="index:d14380e13737">Fulkran</rs> von <rs ref="index:d14380e25121" fullterm="Lodève">Lodève</rs> sowie des Grafen Raimund von <rs ref="index:d14380e43071" fullterm="Toulouse">Toulouse</rs> die <rs ref="index:d14380e13807">Kirche des hl. Michael zu Gaillac</rs> konsekrierte. Eine erste Schwierigkeit orten die Rezensenten in der Angabe, dass Bischof <rs ref="index:d14380e5292" fullterm="Bernhard">Bernhard</rs> noch zur Zeit eines Grafen von <rs ref="index:d14380e43071" fullterm="Toulouse">Toulouse</rs> namens Wilhelm im Amt gewesen sei. Nach dem Jahr 967 sei ein Graf dieses Namens nach <rs ref="index:d14380e7619">Guillaume Catel („Histoire des comtes de Tolose“)</rs> erst wieder 1020, nach <rs ref="index:d14380e23509">Germain de Lafaille („Annales de la ville de Toulouse“)</rs> 992 bekannt. Daher sei ein Pontifikat des <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> unmöglich, und man könne auch nicht behaupten, dieser habe das Testament von <rs ref="index:d14380e36309" fullterm="Raimund III. Pontius">Raimund III. Pontius</rs> unterzeichnet. Hier ist zwar ein Fehler einzuräumen, allerdings lediglich ein Druckfehler, durch den der Name „Wilhelm“ dort gesetzt worden ist, wo richtig von dem Grafen Raimund die Rede sein müsste. Dieser Fehler ist auch in den Errata nicht vermerkt. Daraus einen Vorwurf konstruieren sollten die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> aber nicht, da sie auch in ihrer Rezension die Verwechslung der Namen „<rs ref="index:d14380e20404" fullterm="Johannes">Johannes</rs>“ und „<rs ref="index:d14380e44351" fullterm="Verdatus">Verdatus</rs>“ nicht ausgebessert haben. Sie könnten entgegnen, diese sei für den Leser leicht zu beheben; das gilt aber auch für den Fehler in der „Gallia Christiana“, denn unmittelbar darauf ist von <rs ref="index:d14380e36309" fullterm="Raimund III. Pontius">Raimund III. Pontius</rs> die Rede, der sein Testament nach der Vermutung Mabillons 960, nach Sainte-Marthe aber später aufsetzte. Wenn man nur diesen Irrtum behebt, lösen sich alle Schwierigkeiten auf.</p>
            <p>Ein weiterer Einwand bezieht sich darauf, dass Bischof <rs ref="index:d14380e5292" fullterm="Bernhard">Bernhard</rs> in einer Urkunde von 967 noch auftreten solle, während <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> schon 960 das Testament des Grafen <rs ref="index:d14380e36309" fullterm="Raimund III. Pontius">Raimund III. Pontius</rs> unterzeichnet habe. Hieraus müsse man, so die Rezensenten, entweder den ganz unsinnigen Schluss ziehen, dass es zwei Bischöfe desselben Sitzes zur gleichen Zeit gegeben habe, oder aber die neue „Gallia Christiana“ bringe die Tatsachen durcheinander und widerspreche sich selbst. Dazu ist zunächst anzumerken, dass das gleichzeitige Auftreten mehrerer Bischöfe keineswegs ein undenkbarer Fall ist. So lassen sich etwa kaum anders jene Quellen miteinander in Einklang bringen, von denen manche auf Bischof <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> unmittelbar <rs ref="index:d14380e1263">Amelius</rs> folgen lassen, während andere zwischen ihnen die Bischöfe <rs ref="index:d14380e18605" fullterm="Honorat">Honorat</rs> und <rs ref="index:d14380e19705" fullterm="Ingelvin">Ingelvin</rs> bringen. Sainte-Marthe selbst bemerkt hierzu, dass für diese Zeit vermutet werden muss, dass mehrere Prätendenten das Bistum beanspruchten, und weist auch nach, dass nicht nur Geistliche, sondern auch Laien es in ihrem Besitz hatten und einer es sogar seiner Frau vermachte. Weiters hält JT fest, dass die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> auch hier die Worte Sainte-Marthes verkürzt wiedergegeben haben. Dieser hat nämlich nicht geschrieben, dass <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> das Testament Raimunds III. Pontius 960 unterzeichnet habe, sondern dass der Name dieses Bischofs in dem Testament begegnet, das Mabillon auf 960 datiert hat, was allerdings vielleicht zu früh ist. Sainte-Marthe gibt so zu erkennen, dass er die Ansicht Mabillons Ansicht nicht teilt, wobei das „vielleicht“ nur aus Respekt gesetzt ist. Damit brechen die Argumente der Gegner in sich zusammen. Ein Gelehrter, der über hervorragende Kenntnis der Geschichte des <rs ref="index:d14380e23875" fullterm="Languedoc">Languedoc</rs> verfügt, hat JT versichert, dass das wahrscheinlichste Datum für das Testament 974 sei. Dies würde es ohne weiteres erlauben, eine urkundliche Nennung des Bischofs <rs ref="index:d14380e5292" fullterm="Bernhard">Bernhard</rs> zu 967 mit der Unterschrift des <rs ref="index:d14380e13606" fullterm="Froterius">Froterius</rs> auf dem Testament von 974 zu vereinbaren. Alles Weitere, das der Gegner in diesem Zusammenhang vorgebracht hat, übergeht JT, weil auf Grundlage des eben Dargelegten dessen Haltlosigkeit offenkundig ist.</p>
            <p>Ein vierter Vorwurf seitens der Rezensenten lautet, Sainte-Marthe sei von der Bischofschronik allzu häufig abgewichen. Dies ist kaum nachzuvollziehen, denn von den 29 Bischöfen, die sie nennt, werden 27 auch in der „Gallia Christiana“ angeführt, und zwar mit Ausnahme des Bischofs <rs ref="index:d14380e37506" fullterm="Rigald">Rigald</rs> auch durchwegs zu denselben Daten, welche die Chronik bietet. Wenn die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> als Abweichung kritisieren, dass mehrere der Chronik unbekannte Bischöfe hinzugefügt und die zeitliche Abfolge mitunter verändert wurde, so wird ihnen darin kein mit diesen Fragen Vertrauter folgen wollen. Nichts anderes ist doch der Zweck sämtlicher Arbeit der Gelehrten in den vergangenen Jahrhunderten gewesen; und wenn Sainte-Marthe die Daten der Chronik verbessert, dann anhand von Urkunden und Denkmälern zu den einzelnen Bischöfen, die weitaus größeres Vertrauen verdienen als jede Chronik.</p>
            <p>Fünftens schließlich bemerken die Rezensenten, dass die Urkunden und Denkmäler einander widersprechen. Wohin der Gedankengang führt, ahnt JT: Die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> scheinen es sich zum Anliegen gemacht zu haben, den Pyrrhonismus in die Kirchengeschichte einzuschleppen. Mit unglaublicher Unverfrorenheit behaupten sie, die Schriften der Kirchenväter und der alten Schriftsteller seien gefälscht und ihren vermeintlichen Autoren unterschoben. Diese Ungeheuerlichkeit hat <rs ref="index:d14380e17187" fullterm="Hardouin, Jean">Jean Hardouin</rs> zuerst in die Welt gesetzt; <rs ref="index:d14380e15346" fullterm="Germon, Barthélémy">Barthélémy Germon</rs> und andere <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> haben sie seither genährt und bekräftigt. Die alten Handschriften und Urkunden werden von ihnen mit jeglichen Kunstgriffen in Zweifel gezogen. Die Journalisten von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs> wollen hier zu Hilfe kommen, wenn sie Widersprüche zwischen Urkunden behaupten. Dazu gibt es freilich keine Grundlage, denn im Werk von Sainte-Marthe sind derartige Widersprüche nicht zu finden, alle Quellen stehen im Einklang. Hier könnten nun die Rezensenten einwenden, auch wenn Sainte-Marthe sich selbst nicht widerspreche, gelte dasselbe nicht für sein Verhältnis zur älteren „Gallia Christiana“; diese führt immer wieder Urkunden an, denen er nicht folgt. JT gesteht dies zu, bestreitet jedoch, dass dadurch das Argument der Redakteure von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs> unterstützt werde. Die Abweichungen sind nur auf die unterschiedliche Arbeitsweise bei der Benutzung der Archive zurückzuführen. Die Autoren der ersten „Gallia Christiana“ hatten als Privatmänner nicht die Möglichkeit, alle Provinzen zu bereisen, um die Urkundenarchive persönlich einzusehen. So waren sie auf Mitarbeit von Fremden angewiesen; an den meisten Orten, auch an Bischofssitzen, finden sich aber kaum Männer, die willens und auch geeignet sind, aus Urkunden eine Darstellung zu exzerpieren. Die Brüder Sainte-Marthe konnten nur hoffen, dass die Einsendungen, welche sie erhielten, richtig seien; diese Hoffnung trog aber. Ihr Großneffe befindet sich in einer weit günstigeren Position, weil er viele gelehrte Mönche seiner Kongregation zu Helfern hat, die reisend Bibliotheken und Archive durchstöbern, Originale abschreiben, diese untereinander vergleichen und sorgfältig beurteilen. Überdies sind die Ergebnisse ihrer Arbeit mit getreuen Abschriften von Originalen aus <rs ref="index:d14380e754" fullterm="Albi">Albi</rs>, <rs ref="index:d14380e7253" fullterm="Cahors">Cahors</rs> und aus ganz Okzitanien verglichen worden, die in der <rs ref="index:d14380e32361" fullterm="Paris ; Bibliothèque Colbert">Bibliothèque Colbert</rs> vorhanden sind, wobei völlige Übereinstimmung festgestellt worden ist. Auf dieser Grundlage ist offensichtlich, dass die Ausführungen des Priors von St.-Germain der älteren Darstellung vorzuziehen sind und das weit größere Vertrauen verdienen.</p>
            <p>Dies ist, was JT zugunsten von Sainte-Marthe vorzubringen hat. Sein Ziel dabei ist nicht rhetorische Eleganz, sondern Solidität der Argumentation und die Verteidigung der Verdienste Sainte-Marthes. BP soll, wenn er einverstanden ist, auf jedem ihm möglichen Weg für die Veröffentlichung sorgen. Es ist unerträglich, dass die <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> von <rs ref="index:d14380e43306" fullterm="Trévoux">Trévoux</rs> in <rs ref="index:d14380e28610">ihrer Zeitschrift</rs> ein derart ungerechtes Tribunal niedergesetzt haben, dessen Urteile nicht von der Vernunft und der Wahrheit, sondern von Dummheit, Vorurteil und Affekt bestimmt sind. So werden beste Arbeiten herabgesetzt, schlechte über alles Maß gelobt; ahnungslose Autoren, die mit der Meinung der <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> übereinstimmen, werden schmeichelhaft beurteilt, dagegen hochgelehrte, die mit ihnen nicht in allem einverstanden sind, bissig kritisiert.</p>
            <p>In einem Postskriptum merkt JT an, dass BP weder JTs Namen noch seinen eigenen den <rs ref="index:d14380e24317" fullterm="Leipzig">Leipziger</rs> Redakteuren mitteilen soll. JTs Ausführungen sind in scharfem Ton gehalten und werden den Zorn der <rs ref="index:d14380e20126" fullterm="Jesuiten">Jesuiten</rs> hervorrufen. Kennen sie den Verfasser, so werden sie nichts unversucht lassen, um Rache zu nehmen. JT spricht aus Erfahrung.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>abbate ... regulari</mentioned>
            <p>Die Abteien der Maurinerkongregation
                  unterstanden mit wenigen Ausnahmen der Kommende. Die Abtwürde und ein Teil der
                  Einkünfte der äbtlichen Mensa verblieben bei den vom König eingesetzten
                  Kommendataräbten, wohingegen die Leitung der Konvente Prioren oblag, die vom
                  Generalkapitel oder vom Direktorium der Kongregation ernannt wurden. Die
                  Bezeichnung „Regularabt“ wurde in erster Linie auf jene wenigen Äbte angewendet,
                  die aufgrund besonderer Privilegien vom Konvent gewählt oder in Klöstern, die der
                  Maurinerkongregation angehörten, von deren Generalkapitel eingesetzt wurden: <rs type="bibl" ref="bibl:18418">Molitor, Rechtsgeschichte</rs> 1 374f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19454">Schmitz, Histoire</rs> 3 215–218; 4 25, 37f. Hier
                  scheint JT allerdings durch den Gebrauch dieses Ausdrucks hervorheben zu wollen,
                  dass der Prior gegenüber dem Konvent jene Aufgaben und Befugnisse ausübte, die
                  nach den Vorschriften der Benediktsregel dem Abt zukamen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>San-Germanensi priore</mentioned>
            <p>Diese Position bekleidete Sainte-Marthe seit
                  1714; spätestens 1717 wechselte er in derselben Stellung nach St.-Denis-en-France,
                  wohin ihn seine Mitarbeiter, unter ihnen JT, begleiteten: <rs type="bibl" ref="bibl:15594">Charvin, Contribution</rs> 48 155, 163; <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 108, 113; 2 43.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>In Trevoltiano Diario</mentioned>
            <p> Die Rezension war im Heft für den Monat August erschienen: Memoires pour l’histoire des sciences (1716) 1409–1428.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> in Litterario Hagiensi</mentioned>
            <p> Mit dieser Bezeichnung kann am ehesten das
                  „Journal literaire“ gemeint sein, eine in Den Haag erscheinende
                  Rezensionszeitschrift, die unter ihren Redakteuren mehrere französische Exulanten
                  hatte und Neuerscheinungen aus Frankreich verhältnismäßig viel Aufmerksamkeit
                  widmete: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15182">Berkvens-Stevelinck, Prosper
                     Marchand</rs> 110–115; <rs type="bibl" ref="bibl:15354">Bots, Rôle des
                     périodiques</rs> 54; <rs type="bibl" ref="bibl:15482">Buijnsters, Justus van
                     Effen</rs> 75–94; <rs type="bibl" ref="bibl:15534">Carayol,
                     Saint-Hyacinthe</rs> 27–56. In ihr wurde freilich nur eine sehr knappe Meldung
                  über das Erscheinen des ersten Bands der „Gallia Christiana“ eingerückt: Journal
                  literaire 8 (1716) 472. Über die Richtigkeit des Inhalts findet sich darin
                  lediglich dies: „Il est presque impossible qu’un ouvrage d’une si vaste étendue
                  puisse étre sans fautes; aussi ne doute-t-on pas que des personnes interessées
                  n’en relevent plusieurs dans celui ci“. JT war diese Notiz, welche eher wenig
                  Anlass zu einer Entgegnung bot, möglicherweise nicht aus eigener Anschauung
                  bekannt, oder er nannte an dieser Stelle irrtümlich das „Journal literaire“ und
                  dachte vielmehr an den wesentlich nachteiligeren Bericht in der „Histoire critique
                  de la republique des lettres“, auf den er in <ref target="#seg4">4</ref> eingeht.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Lipsiensibus Ephemeridibus</mentioned>
            <p>Diese Bezeichnung trifft auf die „Neuen
                  zeitungen“ zu, welche den Bericht der „Histoire critique“ in Übersetzung
                  wiedergegeben hatten: Neue zeitungen (1716) 426. Hingegen ist in den Jahrgängen
                  1715 und 1716 der „Acta eruditorum“ eine Erwähnung der „Gallia Christiana“ nicht
                  feststellbar. JT dürfte freilich über die unterschiedlichen Leipziger
                  Zeitschriften nicht näher unterrichtet gewesen sein: vgl. <ref type="letter" target="letter:772">772</ref> <ref target="letter:772#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Ephemeridum auctores</mentioned>
            <p>Die Abhandlung JTs wurde letztlich auf
                  Vermittlung BPs in einem Supplement der „Acta eruditorum“ veröffentlicht: vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:772">772</ref> <ref target="letter:772#seg1">1</ref>. Die „Neuen zeitungen“ vermerkten das
                  Erscheinen des Textes in ihrer Ausgabe vom 6. März 1717 in Form einer knappen
                  Notiz im Rahmen der Aufzählung der Inhalte des „Acta eruditorum“-Supplementhefts:
                  Neue zeitungen (1717) 152.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Praemoneo</mentioned>
            <p>Ähnliche Angaben über die Aufnahme der neuen „Gallia
                  Christiana“ hatte bereits Charles de la Rue gemacht: vgl. <ref type="letter" target="letter:581">581</ref> <ref target="letter:581#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> regiis ... typis</mentioned>
            <p>Den ersten Band hatte die renommierte Pariser
                  Offizin des Jean-Baptiste Coignard gedruckt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18166">Martin, Bénédictins, libraires et pouvoir</rs> 276. Für die weiteren wurde,
                  wie hier erwähnt, der Druck von der Imprimerie royale besorgt; der zweite Band
                  erschien freilich erst 1720.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Reipublicae litterariae historiae auctores</mentioned>
            <p>Die Zeitschrift
                  „Histoire critique de la republique des lettres“ erschien von 1712 bis 1713 zu
                  Utrecht, dann bis 1718 zu Amsterdam. Der Hauptredakteur Samuel Masson war
                  französischer Exulant und protestantischer Pastor zu Dordrecht; unterstützt wurde
                  er vor allem von seinem in England wirkenden Bruder Jean: <rs type="bibl" ref="bibl:15696">Couperus, Masson Jean</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:15698">Couperus, Masson Samuel</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> fuere conscripta</mentioned>
            <p>In Form eines – echten oder fingierten – Briefes eines ungenannten Korrespondenten aus Paris hatte die „Histoire critique“ einen Bericht eingerückt, in dem jene Behauptungen aufgestellt wurden, die JT im Folgenden der Reihe nach zu widerlegen sucht: Histoire critique de la republique des lettres 10 (1715) 381.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> cleri ... comitiis</mentioned>
            <p> Die Dezennalversammlung des französischen
                  Klerus hatte vom 25. Mai bis zum 2. November 1715 in Paris getagt: <rs type="bibl" ref="bibl:15276">Blet, Clergé</rs> 589–603, 619–628; <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 28–32.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Lingonensium antistite</mentioned>
            <p>In einer Pastoralinstruktion von 1715 hatte
                  sich Bischof François-Louis de Clermont-Tonnerre nach einigem Zögern den
                  Unterstützern der Bulle „Unigenitus“ angeschlossen. Im Rahmen der Versammlung der
                  Geistlichkeit hatte er eine Kommission geleitet, welche die gegen die Bulle
                  gerichtete Schrift „Hexaples“ examiniert und ihre Verurteilung empfohlen hatte:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15276">Blet, Clergé</rs> 603, 624–627; <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 29–31; <rs type="bibl" ref="bibl:15582">Ceyssens, Régent</rs> 134; <rs type="bibl" ref="bibl:15870">Didier, Clermont-Tonnerre</rs>. Die Prüfung des ersten Bands der „Gallia
                  Christiana“, die gleichfalls unter seiner Leitung erfolgte, führte zwar entgegen
                  der Behauptung JTs tatsächlich zu einem Beschluss, den Bischöfen der in diesem
                  Band behandelten Diözesen die jeweiligen Bögen zur Einsichtnahme und
                  gegebenenfalls zur Korrektur zuzusenden, jedoch auch zur Verlängerung des
                  Stipendiums, das der Klerus Sainte-Marthe zur Bestreitung der Bearbeitungskosten
                  gewährt hatte: <rs type="bibl" ref="bibl:15276">Blet, Clergé</rs> 602. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>prima ... adumbratio</mentioned>
            <p>Die vorherige „Gallia Christiana“ der
                  Zwillingsbrüder Sainte-Marthe war selbst die Neubearbeitung eines älteren Werkes
                  von Claude Robert. Zunächst auf das Betreiben des Bischofs von Chalon-sur-Saône
                  begonnen, wurde dieses Unternehmen seit 1646 durch die Generalversammlung des
                  Klerus großzügig finanziert und bei seinem Erscheinen von einigen hohen Vertretern
                  desselben in nachdrücklichen Attestationen begrüßt: <rs type="bibl" ref="bibl:18070">Longuemare, Famille d’auteurs</rs> 138–142; <rs type="bibl" ref="bibl:18166">Martin, Bénédictins, libraires et pouvoir</rs> 279; <rs type="bibl" ref="bibl:18890">Poncet, Gallia christiana</rs> 377–382.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> tibi credat Iudaeus Apella</mentioned>
            <p>Horaz, Satiren 1,5,100.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Vasco ... Minimus</mentioned>
            <p>François Laporte war der Bibliothekar des
                  Erzbischofs von Narbonne, Charles Le Goux de la Berchère, welcher der Versammlung
                  des Klerus vorsaß, und hielt sich in dessen Begleitung in Paris auf: <rs type="bibl" ref="bibl:18528">Narbonne, Manuscrit</rs> 133f. Von ihm ist auch
                  eine handschriftliche Invektive gegen die „Gallia Christiana“ unter dem Titel
                  „Dialogues pathologiques“ erhalten: <rs type="bibl" ref="bibl:15262">Blanc,
                     Réponse</rs> 78. Seine Feindseligkeit gegen die Mauriner könnte daher rühren,
                  dass das ihnen von seinem Dienstherrn anvertraute Projekt einer Geschichte der
                  Provinz Languedoc mit seinen bereits seit längerem betriebenen eigenen Arbeiten an
                  einer solchen konkurrierte. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Audaces ... iuvat</mentioned>
            <p>Vgl. Terenz, Phormio 1,4,203; Vergil, Aeneis 10,284. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Ibo ... Achillem</mentioned>
            <p>Vergil, Aeneis 11,438 (dort im Singular: „praestet“).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> prout affectus ... inscriptio</mentioned>
            <p> Memoires pour l’histoire des sciences (1716) 1417f.: „[...] on dit qu’il dispense les louanges selon son affection; et c’est ce qui est plus difficile à corriger qu’un nom et qu’une datte“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> ne laudes ... sua</mentioned>
            <p>Nach Sir 11,30: „Ante mortem ne laudes hominem quemquam“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> qui vix ... praefecerint</mentioned>
            <p> JT bezieht sich wohl auf Sainte-Marthe, Gallia Christiana 1 col. 230. Dort wird über Kardinal Georges d’Armagnac als Bischof von Rodez angegeben: „Porro quamvis in sua ecclesia Ruthenensi vix sit visus aut in hac dioecesi [...], multum tamen profuit ob praestantes viros, quorum opera usus [...]. Praecipua eius cura fuit gregem suum intactum a luporum morsibus, heterodoxorum videlicet Calvinianae sectae, conservare; quod saltem praestitit in urbe episcopali. Idcirco Jesuitas, quorum institutum Romae exploraverat, hanc in urbem admisit et scholis praefecit“. Erwähnungen der Gründung von Jesuitenkollegien finden sich weiters in Bezug auf Aix-en-Provence, Fréjus und Auch: ebd. col. 336, 442, 1003.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>ex hac de aliis</mentioned>
            <p>Memoires pour l’histoire des sciences (1716) 1418: „Afin de donner quelque idée de l’ouvrage, on s’arrête aux evêques et archevêques d’Albi“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>de Richardo ... refert</mentioned>
            <p>Sainte-Marthe, Gallia Christiana 1 col. 6. Die Bemerkungen des Rezensenten dazu: Memoires pour l’histoire des sciences (1716) 1421.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> locum Annalium ... indicat</mentioned>
            <p> Mabillon, Annales OSB 1 400.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Castrense chronicon</mentioned>
            <p> Dieser Text war von Jean-Luc d’Achery unter
                  dem Titel „Chronicon episcoporum Albigensium et abbatum Castrensium“ ediert
                  worden: Achery, Spicilegium 7 335–338. Es handelt sich bei dieser Quelle, was
                  jedoch sichtlich niemand unter den an der Polemik um die „Gallia Christiana“
                  Beteiligten ahnte, um eine Fälschung aus dem späten 16. Jh., die der Präsident des
                  Parlements von Toulouse Pierre Sabatier de la Bourgade angefertigt und sein Neffe
                  Guillaume de Masnau später dem Mauriner Claude Chantelou untergejubelt hatte,
                  durch den sie an d’Achery gelangte: <rs type="bibl" ref="bibl:17782">Lacger,
                     Collection de faux</rs> 145–149, 154–158; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20528">Zerner, Charte de Niquinta</rs> 233. Die in diesem Brief diskutierten Äbte von
                  St.-Benoît zu Castres sind mit der einzigen Ausnahme von Petrus Isarni sämtlich
                  als fiktiv anzusehen: <rs type="bibl" ref="bibl:17782">Lacger, Collection de
                     faux</rs> 155f. Dagegen sind von den genannten Bischöfen von Albi die meisten,
                  nämlich Constantius, Lupus, Adolenus, Eligius, Godalrich, Bernhard, Froterius,
                  Amelius I., Ingelvin, Amelius II., Rigald und Wilhelm IV., auch aus anderen
                  Quellen attestiert: <rs type="bibl" ref="bibl:15996">Dufour, Évêques d’Albi</rs>
                  24–41. Nur Richard, Citruin, Hugo, Johannes, Verdatus, Paternus, Honorat und
                  Gerald haben als fiktiv zu gelten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Verbum ... significat</mentioned>
            <p>JT bezieht sich auf Ausführungen in Memoires pour l’histoire des sciences (1716) 1421: „Dans le style de la chronique le mot Episcopabat signifie la fin de la vie et de l’episcopat [...]. Il [sc. Citruin] ne fut pas donc successeur immediat de Richard, mort dix ans auparavant selon la chronique: anno 673 Richardus episcopabat“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Cangium</mentioned>
            <p>Du Cange, Glossarium 2 col. 257.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Albiensi duntaxat chronico</mentioned>
            <p> Dies meint dieselbe Chronik, welche zuvor mit „Castrense chronicon“ bezeichnet wurde; die Zitate im Folgenden entstammen alle dem genannten Druck von d’Achery.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> quum addunt</mentioned>
            <p>JT übersetzt in dieser Passage nicht, sondern paraphrasiert vielmehr nach den folgenden Bemerkungen des Rezensenten in Memoires pour l’histoire des sciences (1716) 1421: „Citruin étant encore abbé et deputé d’Estienne evêque de Carcassone, souscrivit au concile XIII. de Tolede en 683. Il ne fut pas donc successeur immediat de Richard, mort dix ans auparavant selon la chronique“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n29'), left('n29e'))" n="29" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>synodo Toletanae</mentioned>
            <p>Dieser Beleg findet sich bei Sainte-Marthe, Gallia
                  Christiana 1 col. 6. Die verwendete Konzilienausgabe wird nicht angegeben. Unter
                  den Teilnehmern des Konzils befand sich in der Tat ein Abt Citronius oder
                  Citrunius, doch wird der Name seines Klosters nicht genannt; in anderen
                  Überlieferungen der Konzilsakten erscheint er zudem nicht als Vertreter Stephans
                  von Carcassonne, sondern des Bischofs Euphrasius von Calahorra: <rs type="bibl" ref="bibl:20110">Vives–Marín Martínez–Martínez Díez, Concilios</rs> 434. Zum
                  13. Konzil von Toledo vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18662">Orlandis Rovira–Ramos
                     Lissón, Synoden</rs> 262–271.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n30'), left('n30e'))" n="30" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> epitaphio</mentioned>
            <p>Der Fälscher der Chronik von Castres, Sabatier de la
                  Bourgade, hatte auch etliche angebliche Inschriften und Epitaphien der Kirche
                  St.-Benoît zu Castres fabriziert, welche in das lokalhistorische Werk von Pierre
                  Borel eingegangen waren: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17782">Lacger, Collection
                     de faux</rs> 149f. Vermutlich aus diesem hatte Sainte-Marthe den Text des
                  Citruin-Epitaphs übernommen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n31'), left('n31e'))" n="31" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Telum alterum</mentioned>
            <p> Memoires pour l’histoire des sciences (1716) 1422: „Selon la chronique, anno 869 Lupus episcopabat, anno 870 Lupus episcopabat, anno 879 Lupus episcopabat; voilà les trois evêques d’un même nom et de suite, ad Lupum III. Cependant le père de Sainte Marthe ne place entre les evêques d’Albi qu’un unique Loup, et celui qui assista au concile de Pontion. [...] Il dit, ex eodem chronico Lupus sedit ab anno 869 ad annum 879, ce qui ne s’accorde ni avec ad Lupum III, ni avec la chronique; laquelle à la verité donne un épiscopat bien court à ces trois prélats; mais en recompense elle prolonge celui de Jean. A Citruin succeda Hugue, qui fut suivi de Jean et de Verdat, anno 734 Joannes episcopabat, anno 812 Verdatus episcopabat: ainsi Verdat à compté 78 ans d’episcopat: et comme les canons demandoient trente ans pour l’ordination des evêques, il est du moins arrivé à sa cent huitieme année“. Bezogen ist dies weiterhin auf Sainte-Marthe, Gallia Christiana 1 col. 6f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n32'), left('n32e'))" n="32" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Honorato</mentioned>
            <p>Hier dürfte ein Flüchtigkeitsfehler JTs vorliegen, zumal die Chronik den Namen „Honoratus“ nur einmal, und zwar als angeblichen Bischof von Albi, nennt. Gemeint war vermutlich, dass der vorgebliche Abt Sancius neben diesem Bischof Honorat und nochmals neben Amelius (II.) genannt wird. Die von dem zweifellos benutzten Druck der Chronik bei d’Achery abweichenden Schreibweisen „Jancius“ und „Genebrardo“ sind dagegen wohl eher auf Fehler bei der Reinschrift des Briefes zurückzuführen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n33'), left('n33e'))" n="33" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> a Trevoltianis ... praetermissis</mentioned>
            <p>Der Vorwurf ist nicht nachvollziehbar, da die im Folgenden zitierte Stelle in der Rezension vollständig – nur mit der unbedeutenden Änderung „eodem“ statt „laudato“ – wiedergegeben ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n34'), left('n34e'))" n="34" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Nec hic solum</mentioned>
            <p>Diese Rechtfertigung JTs ist kaum plausibel, da Sainte-Marthe in der „Gallia Christiana“ Ordnungszahlen bei Namen von Bischöfen zumindest überwiegend in der verbreiteten Weise zur Unterscheidung gleichnamiger Bischöfe gebraucht. Wäre an der fraglichen Stelle tatsächlich das gemeint, was JT behauptet, so müsste man sie als reichlich irreführend formuliert betrachten, nicht zuletzt deswegen, weil in der „Gallia Christiana“ nicht erwähnt wird, dass die Chronik Lupus mehrfach nennt. Eine wahrscheinlichere Erklärung wäre, dass eine ursprüngliche Ansetzung dreier Bischöfe später berichtigt wurde, der Verweis darauf („ad Lupum III.“) aber durch eine Unachtsamkeit stehen blieb.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n35'), left('n35e'))" n="35" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Joannes legendum</mentioned>
            <p>Angesichts der von dem Rezensenten vertretenen Auffassung, wonach die Zeitangaben der Chronik die Todesjahre bezeichnen, ist der Satz entgegen der Bemerkung JTs doch auf Verdatus zu beziehen; ein Fehler liegt eher darin, dass knapp davor von einem langen Pontifikat des Johannes die Rede ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n36'), left('n36e'))" n="36" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> inter illos ... subministrat</mentioned>
            <p>Sainte-Marthe, Gallia Christiana 1 col. 7f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n37'), left('n37e'))" n="37" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Lupum Constantio ... substituunt</mentioned>
            <p> Sainte-Marthe–Sainte-Marthe, Gallia Christiana 2 80.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n38'), left('n38e'))" n="38" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Aiunt Bernardi ... expedire posse</mentioned>
            <p>Memoires pour l’histoire des sciences et des beaux arts (1716) 1424f. Diese Bemerkungen beziehen sich auf Sainte-Marthe, Gallia Christiana 1 col. 8f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n39'), left('n39e'))" n="39" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> regnante Lothario ... 964</mentioned>
            <p> Die Angabe Sainte-Marthes beruht auf dem
                  Testament des Dompropstes Ebrald, welches er auch abdruckt: Sainte-Marthe, Gallia
                  Christiana 1, Instrumenta 3 Nr. IV. Das Dokument ist anscheinend nur noch in einer
                  neuzeitlichen Abschrift erhalten: BN, Collection Doat, Ms. 105, 9r–v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15232">Biget, Sainte-Cécile</rs> 98. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n40'), left('n40e'))" n="40" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>tabulis anni 967</mentioned>
            <p> Zu den weiteren Urkunden, auf die sich
                  Sainte-Marthe zur Datierung des Pontifikats des Bernhard beruft, macht er keine
                  weiteren als die von JT zitierten Angaben. Keine Belege für diesen Bischof nach
                  dem Testament des Ebrald von 964 kennt <rs type="bibl" ref="bibl:15996">Dufour,
                     Évêques d’Albi</rs> 27. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n41'), left('n41e'))" n="41" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>anno 960 ... autumat</mentioned>
            <p> Mabillon, De re diplomatica 572. Das von
                  Mabillon edierte Stück ist freilich nach heutigem Stand der Forschung nicht das
                  Testament Raimunds III. Pontius von Toulouse, sondern ist Graf Raimund I. von
                  Rouergue zuzuordnen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18894">Ponsich–Ordeig i Mata,
                     Comtats</rs> 2 372; <rs type="bibl" ref="bibl:19568">Settipani, Noblesse</rs>
                  22. Ein Testament Raimunds III. Pontius lässt sich hingegen nicht nachweisen.
                  Vorhanden ist allerdings jenes von dessen Ehefrau Garsinde, in dem ebenfalls der
                  genannte Bischof Froterius vorkommt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15996">Dufour,
                     Évêques d’Albi</rs> 28; <rs type="bibl" ref="bibl:16092">Engels,
                     Schutzgedanke</rs> 95; <rs type="bibl" ref="bibl:16476">Genty, Comtes de
                     Toulouse</rs> 80; <rs type="bibl" ref="bibl:17982">Lewis, Development</rs>
                  227.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n42'), left('n42e'))" n="42" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Certe hoc ... Galliacensis</mentioned>
            <p> Zur Weihe der Kirche von Gaillac vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15996">Dufour, Évêques d’Albi</rs> 28. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n43'), left('n43e'))" n="43" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>nullus eius nominis comes</mentioned>
            <p> Das Todesjahr des Grafen Raimund III.
                  Pontius von Toulouse konnte bis heute nicht schlüssig geklärt werden, die Annahmen
                  reichen von einem Tod um 940 bis um 990: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16092">Engels, Schutzgedanke</rs> 98; <rs type="bibl" ref="bibl:16476">Genty, Comtes
                     de Toulouse</rs> 75, 79; <rs type="bibl" ref="bibl:17982">Lewis,
                     Development</rs> 341; <rs type="bibl" ref="bibl:19568">Settipani, Noblesse</rs>
                  29, 34, 36. Erst seit der maurinischen „Histoire générale de Languedoc“ setzte
                  sich die Annahme durch, der um 1037 gestorbene Wilhelm III. Taillefer sei dessen
                  Sohn und Nachfolger gewesen, was freilich voraussetzte, dass Wilhelm ein Alter von
                  nahezu 100 Jahren erreicht haben müsste. Diese These ist erst in der neuesten
                  Forschung in Frage gestellt worden und hat heute als überzeugend widerlegt zu
                  gelten: <rs type="bibl" ref="bibl:16296">Framond, Succession</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19568">Settipani, Noblesse</rs> 28–36. Demnach ist davon auszugehen,
                  dass zwischen Raimund III. Pontius und Wilhelm III. Taillefer mindestens eine,
                  wahrscheinlicher aber sogar zwei Generationen lagen. Sainthe-Marthe und JT dürften
                  von der später in der „Histoire générale de Languedoc“ publizierten Filiation
                  ausgegangen sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n44'), left('n44e'))" n="44" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Catellus</mentioned>
            <p> Catel, Histoire 61–111.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n45'), left('n45e'))" n="45" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Lafaille</mentioned>
            <p>Lafaille, Annales 1 148.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n46'), left('n46e'))" n="46" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>Duo ergo tunc erant ... contradicit</mentioned>
            <p>Eine solche Schlussfolgerung wird in der Rezension gar nicht gezogen; die Argumentation, die JT in der Folge widerlegt, unterstellt er seinem Gegner eher, als dass diese aus dessen Text zu entnehmen wäre. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n47'), left('n47e'))" n="47" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>a Mabillonii ... sententia modeste</mentioned>
            <p>Der in den „Acta eruditorum“ eingerückte Artikel hat nach „modeste“ noch „discedentis“. Dass das Wort im Brief JTs an einer heute nicht mehr sichtbaren Stelle nachgetragen gewesen sein könnte, ist nicht auszuschließen, wesentlich wahrscheinlicher ist aber eine irrtümliche Auslassung, welche von BP suppliert wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n48'), left('n48e'))" n="48" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>saepius recesserit</mentioned>
            <p> Memoires pour l’histoire des sciences et des beaux arts (1716) 1424: „[...] et quant à la chronique, on est obligé de remarquer qu’elle est plus souvent negligée et abandonnée, que citée et suivie“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n49'), left('n49e'))" n="49" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> Rigaldum</mentioned>
            <p> Sainte-Marthe, Gallia Christiana 1 col. 14. Das in der
                  Chronik für diesen Bischof genannte Jahr 1141 wird hier zurückgewiesen, weil eine
                  Urkunde seines Vorgängers Hugo noch von 1143 vorliegt; dazu vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15996">Dufour, Évêques d’Albi</rs> 36f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n50'), left('n50e'))" n="50" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Denique tabulas ... opponi affirmant</mentioned>
            <p> Memoires pour l’histoire des sciences et des beaux arts (1716) 1424: „[...] que les archives sont opposées aux archives“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n51'), left('n51e'))" n="51" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Pyrrhonismum</mentioned>
            <p> Zum Begriff des „Pyrrhonismus“, der meist als
                  ablehnende Fremdbezeichnung auf prononcierte Formen des Skeptizismus und
                  insbesondere im Bereich der Geschichtsforschung auf jene Autoren angewendet wurde,
                  welche die Möglichkeit sicherer Erkenntnis aus historischen Quellen grundsätzlich
                  in Frage stellten, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15324">Borghero, Certezza</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15326">Borghero, Historischer Pyrrhonismus</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19308">Scheele, Wissen und Glaube</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20128">Völkel, Historischer Pyrrhonismus</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20130">Völkel, Pyrrhonismus</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n52'), left('n52e'))" n="52" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned> Harduino</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:555">555</ref> <ref target="letter:555#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:581">581</ref> <ref target="letter:581#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n53'), left('n53e'))" n="53" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned> Germonio</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:594">594</ref> <ref target="letter:594#seg1">1</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n54'), left('n54e'))" n="54" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>primis Galliae Christianae auctoribus</mentioned>
            <p> JT bezieht sich vermutlich auf Memoires pour l’histoire des sciences et des beaux arts (1716) 1426, wo ein Vergleich der Anzahl der angesetzten Bischöfe von Albi in der älteren und der neueren Bearbeitung angestellt wird; dass die Abweichungen Sainte-Marthe zum Vorwurf gemacht würden, ist dort jedoch nicht erkennbar. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n55'), left('n55e'))" n="55" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>ethices principiis</mentioned>
            <p> Die Moraltheologie der Jesuiten bildete häufig einen der Hauptkritikpunkte ihrer Gegner und insbesondere der Jansenisten. Vorgehalten wurde ihnen dabei meistens, ihre Standpunkte seien allzu laxistisch und ihre Regeln erlaubten immer eine Interpretation zum eigenen Vorteil. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n56'), left('n56e'))" n="56" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Experto credite</mentioned>
            <p> JT spielt wohl auf seine eigene Inhaftierung und
                  Verbannung wegen seiner Kontakte zu Pasquier Quesnel an: vgl. <ref type="letter" target="letter:700">700</ref> <ref target="letter:700#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>I</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>38</biblScope>
            <note>irrig
                     zum 4. Oktober 1715)</note>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18772">
            <title type="short">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</title>
            <biblScope>22</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez pater Joannes Thiroux salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quas a vobis noster Franciscus Le Texier accepit litteras, maxima cum animi voluptate perlegi, pater admodum reverende. In illis quidquid leporis habet oratio, quidquid urbanitatis suggerit exculta natura, quidquid zeli religionis amor inspirat, quidquid altitudinis scientia exhibet, perspexi vehementerque sum admiratus. Commovit me praecipue singularis illa reverentiae vestrae in sodales nostros Benedictinos congregationis sancti Mauri monachos benevolentia, qua et omnes laudibus effertis et aliquos a malevolis infamatos defenditis. Aperte loquar, commovit me, quod de <anchor xml:id="n1"/>abbate nostro regulari<anchor xml:id="n1e"/> seu, ut apud nos dici solet, de <anchor xml:id="n2"/>San-Germanensi priore<anchor xml:id="n2e"/> domno Dionysio de Sainte-Marthe dixistis. Mentior, nisi et pro ea, qua pollet, ingenii amplitudine et pro singulari vitae sanctimonia et pro omnibus nota ac in omnes effusa humanitate id mereatur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">In Trevoltiano<del ana="#after">Diario</del> Diario,<anchor xml:id="n3"/> in Litterario Hagiensi<anchor xml:id="n3e"/> ac tandem in<anchor xml:id="n4"/> Lipsiensibus Ephemeridibus<anchor xml:id="n4e"/> quasi facto consensu conclamatum est adversus primum Galliae Christianae volumen, pluribus illud erroribus scatere assertum. At quo iure? Ex his discat plurimum mihi colenda vestra reverentia. Alia in universum id asserunt nullo comprobante exemplo, nihil nominatim arguunt, ex aliorum duntaxat relatione quolibet argumento destituta loquuntur. Soli Trivoltiani Jesuitae nonnullorum libri capitum censuram aggressi sunt, sed infelici prorsus eventu. Illud suscipio demonstrandum, eoque libentius, quod licet indignus in suscepti a praesule nostro laboris aliquantulam partem recens cooptatus fuerim; charissimam vestram reverentiam obsecrans, ut opellam hanc, si tamen dignam iudicaverit, ad eruditos Lipsiensium<anchor xml:id="n5"/> Ephemeridum auctores<anchor xml:id="n5e"/>, quibuscum nullum nobis hactenus fuit ac nonnisi magna cum difficultate esse potest commercium, transmittere dignetur et apud eos efficere, ut hanc qualemcunque amantissimi prioris nostri apologiam in opus suum inserant. Eam interim totam seu in alium ordinem commutandam seu in compendium redigendam vestro iudicio permittens. Hoc si concesserit reverenda vestra paternitas, me sibi aeternum devinctum habebit, et ad quodlibet obsequium promptissimum semper experietur. Valete. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Recentioris Galliae Christianae auctoris apologia. Illud inprimis advertendum praemoneo, immensum esse opus, quod susceptum est, in quo qui ne in ullo quidem deliquisse se contenderet, aliquid homine maius prae se ferret. Plurima ergo errata in illud irrepere potuisse, imo nonnulla de facto irrepsisse non inficior, testorque auctorem paratum delictum agnoscere, quoties validis argumentis delictum esse demonstrabitur. Verum ut, quod res est, fatear, aequo animo pati vix possum viros in hocce studiorum genere peregrinos, nulla ratione fultos, invidia aut odio duntaxat ductos, quae ignorant, infamare. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n6"/>Praemoneo<anchor xml:id="n6e"/> insuper primum illud volumen a viris in hacce materia versatissimis et ab illustrissimo inprimis Baluzio, quo nemo maior, impense laudatum fuisse; a serenissimo Aurelianensium principe interrege sibi dedicatum summa cum benignitate acceptum, secundum volumen in regiam admissum,<anchor xml:id="n7"/> regiis commissum typis<anchor xml:id="n7e"/>, praelo iam subdi, emendari specimina, ac brevi in lumen emittendum. Ex quibus funditus corruunt, quae Parisiis ad doctissimos<anchor xml:id="n8"/> Reipublicae litterariae historiae auctores<anchor xml:id="n8e"/> Amstelodamum<anchor xml:id="n9"/> fuere conscripta<anchor xml:id="n9e"/>; in quibus tot fere mendacia quot verba. De operis suppressione in posteris<anchor xml:id="n10"/> cleri Gallicani comitiis ne cogitatum quidem. Illud erratis scatere ab illustrissimo Lingonensium antistite nequaquam assertum. Auctoris indiligentia et in dicendo temeritas nusquam reprehensa? Quid ergo? Non eo favore, ea gratia fateor opus exceptum fuisse, quibus sperare par erat, recolentibus maxime, quibus laudibus, quanto applausu accepta fuerit in comitiis<anchor xml:id="n10e"/> anni 1656 <anchor xml:id="n11"/>prima illius operis adumbratio<anchor xml:id="n11e"/>, secundis hisce curis ubique correcta et in immensum aucta, vacuis episcoporum spatiis, vix<del ana="#after">innum</del> non innumeris, suppletis; plurimis male insertis, ablatis; omnium fere temporibus impeditis ac confusis, magna sagacitate expeditis, ac suo singulis ordine dispositis. Nihilominus tamen duo hic sunt observanda. Alterum: hanc comitiorum agendi rationem nec omnium, imo nec plurimorum nec praecipuorum praesulum fuisse; ac eorum capita omnesque archiepiscopos in eiusmodi consilium non conspirasse, illud contra impatienter tulisse. Alterum: Lingonensem antistitem factionis contrariae ducem de operis suppressione ne verbulum quidem protulisse, nec de illo singulis episcopis in propria dioecesi demorantibus communicando proposuisse; id unum denique asseruisse, operae pretium esse, ut episcopi, qui comitiis intererant et de quorum dioecesi in primo illo volumine agitur, illud in consessus mensa positum perlustrarent. Valeat ergo cum putidis suis mendaciis nuncius Parisiensis. Non ita quidem, inquiet. Quorsum id tandem? Vir <choice><sic>doctissimuse</sic><corr>doctissimus</corr></choice> ex Minimorum ordine octoginta in historiam peccata paucis in paginis a se deprensa fuisse compluribus asseruit? Verum primo undenam id astruis? Quo testimonio? At post iam prolata mendacia<anchor xml:id="n12"/> tibi credat Iudaeus Apella<anchor xml:id="n12e"/>, non ego. Verum insuper asseruerit, per me licet. At inde quid?<anchor xml:id="n13"/> Vasco est ille Minimus<anchor xml:id="n13e"/>. Quis porro nesciat popularibus eius familiare octoginta, imo et sexcenta, pro sex aut octo iactitare? Utut est, quis ille est, ut in illius verba iuremus: fidem exigit? Argumenta proferat, specimen assertorum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Hucusque levis armaturae hostes passa est Gallia Christiana; larvas nullo negotio dispuli, plumbea tela nullo labore contudi. Iam totis viribus utendum, omni ope atque opera renitendum; irruunt Trivoltiani milites, primum Sammarthani volumen facto agmine invadunt. Ad tantum nomen quis non paveat? Quis gigantum illorum impetum sustineat? Quis herbam non porrigat, ne praelio succumbat? Adeundum <pb n="2r"/> tamen periculum. <anchor xml:id="n14"/>Audaces fortuna iuvat<anchor xml:id="n14e"/>. <anchor xml:id="n15"/>Ibo animis contra, vel magnum praestent Achillem<anchor xml:id="n15e"/>. Primum eorum telum domni domni de Sainte Marthe aequitatem ferit. Ab eo,<anchor xml:id="n16"/> prout affectus est, laudes distribui aiunt, quod longe difficilius emendatur quam vel nomen aliquod vel temporis inscriptio<anchor xml:id="n16e"/>. Itane vero? Neminem nisi exigente narrationis serie laudavit; nec enim encomium, sed historiam texebat. Vivos praecipue laudibus efferre detrectavit, memor illius:<anchor xml:id="n17"/> ne laudes hominem in vita sua. Si quorum tamen nomen et acta celebravit, id non ex praeconcepto affectu, non ex mero arbitratu praestitit, sed ex concinnandae narrationis occasione, imo et necessitate. Alii aliis maiores sedes occupaverunt, alii aliis ecclesiasticis negotiis magis implicati fuere, alii aliis aeternitate digniora gessere. De illis plura quam de aliis historico dicenda. Fidem in auctore merito requiras, si praeclare gesta praetermittat. Ea vero referre quid aliud est quam laudare? Alii ergo aliis San-Germanensi praesuli magis laudandi fuere, servata nihilominus debita omnibus reverentia, quam fide mea spondeo in illo tantam esse, ut in nullo maior. A nonnullis tamen, quod pro affectu suo laudes profuderit, reprehensum fuisse lubens agnosco. Verum in vestros recidit hoc telum, patres reverendi. Quaeritis, qua ratione? Discite. Nascentem Societatem vestram tanti facere visus est, ut praesules, qui vix unquam in sua<anchor xml:id="n17e"/> dioecesi constiterant, vel inde solum celebrandos iudicaverit, quod praestantissimos viros, Jesuitas intelligit, ut in bonum ecclesiae natos, gregi ducendo et a luporum moribus arcendo praefecerint. Hoc multi aegre tulerunt, mirati privatum hominem latae in contrarium a supremo senatu et a theologica facultate Parisiensi sententiae adversari et contradicere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Levia haec sunt. A velitatione ad praelium. Albigensem dioecesim oppugnant Trivoltiani in eaque menda, verba verbis contraria, computationis errores, calculos minime cohaerentes, verbo dicam: omnia fere permixta ac confusa reperiri asserunt. Quo porro id fine? Ut <anchor xml:id="n18"/>ex hac de aliis<anchor xml:id="n18e"/> iudicent lectores parum, ut in hisce rebus fieri solet, attenti. At non ita profecto. Verba explodo, nisi suppetant argumenta. Videamus ergo, quae proferant. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Primo. In iis, quae <anchor xml:id="n19"/>de Richardo Albiensi refert Sammarthanus, sese impeditos fuisse affirmant. Tardos esse oportet; nihil enim ex sese clarius est. Verba referam: Post Constantium sedit Richardus, Faustini Castrorum abbatis aequalis, ab anno 673 ex Spicilegii tomo septimo et ex Annalibus Benedictinis Mabillonii ad annum 647. Inde vero quid inferunt? Richardum dici ab anno 673 ad 647 sedisse; nec tamen potuisse; adeoque, ut auctori gratificentur, in typographos mendum reiciunt; ac ab anno 647 ad annum 673 substituendum esse pronunciant. Imo si culpa est, vestra ipsorum est, patres reverendi. Aut nimirum praecipiti aut ad censuram promtiori animo legistis. Illud ad annum 647 non ad id, quod quatuor ante versibus praecesserat: sedit Richardus ab anno 673. Quid ergo? Illud ad annum 647 locum Annalium Mabillonii indicat, non tempus, quo fato functus est Richardus; idque unum significat Sammarthanus: Richardum ab anno saltem 673 Albiensem sedem tenuisse. Quod probat tum ex Spicilegio, in quo Castrense chronicon refert<anchor xml:id="n19e"/>ur, tum ex Mabillonio in Annalibus ad annum 647. Quo vero anno vitam cum morte mutaverit Richardus, nihil asserentibus antiquis monumentis noluit asserere vir ad scrupulum usque accuratus; licet probabilissimum sciret Richardum ad 692 usque annum episcopatum gessisse, quum tunc solum novus memoretur antistes. Nec illius periodi sensum <pb n="2v"/> percipere arduum erat, quippe qui se ipse oculis ingerit. Illum exigit non apposita virgula, alioquin necessaria, exigit et Annalium Benedictinorum citatio, demonstrat illius anni numerus ad marginem appositus. Nec tamen apertis et invictis argumentis cedunt adversarii. Mirum id profecto, verissimum tamen. Annus Christi 673, inquiunt, vitae Richardi postremus est. Unde id vero? Quia in Albigensium episcoporum chronico legitur: anno 673 Richardus episcopabat. Quid tum, o boni!<anchor xml:id="n20"/> Verbum episcopabat pontificatus, imo et vitae exitum significat<anchor xml:id="n20e"/>? O memorandum inventum, Trevoltianis dignum et hucusque inauditum! Verum quo fundamento nixum? Unde haustum? Ex glossariis antiquisve tabulariorum monumentis? <anchor xml:id="n21"/>Cangium<anchor xml:id="n21e"/> adeamus: episcopare, inquit, episcopatum habere vel gerere. Quam in rem plures auctores commemorat. Timuerunt sane viri doctissimi, ne Latine loqui dediscerent, si Cangii opus nonnisi barbaris vocibus constans consulerent, si veteres chartas perlustrarent. Verum qua fronte pronunciare audent, nisi noverint? Quo vero pacto nosse potuerunt, nisi <choice><sic>eos</sic><corr>eas</corr></choice> non tantum legerint, sed et magno studio triverint? Si eas vel leviter attigissent, verbo episcopare pontificatus et vitae finem <choice><sic>pronunciari</sic><corr>designari</corr></choice> nunquam pronunciassent. Nihil enim in illis frequentius, quam haec temporis inscribendi formula: N. rege anno ... regnante, N. ... episcopo anno ... episcopante. At forte reponent hocce significatum non in universum, sed in<anchor xml:id="n22"/> Albiensi duntaxat chronico<anchor xml:id="n22e"/> a se assertum fuisse. Nec sic tamen evadent. Primum enim qua ratione, quo argumento ducti tam alienam, quin et absurdissimam significationem praedicto chronico affingunt? Nullo, vel mentior. Quin imo toto caelo a sensu communi illud aberrasset, si episcopare pro denasci sumsisset. Inde quippe sequeretur Albigenses episcopos et Castrenses abbates eodem omnes anno, quasi facto consensu, mortuos fuisse. Quod quam insanum sit, nemo non percipit. Sic quippe legitur: Anno 647 Constantius in Albigesio episcopabat. Robertus eodem anno apud monasterium de Castris abbatiabat. Anno 673 Richardus episcopabat; Faustinus abbatiabat. Et sic deinceps constanter ad finem usque chronici, quod si legissent, errorem profecto suum detexissent. Sic enim explicit: Anno 1193 Guillelmus episcopabat; Petrus Isarni abbatiabat, qui obiit anno 1211 Idibus Junii. Eodem profecto sensu abbatiare et episcopare sumsit auctor ille. Abbatiabat Petrus Isarni 1193, qui tamen nonnisi 1211 obiit. Abbatiare ergo, atque adeo episcopare, non idem est ac denasci. Eodem claudicant pede,<anchor xml:id="n23"/> quum addunt<anchor xml:id="n23e"/>: Anno 673 decessit (episcopabat) Richardus. Citruinus ergo proximus eius successor eodem anno pedum obtinere debuit; toto tamen decennio post, anno scilicet 683, sola gaudebat abbatis dignitate; quo titulo inter episcoporum vicarios, Stephani Carcassensis antistitis vices agens, <anchor xml:id="n24"/>synodo Toletanae<anchor xml:id="n24e"/> XIII. subscripsit, ex ipso patre de Sainte-Marthe. Quanta indiligentia! Quae mentis stupiditas! At si qua est, Jesuitarum est; in proprio significatu verbum episcopare intelligant, plana sunt omnia. Eodem principio errant, quum haec duo quasi contraria proferunt: in chronico Citruinus episcopasse legitur anno 692, quod id est, inquiunt, e vivis excessisse. Et tamen in<anchor xml:id="n25"/> epitaphio<anchor xml:id="n25e"/> a Sammarthano relato: Moritur lethali morbo anno 698. Verum id quidem, si episcopare sit mori. At Jesuitas pudeat tam turpiter hallucinari. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Secundo. <anchor xml:id="n26"/>Telum alterum<anchor xml:id="n26e"/> sic vibrant: Citruinus, inquit Galliae Christianae auctor, ex eodem chronico ut caeteri, qui sequuntur usque ad Lupum III., eruitur. Tres ergo antistites, Lupos nomine, sibi proxime succedentes admittit. Id vero quo pacto cohaeret cum iis, quae paucis post versibus adiecit: Lupus sedit ab anno 869 ad 879, quibus verbis quidquid de tribus Lupis chronicon asserit, uni duntaxat attribuit. O plumbeum pugionem! Enimvero luce meridiana clarius est Lupi nomen ter in chronico appositum <pb n="3r"/> unum eumdemque episcopum designare. Mens auctoris fuit docere, quibus episcopis Castrenses abbates pedum tenuerint; quod his verbis exprimit: N. ... episcopabat; N. ... abbatiabat. Hincque effectum est, ut, quoties sub uno episcopo plures abbates monasterii regimen assumserunt, toties episcopi nomen repetat; quum e contrario unius abbatis tempore duo episcopi sedem Albiensem tenuerunt, abbatis nomen iterato pronunciet. Sic de episcopis agens: Anno 1020 Amelius episcopabat; <sic>Jancius</sic><note place="foot" xml:id="d3e23771">Der wiedergegebene Druck hat hier <hi rend="italic">Sancius</hi>.</note> abbatiabat. Anno 1030 Amelius episcopabat; Arnaldus abbatiabat. Sic et in sequentibus: Anno 1176 Geraldus episcopabat; Guilabertus abbatiabat. Anno 1190 Geraldus episcopabat; Petrus Isarni abbatiabat. Ad abbates quod pertinet, non dissimili modo: Anno 692 Citruinus episcopabat; Bertrandus abbatiabat. Anno 722 Hugo episcopabat; Bertrandus abbatiabat. Idem videre est in<anchor xml:id="n27"/> Honorato<anchor xml:id="n27e"/>, <sic>Genebrardo</sic><note place="foot" xml:id="d3e23780">Der zugrundeliegende Druck nennt diesen Abt <hi rend="italic">Gerebardus</hi>.</note>, Geraldo, Godofredo et Petro Isarni abbatibus. Eosdem porro, non diversos eiusdem nominis, esse abbates, atque adeo episcopos, patet ex Isarno, qui Geraldo et Guillelmo episcopis abbatiasse dicitur annis 1190 et 1193, nec nisi 1211 obiisse. Pari ergo modo unicum Lupum intelligimus tertio repetitum, quia eo episcopalem dignitatem obtinente Castrensi ecclesiae tres abbates praefuere. Id profecto vidit Sammarthanus, ut verbis<anchor xml:id="n28"/> a Trevoltianis ex consilio praetermissis<anchor xml:id="n28e"/> asseruit: Ex laudato chronico, inquit, Lupus sedit ab anno 869 ad annum 879. Quam ergo ob causam, inquient, scripsit Citruinum ut caeteros, qui sequuntur, usque ad Lupum III. erui? An non Lupum tertium indicant ea verba? Minime. Sed Lupum tertio adnotatum.<anchor xml:id="n29"/> Nec hic solum<anchor xml:id="n29e"/>; sed et alibi repetitos in antiquis monumentis episcopos eodem prorsus modo designavit, et sic tempus adnotari postulabat ipsius institutum. Episcopos eorumque tempora nobis a laudato chronico suppeditata narrabat; ea vero ad annum 879 seu ad Lupum tertio<note place="foot" xml:id="d3e23787">In der Vorlage <hi rend="italic">Lupum III</hi><hi rend="italic superscript">o</hi>, um die Ähnlichkeit mit dem Schriftbild einer Nennung „Lupus III.“ zu betonen.</note> positum protenduntur, ac postea tres aliunde detectos atque a chronici auctore praetermissos refert. Annum ergo 879 indicari necesse erat, nec melius poterat quam per Lupum tertio. Quis non rideat Jesuitas serio asserentes ac demonstrandum suscipientes Joannem Albiensem episcopum anno <choice><sic>812</sic><corr>734</corr></choice> collocatum per totos 78 annos et plures episcopatum tenuisse, ac octo supra centum vixisse? Trium Luporum episcopatum, inquiunt, ad brevissimum tempus contrahit chronicon. Verum quasi compensationis ratione Joannis pontificatum ultra modum protrahit, ut et illud sequutus Sammarthanus. Quid ita? Haec in chronico leguntur: Anno 734 Joannes episcopabat. Anno 812 Verdatus episcopabat. Ergo, inquiunt, Verdatus (falluntur:<anchor xml:id="n30"/> Joannes legendum<anchor xml:id="n30e"/>) 78 episcopatus annos numeravit. Frigidum ac futile prorsus argumentum, nec responso dignum. Quis enim ignorat regum, episcoporum aliorumve quorumlibet indiculorum concinnatores ita seriem illorum referre, ut non sine medio sibi succedant in laterculo, sed prout reperiri potuerunt. Sic Lupo Paternus proxime sufficitur in chronico, licet<anchor xml:id="n31"/> inter illos Eligium, Adolenum et Godolericum recens detectos collocarit Sammarthanus. Tres iterum Paternum inter et Froterium subministrat<anchor xml:id="n31e"/>, quos non habuit chronicon. Infinitus forem, si ubique praestantia<del ana="#after">han</del> hanc in rem exempla vellem congerere. Sufficiat addere primos Galliae Christianae auctores idem praestitisse, qui<anchor xml:id="n32"/> Lupum Constantio nullo alio interposito substituunt<anchor xml:id="n32e"/>, inter quos tamen 229 anni effluxere. Quis vero nisi mente captus hinc inferat doctissimos illos viros 229 episcopatus ac vitae 259 annos Constantio tribuisse? Quis nisi sui impos non intelligat Lupum ab illis statim post Constantium appositum, non quod Lupum successorem proximum habuerit Constantius, sed quod nullum inter utrumque collocandum in lectis monumentis repererint? Id si intellexerint Trivoltiani, malignitatis rei sunt; temeritatis, <pb n="3v"/> si non perceperint, qui, quae ignorant, infamare non erubescunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Tertio. Iam non aperto Marte, sed cuniculis occulte Sammarthanum oppugnant. <anchor xml:id="n33"/>Aiunt Bernardi, Froterii et Amelii chronologiam plurimum intricatam esse nec nisi difficillime ab ea sese expedire posse<anchor xml:id="n33e"/>. Quaenam ergo tanta sunt impedimenta? Haec, inquiunt. De Bernardo haec habet pater de Sainte-Marthe: Bernardus rexit episcopatum<anchor xml:id="n34"/> regnante Lothario anno 10., qui Christi erat 983 (alterum Jesuitarum mendum; legendum 963) aut 964<anchor xml:id="n34e"/> ... invenitur adhuc Bernardi nomen in <anchor xml:id="n35"/>tabulis anni 967<anchor xml:id="n35e"/>. Seditque adhuc Guillelmo comite Tolosano in tabulis Albiensibus. De Froterio vero haec: Nomen Froterii invenitur in testamento Pontii Raimundi comitis Tolosani, quod <anchor xml:id="n36"/>anno 960 conditum autumat<anchor xml:id="n36e"/> Mabillonius libro sexto De re diplomatica, sed fortasse citius. De eo in chronico legitur: Anno 972 Froterius episcopabat.<anchor xml:id="n37"/> Certe hoc anno a Froterio praesente Fulcranno episcopo Lodovensi cum Regismundo seu Raimundo comite Tolosano dedicata est ecclesia sancti Michaelis Galliacensis<anchor xml:id="n37e"/> etc. In utroque plura sunt extricatu difficilia, inquiunt. Ac primo quidem, quod de Bernardo dicit: Sedit adhuc Guillelmo comite Tolosano. Ab anno 967 <anchor xml:id="n38"/>nullus eius nominis comes<anchor xml:id="n38e"/> Tolosanus extitit nisi anno 1020, ut vult<anchor xml:id="n39"/> Catellus<anchor xml:id="n39e"/>, aut saltem 992, ut affirmat<anchor xml:id="n40"/> Lafaille<anchor xml:id="n40e"/>. Ergo ruit Froterii episcopatus, nec nisi absurde dicitur Pontii Raimundi testamentum sua subscriptione muniisse. Hic mendum agnosco, sed typographi, qui Guillelmum pro Raimundo edidit. Fateor et inter errata non fuisse annumeratum. Eo tamen ad censuram abuti nequaquam possunt Jesuitae, utpote qui idem in hac sua censura admisere, ac Verdatum pro Joanne posuerunt nec inter errata annotarunt. At istud corrigere non arduum, inquient; nec Sammarthanicum quoque, inquam ego, ad sequentia paululum attendenti; statim enim sermo fit de Pontio Raimundo. qui testamentum condidit anno 960, ut conicit Mabillonius, at serius ex Sammarthano. Hoc vero mendo correcto omnia impedimenta evanescunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Secundo. Episcopatum adhuc gerebat Froterius anno<del ana="#after">6</del> 967. Invenitur enim adhuc Bernardi nomen in tabulis anni 967 et Froterii quoque nomen invenitur in testamento Pontii Raimundi anno 960. <anchor xml:id="n41"/>Duo ergo tunc erant eiusdem urbis episcopi, quod asserere absurdissimum est, aut omnia confundit recens Gallia Christiana et sibi contradicit<anchor xml:id="n41e"/>. Et hoc telum retundere nequaquam arduum. Primum enim duos tunc simul episcopos Albiensem sedem tenuisse non ita absurdum. Vix alio modo conciliari possunt antiqua monumenta, quorum alia Froterium Amelio proxime sufficiunt, alia Honoratum et Ingelvinum ita interserunt, ut eorum omnium tempora sint confusa et inter se permixta. Id annotavit doctissimus pater de Sainte Marthe: dicendum, aut his temporibus, quibus episcopatus Albiensis praedae patebat, multos simul sub episcopi nomine ecclesiam hanc distraxisse. Nec id tantum asserit, sed et ex historicis probat. Ex quibus constat non clericos tantum, sed et laicos episcopatum tenuisse, imo et quemdam illum uxori suae legasse. Deinde vero cur Sammarthani verba detruncarunt Jesuitae? Cur aiunt ab eo affirmari Pontii Raimundi testamento Froterium subscripsisse anno 960? Non id habet vir doctissimus. Verum hoc solum: Nomen Froterii invenitur in testamento Pontii Raimundi, quod anno 960 conditum autumat Mabillonius ... sed <choice><sic>forte</sic><corr>fortasse</corr></choice> citius. Non putat ergo conditum illud testamentum anno 960. Siquidem illud hoc anno posterius existimat, quum a Mabillonio citius collocatum asserat: sed fortasse citius. Nec<del ana="#before">Nec</del> quemquam moveat illud, fortasse. Non dubitantis est, sed moderati, <anchor xml:id="n42"/>a Mabillonii nusquam sine laude nominandi sententia modeste<anchor xml:id="n42e"/> <note place="foot" xml:id="d3e23834">Es fehlt anscheinend ein Wort, etwa <hi rend="italic">discedentis</hi>; vgl. Kommentar.</note>. <pb n="4r"/> Haec porro si ita sunt, sua mole ruunt adversariorum machinae. Ita vero esse certum est, ut vir eruditus ac in Occitaniae historia et monumentis versatissimus omni mihi asseveratione affirmaverit, nullum aliud tempus Raimundi testamento aptius convenire quam annum 974. Quod si verum est, fieri facile potuit, ut et Bernardus eo dominante vixerit anno 967, et Froterius Bernardi successor illius testamentum suo sigillo munierit anno 974. Caetera, quae hoc eodem loco congerit adversarius, praetermitto; ex iactis enim fundamentis, quam inania sint, nemo est, qui non statim advertat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Quarto. Id quoque in auctore arguunt, quod ab Albiensium episcoporum chronico <anchor xml:id="n43"/>saepius recesserit<anchor xml:id="n43e"/>. Quis vestram non miretur aut stupiditatem aut audaciam et temeritatem, ne quid amplius dicam? Qua fronte, qua fide id a vobis assertum est? Undetriginta episcopos recenset chronicon, eorum 27 Gallia Christiana repraesentat iisdemque, quibus chronicon annis, omnes, si<anchor xml:id="n44"/> Rigaldum<anchor xml:id="n44e"/> excipias, annis consignat. Si forte a chronico recedere Jesuitis idem sit ac plurimos episcopos ipsi prorsus ignotos addidisse, tempora nonnumquam aliter disposuisse, quis harum rerum peritus cum illis sentiat? Id ipsum est recentiorum auctorum laboris et vigiliarum praecipuus fructus. Id unum quaesierunt, qui postremis hisce saeculis id literarii studii genus amplexi sunt. Ad temporum puncta quod spectat, si a chronico recessit, auctores habuit tabulas ac singulorum episcoporum monumenta, quibus longe maior quam cuilibet chronico fides habenda. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12">Quinto. <anchor xml:id="n45"/>Denique tabulas tabulis, monumenta monumentis opponi affirmant<anchor xml:id="n45e"/>. Quo tendant, odoror. <anchor xml:id="n46"/>Pyrrhonismum<anchor xml:id="n46e"/> in ecclesiam inducendum suscepisse pluribus visi sunt. Sanctorum patrum, antiquorum auctorum opera supposita et a falsariis sub eorum nomine conficta inaudita temeritate affirmarunt. Monstrum hoc horrendum, ingens,<anchor xml:id="n47"/> Harduino<anchor xml:id="n47e"/> obstetricante in lucem emissum est, deinceps a<anchor xml:id="n48"/> Germonio<anchor xml:id="n48e"/> aliisque Sociis sedulo fotum et corroboratum. Hinc veterum codicum fides in suspicionem vocata, confictae perfidorum omnia adulterantium fabulae, per fas et nefas ad censuram adductae tabulariorum monumenta. In suscepti facinoris partem veniunt Trivoltiani et tabularia tabulariis, chartis chartas opponi pro sua parte affirmant. Verum nullo fundamento. In Dionysio de Sainte-Marthe nulla eiusmodi codicum oppositio, consentiunt omnia. Esto, inquient, secum ipse consentiat, at non cum <anchor xml:id="n49"/>primis Galliae Christianae auctoribus<anchor xml:id="n49e"/>, qui tabulas laudant, quas ille non sequitur. Id omne concedatur, inquam ego. Nihil inde pro Trevoltianis. Haec enim, si qua tamen est, contradictio ex diverso tabularia consulendi modo ortum habere potuit. Primi Galliae Christianae auctores, privati homines, sese in omnes provincias tabularia propriis oculis perlustraturi conferre nequaquam potuere; alienis ergo viderint, necesse est. Quam certis vero, exinde conice, quod in plurimis episcopalibus etiam civitatibus vix reperiantur, qui velint et idonei sint commentaria ex tabulariis conscribere; atque adeo, si quae ad sese missa sunt, accurata et undequaque vera esse sperarunt Sammarthani. Sua illos spes fefellit. Longe<del ana="#after">eor</del> melior eorum nepotis conditio. Doctissimos viros suae congregationis monachos operis coadiutores habuit, harum rerum peritissimos per Gallias universas dispersit, qui<del ana="#after">G</del> bibliothecas, scrinia, tabulariorum forulos rimarentur, archetypa exscriberent, secum invicem conferrent ac summa diligentia expenderent. Nec id solum, sed accepta eorum opera cum fidelibus archetyporum Albigensium, Cadurcensium, imo totius <pb n="4v"/> Occitaniae exemplaribus in ditissima bibliotheca Colbertina composita ac in omnibus consentire reperta. His porro suppositis quis non videat prioris San-Germanensis posteriora commentaria prioribus anteponenda, iisque prae aliis omnimodam fidem adhibendam? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg13">Haec sunt, quae pro doctissimo viro habui dicenda. In quibus non verborum fucum, sed nudam veritatem; non eloquentiam, sed rationum firmitatem; non ingenii ostentationem, sed meriti defensionem quaesivi. Ea si, ut mihi, vera tibi videantur, obsecro, ut, quacunque ratione potueris, in publicum edi procures. Res est intoleranda Trivoltianos Jesuitas iniquissimum in suis<del ana="#after">tr</del> diariis tribunal erexisse; in eoque non ratione duce, sed animi impotentia, non aequitatis legibus, sed praeiudiciis, non veritatis lance, sed affectus aut odii pondere optimis operibus detrahere, pessima ad caelum usque extollere, ignaris auctoribus, modo secum sentiant aut sibi faveant, ubique blandiri, doctissimos sibi non plane pleneque deditos plus quam canino dente mordere.</ab>
         <closer>VI. Idus Decembris 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg14">P.S. Non puto necesse vestram reverendam paternitatem commonere nec meum nomen nec ipsius Lipsiensibus indicandum. Quae scripsi, stylo videbuntur exarata mordaciori. Stomachum Jesuitis movebunt. Viros novi. Ad ultionem, si sciant authorem, nihil non tentabunt. Quid vero non possunt, quid ipsis ex suae <anchor xml:id="n50"/>ethices principiis<anchor xml:id="n50e"/> non licet. <anchor xml:id="n51"/>Experto credite<anchor xml:id="n51e"/>.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>