<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">291 Adalbert Defuns an Bernhard Pez. 1712-12-18. Disentis.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">291</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 424</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499 (irrig zu
                     1711)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs> 657,
                     661f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">656r–657v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Adalbert Defuns</persName>
               <date when="1712-12-18">1712-12-18</date>
               <placeName>Disentis</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">290</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">295</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">233</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">290</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">320</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">476</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e37224"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?> bestätigt den Erhalt von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <rs key="index:d10854e23782">Enzyklik</rs> <ref type="letter">233</ref> im vergangenen März – sogar an einem so entlegenen Ort wie <rs key="index:d14380e9796">Disentis</rs>, an den höchsten Kämmen der <rs key="index:d14380e1111">Alpen</rs>, bei der Quelle des <rs key="index:d10854e25943">Vorderrheins</rs>. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?> hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> sofort zurückgeschrieben <ref type="letter">290</ref>, ihn zur Arbeit an der „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ ermutigt und angeboten, selbst etwas beizutragen, sofern sich im <rs key="index:d10854e6580">Archiv</rs> seines Klosters etwas findet, das nicht durch Brände und Kriege zerstört wurde.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e37232">In demselben Schreiben hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?> auch mitgeteilt, dass <rs key="index:d14380e41670">Augustin Stöcklin</rs> nicht Abt von <rs key="index:d14380e34947">Pfäfers</rs> war, wie in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schriftstellerkatalog fälschlich steht, sondern von <rs key="index:d14380e30140">Muri</rs> nach <rs key="index:d14380e9796">Disentis</rs> postuliert wurde. Die falsche Information dürfte <rs type="person" role="sender">BP</rs> von <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> („<rs key="index:d14380e25851">Iter Germanicum</rs>“) haben. Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> auf seinen Brief nie geantwortet hat, vermutet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?>, dass dieser nie angekommen ist.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e37234">Der vergangene Sommer war in der <rs key="index:d14380e40241">Schweiz</rs> – auch in <rs key="index:d10854e10994">Graubünden</rs> – von <rs key="index:d14380e39321">Unruhen</rs> geprägt. Das wenige, was <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?> in dieser Zeit zu den Schriftstellern aus <rs key="index:d14380e9796">Disentis</rs> zusammenstellen lassen konnte, ist in dem beigefügten Konvolut verzeichnet; <rs type="person" role="sender">BP</rs> wird es zwar vielleicht nicht für publikationswürdig halten, doch ist mehr nicht verfügbar, da die <rs key="index:d10854e8472">Calvinisten</rs> 1621 nach der Besetzung des Klosters das gesamte Archiv auf einem öffentlichen Platz in <rs key="index:d14380e9796">Disentis</rs> verbrannt haben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e37236">So freut sich <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?>, wenn <rs key="index:d14380e9796">Disentis</rs> in der „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ überhaupt vorkommt, versteht es aber auch, wenn nicht. Er sendet gute Wünsche zu Weihnachten und Neujahr und bittet Gott, <rs type="person" role="sender">BP</rs> sein Werk vollenden zu lassen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e37238">Briefe an <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ADe<?oxy_custom_end?> können am besten über den kaiserlichen Gesandten in <rs key="index:d10854e10994">Graubünden</rs>, <rs key="index:d10854e11226">Ägidius Freiherrn von Greuth</rs>, gesendet werden, der das ganze Jahr über mit dem <rs key="index:d14380e45794">Kaiserhof</rs> in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> korrespondiert.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Viro eruditissimo admodum reverendo domino domino patri Bernardo Pez celeberrimi ac florentissimi imperialis monasterii Mellicensis bibliothecario, domino ac patri observandissimo. Mellicium.</hi> Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 23r.</ab>
            </div>
            <div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">86</hi>.</p>
            </div>
            </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende clarissime domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37262">Acceptis litteris tuis circularibus, quas Martio praeterito etiam ad me in summis Alpium iugis prope ipsum Rheni Anterioris fontem habitantem destinare dignatus es, vir clarissime, statim ad te rescripsi debitasque retuli gratias pro tua in me propensione, hortatus, ut in adornanda Benedictina Bibliotheca, hoc est in praeclarissimo opere de scriptoribus ordinis sancti patris Benedicti absolvendo animose pergeres, ac pollicitus me tibi, si quid forte in archivio monasterii mei incendia bellaque varia superiorum saeculorum reliquissent illaesum, prima occasione transmissurum. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37264">Iisdem in litteris te monueram, vir clarissime, <seg type="lemma" corresp="#d4618e37281">Augustinum Stocklinum</seg> non fuisse abbatem Fabariensem, prout perperam exhibet <seg type="lemma" corresp="#d4618e37288">catalogus tuus</seg>, sed Disertinensem nostrum ex monasterio Murensi postulatum. Verum tu haec e <seg type="lemma" corresp="#d4618e37293">Mabillonio alicubi quoad hoc similiter errante</seg> descripseris. Cum autem ad haec hactenus numquam rescripseris, arbitror illas meas ad manus tuas non pervenisse. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37266">Caeterum excusso per aestatem <pb n="1v"/> praeteritam, Helvetiae motibus (quibus et Rhaetia nostra quadamtenus implicita fuit) valde turbulentam, archivio et bibliotheca nostra, paucula haec de scriptoribus nostris reperire licuit in <seg type="lemma" corresp="#d4618e37305">annexo folio</seg> annotata, quae tu forsan, vir clarissime, risu digna existimes, nedum talia, ut operi tuo praestantissimo inseri mereantur. At plura et digniora dare non potuimus, cum, ut dixi, incendia et bella scripta nostra fere omnia pessum dederint, maxime anno vigesimo primo superioris saeculi, quo <seg type="lemma" corresp="#d4618e37310">Calviniani direpto monasterio nostro chartas quoque omnes et vetustissimas membranas Vulcano tradiderunt</seg> in publica Disertinae platea. Pro! Dolor! </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37270">Arbitrio tuo, vir clarissime, ac prudentiae omnia committo, et sicubi placeat in opere tuo praestantissimo nostri facere mentionem, pergratum mihi erit, sin minus, non aegre feram, quia, quae transmitto, luce publica indigna et mihi videntur. Ast, ut dixi, prudentiae tuae omnia committo; dum ego interea tibi, vir clarissime, imminentia Domini festa Natalitia unaque sequentis novi anni exordia quam iucundissima et felicissima ex animo apprecor, Deo ter optimo maximo de genu supplicans, ut tibi vires et animum praestet ad praeclarissimi operis absolutionem, quod utinam! et ego aliquando videre merear! <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e37274">Porro, si quid litterarum tibi ad me dare placeat, illud secure mihi consignabitur, si dirigas ad excellentissimum dominum <seg type="lemma" corresp="#d4618e37315">Aegidium baronem de Greuth</seg> caesareum apud Rhaetos oratorem, ad quem toto anno creberrimae litterae Vienna transmittuntur ex aula caesarea. Vale millies, amatissime domine.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Tuae admodum reverendae dominationis paratissimus servus Adalbertus abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Disertinae XV. Calendas Januarii 1712.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e37281">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Augustinum Stocklinum</label>
               <p>Augustin Stöcklin, Professe von Muri 1614, war 1623–1628 als Subprior, Dekan und
                  Ökonom in Pfäfers tätig gewesen und hatte auch ein handschriftliches Werk
                  „Antiquitates Fabarienses“ sowie eine Geschichte des Pfäferser Bades „Nymphaeum
                  beatissimae virginis Mariae Fabariensis“ (Dillingen 1631) verfasst. 1631 kam er
                  als Administrator nach Disentis und wurde dort 1634 Abt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 59–61, 63f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16982">Henggeler, Profeßbuch Disentis</rs> 37–40; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17484">Kiem, Muri</rs> 2 75–79; <rs type="bibl" key="bibl:18478"
                     >Müller, Disentis 1634–1655</rs> 1f.; <rs type="bibl" key="bibl:18486">Müller,
                     Reform 1624–1634</rs> 286–313.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37288">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>catalogus tuus</label>
               <p>Vgl. Abb. 5.3.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37293">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Mabillonio ... errante</label>
               <p>Mabillon, Iter Germanicum 24, spricht von „Augustino Stoklino Murensi primum, dein
                  Fabariensi decano, postmodum abbate“. Mabillon hatte auf seiner deutschen Reise
                  1684 in der Bibliothek von Muri die Handschrift von Stöcklins „Antiquitates
                  Fabarienses“ gesehen. Disentis hatte er nicht besucht, jedoch etwa zu dieser Zeit
                  erstmals Quellen von dort zugesendet bekommen. Ab 1690 entspann sich eine
                  regelmäßige Korrespondenz zunächst mit Maurus Cathrin, dann ab 1697 mit ADe: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 245–264; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16982">Henggeler, Profeßbuch Disentis</rs> 45, 65; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18480">Müller, Disentis 1655–1696</rs> 468f., 492f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37298">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>aestatem ... turbulentam</label>
               <p>Vgl. 249, 259, 271, 272. Die Drei Bünde waren im „Toggenburgerkrieg“ gespalten:
                  Der mehrheitlich katholische Graue Bund trat für Neutralität ein, während die
                  beiden anderen Bünde die protestantischen Zürcher und Berner auch mit Waffenhilfe
                  unterstützten. Die Abtei Disentis bereitete sich auf die Flucht vor einer
                  möglichen Besetzung durch die protestantischen Bündner vor, wozu es allerdings
                  nicht kam: <rs type="bibl" key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs>
                  75–79.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37305">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>annexo folio</label>
               <p>Der Katalog ist erhalten in I, 660r–v, 662r–666v; ediert bei <rs type="bibl"
                     key="bibl:18482">Müller, Disentis 1696–1742</rs> 662–668. Er trägt den Titel
                  „Scriptores monasterii Disertinensis ordinis sancti patris Benedicti in Rhaetia
                  Superiori confoederata“; auf der letzten beschriebenen Seite (666r) ist vermerkt:
                  „Disertinae die 28. Novembris anno 1712. Collegit et descripsit frater Basilius
                  Bischoff ibidem professus“. <rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner,
                     Verzeichnis</rs> 202, führt das Stück deshalb als Brief Bischoffs vom 28.
                  November 1712. Genannt werden: Bischof <rs key="index:d10854e30484">Tello von
                     Chur</rs>; Abt <rs key="index:d10854e30869">Thüring von
                     Attinghausen-Schweinsberg</rs>; Abt <rs key="index:d10854e4606">Jakob
                     Bundi</rs>; Abt <rs key="index:d14380e41670">Augustin Stöcklin</rs>; Abt <rs
                     key="index:d14380e27415">Adalbert de Medell</rs>; <rs key="index:d10854e4994"
                     >Maurus Cathrin</rs>; <rs key="index:d14380e9051">Karl Decurtins</rs>. Die
                  biographischen Angaben im Register nach <rs type="bibl" key="bibl:16982"
                     >Henggeler, Profeßbuch Disentis</rs> 20f., 32f., 37–40, 44f., 65, 67. Zu den
                  Äbten vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16498">Gilomen-Schenkel–Müller, Disentis</rs>
                  495f., 501–504; zu Medell: <rs type="bibl" key="bibl:18480">Müller, Disentis
                     1655–1696</rs>. Zu Cathrin und Decurtins: ebd. 465–470, 494–500. Zu Tello: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15648">Clavadetscher–Kundert, Bischöfe</rs> 469f. Das
                  Blatt 661r–v, eine gleichfalls von Bischoff stammende Notiz über Joseph Desax, ist
                  die später dem Katalog eingefügte Beilage zu 320.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37310">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Calviniani ... membranas Vulcano tradiderunt</label>
               <p>1620 und 1621 kam es im Gefolge des sogenannten „Veltlinerkrieges“ in Graubünden
                  zu heftigen Unruhen zwischen einer pro-spanischen katholischen und einer von
                  Venedig und Frankreich unterstützten protestantischen Partei. Da der Abt von
                  Disentis, Sebastian von Castelberg (1614–1634), zu den Anführern der spanischen
                  Partei zählte, wurde das Kloster im Frühjahr 1621 von den Gegnern besetzt. Der
                  ganze Konvent musste fliehen und konnte erst mehrere Monate später nach einer
                  Verhandlungslösung zurückkehren. Unmittelbar nach der Einnahme von Disentis kam es
                  offenbar zur vorsätzlichen Verbrennung von dessen wichtigsten Urkunden; einige
                  Monate später richtete ein Brand auch am Kloster schwere Schäden an: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16982">Henggeler, Profeßbuch Disentis</rs> 33–35; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36668">Müller, Reform 1600–1623</rs> 36–41. Freilich ist
                  ADe etwas einseitig, wenn er alle Überlieferungsverluste der Disentiner Bibliothek
                  hauptsächlich diesem einen Vorfall zuschreibt: <rs type="bibl" key="bibl:18482"
                     >Müller, Disentis 1696–1742</rs> 657.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37315">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Aegidium baronem de Greuth</label>
               <p>Greuth war von 1708 bis 1726 kaiserlicher Gesandter in Graubünden und zugleich
                  Verwalter der seit 1497 habsburgischen Herrschaft Rhäzüns: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15256">Bittner–Groß, Repertorium 1</rs> 142; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36846">Rageth, Rhäzüns</rs> 58f.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
