<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="795" xml:id="pez-0795">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Licinio Martinoni an Bernhard Pez. 1717-06-12. Venedig (S. Giorgio Maggiore).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">795</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 311r–312v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Licinio Martinoni</persName>
               <date when="1717-06-12">1717-06-12</date>
               <placeName>Venedig (S. Giorgio Maggiore)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:794"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:568"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:794"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e5940">Blois, Louis de</rs>
            <rs ref="index:d14380e26821">Martinoni, Licinio ; Verzeichnis der Benediktinerwerke in S. Giorgio Maggiore.
         Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e26828">Mascov, Johann Jakob</rs>
            <rs ref="index:d14380e33611">Pez, Bernhard ; Enzyklik 1715/16</rs>
            <rs ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</rs>
            <rs ref="index:d14380e37680">Rom, Römer</rs>
            <rs ref="index:d14380e44267">Venedig, Venezianer</rs>
            <rs ref="index:d14380e44301">Venedig, Venezianer ; S. Giorgio Maggiore</rs>
            <rs ref="index:d14380e44311">Venedig, Venezianer ; S. Giorgio Maggiore ; Bibliothek</rs></entries>
         <abstract>
            <p>LMa war lange davon ausgegangen, den nun beigefügten <rs ref="index:d14380e26821">Katalog
                  benediktinischer Schriftsteller</rs> durch die Vermittlung von <rs ref="index:d14380e26828">Johann
                  Jakob Mascov</rs> an BP senden zu können. Dieser hatte LMa mehrfach in <rs ref="index:d14380e44301">S.
                  Giorgio Maggiore</rs> besucht, und LMa hatte ihn gemäß BPs Empfehlung <ref type="letter"
                  target="letter:794">794</ref> aufgenommen, doch nun erwartet LMa schon lange vergeblich die Rückkehr
               Mascovs aus <rs ref="index:d14380e37680">Rom</rs>, wohin dieser im vorangegangenen Winter abgereist ist,
               ausgestattet mit einem Empfehlungsschreiben LMas. In Unkenntnis von Mascovs derzeitigem Aufenthaltsort
               sendet LMa das Verzeichnis nun mit <rs ref="index:d14380e35665">öffentlichem Boten</rs>, um BP nicht
               länger hinzuhalten. Obgleich Mascov
               mitgeteilt hatte, dass bei der Abfassung des Katalogs keine allzu große Mühe aufgewendet werden sollte,
               bedauert LMa doch dessen verzögerte Versendung und entschuldigt sich dafür.</p>
            <p>LMa hat sich bei der Zusammenstellung des Katalogs an die Vorgaben von <rs ref="index:d14380e33611">BPs
                  Enzyklik</rs> <ref type="letter" target="letter:568">568</ref> gehalten und sich einfach und kurz
               ausgedrückt. Wenn BP Fehler auffallen, soll er diese mitteilen. Wenn bei einigen Werken bibliographische
               Angaben fehlen, so hat LMa sie selbst nicht vorgefunden. Da nach der Fertigstellung des Katalogs weitere
               Werke derselben Autoren aufgefunden worden sind und eine Einfügung in die alphabetische Ordnung nicht gut
               möglich war, stehen diese nun am Ende des Katalogs. LMa hat auch zahlreiche Ausgaben von Klassikern,
               insbesondere kirchlichen Autoren, angeführt, nicht um ihrer selbst willen, da sie ja hinlänglich bekannt
               sind, sondern um BP auf die unterschiedlichen Editionen hinzuweisen, die von Interesse für die
               Gelehrsamkeit sind.</p>
            <p>Eine Beschreibung der für BP so wichtigen Handschriften erfordert viel Mühe, steht jedoch nun kurz vor
               der Fertigstellung, ebenso weitere Erläuterungen LMas.</p>
            <p>Abschließend bittet LMa um Unterstützung bei der Anschaffung der Werke des <rs ref="index:d14380e5940"
                  >Louis de Blois</rs>, in welcher Ausgabe auch immer, sofern sie in BPs Umgebung zu bekommen sind. BP
               soll vier Exemplare über venezianische Händler oder auf einem anderen Weg an LMa senden und zugleich
               mitteilen, wie viel dafür zu bezahlen ist und wem das Geld ausgehändigt werden kann. LMa schließt mit dem
               Wunsch, dass BP lange dem Wohl des monastischen Gemeinwesens (monasticae reipublicae bonum) erhalten
               bleiben soll.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>aclusum catalogum</mentioned>
            <p>Diese Beilage könnte mit dem Bibliothekskatalog einer unbekannten Bibliothek mit zahlreichen Werken von Autoren der Cassinenserkongregation zu identifizieren sein: StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 26. Dieser Katalog entspricht der Beschreibung LMas sowohl im Hinblick auf die (selten) fehlenden bibliographischen Angaben als auch in Bezug auf die alphabetische Struktur und die Nachträge am Schluss: ebd. 16v–17v. Für diese Annahme spricht weiters die Tatsache, dass unter den Werken des Fortunato Olmo eine nur handschriftlich überlieferte „Historia insulae S. Georgii Maioris“ erwähnt, jedoch – vermutlich weil in den Handschriftenkatalog gehörig – durchgestrichen ist: ebd. 6v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Mascovvium</mentioned>
            <p>Zur Italienreise Mascovs vgl. <ref type="letter" target="letter:685">685</ref> <ref target="letter:685#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:690">690</ref> <ref target="letter:690#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>nomine autographi</mentioned>
            <p> In der LE 3 wurde nach dem „nomen typographi“ gefragt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Manuscripta</mentioned>
            <p>Die Beschreibung der Handschriften von S. Giorgio Maggiore ist in Melk anscheinend nicht erhalten; ob sie je an BP gesendet wurde, bleibt unklar.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum reverende ac clarissime domine.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Credebam certo certius <sic>aclusum</sic> nigrorum Benedictinorum catalogum paternitati suae transmittere per eruditissimum virum<anchor xml:id="n1"/> Mascovvium<anchor xml:id="n1e"/>, qui huius monasterii invisendi causa semel atque iterum apud me fuit, eumdemque a te plurimum commendatum, quo potui, et qui tanto viro par erat, amore excepi; sed diu et frustra expectato sui ab Urbe regressu, quo tendere mea munitus commendatitia exantlato hyberno tempore moliebatur, nec non ignarus, ubinam terrarum modo sit, ipsum per publicum cursorem mittere tandem decerno, ne tua vota in longius culpabiliter protrahere videar tuaque fortasse te defraudatum intentione reddam. Et quamvis supradictus sapientissimus vir notum mihi fecisset, quod in hac conficienda auctorum serie non adeo sollicitam necessum <sic>esse</sic> curam impendere, graviter tamen doleo, quod tardius, ac putabam, ipsam cogar transmittere, ex quo fit, ut a te me benigne <pb n="1v"/> excusatum velis, enixe rogem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Caeterum quod ad catalogi naturam spectat, animadvertas, volo, me illum confecisse ad tuae, quo potui, praescriptum encyclicae et faciliori breviorique, quae mihi licita fuit, ratione. Si tamen in aliquo genere mendosum fortasse invenies, oro, me admonitum super hanc rem facias. Addo, quod nonnulla alicuius auctoris opera editione vel editionis tempore aut <anchor xml:id="n2"/>nomine autographi<anchor xml:id="n2e"/> <note type="annotation" xml:id="d3e36917">Wohl für <orig>typographi</orig>.</note> carere animadvertes; scito nec me ipsa in ipsis invenire potuisse. Insuper, quia absoluto iam catalogo nova eorumdem auctorum opera fortuito adinventa sunt, cum eadem in suo loco per alphabetum et ex ordine ponere commodum non adesset, in calce dicti catalogi notata adinvenies. Plura etiam opera classicorum, praecipue sacrorum auctorum, adnotavi, non ad ipsorum notitiam, quae adeo palmaris est et vulgata, sed tantum, ut diversas <pb n="2r"/> eorum editiones, quae multoties ad rei literariae incrementum plurimum conferunt, tibi in propatulo ponerem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n3"/>Manuscripta<anchor xml:id="n3e"/> vero, quae in hac praesenti materia primum apud te negotium <sic>facescunt</sic> et quae in ipsis revolvendis magnum laborem expostulant, ad breve tempus paternitati tuae se se offerent, cum eorum adnotatio pene tota in promptu existat, quemadmodum et aliae cognitiones, quas exhibere exiles meae vires et imbecillitas poterunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Reliquum est, ut te de re, quae mihi pergrata admodum erit et <choice><sic>quae</sic><corr>quam</corr></choice> iam diu exopto, pro viribus exorem, nimirum ut, si in <choice><sic>il</sic><corr>istis</corr></choice> regionibus <choice><sic>inveniuntur</sic><corr>inveniantur</corr></choice> opera patris Ludovici Blosii, cuiuscunque editionis ea sint, faveat paternitas tua quatuor ipsius volumina ad me transmittere opportunitate aliqua se se offerente mercatorum istius regionis vel quavis alia ratione et commodo, quod <pb n="2v"/> opportunius videbitur paternitati tuae, simul cum notitia expensae ipsorum et personae, cui statim exsolvenda erit pecunia; meque tibi commendans, eruditissime pater, rogo obtestorque, ut te ad longa tempora pro monasticae reipublicae bono incolumem Numina reddant. Vale.</ab>
         <closer>Humillimus devotissimus et obbligatissimus servus domnus Licinius Martinonus bibliothecarius S. Georgii Venetiarum.</closer>
         <closer>Venetiis die 12. Junii 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>