<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1028" xml:id="pez-1028">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Eibelhuber an Bernhard Pez. 1718-12-13. Regensburg.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1028</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 673r–674v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Eibelhuber</persName>
               <date when="1718-12-13">1718-12-13</date>
               <placeName>Regensburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:1027"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:1002"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:1027"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e10924">Eibelhuber, Johann Christoph ; *Exzerpte aus dem Katalog der Bibliothek des Gymnasium
         Poeticum zu Regensburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e15763">Godin von Tampezzo, Anselm</rs>
            <rs ref="index:d14380e21910">Kirchstetter, Engelbert</rs>
            <rs ref="index:d14380e21918">Kirchstetter, Engelbert ; De Deo uno et trino. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e36691">Regensburg ; Gymnasium Poeticum ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e36697">Regensburg ; Gymnasium Poeticum ; Bibliothek ; Katalog von Johann Paul Häberlein 1665.
         Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e36714">Regensburg ; St. Emmeram</rs>
            <rs ref="index:d14380e40358">Seidel, Johann Zacharias</rs></entries>
         <abstract>
            <p>BP hat geschrieben (<ref type="letter" target="letter:1027">1027</ref>), dass er sich über den Brief JEis
               (<ref type="letter" target="letter:1002">1002</ref>) unsagbar gefreut hat. Mehr noch gilt dies von JEi
               selbst, der sich in höchstem Maße beglückt fühlt, weil ihm von BP Anteilnahme und Austausch in Aussicht
               gestellt worden sind; dies erscheint JEi geradezu wie ein Deus ex machina. Mit BP wünscht er, sich mit
               mehr Lust als in der täglichen Mühsal des Schulbetriebs den Studien widmen zu können. Was freilich dafür
               zu tun ist, weiß er nicht und erhofft dazu BPs Rat.</p>
            <p>In Erfüllung von BPs Aufträgen ist JEi gleich nach deren Erhalt zu Anselm Godin (in die Abtei <rs
                  ref="index:d14380e36714">St. Emmeram</rs>) gegangen und hat diesem BPs Schreiben gezeigt. Godin
               versicherte, dem Wunsch BPs bereits nachgekommen zu sein und für weitere zur Verfügung zu stehen. Danach
               begab sich JEi zu <rs ref="index:d14380e40358">Johann Zacharias Seidel</rs> und empfahl ihm die
               Abhandlungen („<rs ref="index:d14380e21918">De Deo uno et trino</rs>“) von <rs ref="index:d14380e21910"
                  >Engelbert Kirchstetter</rs> für die Drucklegung. Seidel willigte in die von BP vorgeschlagenen
               Bedingungen ein und versprach, demnächst an BP selbst zu schreiben.</p>
            <p>JEi selbst ist mit dem <rs ref="index:d14380e10924">Exzerpieren einer Handschriftenliste</rs> aus dem
               <rs ref="index:d14380e36697">Katalog</rs> der <rs ref="index:d14380e36691" >Bibliothek des Gymnasium
                  Poeticum</rs> befasst, die er bei nächster Gelegenheit senden will, sodass er BP Gewünschtes schnell
               zur Verfügung stellen kann. Wenn auch nicht vieles, so wird BP gewiss zumindest einiges wenige als
               publikationswürdig einschätzen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>patrem Anselmum</mentioned>
            <p> In St. Emmeram zu Regensburg hatte BP Kontakt zu
                  dem nachmaligen Fürstabt dieses Klosters, Anselm Godin, geknüpft: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xxxviii. Zu dessen Person vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15414">Braunmüller, Aebte</rs> 133; <rs type="bibl" ref="bibl:16632">Greipl, Drei Prälaten</rs> 245–247; <rs type="bibl" ref="bibl:17684">Krausen, Herkunft</rs> 279; <rs type="bibl" ref="bibl:19362">Schlemmer, Barockisierung</rs> 329. Anselm Gordon und Anselm Bennet, die
                  einzigen Regensburger Schottenmönche namens Anselm, die nach 1718 verstarben,
                  wurden erst 1721 beziehungsweise 1818 geboren: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15888">Dilworth, Two Necrologies</rs> 190, 192.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> satisfecisse</mentioned>
            <p>Worum es sich bei diesem Anliegen handelte, ist nicht
                  zu ermitteln. Godin scheint als derjenige Mönch von St. Emmeram auf, der den
                  Traditionscodex des Klosters BP zur Edition zur Verfügung stellte, wobei eher an
                  die Übermittlung der Handschrift als an eine Bearbeitung durch Godin selbst zu
                  denken ist: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 lxxxii.
                  Angesichts der Aussagen BPs in <ref type="letter" target="letter:885">885</ref> <ref target="letter:885#seg3">3</ref> und <ref type="letter" target="letter:912">912</ref>  <ref target="letter:912#seg7">7</ref> muss dieser Vorgang allerdings zum Zeitpunkt
                  dieses Briefes bereits ungefähr ein Jahr zurückgelegen haben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> tractatus ... patris Kirchsteteri</mentioned>
            <p> Kirchstetter hatte 1708 am
                  Hausstudium von Melk, zwischen 1711 und 1714 an dem von Seitenstetten und
                  anschließend bis 1716 an jenem von Raigern in Mähren Theologie unterrichtet: <rs type="bibl" ref="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 657f. Zu
                  einem von ihm verfassten handschriftlichen „Tractatus theologicus“ vgl. <ref type="letter" target="letter:883">883</ref> <ref target="letter:883#seg5">5</ref>. Es ist gut möglich, dass es bei der
                  Verhandlung mit Seidel um eine Drucklegung desselben ging. Andere Schriften
                  Kirchstetters sind nicht bekannt. – Zum Buchdrucker Johann Zacharias Seidel vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 242. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>bibliothecae gymnasii ... catalogo</mentioned>
            <p> Zum Gymnasium Poeticum und zu
                  dessen Bibliothek vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18550">Neubauer, Reichsstadt
                     Regensburg</rs> 30–33, 58–60; <rs type="bibl" ref="bibl:19394">Schmid,
                     Bibliothek</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19402">Schmid, Gymnasium
                     Poeticum</rs> 35–37; <rs type="bibl" ref="bibl:19812">Strasser, Gymnasium
                     Poeticum</rs>. Bei dem von JEi benutzten Katalog dürfte es sich am ehesten um
                  den von Johann Paul Häberlein 1662 angelegten handeln: SB Regensburg, Rat. civ.
                  425; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19394">Schmid, Bibliothek</rs> 156. Zu einem
                  von JEi angelegten Handschriftenverzeichnis ist nichts zu ermitteln; ob es jemals
                  an BP geschickt wurde, ist bestenfalls zweifelhaft. Weitere Briefe von JEi aus
                  späteren Jahren sind nicht erhalten.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Viro admodum reverendo clarissimo doctissimo domino patri Bernhardo Pez Benedictino Mellicensi, fautori maximo, Joannes Christophorus Eibelhuber Gymnasii poetici Ratisponensis conrector salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Dici non posse scribis, vir reverende, quantum te meae literae recrearint. Sed velim, id potius in me cadere existimes. Saepe enim de te ut viro egregio honorifice, ceu mereris, sum locutus; saepius, quo pacto tuum mihi conciliarem amorem, meditatus; saepissime vero, quomodo literarum, si nihil liceret aliud, saltim commercium impetrarem, fui sollicitus. Nunc autem omnis voti compos non epistolam modo humanissimam, sed et amorem, <pb n="1v"/> quo me utique iudico indignum, abs te obtinui. Dici igitur non potest, quanta meus exultet animus laetitia. Proh! Deum immortalem! Quid tum futurum, si, quod promittis, neque saluti neque fortunis meis deesse studeas. Deum certe e machina mihi venisse auxilio gloriabor. Opto interim tecum, et saepius quidem opto, ut maiori cum voluptate, quam in quotidiano meo fieri solet taedio scholastico, quo omne tempus non tam consumere quam perdere mihi videor, studiis incumbere liceat! Quid vero consilii impraesentiarum capiendum, non video, nisi forte salutare abs te consilium mihi suggeratur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Sed ut ad ea, quae in mandatis mihi dare placuit, respondeam, vix tuis perlectis literis statim ad reverendum dominum <anchor xml:id="n1"/>patrem Anselmum<anchor xml:id="n1e"/> volavi et, ut eo rectius fungerer officio, ipsas exhibui cognoscendas, qui, quae eius est humanitas, habita gratiarum actione se<anchor xml:id="n2"/> satisfecisse<anchor xml:id="n2e"/> iam desiderio tuo et, si quid ulterius mandaveris, satisfacturum respondit. Quo facto etiam dominum Seidelium adivi et<anchor xml:id="n3"/> tractatus reverendi patris Kirchsteteri<anchor xml:id="n3e"/> excudendos, quantum potui, commendavi, qui conditionibus abs te commemoratis annuens ad temetipsum scribere promisit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Iam vero in excerpendis e <anchor xml:id="n4"/>bibliothecae gymnasii nostri catalogo<anchor xml:id="n4e"/> codicibus manuscriptis occupor, quos scheda notatos proxime sum transmissurus; ut, si quid forte in illis, quod utile aut ad rem accommodatum videatur, procurare illud statim possim. Nullus dubito, quin, si non multa, pauca tamen sese sint oblatura, quae editu digna putabis. Ceterum temporis inopia impeditus, quominus plura scribere liceat, iam finem facio et tuae reverentiae amori ac favori, quantum possum, meam tenuitatem commendo, qui ad cineres usque sum permansurus</ab>
         <closer>Reverentiae tuae addictissimus humillimusque Joannes Christophorus Eibelhuber Gymnasii poetici Ratisponensis conrector manu propria.</closer>
         <closer>Dabam Ratisponae die 13. Decembris 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>