<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">126 Bernhard Reyder an Bernhard Pez. 1710-11-24. Münsterschwarzach.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">126</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18236">Mayer, Nachlaß</rs> 18 499</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:36680">Muth, Bernhard Reyder</rs> 281</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">562r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Reyder</persName>
               <date when="1710-11-24">1710-11-24</date>
               <placeName>Münsterschwarzach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">118</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">118</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e15400"><rs type="person" role="sender">BR</rs> würde die in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 15. Oktober <ref type="letter">118</ref> geäußerte Bitte gerne erfüllen, da das Vorhaben („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) zur Ehre des Ordens gereicht, doch kann er keinen nennenswerten Schriftstellerkatalog liefern, weil <rs key="index:d14380e12643">Franken</rs> kaum benediktinische Schriftsteller hervorgebracht hat.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e15405">Die Werke des Abtes <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs> von <rs key="index:d10854e34375">St. Jakob zu Würzburg</rs> werden <rs type="person" role="sender">BP</rs> zweifellos bekannt sein;</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e15407">gleichfalls sind die philosophischen Schriften von <rs key="index:d10854e12187">Heinrich Heinlein</rs>, ehemals Professor an der <rs key="index:d14380e39203">Universität Salzburg</rs>, am besten dort zu erfragen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e15409">Aus <rs key="index:d10854e20856">Münsterschwarzach</rs> selbst ist kein jüngerer Autor von Bedeutung zu nennen; die älteren Handschriften sind durch Kriegseinwirkungen verloren gegangen. Was in neuester Zeit wieder an Studien gepflogen wird, ist noch nicht so weit gediehen, dass ein Werk entstanden wäre. Wenn <rs type="person" role="sender">BR</rs> mit irgendetwas anderem dienen kann, ist er dazu bereit.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e15411">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">BR</rs>, den <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs key="index:d10854e22462">Ildephons Pacher</rs> zu grüßen, den er gekannt hat, als Pacher 1683 im Kloster <rs key="index:d10854e1994">Michelsberg zu Bamberg</rs> Gast und <rs type="person" role="sender">BR</rs> dort Novizenmeister war. <rs type="person" role="sender">BR</rs> nennt seinen vollen Namen, der <rs key="index:d10854e22462">Pacher</rs> bekannt sein wird, falls dieser noch lebt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende eximie ac religiose domine, domine colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15425">Quae admodum reverenda dominatio vestra de die 15. Octobris datis iisque gratissimis a me petiit, tanto libentius exequerer, quanto maiori incremento ex praefixa laudabilique intentione gloria augeretur Benedictina; unde doleo, quod grato quodam authorum cathalogo inservire nequeam, cum Franconia nostra vix de ullo ausit gloriari. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15427">Quae scripsit Tritemius, abbas S. Jacobi Herbipoli, non dubito, quin nota sint; </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15429">scripta etiam philosophica patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e15447">Henrici Heinlein</seg> quondam professoris Salisburgensis eadem universitas exhibebit. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15431">De nostro autem asceterio vix invenio authorem notatu dignum, praesertim iuniorem, cum antiquiores codices variis <seg type="lemma" corresp="#d4618e15454">belli tumultibus</seg> fuerint absorpti. Quae autem studia apud nos refloruerunt, necdum eo excreverunt, ut in opus quoddam progerminent, nisi anni faveant sequentes. Responsum itaque ad sacri ordinis decorem et ad exhibenda obsequia mea promptum in hisce libeat intueri; si alia fuerit inserviendi occasio, eidem non deero, sed monstrabo, quantum desiderem non solum celeberrimi asceterii Mellicensis ad servitia me addictum profiteri, sed etiam esse</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae et eximiae dominationis vestrae paratissimus Bernardus abbas.</p>
            <p xml:space="preserve">Schwarzaci ad S. Felicitatem die 24. Novembris 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e15438">P.S. Novi quondam ex celeberrima abbatia Mellicensi professum et dictum patrem <seg type="lemma" corresp="#d4618e15461">Ildephonsum Bacher, qui anno 1683 hospitabatur Bambergi in Monte S. Michaelis</seg>; <seg type="lemma" corresp="#d4618e15468">si is adhuc in vivis sit</seg>, rogarem eidem dici salutem a me eo tempore appellato patre Bernardo Reyder et in dicto monasterio <seg type="lemma" corresp="#d4618e15473">iuniorum instructore</seg><note place="foot" xml:id="d4618e15440">	Korrigiert aus <hi rend="italic">instructorem</hi>.</note>; nomen meum non erit ignotum.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e15447">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Henrici Heinlein</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">99</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15454">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>belli tumultibus</label>
               <p>Die Abtei Münsterschwarzach wurde 1525 im Bauernkrieg geplündert, wobei Bibliothek
                  und Archiv verbrannten. Bei der Besetzung Würzburgs durch die Schweden 1631 musste
                  der Abt fliehen, das Kloster wurde einem weltlichen Verwalter unterstellt, doch
                  hielten sich die Schäden in Grenzen: <rs type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle,
                     Benediktinerklöster</rs> 178.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15461">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Ildephonsum Bacher ... 1683 ... Monte S. Michaelis</label>
               <p>Bei dem osmanischen Einfall in Niederösterreich 1683 verließ der Großteil der
                  Melker Konventualen das Stift und verteilte sich auf verschiedene süddeutsche
                  Klöster. Zu den Peripetien Pachers in diesen Monaten: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36246">Gumpoltsberger, Türkennoth</rs> 24f.; vgl. außerdem <rs
                     type="bibl" key="bibl:17456">Keiblinger, Melk 1</rs> 916f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 524f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15468">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>si is adhuc in vivis sit</label>
               <p>Pacher war in der Tat am Leben; er starb 1739. Er lebte allerdings wegen eines
                  Rechtsstreites mit Abt Gregor Müller, den er bis vor die römische Rota
                  durchgezogen hatte, schon viele Jahre außerhalb des Klosters. Nachdem er nach der
                  Wahl Dietmayrs vorübergehend zurückgekehrt war, verließ er den Konvent am 21.
                  Januar 1704 erneut (PE 4 71f.) und wurde erst am 5. Juli 1714 wieder aufgenommen
                  (PE 5 123). Zu ihm: StiB Melk, Cod. 493, 69v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e15473">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>iuniorum instructore</label>
               <p>BR hatte diesen Posten durch Ernennung seitens des Bamberger und Würzburger
                  Bischofs Peter Philipp von Dernbach († 1683) von 1683 bis 1684 bekleidet: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14732">Muth, Bernhard Reyder</rs> 276. Ein langwieriger
                  Rechtsstreit zwischen dem Bischof und dem Michelsberger Abt Roman Knauer hatte zum
                  Exil des Letzteren und zur Einsetzung auswärtiger Mönche in die leitenden
                  Funktionen seines Klosters geführt. Dieser Zustand endete nach dem Tod des
                  Bischofs rasch, indem sein Nachfolger den Abt wieder einsetzte: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36514">Lahner, Michelsberg</rs> 277–311.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
