<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">959 Johann Georg Eckhart an Bernhard Pez. 1718-07-07. Hannover.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">959</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20184">Wallnig, Eckhart als Verwerter</rs>
                     197</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">372r–373v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Georg Eckhart</persName>
               <date when="1718-07-07">1718-07-07</date>
               <placeName>Hannover</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">956</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">961</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">976</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e61191">GE bekundet Zustimmung zu <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Dissertatio apologetico-litteraria“ gegen Johann Benedikt Gentilotti und bekräftigt, dass seine Freundschaft mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> der Gelehrtenwelt insgemein zum Nutzen gereicht.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e61193">Er hat Paschasius Radbertus’ Schrift „De fide, spe et charitate“ nun erhalten und will sie an <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiterleiten. Da die Abschrift aber zu umfangreich ist, um mit dem Brief versendet zu werden, will GE sie bei der Witwe Ilse Uffelmann, geborener Menthe, hinterlegen, der Mutter seiner Ehefrau (Rosina Elisabeth Eckhart). Frau Uffelmann ist eine Schwester der verstorbenen „Madame Rudolfine“ (Rosine Elisabeth Menthe); auf diesem Weg ist sie mit der kaiserlichen Familie recht nahe verschwägert. GE schlägt vor, sofern <rs type="person" role="sender">BP</rs> Kontakte in Augsburg hat, die Abschrift durch einen dortigen Händler, der die kommende Braunschweiger Messe besuchen wird, abholen zu lassen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e61195">Die Schrift „De anima“ des Ratram (von Corbie) soll beizeiten folgen, sodass sie in einen der späteren Bände von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „Spicilegium“ („Thesaurus anecdotorum novissimus“) eingerückt werden kann.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e61197">In der kommenden Woche wird GE nach Helmstedt reisen, wo er beim Propst von St. Ludgeri (Robert Verbockhorst) Unterkunft nehmen wird, obgleich er auch in der Stadt viele Freunde hat. Er schätzt die dortigen Benediktiner, bemängelt allerdings ihren unverständigen Umgang mit den im Kloster vorhandenen Quellenschriften, die sie nur widerwillig an die Öffentlichkeit geben. Einst hat er ihnen einige Stücke entwunden und für deren Publikation in den „Scriptores rerum Brunsvicensium“ (von Gottfried Wilhelm Leibniz) gesorgt; dass dies zu ihrem eigenen Vorteil geschehen ist, erkennen sie zwar an, wollen aber dennoch das noch Unveröffentlichte nicht zugänglich machen. GE will sehen, ob er durch Einnahme von Bier und Wein mit ihnen der Gelehrsamkeit nützen kann, denn außer vom Trinken verstehen sie nicht viel; ihre Weisheit besteht darin, hohe Klostermauern zu errichten und dahinter Gelage zu feiern. Würde GE der Propagandakongregation angehören, er würde dem ein Ende setzen. Trotz der anregenden Umgebung – Theologen und Gelehrte der dortigen Universität – sind die Mönche geistig unbeweglich. Der Propst möchte zwar gerne seine Konventualen zur Gelehrsamkeit bringen, ist dazu aber selbst zu ungebildet. GE entschuldigt den harschen Ton dieser Bemerkungen mit persönlichen Unannehmlichkeiten, die ihn unduldsam machen. Über Beiträge <rs type="person" role="sender">BPs</rs> zur Welfengeschichte und zu seinem etymologischen Lexikon wird er sich freuen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e61199">In einem Postskriptum gibt GE einen deutschen Text vor, der als Vorlage einer Anweisung nach Augsburg dienen soll. Der Text besagt, dass in Braunschweig bei Witwe Uffelmann im Martinskirchhof am Eiermarkt ein Paket für den in Melk wohnenden <rs type="person" role="sender">BP</rs> abzuholen sei. GE bittet BP, schleunig zu schreiben, ob er diese Veranlassung getroffen hat.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e61201">In einem Nachsatz entschuldigt sich GE für die Korrekturen in seinem Brief; er hat keine Zeit gehabt, eine Reinschrift auszufertigen. Er gesteht <rs type="person" role="sender">BP</rs> dieselbe Freiheit zu. Es ist ihm jedoch wichtig gewesen, zu sagen, was er zu sagen hatte. Es besteht Hoffnung, dass er im Laufe seines Lebens einmal nach Melk wird kommen können.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">V</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Vir maxime reverende, amice inter paucos.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e61221">Amo te, etsi non satis notum, et peramo te. <seg type="lemma" corresp="#d3e61312">Dissertatio</seg> tua Gentilotto opposita me de mentis tuae honestate ita convicit, ut non potuerim aliter agere. Amemus itaque nos in commune reipublicae literariae bonum. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e61223"><seg type="lemma" corresp="#d3e61318">Radbertum De fide, spe et charitate recepi</seg>. Iam tibi illum<note place="foot" xml:id="d3e61225">	Korrigiert aus <hi rend="italic">illud</hi>.</note> offero<note place="foot" xml:id="d3e61231">	Korrigiert aus <hi rend="italic">per</hi>.</note>. Sed litteris includi nequit grandiusculum opus. Augspurgi si amicos habes, fac, ut mercatori nundinas Brunsvicenses instantes frequentaturo et bonae fidei homini in commissis dent, ut eat ad domum dominae<seg type="lemma" corresp="#d3e61324"> viduae de Uffelmann</seg> natae de Menten, quae<note place="foot" xml:id="d3e61237">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">mat</hi>.</note> mater est uxoris meae et soror <pb n="1v"/> beatae memoriae<seg type="lemma" corresp="#d3e61328"> dominae Rudolphinae</seg>, atque non multum remota, si cognationem aut<note place="foot" xml:id="d3e61245">	Korrigiert aus <hi rend="italic">spec</hi>.</note> potius affinitatem<note place="foot" xml:id="d3e61252">	Korrigiert aus <hi rend="italic">affinis</hi>.</note> spectes, ab imperatoria maiestate. Viden’ arrogantiam amici tui? Sed in domo eius homo, quem designavi, fide dignus inveniet Radbertum tibi tuisque usibus adscriptum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e61258"><seg type="lemma" corresp="#d3e61332">Ratramnus sequetur</seg> suo tempore et poterit commode in alium Spicilegii tomum reici. Neque enim, quod iam sub genubus et satis superque instructum est, opus morabor. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e61260">Intra octiduum Helmstadium proficiscor, apud <seg type="lemma" corresp="#d3e61338">praepositum S. Ludgeri</seg> hospitium sumturus,<seg type="lemma" corresp="#d3e61344"> amicis licet in urbe abundem</seg>. Vestri enim ordinis honestos viros amo. Latent ibi multa, quae boni isti viri non intelligunt et tamen non nisi tremula manu communia faciunt. Aliud agendo quaedam ipsis extorsi, <seg type="lemma" corresp="#d3e61348">quae inter Scriptores Brunsvicenses</seg> edi curavi in commoda <pb n="2r"/> ipsorum. Agnoscunt id; nec tamen adeo sapiunt, ut et ad reliqua aditum concedant. Videbo, an hauriendo<note place="foot" xml:id="d3e61264">	Korrigiert aus <hi rend="italic">p</hi>.</note> vitra et cervisia et vino plena bonis litteris apud ipsos aliquid prodesse possim. Ultra enim pocula parum sapiunt; nisi sapientia est coenobium<seg type="lemma" corresp="#d3e61352"> altissimo muro</seg> includere et intus bacchanalia vivere. Si ego inter membra<seg type="lemma" corresp="#d3e61356"> congregationis de propaganda</seg>, quam nosti, essem, obicem<note place="foot" xml:id="d3e61270">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ego</hi>.</note> huic rei ponerem et bonos istos viros multo cum ecclesiae lucro ad frugem reducerem. Quam non illi occasionem habent bene de studiis et rebus sacris merendi? Versantur inter exasciatae scientiae theologos, discretos et probos, totque alios literatos academiae istius; sed nihilominus torpent. Praepositus vir magni animi est et vellet quidem, ut sui monachi saperent, sed quid non eruditus ipse alios erudiat? <pb n="2v"/> Habeo, quae me intus<note place="foot" xml:id="d3e61278">	Über der Zeile eingefügt.</note> cruciant<note place="foot" xml:id="d3e61282">	Korrigiert aus <hi rend="italic">crucient</hi>.</note>, unde asperior, credo, sum in mores aliorum; tu boni confer singula. Commoda historiae nostrae et etymologici mei si curabis, gaudebo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Maxime reverendi nominis tui cultor devotus Eccardus.</p>
            <p xml:space="preserve">Hanoverae die 7. Julii 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e61294">P.S. Zu Braunschweig bey madame Uffelman, des seeligen hofrath und dechants Uffelmans witwe am Martins-Kirchhofe auf dem <seg type="lemma" corresp="#d3e61360">Eyermarkte</seg> ist nach einem paquete an des herrn patris Petzen hochwürden zu Mölk wohnend nach zu fragen. Ita Augspurgum scribi potest. Sed an factum hoc sit, scribe proxime.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e61298">Ignoscas lituras. Neque enim tempus sufficit, ut munde describere literas possim. Tibi eandem libertatem concedas. Satis est me, quod dicendum erat, effudisse. Spes est me, dum adhuc vixero, apud<note place="foot" xml:id="d3e61300">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ad</hi>.</note> Mellicenses diversurum. Quid putas?<note place="foot" xml:id="d3e61306">	<hi rend="italic">Ignoscas ... putas?</hi> am linken Blattrand senkrecht eingefügt.</note></seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e61312">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Dissertatio</label><p>Zur Kontroverse mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p></note>
            <note xml:id="d3e61318">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Radbertum ... recepi</label><p> Der zu dieser Sendung gehörende Brief von
                  Johann Friedrich Hodann in Winsen an der Luhe an GE vom 2. Juli 1718 ist erhalten:
                  HStA Hannover, Hann. 93 177, 37r–39v. Aus ihm geht hervor, dass GE Hodann nicht in
                  seine Absicht der Weitergabe an BP eingeweiht hatte. Hodann berichtet darin von
                  der Mitteilung des Textes an Gottfried Wilhelm Leibniz aus Corvey durch Johann
                  Wilhelm Göbel und weist auf die mangelhafte Qualität der Abschrift hin, welche
                  Leibniz dazu bewog, sie Hodann zur Verbesserung zu überlassen. Leibniz hat, so
                  Hodann weiter, kurz vor seinem Tod, in einem Brief vom 29. September 1716, Hodann
                  zu einer Edition ermutigt, und dieser hat seither den Text überarbeitet,
                  kommentiert und zum Druck vorbereitet. Gegenwärtig steht er mit Druckern in
                  Verhandlung. GE bittet er um Hilfe bei seinem Unterfangen. – Zu Göbels Rolle bei
                  der Beschaffung vgl. <ref type="letter">870</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter"
                     >981</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e61324">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> viduae de Uffelmann</label><p>Zu Ilse Uffelmann vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20550">Zimmermann, Rudolf August</rs> 529. Ihr 1707 verstorbener
                  Ehemann Johann Friedrich Uffelmann war herzoglicher Hofrat und Dekan der Stifte
                  St. Cyriakus und St. Blasius zu Braunschweig gewesen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15916">Döll, Kollegiatstifte</rs> 191, 194. Ob GEs Gattin die
                  leibliche Tochter von Ilse Uffelmann war, hat als unklar zu gelten: vgl. <ref
                     type="letter">976</ref> &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e61328">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> dominae Rudolphinae</label><p>Rosine Elisabeth Menthe, genannt „Madame
                  Rudolfine“, Tochter eines Bürgers zu Minden, war Geliebte und später morganatische
                  zweite Gattin des Herzogs Rudolf August von Braunschweig-Wolfenbüttel gewesen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15142">Benz, Eckhart</rs> 138; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16122">Eschebach, Menten</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:16742"
                     >Hahne, Menten</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20550">Zimmermann, Rudolf
                     August</rs> 529. Rudolf August war der ältere Bruder von Anton Ulrich, dem
                  Großvater der Kaiserin Elisabeth Christine.</p></note>
            <note xml:id="d3e61332">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Ratramnus sequetur</label><p>Vgl. <ref type="letter">870</ref> &lt;5&gt;, <ref
                     type="letter">912</ref> &lt;10&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e61338">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>praepositum S. Ludgeri</label><p>In St. Ludgeri zu Helmstedt, einer Dependenz
                  der Reichsabtei Werden, war zu dieser Zeit Robert Verbockhorst Propst: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17274">Jacobs, Werdener Annalen</rs> 190; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19156">Römer, Reichskloster</rs> 51, 58; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19158">Römer, St. Ludgeri</rs> 175, 191; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19850">Stüwer, Reichsabtei Werden</rs> 473f.; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17412">Kapp, Kirche und Kloster</rs> 180.</p></note>
            <note xml:id="d3e61344">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> amicis ... abundem</label><p> GE hatte von 1706 bis 1711 an der Helmstedter Universität als Professor gewirkt. Dass er auch zahlreiche Korrespondenten dort hatte, ist aus den erhaltenen Teilen seines Briefwechsels ersichtlich: SUB Göttingen, Cod. ms. philos. 135; GWLB Hannover, Ms XLII 1909. </p></note>
            <note xml:id="d3e61348">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>quae inter Scriptores Brunsvicenses</label><p>Es handelt sich um mehrere
                  Quellen zur Geschichte der Klöster Werden und St. Ludgeri: Leibniz, Scriptores
                  rerum Brunsvicensium 1 100f. Nr. IV; 3 600–605 Nr. XXIII–XXIV, 747f. Nr. XXXVI;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16024">Eckert, Scriptores</rs> 112, 136f., 139. In
                  den Vorreden hielt Leibniz fest, dass sie von Verbockhorst zur Verfügung gestellt
                  worden waren: Leibniz, Scriptores rerum Brunsvicensium 1, Introductio (unpag.) ad
                  Nr. III–V; 3, Introductio 20, 27. Zur Sammlung von Quellen in Helmstedt durch GE
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15764">Davillé, Leibniz historien</rs> 249f., 258;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16024">Eckert, Scriptores</rs> 33; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20184">Wallnig, Eckhart als Verwerter</rs> 197.</p></note>
            <note xml:id="d3e61352">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> altissimo muro</label><p>Verbockhorst hatte einen Neubau des Klosters
                  eingeleitet, bei welchem auch eine Ringmauer um dessen Klosterfreiheit errichtet
                  wurde: <rs type="bibl" key="bibl:16480">Gerchow, Helmstedt</rs> 266; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19156">Römer, Reichskloster</rs> 59f. Zuvor war es sowohl
                  mit der Stadt als auch mit der herzoglichen Regierung über einen längeren Zeitraum
                  wiederholt zu Zwischenfällen und Streitigkeiten um Verletzungen der
                  Klosterimmunität gekommen: <rs type="bibl" key="bibl:19156">Römer,
                     Reichskloster</rs> 55–57.</p></note>
            <note xml:id="d3e61356">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> congregationis de propaganda</label><p> Die 1622 von Gregor XV. gegründete
                  Propagandakongregation war für Missionen im Allgemeinen, aber auch speziell für
                  katholische Niederlassungen in protestantischen Gebieten, darunter jene in
                  Norddeutschland, zuständig: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15840">Denzler,
                     Propagandakongregation</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18340">Metzler,
                     Foundation</rs> 95f.; <rs type="bibl" key="bibl:18844">Pieper,
                     Propaganda-Congregation</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19082">Reuter, De
                     iuribus</rs> 119f.; Tüchle, Im Spannungsfeld; <rs type="bibl" key="bibl:20412"
                     >Wittichen, Geschichte</rs>. </p></note>
            <note xml:id="d3e61360">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Eyermarkte</label><p>Johann Friedrich Uffelmann ist zum Jahr 1697 als Besitzer
                  eines Hauses am Eiermarkt nachzuweisen: <rs type="bibl" key="bibl:15312"
                     >Boldt-Stülzebach, Familien</rs> 32. Aller Wahrscheinlichkeit nach war dies
                  dasselbe Haus, in dem seine Witwe zur Zeit dieses Briefes lebte.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>