<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">453 Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1715-10-16. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">453</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">585r–586v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1715-10-16">1715-10-16</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">443</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">255</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">443</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e57331"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 20. September <ref type="letter">443</ref> hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> am 28. September erhalten, die darin versprochenen durch den <rs key="index:d10854e19695">Rotelboten</rs> zu überbringenden Bücher am 5. Oktober. Von diesen hat er <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ seither bereits mehrmals gelesen und ist von ihnen höchst angetan. Auch in der beigelegten <rs key="index:d14380e16561">Leichenpredigt</rs> wird auf sie mehrfach angespielt, so sehr ist der <rs key="index:d14380e20126">jesuitische</rs> Autor der „<rs key="index:d14380e18286">Cura salutis</rs>“ (<rs key="index:d14380e18274">Gábor Hevenesi</rs>) auch den <rs key="index:d14380e22316"><rs key="index:d14380e4170">bayerischen</rs> <rs key="index:d14380e4919">Benediktinern</rs></rs> ärgerlich.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e57336"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ und <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs> Gegenschrift „<rs key="index:d14380e39987">Antilogia</rs>“ gegen <rs key="index:d14380e11474">Augustin Eraths</rs> „<rs key="index:d14380e11508">Commentarius in Regulam sancti Augustini</rs>“ befinden sich noch bei dem neuen <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Abt <rs key="index:d14380e16651">Petrus Guetrather</rs>, welcher bei seiner <rs key="index:d10854e11506">Wahl</rs> 28 Stimmen erhalten hat, während die übrigen fünf auf <rs key="index:d10854e27724">Paul Schallhammer</rs> entfallen sind. Vom „<rs key="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ haben die <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> schon zuvor ein Exemplar aus <rs key="index:d10854e27151">St. Florian</rs> erhalten; ihre Verwunderung erregt darin nur, dass sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> an einer Stelle negativ über den <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Schriftsteller <rs key="index:d14380e28767">Metellus</rs> und dessen Darstellung des Lebens des <rs key="index:d14380e36264">Hl. Quirin</rs> äußert. Diese fußt auf uralten <rs key="index:d14380e42178">Tegernseer Handschriften</rs>; Weiteres kann man zu <rs key="index:d14380e36264">Quirin</rs> in den „<rs key="index:d10854e3914">Acta sanctorum</rs>“ <rs key="index:d10854e3908">Bollands</rs> nachlesen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e57338"><rs key="index:d14380e39987">Schrambs „Antilogia“</rs> erwartet <rs type="person" role="sender">AH</rs> mit Spannung, wenn <rs key="index:d14380e16651">Guetrather</rs> damit fertig sein wird; inzwischen beglückwünscht er <rs type="person" role="sender">BP</rs> und seinen alten Freund <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs> als Verteidiger des <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> und wünscht ihnen lange und produktive Leben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e57340">An beide sendet er in der Beilage die Leichenpredigt (<rs key="index:d14380e16561">Bernhard Gross, „Immlein“</rs>) auf den verstorbenen Abt <rs key="index:d14380e29011">Quirin Millon</rs>, die vieles davon bestätigt, was er <rs type="person" role="sender">BP</rs> einst über diesen mitgeteilt hat <ref type="letter">255</ref>. Eine Aufzählung der von <rs key="index:d14380e29011">Millon</rs> hinterlassenen Handschriften findet sich in der gedruckten Predigt, doch sind die meisten davon unfertig geblieben, mit Ausnahme seiner <rs key="index:d10854e20117">vier Bände Predigten</rs>, deren letzten er noch als Abt fertig gestellt hat. Weiters ist in einem großen Band ein Teil der Ansprachen erhalten, die <rs key="index:d14380e29011">Millon</rs> den eigenen Konventualen wie auch denen anderer Klöster der <rs key="index:d14380e22316">Bayerischen Kongregation</rs> in seiner Zeit als Präses und Visitator gehalten hat. Weiters sind noch handschriftliche Arbeiten zur <rs key="index:d10854e20108">Gründung von Tegernsee</rs> und zu <rs key="index:d10854e20122">Leben und Wundern des Hl. Quirin</rs> vorhanden sowie noch anderes; <rs type="person" role="sender">AH</rs> erwartet demnächst von Abt <rs key="index:d14380e16651">Guetrather</rs> eine exakte Aufstellung, die er <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitteilen will.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e57345">Der <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> <rs key="index:d14380e44815">Gotthard Wagner</rs> empfiehlt sich <rs type="person" role="sender">BP</rs>. Er ist Musiker und Organist, der bereits zwei Bände Arien zum Lob Marien und der Heiligen unter dem Titel „<rs key="index:d10854e32119">Cygnus Marianus</rs>“ zu Augsburg veröffentlicht hat; ein dritter Band wird demnächst erscheinen, weitere Musikalien hat Wagner bereits druckfertig. <rs key="index:d14380e35944">Marian Praunsperger</rs> hat jüngst die <rs key="index:d10854e25058">Musik zu einer Komödie („<rs key="index:d10854e32158">Phoebus post nubila</rs>“)</rs> des <rs key="index:d14380e29936">Münchner</rs> <rs key="index:d14380e29995">Jesuitengymnasiums</rs> beigesteuert, bei welcher der <rs key="index:d14380e4170">bayerische</rs> Kurfürst <rs key="index:d14380e27316">Maximilian II. Emmanuel</rs> selbst anwesend war. <rs type="person" role="sender">AH</rs> schickt in der Beilage ein Exemplar dieser Musik sowie eines <rs key="index:d14380e44815">jener von <rs key="index:d14380e44790">Gotthard Wagner</rs>, die kürzlich zum <rs type="cit" key="citIndex:ix2_d653e1324">Fest des Erzengels Michael</rs></rs> (29. September) zu <rs key="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> in Gegenwart des Bischofs von <rs key="index:d14380e13185">Freising</rs> <rs key="index:d14380e10663">Johann Franz Eckher von Kapfing</rs> aufgeführt wurde.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e57347">Seine asketische Schrift „<rs key="index:d14380e18971">Wegzehrung der reisenden</rs>“ will <rs type="person" role="sender">AH</rs> schicken, sobald er sie von seinem Verleger (<rs key="index:d14380e44885">Walder</rs>?) in <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> erhält. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll der Erste sein, der ein Exemplar erhält, wenn auch das Werk nicht für Gelehrte wie <rs type="person" role="sender">BP</rs>, sondern für einfache und des <rs key="index:d14380e23973">Lateinischen</rs> unkundige Menschen bestimmt ist, besonders für Nonnen und Laienbrüder. Doch kann es auch für andere Religiosen von Nutzen sein, zumal es nach dem Dafürhalten <rs type="person" role="sender">AHs</rs> und seiner Oberen viel Wahres enthält. <rs type="person" role="sender">AH</rs> dankt nochmals für die zugesendeten Werke.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">IV</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">116</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Tegernsee 16. Octobris 1715.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine Bernarde, amice ac patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e57371">Ultimas tuas 20. Septembris ad me datas 28. eiusdem rite accepi, et quae in iis insignia opuscula per <seg type="lemma" corresp="#d4618e57443">rotularem</seg> transmittenda promisisti, 5. huius osculo de condigno veneratus sum. Epistolas tuas apologeticas, partum Benedictinum nobilissimum, saepius iam legi relegique nec satiari possum, quia omnia vera, egregia, erudita ac solida. Etiam huius tui insignis opusculi dulcem memoriam fecit <seg type="lemma" corresp="#d4618e57450">concionator funebris noster</seg> folio 8 et 19, adeo invisus est etiam Bavaris ingratus ille Socius Viennensis cum suo absurdissimo libello<note place="foot" xml:id="d4618e57373">	<hi rend="italic">Etiam huius ... libello</hi> mit Verweiszeichen nach <hi rend="italic">relegique</hi> am unteren Blattrand eingefügt.</note>. Superi te, amice integerrime, servent et optime valere sinant in plura saecula. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e57382">Wilburgem tuam et Erathiani Commentarii refutationem Anselmianam neolectus et nuper<note place="foot" xml:id="d4618e57384">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">confirmatus</hi>.</note> mitratus reverendissimus noster Petrus (qui in electione 28 vota habuit, desideratis solummodo de capitulo nostro quinque, quae <seg type="lemma" corresp="#d4618e57462">coapostolus eius Paulus</seg> numeravit) ad manus suas modo habet legitque et ea, quae hactenus perlustravit, laudat summopere. Wilburgem iam pridem ex canonia S. Floriani accepimus; miramur solum in ea, quae e doctissimo calamo vestro folio 50 <seg type="lemma" corresp="#d4618e57467">contra Metellum nostrum</seg> fluxere, <pb n="1v"/> optime <seg type="lemma" corresp="#d4618e57472">fundatum in antiquissimis manuscriptis</seg> nostris pro honore et gloria sanctissimi nostri patroni <seg type="lemma" corresp="#d4618e57477">Quirini regis et martyris, primi Christiani imperatoris Philippi filii</seg>, de quo <seg type="lemma" corresp="#d4618e57482">plura in Bollando</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e57392">Erathiani <seg type="lemma" corresp="#d4618e57487">Commentarii refutationem</seg> avidissime e manibus reverendissimi nostri exspecto; interim tam meo colendissimo patri Bernardo quam domino Anselmo amico et <seg type="lemma" corresp="#d4618e57494">patrono antiquissimo</seg>, sacri nostri Benedictini ordinis nobilissimis vindicibus, etiam atque etiam aggratulor et<note place="foot" xml:id="d4618e57394">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">iis</hi>.</note> iisdem pro bono ordinis, ut vivant et scribant per plura saecula, unice exopto et a Deo rogo. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e57400">Transmitto hic utrique cordi meo concionem funebrem reverendissimi nostri Quirini, in qua plura eorum confirmantur, quae olim de abbate hoc nostro perscripsi elogia. Relictorum ab eo manuscriptorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e57499">indicem</seg> invenies in hac ipsa concione folio 19, sed nulla eorum (libere fateor) ad finem usque perduxit, sed manca pro dolor plura reliquit praeter quattuor tomos concionum nobilissimarum, quorum ultimum abbas <pb n="2r"/> complevit et ad populum peroravit. <seg type="lemma" corresp="#d4618e57507">Exhortationum</seg> etiam unam partem seu librum insignem<note place="foot" xml:id="d4618e57404">	Über der Zeile eingefügt.</note> reliquit, quas habuit tam ad suos dilectissimos confratres saepius per annum, quam ad alios confratres et capitulares congregationis nostrae ut zelosissimus <seg type="lemma" corresp="#d4618e57512">praeses et visitator</seg> eiusdem almae unionis in triennalibus visitationibus monasteriorum totius Bavariae. Plura adhuc adsunt manuscripta <seg type="lemma" corresp="#d4618e57517">De monasterii nostri fundatione</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d4618e57522">Vita et miraculis sancti Quirini</seg>, aliaque, quorum exactiorem notitiam suo tempore a moderno reverendissimo nostro in dies expecto, et postmodum, si dederit, fidelissime communicabo. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e57407">Reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e57527">Gothardus</seg> noster se humillime commendat; totus quantus occupatus est hic vir bonus diu noctuque in componendis et conscribendis musicalibus aliisque etc. Organaedus insignis, qui iam duos partus etiam musicos in folio typis Augustanis dedit (intitulatos Cygnus <seg type="lemma" corresp="#d4618e57534">Marianus</seg>) consistentes in plerisque ariis de beata virgine Maria aliisque sanctis. Partem tertiam proxime <pb n="2v"/> etiam typis datam videbimus, plura adhuc alia ad typum parata habet insignia musicalia, quemadmodum etiam pater <seg type="lemma" corresp="#d4618e57534">Marianus</seg> noster, qui nuper primum praesente serenissimo nostro electore Monachii patribus Societatis<note place="foot" xml:id="d4618e57411">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">nostrae</hi>.</note> in comoedia finali modulos musicos composuit et cum summo omnium plausu exhibuit, cuius exemplar addo cum exemplari <seg type="lemma" corresp="#d4618e57544">musicae in festo sancti Michaelis nuper in Tegernsee exhibitae praesente celsissimo nostro episcopo</seg>, compositae a patre Gothardo. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e57417">Partum meum asceticum proxime typis Augustanis transmittere spero, quamprimum a <seg type="lemma" corresp="#d4618e57549">bibliopola regionum</seg> accepero. Primus eris, vir clarissime, cui levidense opus hoc offeram, etsi tuis doctissimis auribus ac oculis minus accommodum. Scripsi illud hominibus simplicibus et Latinae linguae inexpertis, specialiter monialibus, fratribus laicis; viris tamen religiosis forte<note place="foot" xml:id="d4618e57419">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">omnibus</hi>.</note> etiam aliis<note place="foot" xml:id="d4618e57425">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> acceptum, quia in eo veritatem tam mihi quam aliis, specialiter etiam superioribus, loquor. Vale, patrone colendissime, cui<note place="foot" xml:id="d4618e57428">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">cum</hi>.</note> pro transmissis nobilissimis operibus tuis summas iteratas<note place="foot" xml:id="d4618e57434">	Am linken Blattrand eingefügt.</note> gratias ago meque pristinis tuis<note place="foot" xml:id="d4618e57437">	Über der Zeile eingefügt.</note> favoribus ac benevolentiae radiis etiam atque etiam commendo et maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Paternitatis vestrae clarissimae servus addictissimus pater Alphonsus manu propria.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e57443">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>rotularem</label>
               <p>Vielleicht der Tegernseer Bote mit der Rotel auf den im Juli verstorbenen Abt Millon; in Melk hatte es zuletzt im Mai einen Todesfall gegeben, nämlich jenen von Paul Mittermayr: PE 5 133.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57450">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>concionator funebris noster</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Gross,
                  Immlein<?oxy_custom_end?> 8 und 19f., enthält Bezugnahmen und entschiedene
                  Entgegnungen auf die „Cura salutis“ und eine mögliche Übernahme aus den „Epistolae
                  apologeticae“, jedoch ohne deren ausdrückliche Nennung. Zur Angelegenheit vgl.
                  Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57455">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>neolectus ... Petrus</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">425</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57462">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>coapostolus ... Paulus</label>
               <p>AH spielt auf die Ordensnamen Petrus und Paul an. Die Apostelfürsten waren Patrone
                  von Tegernsee wie auch der Melker Abteikirche. Guetrather und Schallhammer waren
                  zwar nicht Komprofessen, hatten jedoch zusammen studiert und gemeinsam am 25.
                  August 1697 zu Salzburg ihre Primiz gefeiert: <rs type="bibl" key="bibl:18024"
                     >Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 76, 95f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57467">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>contra Metellum nostrum</label>
               <p>Pez, Triumphus castitatis 50: „Quirinum quidem martyrem Romanum Metellus [...]
                  filium Philippi senioris canit. Sed et hoc meram esse fabulam octo novemve
                  saeculorum de altero Philippi senioris filio silentium probat“. Diese beiläufige
                  Anmerkung musste von AH und den Tegernseern als Angriff nicht nur auf Metellus,
                  sondern auf ihren Patron, den Hl. Quirin, aufgefasst werden. Zur bis heute
                  ungeklärten Identität des Metellus: <rs type="bibl" key="bibl:35858">Bauerreiß,
                     Studien</rs> 97–101; <rs type="bibl" key="bibl:17276">Jacobsen,
                     Quirinalien</rs> 115–118.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57472">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>fundatum ... manuscriptis</label>
               <p>Die „Quirinalia“ des Metellus beruhen in der Hauptsache auf der ersten „Passio
                  sancti Quirini“ aus dem späten 9. Jh., ergänzt jedoch durch viel zusätzliches,
                  auch mündlich überliefertes Material sowie durch freie Erfindungen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17276">Jacobsen, Quirinalien</rs> 26–32; vgl. weiters <rs
                     type="bibl" key="bibl:35856">Bauerreiß, Glaubwürdigkeit</rs>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57477">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Quirini regis ... Philippi filii</label>
               <p>Dass Quirin ein Sohn des Kaisers Philipp sein sollte, findet sich in keiner Quelle
                  vor Metellus und dürfte dessen Erfindung sein: <rs type="bibl" key="bibl:17276"
                     >Jacobsen, Quirinalien</rs> 33–35. Die Vorstellung, Philipp sei der erste
                  christliche Kaiser gewesen, geht auf die Chronik des Hieronymus zurück; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:35738">Hieronymi Chronicon</rs> 217.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57482">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>plura in Bollando</label>
               <p>AASS Martii 3 543–554, hauptsächlich aufgrund einer aus Tegernsee übermittelten Quelle.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57487">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Commentarii refutationem</label>
               <p>Vgl. 401; sowie Einleitung, Abschnitte I.1 und I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57494">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>patrono antiquissimo</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">255</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57499">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>indicem</label>
               <p>Gross, Immlein 19; die Angaben entsprechen im Wesentlichen jenen, die AH im Folgenden gibt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57507">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Exhortationum</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18024">Nach Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 60,
                  sind diese ungeklärten Verbleibs.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57512">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>praeses et visitator</label>
               <p>Millon war 1701–1705 Visitator extraordinarius, 1705–1711 Präses und 1711–1715
                  Visitator ordinarius: <rs type="bibl" key="bibl:16658">Gressierer,
                     General-Kapitel</rs> 493–495.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57517">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>De ... fundatione</label>
               <p>Vielleicht identisch mit Millons Handschrift „Collectanea de abbatibus
                  Tegernseensibus“, heute BStB München, clm 27212; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 60. Vgl. weiters <ref
                     type="letter">143</ref> &lt;13&gt;, <ref type="letter">266</ref> &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57522">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Vita ... sancti Quirini</label>
               <p>Sicherlich die bei <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S.
                     Quirini</rs> Ergh. 60, als verloren angeführte Handschrift „Vitae sanctorum
                  martyrum Quirini, Chrysogoni et Castorii“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57527">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Gothardus</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 119–123;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17610">Kornmüller, Pflege der Musik</rs> 2/3–4 211;
                     <rs type="bibl" key="bibl:36676">Münster, Klosterkomponisten</rs> 866.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57534">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Marianus</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh.
                  116–118.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57539">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>patribus Societatis ... modulos</label>
               <p>Wohl das Anfang September gegebene Stück „Phoebus post nubila“, dessen Autor der
                  Rhetorikprofessor Christoph Wahl SJ sein dürfte: <rs type="bibl" key="bibl:37150"
                     >Valentin, Répertoire</rs> 1 527; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36856"
                     >Reinhardstöttner, Geschichte</rs> 128; <rs type="bibl" key="bibl:19624"
                     >Sommervogel, Bibliothèque</rs> 5 1424; 8 951f. Praunspergers Beteiligung ist
                  sonst nicht belegt, doch sind spätere Kooperationen mit Franz Lang SJ bekannt:<rs
                     type="bibl" key="bibl:18024"> Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 117f.;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16000">Duhr, Jesuiten</rs> 3 472; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36808">Pörnbacher, Barockliteratur</rs> 187.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57544">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>musicae ... episcopo</label>
               <p>Der Besuch Eckhers in Tegernsee galt der Benediktion des neuen Abtes Guetrather am
                  29. September: <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs>
                  Ergh. 77. Wagners Musik zu diesem Anlass scheint nicht erhalten zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e57549">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>bibliopola regionum</label>
               <p>Ein Träger dieser Bezeichnung („Landschaftsbuchhändler“?) konnte nicht ausfindig
                  gemacht werden. Die „Wegzehrung der reisenden“, welche hier ohne Zweifel gemeint
                  ist (vgl. <ref type="letter">255</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">425</ref>
                  &lt;4&gt;), erschien erst 1718 im Augsburger Verlag von Daniel Walder, für den die
                  Führung eines solchen Titels nicht nachweisbar ist; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16132">Eybl, Konfession und Buchwesen</rs> 645–649, 652; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17756">Künast, Dokumentation</rs> 1260.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
