<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">288 Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1712-12-04. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">288</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Lindner, Familia S. Quirini Ergh. 290–292 (unvollständig).</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 123–126</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh.
                     91–93</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiB Melk, Cod. 1637, 96r–99v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1712-12-04">1712-12-04</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">276</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">289</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">276</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">293</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e36789"><rs type="person" role="sender">AH</rs> wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> Gottes Segen und Ausdauer zur Fertigstellung seiner „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“. Den Brief <rs type="person" role="sender">BPs</rs> vom 16. Oktober <ref type="letter">276</ref> hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> am 22. Oktober erhalten. An einer raschen Antwort hat ihn die am 30. Oktober gehaltene <rs key="index:d10854e7290">Sechshundertjahrfeier</rs> der ihm anvertrauten <rs key="index:d10854e7282">Pfarrkirche der Muttergottes und des Hl. Laurentius</rs> zu <rs key="index:d14380e10811">Egern</rs> gehindert, welche im Jahre 1112 unter dem 22. Abt von <rs key="index:d14380e42111">Tegernsee</rs>, <rs key="index:d10854e1298">Aribo von Neuburg</rs>, gegründet wurde. Die Vorbereitungen darauf sowie die acht Predigten, die er im Laufe eines Monats zu halten hatte, haben seine Zeit in Anspruch genommen; er bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um Nachsicht.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e36794"><rs type="person" role="sender">AH</rs> hofft, mit dem mitgesendeten Material <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Begehren zu genügen. Dessen Zusammenstellung ist vor allem deswegen mühevoll gewesen, weil die <rs key="index:d14380e42178">Tegernseer Bibliothek</rs> derzeit nicht zugänglich ist.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e36796">Von einem „Johannes Cellensis“ wissen weder <rs type="person" role="sender">AH</rs> noch Abt <rs key="index:d14380e29011">Quirin Millon</rs>, noch vermerkt ihn der <rs key="index:d10854e30289">Tegernseer Handschriftenkatalog</rs>. <rs type="person" role="sender">AH</rs> vermutet daher, dass Millon nicht einen „Johannes Cellensis“, sondern den <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Abt <rs key="index:d10854e12019">Johannes Hausheimer</rs> gemeint habe. Abschriften einiger Briefe desselben sendet <rs type="person" role="sender">AH</rs> unter anderen in der Beilage.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e36798">Die Traktate „<rs key="index:d10854e14242"><rs key="index:d10854e30365">De usu rerum</rs></rs>“ und „<rs key="index:d10854e14235"><rs key="index:d10854e30357">De regulari lectione</rs></rs>“ des <rs key="index:d14380e20761">Johannes von Speyer</rs> konnten aufgefunden werden, <rs key="index:d14380e20771"><rs key="index:d10854e30350">Briefe</rs></rs> desselben und die „<rs key="index:d10854e14228"><rs key="index:d10854e30372">Expositio Regulae</rs></rs>“ dagegen nicht.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e36800">Von <rs key="index:d14380e20692">Johannes Schlitpacher</rs> sind das „<rs key="index:d10854e14197"><rs key="index:d10854e30336">Manuale viaticum super Regulam</rs></rs>“ und <rs key="index:d10854e14192"><rs key="index:d10854e30331">Exzerpte aus demselben</rs></rs> sowie der „<rs key="index:d10854e14185"><rs key="index:d10854e30324">Tractatus de esu carnium</rs></rs>“ derzeit nicht auffindbar, die übrigen im Katalog verzeichneten Werke hingegen vorhanden. Ein Verzeichnis derselben findet sich zusammen mit einer von zwei <rs key="index:d14380e42111">Tegernseer</rs> Mönchen verfassten und von <rs type="person" role="sender">AH</rs> abgeschriebenen <rs key="index:d10854e14206"><rs key="index:d10854e30343">Vita Schlitpachers</rs></rs> in der Beilage.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e36802"><rs key="index:d14380e33131">Petrus von Rosenheims</rs> „<rs key="index:d10854e23309"><rs key="index:d10854e30393">Memoriale capitulorum Regulae</rs></rs>“ konnte nicht lokalisiert werden, ebensowenig „<rs key="index:d10854e29797"><rs key="index:d10854e30410">De passione Domini</rs></rs>“ des <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Abtes <rs key="index:d14380e41536">Stephan von Spanberg</rs>. Abt Millon hat mehrmals davon gesprochen, dass in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> gehaltene <rs key="index:d10854e29804"><rs key="index:d10854e30417">Predigten Abt Stephans</rs></rs> vorhanden seien, allerdings sind diese auch nach intensiver Suche in der Prälatur bisher nicht aufgetaucht.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e36804">Gleichfalls konnten der „<rs key="index:d10854e18697"><rs key="index:d10854e30379">Trialogus de militia Christiana</rs></rs>“ des <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs key="index:d10854e33651">Schottenabtes</rs> <rs key="index:d14380e26746">Martin von Leibitz</rs> und der „<rs key="index:d14380e20519">Sermo de passione Domini</rs>“ des <rs key="index:d14380e20511">Johannes von Kempten</rs> nicht aufgefunden werden, obwohl sie sicherlich vorhanden sind. Wenn <rs type="person" role="sender">AH</rs> vieles von dem schuldig bleibt, worum ihn <rs type="person" role="sender">BP</rs> gebeten hat, so geschieht dies nicht aus Unwillen, sondern aus Unmöglichkeit der Erfüllung.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e36806"><rs type="person" role="sender">AH</rs> hofft, mit der mitgesendeten <rs key="index:d10854e14206"><rs key="index:d10854e30343">Vita des Johannes Schlitpacher</rs></rs> diese Versäumnisse wettzumachen. Dessen weitere Werke müssten sich in der <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs key="index:d14380e28279">Bibliothek</rs> finden, vermutlich sogar die Autographen; ebenso jene der übrigen genannten Autoren.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e36808"><rs type="person" role="sender">AH</rs> bittet um Verzeihung für die Fehler und wenig schöne Schrift seiner Mitteilungen, welche er aus Zeitmangel rasch und zum Großteil nachts geschrieben hat, zumeist nach mittelalterlichen Vorlagen. Es blieb auch keine Zeit, die Abschriften nochmals durchzusehen. <rs type="person" role="sender">AH</rs> schließt mit Empfehlungen an <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> Mitbrüder <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs>, <rs key="index:d14380e39695">Koloman Scherb</rs> und <rs key="index:d14380e16887">Martin Hager</rs>, der einst in <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs> sein Mitschüler war und sich an ihn als <rs key="index:d10854e13278">Veit Hueber</rs> erinnern wird.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e36810">In einem Postskriptum erklärt <rs type="person" role="sender">AH</rs>, dass er auf eine günstige Gelegenheit wartet, die neuesten theologischen Thesen unter dem Vorsitz des Priors von <rs key="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> <rs key="index:d14380e16651">Petrus Guetrather</rs> „<rs key="index:d10854e11497">Sexti decretalium Bonifacii VIII. liber secundus</rs>“ sowie dessen zu <rs key="index:d14380e29936">München</rs> bei <rs key="index:d10854e26059">Riedl</rs> gedruckte „<rs key="index:d10854e11459">Appendix Martyrologii</rs>“ für den Gebrauch der <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> an <rs type="person" role="sender">BP</rs> und <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> zu übermitteln. Vorteilhaft wäre es, wenn ein <rs key="index:d10854e21970">österreichischer</rs> Rotelbote nach <rs key="index:d14380e42111">Tegernsee</rs> käme, der sie mitnehmen könnte.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Die Beilagen zu diesem Brief (vgl. Kommentar) sind durchsetzt mit Anmerkungen
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>AHs<?oxy_custom_end?>,
                  in denen häufig
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BP<?oxy_custom_end?>
                  als Leser angesprochen wird. Trotzdem wurden diese Textstellen nicht als Brief
                  aufgefasst und werden nicht ediert. Der Brief selbst ist über weite Strecken als
                  Einleitung und Kommentar zum mitgesendeten Konvolut zu verstehen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Benedictus Deus!</p>
            <p xml:space="preserve">Tegernsee 4. Decembris 1712.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo capitulari Mellicensi, amico suo colendissimo</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36832">Ex mellifluis visceribus Salvatoris nostri gratiam et in incepto insigni opere ad aeternam gloriam et laudem immortalem perseverantiam finalem meique recommendationem plurimam. Ultimas 16. Octobris ad me datas 22. eiusdem accepi, ad quas utinam citius responsorias dare potuissem, sed impossibilia erant vota mea. <seg type="lemma" corresp="#d4618e36923">Celebravi 30. Octobris concreditae mihi parochialis ecclesiae thaumaturgae Virginis et S. Laurentii annum saecularem</seg> sextum, a tempore scilicet erectionis eius, quae contigit anno <seg type="lemma" corresp="#d4618e36930">1112 sub Aribone comite de Neubourg electo abbate</seg> ex conventu nostro XXII., ad quam solemnitatem maxima concurrentium multitudine fidelium condecoratam pro modulo meo me praeparare debui, <pb n="1v"/> habitis insuper ad oviculas meas intra spatium unius mensis octo concionibus, quare iteratam veniam rogo tarditatis meae. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36836">Optarem saltem, ut<note place="foot" xml:id="d4618e36838">	Über der Zeile eingefügt.</note> si <seg type="lemma" corresp="#d4618e36935">sat cito alias, qui sat bene</seg>, piissimis votis et desideriis iustissimis clarissimae paternitatis vestrae his <seg type="lemma" corresp="#d4618e36942">adiunctis foliis</seg> satisfecissem! Feci, quantum potui, et credat, non sine maximo labore, quem certe non habuissem, si <seg type="lemma" corresp="#d4618e36947">bibliotheca nostra</seg> in eo, quem nuper iam descripseram, statu non esset. Secundent Superi, ut insignes libri nostri brevi e captivitate sua educantur in publicam lucem. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36841">De Joanne Cellensi nec mihi nec reverendissimo nostro quidquam constat, nec<note place="foot" xml:id="d4618e36843">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">cath</hi>.</note> catalogus manuscriptorum nostrorum eius meminit; credo itaque reverendissimum nostrum <seg type="lemma" corresp="#d4618e36952">loco Joannis Cellensis Joannem abbatem</seg> vestrum virum vere insignem dicere voluisse, cuius epistolas aliquas adiunctis quibusdam et aliis hic <pb n="2r"/> communico. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36851">Joannis de Spira quaestionem <seg type="lemma" corresp="#d4618e36964">De usu rerum</seg> et alteram <seg type="lemma" corresp="#d4618e36971">De regulari lectione</seg> invenimus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e36976">epistolas</seg> vero et <seg type="lemma" corresp="#d4618e36981">aliquot capitula Regulae</seg> etsi labore maximo adhibito reperire impossibile fuit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36853">De Joanne Schlitpacher viro et authore nobilissimo praeter <seg type="lemma" corresp="#d4618e36987">Manuale supra Regulam</seg> et <seg type="lemma" corresp="#d4618e36994">Excerpta ex eodem Manuali</seg> ac Tractatum de<note place="foot" xml:id="d4618e36855">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">usu</hi>.</note> esu carnium, quae nescio, in quo angulo apud nos lateant<note place="foot" xml:id="d4618e36861">	Korrigiert aus <hi rend="italic">lale</hi>.</note>, caetera vero in catalogo praefato annotata fideliter etiam a me hic communicata accipiet, quibus omnibus huius venerabilis et illustrissimi viri vestri <seg type="lemma" corresp="#d4618e37004">Vitam</seg> a nostris conscriptam et a me sincero calamo descriptam adiunxi. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36867">Petri de Rosenheim tractatum <seg type="lemma" corresp="#d4618e37009">Memoriale capitulorum Regulae</seg> intitulatum similiter invenire non potuimus, quemadmodum etiam Stephani abbatis vestri <pb n="2v"/> collationem prolixam et egregiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e37016">De passione Domini</seg> in bibliotheca nostra asservatam. De quo insigni abbate vestro etiam reverendissimus noster mihi saepius his diebus dixit se habere aliquot <seg type="lemma" corresp="#d4618e37021">orationes ab eo Viennae olim habitas</seg>, sed pro dolor, aeque perlustrato fere integro abbatiae cubiculo sermones hos invenire nobis impossibile erat. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36871">De Martino abbate Scotorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e37026">Trialogum de militia Christiana</seg> aeque invenire non licuit, sicut etiam de <seg type="lemma" corresp="#d4618e37033">Joannis Campidonensis</seg> Sermone de passione Domini nil aliud rescribere possum, nisi quod apud nos, nescio autem ubi, certo lateat. Hinc, quae desunt<note place="foot" xml:id="d4618e36873">	Verschrieben, nach <hi rend="italic">s</hi> ein Schaft zuviel.</note>, quod iuxta sanctissimam petitionem maiorem notitiam eorum non communicem et transcribam, <pb n="3r"/> excusabit me huius impossibilitas, etsi caeteroquin animus meus ad immortalem vestri nobilissimi monasterii gloriam et honorem similia sincerissime<note place="foot" xml:id="d4618e36881">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">commund</hi>.</note> communicandi promptissimus erat. Nec temporis nec laboris ullius me poeniteret, sed delectabor potius posse inservire patri meo et<note place="foot" xml:id="d4618e36887">	Nachträglich eingefügt im Zwischenraum vor <hi rend="italic">patrono</hi>.</note> patrono colendissimo amandissimo. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36893">Spero etiam me cum communicata Vita Joannis Schlitpacher omnes meos defectus et errores commissos deleturum, cuius utique omnia et singula relicta opuscula, et in Vita eius specifice expressa, sicuti etiam et reliquorum omnium tractatus, sermones etc. utique in vestra nobilissima bibliotheca erunt? Et quidem propria eorum manu scripta, quibus facile clarissima paternitas vestra defectum meum, eo quod <pb n="3v"/> genuinos hos partus citatorum patrum non invenerim, supplebit. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36897">Rogo insuper, etiam atque etiam rogo humillime, ignoscat erroribus a me commissis et scripturae meae luridissimae. Raptissime omnia scripsi, eaque ob penuriam temporis potissimum tempore nocturno, et quidem immediate ex antiquissimis manuscriptis nostris codicibus foliis his commisi, nec<note place="foot" xml:id="d4618e36899">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">tpo</hi>.</note> tempus aderat ea, ut deceret, quandoque relegendi. Ergo ignoscat erroribus commissis et prudentia lectoris eos benigne corrigat. Vale, virorum charissime et clarissime<note place="foot" xml:id="d4618e36905">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">meq</hi>.</note>, <pb n="4r"/> meque tuis colendissimis dominis confratribus <seg type="lemma" corresp="#d4618e37038">Colomanno, Anselmo</seg> et Martino Hager (quorum ultimus meus a primis scholis Salisburgi dilectissimus condiscipulus erat, <seg type="lemma" corresp="#d4618e37045">memor utique adhuc Viti Hueber</seg>) enixissime commenda, in affectus vero amoris <seg type="lemma" corresp="#d4618e37051">mellifluos mellifluo meo Bernardo</seg> patri ac patrono meo integerrimo me specialissime commendatum rogo, qui sum et constanter maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae amici mei amandissimi servus et amicus addictissimus pater Alphonsus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex cella mea dilecta pridie Nonas Decembris 1712.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e36918">P.S. Optarem occasionem opportunam, qua clarissimae paternitati vestrae nec non et dilectissimo meo domino patri Anselmo ultimas theses canonisticas venerabilis ac clarissimi domini patris Petri prioris nostri transmittere possem. Haberem etiam ad manus Martyrologii Romani Appendicem Breviario monastico Benedictino accommodatam continentem praecipue sanctos ordinis beatissimi patris nostri Benedicti etc., <seg type="lemma" corresp="#d4618e37056">Monachii anno elapso typis datam in quarto typis Matthiae Riedl</seg>, collectam vero et ad usum monasteriorum congregationis nostrae et aliorum etc. conscriptam a praefato venerabili domino priore nostro. Quid si forte nuntius aliquis rotularis huc ex Austria veniens ad me mitteretur? Offerrem eas et inservirem patronis meis [...]<note place="foot" xml:id="d4618e36920">	Textverlust durch Beschneidung am unteren Blattrand im Ausmaß von ca. 1 Wort am Ende der Zeile, eventuell auch einer ganzen weiteren Zeile.</note></seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e36923">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Celebravi ... annum saecularem</label>
               <p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17500">Kißlinger, Egern</rs> 49.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36930">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>1112 sub Aribone ... abbate</label>
               <p>Nach heute akzeptierter Chronologie wurde Aribo erst im Jahre 1113 Abt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16972">Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 301.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36935">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>sat cito ... qui sat bene</label>
               <p>Hieronymus, Epistola 66,9.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36942">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>adiunctis foliis</label>
               <p>Dieses Konvolut ist erhalten in StiB Melk, Cod. 1637, 100r–175v. Es handelt sich
                  einerseits um Briefabschriften, andererseits um Listen von Handschriften der
                  Tegernseer Bibliothek, weiters die „Vita Joannis Slitpacher“ im Volltext und die
                  Vorrede eines Werks Bernhards von Waging. Eine detaillierte Aufstellung bietet <rs
                     type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 123–126; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 277–282,
                  ediert sechs der Briefe nach den Abschriften AHs.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36947">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>bibliotheca nostra</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">273</ref> &lt;2&gt;. Offenbar hatte BP, Bezug nehmend auf
                  das mit 273 verschickte Verzeichnis der Werke von Melkern in Tegernsee, das AH auf
                  der Grundlage des alten Tegernseer Handschriftenkatalogs erstellt hatte, nach
                  näheren Informationen zu diesen gefragt. AH suchte daraufhin die Werke in den ihm
                  zugänglichen Beständen; Angaben zu den aufgefundenen Schriften bilden den Großteil
                  der Beilage zu diesem Brief. Etliche der Texte, die AH im Folgenden als
                  unauffindbar bezeichnet, lassen sich ebenfalls mit heute noch existierenden
                  ehemals Tegernseer Überlieferungen identifizieren. Diese waren also wohl
                  tatsächlich lediglich wegen der Auslagerung nicht zugänglich.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36952">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>loco Joannis Cellensis Joannem abbatem</label>
               <p>Es ist unklar, auf welche Äußerung Quirin Millons sich diese Bemerkung bezieht.
                  Auf einen Brief Millons an BP gibt es sonst keinen Hinweis. BP könnte bei seiner
                  Anfrage entweder an den Melker Prior Johann Zeller, genannt Cellensis († 1651; <rs
                     type="bibl" key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 500–504),
                  gedacht haben oder, wie <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S.
                     Quirini</rs> Ergh. 291, vermutet, an den Kleinmariazeller Abt Johannes von
                  Kempten (vgl. &lt;7&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36959">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>epistolas aliquas ... communico</label>
               <p>In der Beilage finden sich insgesamt sieben Briefe von Johannes Hausheimer sowie
                  fünf Briefe an ihn: StiB Melk, Cod. 1637, 113r–141v, verstreut zwischen Briefen
                  anderer Korrespondenten und erläuternden Einschüben AHs. Für einige dieser Briefe
                  sind als Vorlagen die Codices BStB München, clm 18610 und 19697, nachgewiesen, bei
                  anderen dürften die älteren Überlieferungen verloren sein; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 124f. Einige der Briefe druckte
                  BP später im achten Band seiner „Bibliotheca ascetica“ (1725), sicherlich aufgrund
                  der Übermittlung durch AH.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36964">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>De usu rerum</label>
               <p>In StiB Melk, Cod. 1637, 147v–148r, gibt AH nähere Informationen zu diesem Text,
                  die eine eindeutige Identifizierung mit der Überlieferung in BStB München, clm
                  18568, erlauben; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus
                     2/3</rs> 182.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36971">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>De regulari lectione</label>
               <p>Dazu StiB Melk, Cod. 1637, 148r–149r; wohl identisch mit der Überlieferung in BStB
                  München, clm 18606; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus
                     2/3</rs> 188.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36976">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>epistolas</label>
               <p>In BStB München, clm 18564, verzeichnen <rs type="bibl" key="bibl:16768">Halm et
                     al., Catalogus 2/3</rs> 181, einen Brief des Johannes von Speyer. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2 xxxxviii, sowie <rs
                     type="bibl" key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 293f.,
                  schreiben Johannes von Speyer insgesamt sieben Briefe in diesem Codex zu.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36981">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>aliquot capitula Regulae</label>
               <p>Es handelt sich wohl um den Text „Johannis de Spira Expositio Regulae sancti
                  Benedicti cap. 2, 33, 5, 23, 68“ in BStB München, clm 18381; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 158.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36987">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Manuale supra Regulam</label>
               <p>Von diesem Werk sind drei Tegernseer Überlieferungen bekannt, heute BStB München, clm 18973, 18995–18996, 20161.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36994">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Excerpta ex eodem Manuali</label>
               <p>Aufgrund dieser Bezeichnung nicht sicher zu bestimmen; vielleicht jedoch der Text
                  „De continentibus Regulae sancti Benedicti“ in BStB München, clm 18148; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 136. Zu den
                  Arbeiten Schlitpachers zur Regel vgl. am ausführlichsten Ellegast, Textkritik, zu
                  den Kommentaren insb. 20–34.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e36999">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Tractatum de esu carnium</label>
               <p>Vielleicht zu identifizieren mit einem kurzen einschlägigen Text in BStB München,
                  clm 18600; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs>
                  187.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37004">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Vitam</label>
               <p>Heute BStB München, clm 18156, 271v–274r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:37280"
                     >Worstbrock, Schlitpacher</rs> col. 727. Als eigentlichen Verfasser wies
                  erstmals <rs type="bibl" key="bibl:19036">Redlich, Tegernsee</rs> 28, Schlitpacher
                  selbst nach. Die Abschrift AHs findet sich in StiB Melk, Cod. 1637, 164v–171v. Der
                  Text wurde von BP gekürzt veröffentlicht in Pez, Bibliotheca ascetica 8 629–640;
                  teilweise nochmals bei <rs type="bibl" key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca
                     Mellicensis</rs> 435–439.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37009">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Memoriale capitulorum Regulae</label>
               <p>Es gibt zwei ehemals Tegernseer Überlieferungen, heute in BStB München, clm 19640
                  und 20203; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs>
                  263, 288. Zum Text: <rs type="bibl" key="bibl:19912">Thoma, Petrus von
                     Rosenheim</rs> 148.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37016">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>De passione Domini</label>
               <p>Heute in BStB München, clm 18638; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16768">Halm et
                     al., Catalogus 2/3</rs> 194.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37021">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>orationes ... Viennae olim habitas</label>
               <p>In der Tegernseer Überlieferung ist außer dem vorgenannten kein weiteres Werk
                  Stephans von Spanberg nachweisbar. Diese „orationes“ sind allerdings eventuell
                  identisch mit den zwei Vorlesungen, die Stephan von Spanberg 1438/39 an der Wiener
                  Universität hielt; eine Niederschrift findet sich in StiB Melk, Cod. 120,
                  151r–162v. Bei <rs type="bibl" key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca
                     Mellicensis</rs> 252, wird sie erwähnt, aber als unauffindbar vermerkt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37026">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Trialogum de militia Christiana</label>
               <p>Die Tegernseer Überlieferung des Trialogs ist heute BStB München, clm 18648,
                  119r–150r: <rs type="bibl" key="bibl:36386">Jellouschek, Praefatio</rs> lvii.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37033">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Joannis Campidonensis</label>
               <p>Gemeint ist wahrscheinlich der Kleinmariazeller Abt Johannes V. von Kempten (vgl.
                  &lt;3&gt;). Zum genannten „Sermo de passione Domini“ ist nichts Näheres bekannt;
                  in der Tegernseer Überlieferung sind heute keine Schriften eines Johannes von
                  Kempten nachweisbar. <rs type="bibl" key="bibl:16054">Eigner, Mariazell</rs> 121,
                  weist darauf hin, dass das Nekrologium von Kleinmariazell noch einen weiteren
                  „Johannes de Campidona“, einen Priestermönch, mit anderem Todesdatum als den Abt
                  vermerkt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37038">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Colomanno, Anselmo</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">255</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37045">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>memor ... Viti Hueber</label>
               <p>Der Taufname AHs war Johann Ignaz Veit Hueber gewesen: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 84. Zu Martin Hager:
                  StiB Melk, Cod. 493, 73r. Er war aus Salzburg gebürtig, allerdings etwa fünf Jahre
                  jünger als AH.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37051">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>mellifluo ... Bernardo</label>
               <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt II.1.2.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e37056">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Monachii ... typis Matthiae Riedl</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 83, und
                     <rs type="bibl" key="bibl:14882">Amann, Buchdruckerei</rs> 182, verzeichnen die
                  „Appendix Martyrologii“ als Produkt der Tegernseer Klosterdruckerei von 1711. Da
                  ein Irrtum AHs in diesem Punkt unwahrscheinlich sein dürfte, ist wohl an eine
                  gleichzeitige Drucklegung an beiden Orten zu denken. Zu Riedl: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 209.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
