<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="715" xml:id="pez-0715">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ernst Salomon Cyprian an Hieronymus Pez. 1717-01-02. Gotha.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">715</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Bei Katschthaler, Briefnachlass 75, wie auch bei Glassner, Verzeichnis 205, zum 11. Januar 1717. Eine solche Lesung ist, da EC das römische Zahlzeichen „I“ und die arabische Ziffer „1“ unterschiedslos als senkrechte Striche ausführt, möglich; aufgrund der sonstigen überwiegenden Vorliebe ECs für den Gebrauch römischer Zahlzeichen wird der Ansetzung zum 2. Januar der Vorzug gegeben. Dafür sprechen etwa die Datierungen von ECs Briefen an Leibniz bei Oppel, Cyprian 61–74. – HP druckte einen kurzen Auszug aus diesem Brief in der Vorrede zu seiner Edition der „Österreichischen Chronik von den 95 Herrschaften“: Pez, Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 1045.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 18r–19v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Ernst Salomon Cyprian</persName>
               <date when="1717-01-02">1717-01-02</date>
               <placeName>Gotha</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:713"/>
               <ptr type="next" target="letter:725"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:713"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:725"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e878">Albrecht IV</rs>
            <rs ref="index:d14380e4170">Bayern, Bayern</rs>
            <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland, Deutsche , deutsch</rs>
            <rs ref="index:d14380e9628">Dietmayr, Berthold</rs>
            <rs ref="index:d14380e13365">Friedrich II</rs>
            <rs ref="index:d14380e15869">Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e15881">Gotha ; Herzogliche Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e15893">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Georg Tanner, Statuta sapientiae. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15907">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Leopold von Wien, Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15916">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Michael Beheim, Buch von den Wienern. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15927">Gotha ; Herzogliche Bibliothek ; Thomas Ebendorfer, Chronica Austriae Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e15938">Gotha ; Herzogliches Münzkabinett</rs>
            <rs ref="index:d14380e15950">Gotter, Gustav Adolf</rs>
            <rs ref="index:d14380e16362">Gregor Hagen</rs>
            <rs ref="index:d14380e24733 d14380e42802">Leopold von Wien ; Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften ; Ms. Gotha Thomas Ebendorfer von Haselbach ; Chronica Austriae ; Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e27508">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Augenentzündung</rs>
            <rs ref="index:d14380e28916">Michael Beheim</rs>
            <rs ref="index:d14380e28928">Michael Beheim ; Buch von den Wienern. Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e30164">Musik, musikalische Begriffe</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d14380e33148">Pez, Bernhard</rs>
            <rs ref="index:d14380e34236">Pez, Bernhard ; Bibliotheksreise 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e38542">Sachsen-Gotha-Altenburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e42018">Tanner, Georg</rs>
            <rs ref="index:d14380e42026">Tanner, Georg ; Statuta sapientiae domus Friburgensis. Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e24733 d14380e42802">Leopold von Wien ; Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften ; Ms. Gotha Thomas Ebendorfer von Haselbach ; Chronica Austriae ; Ms. Gotha</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
            <rs ref="index:d14380e45997">Wien ; Kaiserhof ; Münzkabinett</rs>
            <rs ref="index:d14380e46224">Wilhelm</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">EC dankt HP für dessen Brief <ref type="letter" target="letter:713">713</ref> und möchte ihm nur zu gerne alle auf der Welt bekannten Codices, die zur österreichischen Geschichte Aufschlüsse geben, schicken, da er seit langem HPs Begabung bewundert und erwartet, dass sie die österreichische Geschichtsschreibung voranbringen wird. EC verfügt jedoch nur über wenig Geeignetes; dies will er sofort übermitteln, wenn HP danach verlangt. Er würde noch ausführlicher seine Freude über HPs Freundschaft schildern, wenn ihn nicht eine <rs ref="index:d14380e27508" fullterm="Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Augenentzündung">Augenentzündung</rs> zur Kürze nötigte.</p>
            <p corresp="#seg2">Der Codex mit der Chronik <rs ref="index:d14380e16362" fullterm="Gregor Hagen">Gregor Hagen</rs>s („Österreichische Chronik von den 95 Herrschaften“) ist um das Jahr 1540 geschrieben und trägt, wohl von jüngerer Hand, einen Titel, den EC wörtlich widergibt; dieser weist das Werk als Chronik der Herrscher von Österreich bis zu den Herzögen <rs ref="index:d14380e46224" fullterm="Wilhelm">Wilhelm</rs> und <rs ref="index:d14380e878" fullterm="Albrecht IV">Albrecht IV</rs>. aus, die 1406 von <rs ref="index:d14380e16362" fullterm="Gregor Hagen">Gregor Hagen</rs> geschrieben wurde. EC übermittelt auch das Explicit mit den Todesdaten der beiden Herzöge.</p>
            <p corresp="#seg3">Der Codex mit dem Werk des <rs ref="index:d14380e28916" fullterm="Michael Beheim">Michael Beheim</rs> („Buch von den <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs>ern“) ist alt und hat Noten vorangestellt, falls jemand im Gedenken des deutschen Altertums (antiquitas Germanica) die Geschichte gesanglich vortragen wollen sollte. EC sendet den Anfang und das Ende des Textes. Der Band zählt 279 Blätter im Großoktavformat.</p>
            <p corresp="#seg4">Die Chronik Thomas Ebendorfers („Chronica Austriae“) liegt als Auszug durch Georg Tanner vor. Von diesem besitzt die Bibliothek zu <rs ref="index:d14380e15869" fullterm="Gotha">Gotha</rs> auch ein autographes Werk („Statuta sapientiae“) sowie weitere Exzerpte. EC schließt mit Neujahrswünschen an HP, dessen Abt Berthold Dietmayr sowie BP unter Berufung auf Christus als ihren gemeinsamen Retter. Er würde sich freuen, wenn HP ihm öfter schriebe. Sein Fürst (Herzog <rs ref="index:d14380e13365" fullterm="Friedrich II">Friedrich II</rs>. von <rs ref="index:d14380e38542" fullterm="Sachsen-Gotha-Altenburg">Sachsen-Gotha-Altenburg</rs>) hat angeordnet, HP alles zu schicken, was dieser benötigt.</p>
            <p corresp="#seg5">In einem Nachsatz schlägt EC vor, Sendungen für ihn an Gustav Adolf Gotter, den diplomatischen Vertreter seines Herzogs in <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs>, zur Weiterleitung zu übergeben. Sollten HP und BP nach Bayern reisen, legt ihnen EC einen Umweg über <rs ref="index:d14380e15869" fullterm="Gotha">Gotha</rs> nahe, wo sie mit aller Freundlichkeit empfangen würden. Wenn wegen nichts anderem, sollen sie wegen des <rs ref="index:d14380e45997" fullterm="Wien ; Kaiserhof ; Münzkabinett">Münzkabinett</rs>s kommen, welches bis auf das in <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> alle deutschen Kabinette dieser Art übertrifft.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Hageno</mentioned>
            <p>HP verwertete diese Auskunft ECs in seiner Vorrede zum Druck
                  der „Österreichischen Chronik von den 95 Herrschaften“, ließ jedoch unentschieden,
                  ob der Zuschreibung an Gregor Hagen oder dem Zeugnis des Heinrich Gundelfingen zu
                  folgen sei, welcher diese Chronik einem gewissen Matthäus zurechnete: Pez,
                  Scriptores rerum Austriacarum 1 col. 1044–1046. Zur bis heute nicht abschließend
                  gelösten Frage der Verfasserschaft vgl.<ref type="letter" target="letter:713"> 713</ref> <ref target="letter: 713#seg2">2</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>annum MDXL</mentioned>
            <p> Die Grundlage für diese Angabe ist nicht bekannt. <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> XLVII, datiert die
                  Handschrift in das 17. Jh.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> herkommenden</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller,
                     Einleitung</rs> XLVIII, liest an dieser Stelle „Herkomen den“ statt des aus
                  grammatikalischen Gründen zu erwartenden „herkomen der“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> die Nicomedis</mentioned>
            <p> Herzog Albrecht IV. starb am 14. September 1404; die
                  Datumsangabe erklärt sich vermutlich daraus, dass kirchliche Festtage mit der
                  Vesper des Vorabends beginnen. Die beiden von EC als Explicit wiedergegebenen
                  Sätze finden sich nur in der Gothaer Handschrift: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> CLXXXV. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Behami codex antiquus</mentioned>
            <p>Die Handschrift FB Gotha, Chart. B 50, stammt
                  aus den letzten Jahren des 15. Jh.: <rs type="bibl" ref="bibl:18810">Petzsch, Buch
                     von den Wienern</rs> 273.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> notas musicas</mentioned>
            <p>Am Anfang des Codex ist eine Melodie zum Vortrag der
                  Verschronik, die sogenannte „Angstweise“ von Michael Beheim, eingetragen: FB
                  Gotha, Chart. B 50, 2v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18810">Petzsch, Buch von
                     den Wienern</rs> 273, 275f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18812">Petzsch,
                     Melodien</rs> 458, 484. Zur Wichtigkeit des musikalischen Vortrags zur
                  Erreichung der Intention des Verfassers vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16758">Haller, Kaiser Friedrich III</rs>. 93.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Initium ... mitto</mentioned>
            <p> Diese Beilage scheint heute in Melk nicht erhalten zu sein. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Ebendorfferum ... Tannerus</mentioned>
            <p> Der Codex FB Gotha, Chart. B 51, enthält
                  Auszüge aus Thomas Ebendorfers „Chronica Austriae“, die im späten 16. Jh. für den
                  Wiener Gelehrten Georg Tanner angefertigt wurden: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17986">Lhotsky, Einleitung</rs> LXXIX; <rs type="bibl" ref="bibl:17988">Lhotsky, Historiographie</rs> 52; <rs type="bibl" ref="bibl:17996">Lhotsky, Zur Edition</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> cuius tenemus ... complurium</mentioned>
            <p>Gemeint ist wahrscheinlich der Codex
                  FB Gotha, Chart. B 17. Er enthält nach <rs type="bibl" ref="bibl:16412">Cyprian,
                     Catalogus</rs> 111f., neben Kollektaneen Tanners – darunter einem Auszug aus
                  einem Basler Druck von 1552: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19854">Suchier,
                     Altercatio Hadriani</rs> 101f. – eine von diesem selbst verfasste Schrift
                  „Statuta sapientiae domus Friburgensis“ aus dem Jahr 1551. Tanners Aktivitäten in
                  dieser Zeit sind nur fragmentarisch belegt; gesichert ist, dass er sich im
                  Oberrheingebiet und in der Schweiz, insbesondere in Lausanne und in Strassburg,
                  bewegte: <rs type="bibl" ref="bibl:16412">Gall, Tanner</rs> 119, 126; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14956">Aschbach, Universität und ihre Gelehrten</rs> 280;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:15230">Bibl, Nidbruck und Tanner</rs> 386f. Ein
                  Aufenthalt in Freiburg ist zwar plausibel, jedoch nicht nachgewiesen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>nobilissimo Gottero</mentioned>
            <p>Vgl. 729. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>numophylacium</mentioned>
            <p> Das Gothaer Münzkabinett war 1712 bei Vereinigung der
                  bisherigen Sammlung der Herzöge von Sachsen-Coburg-Gotha mit jener des Fürsten
                  Anton Günther von Schwarzburg als Fideikommiss eingerichtet worden. Zur Zeit
                  dieses Briefes stand ihm Christian Schlegel vor, EC erhielt bei dessen Tod 1722
                  die Direktion: <rs type="bibl" ref="bibl:18080">Lucke, Geschichte</rs> 17, 19;
                  Pick, Münzkabinett 2–5.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>75</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18770">
            <title type="short">Peper, Ohne Parteilichkeit</title>
            <biblScope>268, 273</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Maxime reverendo clarissimoque viro domino patri Hieronymo Pez, Benedictino Mellicensi, Ernestus Salomon Cyprianus doctor, consiliarius consistorialis et ecclesiasticus in aula Gothana salutem.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Si, quantum mihi literae tuae voluptatis attulerunt, tantum ego destinationibus tuis adiumenti afferre possem, omnes toto orbe obvios codices, qui de rebus Austriacis exponunt, tibi lubens <choice><sic>admitterem</sic><corr>transmitterem</corr></choice>. Etenim iam pridem ingenii tui dotes admirabiles et amo et suffecturas arbitror scribendae Austriacae historiae, Deumque precor, ut vires corporis <choice><sic>atque.</sic><corr>et</corr></choice> <choice><sic>otiumque.</sic><corr>otium</corr></choice> indulgeat, sine quo tardae sunt in his rebus progressiones et parum iucundae. Sed pauca habeo, de quibus sperare liceat tibi non ingrata <choice><sic>fe</sic><corr>fore</corr></choice>: quae tamen sine mora<del ana="#after">habe</del> mittentur, cum postulaveris. <pb n="1v"/> Nam amicitiam tuam et benevolae de studiis meis opinionis significationem in praecipua felicitatis meae parte repono: quod tibi copiosius confirmarem, nisi molestissima lippitudine iam brevitati studere cogerer. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">De <anchor xml:id="n1"/>Hageno<anchor xml:id="n1e"/> sic habe. Codex scriptus est circa <anchor xml:id="n2"/>annum MDXL<anchor xml:id="n2e"/>, hoc titulo, qui tamen a recentiore manu esse videri queat: Diß hochlöblichen landts fürsten und erzherzogthums Osterreich anfang und<anchor xml:id="n3"/> herkommenden<anchor xml:id="n3e"/>  herrn und landsfürsten regirung biß auf herzog Wilhelm und herzog Albrechten. Ist beschrieben durch den erbaren Gregorio Hagen im iahr 1406. Explicit: Anno MCCCCIV in<anchor xml:id="n4"/> die Nicomedis<anchor xml:id="n4e"/> ist derselb durchlauchtig fürst gestorben. Anno MCCCCVI ist herzog Wilhelm gestorben. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3"><anchor xml:id="n5"/>Behami codex antiquus<anchor xml:id="n5e"/> est et praemissas habet<anchor xml:id="n6"/> notas musicas<anchor xml:id="n6e"/>, si quis forte antiquitatis Germanicae memor historiam decantare vellet. Initium et <pb n="2r"/> finem mitto. Constat foliis CCLXXIX in octavi ordinis maiore forma. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n7"/>Ebendorfferum in epitomen redegit Tannerus<anchor xml:id="n7e"/>,<anchor xml:id="n8"/> cuius tenemus ἀυτόγραφον et epitomes et aliorum complurium<anchor xml:id="n8e"/>. Vale, vir celeberrime. Deus hunc annum tibi, reverendissimo praesuli tuo nec non fratri doctissimo Bernardo, cui salutem plurimam adscribo, faustum felicemque praestet propter Christum communem sospitatorem nostrum! Quo frequentius ad me scripseris, hoc <choice><sic>erit</sic><corr>eris</corr></choice> mihi carior. Serenissimus herus meus iussit ad te transmittere, quicquid arbitrabere tibi usui esse posse. Iterum vale.</ab>
         <closer>Gothae II. Januarii MDCCXVII e bibliotheca palatina.</closer>
         <closer xml:id="seg5">Si quid ad me perlatum velis, <anchor xml:id="n9"/>nobilissimo Gottero<anchor xml:id="n9e"/> manda, qui principis mei negotia Vindobonae curat. Relegere hanc epistolam per lippitudinem nequivi. Imposterum diligentius omnia perscribam. Si ad Bavaros excurrere animus est, quaeso, ad nos deflectatis. Certum est omni humanitatis genere vos <choice><sic>receptum</sic><corr>exceptum</corr></choice> iri. Ac vel solum <anchor xml:id="n10"/>numophylacium<anchor xml:id="n10e"/> nostrum non indignum est, quod contemplemini. Cetera<del ana="#after">omnia</del> apud nos mediocria sunt; <anchor xml:id="n11"/>numophylacium<anchor xml:id="n11e"/>, demto Vindobonensi, omnibus Germanorum antecellit.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>