<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">580 Hermann Kammerlander an Bernhard Pez. 1716-05-29. Marienberg.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">580</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">107r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hermann Kammerlander</persName>
               <date when="1716-05-29">1716-05-29</date>
               <placeName>Marienberg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">579</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">579</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e11006"><rs type="person" role="sender">HK</rs> hat lange überlegt, was er auf die <rs key="index:d14380e33611">Enzyklik</rs> <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">579</ref> antworten soll; er hat jedoch bei der Durchsicht der <rs key="index:d14380e26282">Marienberger</rs> Bestände nichts Mitteilenswertes für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> höchst lobenswertes Vorhaben („<rs key="index:d14380e33227">Bibliotheca Benedictina</rs>“) gefunden. <rs type="person" role="sender">HK</rs> führt dies auf die Nachlässigkeit der früheren Mönche beim Führen von Aufzeichnungen, auf Brände und Zerstörungen sowie auf die Abgelegenheit des – ansonsten ehrenwerten und gänzlich exempten – Klosters <rs key="index:d14380e26282">Marienberg</rs> zurück.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e11011"><rs type="person" role="sender">HK</rs> gratuliert BP, welcher durch seine „<rs key="index:d14380e33384">Bibliotheca Benedictino-Mauriana</rs>“ sowie die „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ gegen ein in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> verbreitetes infames Buch (<rs key="index:d14380e18286">Gábor Hevenesi, „Cura salutis“</rs>) sogar in <rs key="index:d14380e26282">Marienberg</rs> bekannt ist, zu seinem Vorhaben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Die Identität des Adressaten ist nicht unmittelbar ersichtlich; die Bezüge auf die Enzyklik BPs und mehrere seiner Werke gestatten jedoch eine sichere Zuweisung.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime clarissime domine.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e11026">Diutius deliberanti, quid humanissimae encyclicae responderem, aliud (quod doleo) non occurrit nisi ingenua confessio excussis discussisque monasterii nostri reculis me non reperisse, quo clarissimae dominationis suae nunquam satis commendandae intentioni moliminique gratificari possim (neque enim <seg type="lemma" corresp="#d3e11037">minutiarum</seg> meminisse volui); sive seniorum nostrorum in notandis rebus incuria aut simplicitas, sive iterata<seg type="lemma" corresp="#d3e11043"> incendia et expilationes</seg>, sive tandem monasterii nostri de caetero non ignobilis, sed plenissime exempti, situs incultior in causa sint. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e11028">Hoc proin solum officii mei esse duxi, clarissimae dominationi suae (cuius fama omni veneratione dignissima tum per <pb n="1v"/> Bibliothecam Benedictino-Maurianam, tum per Apologeticum versus infame quoddam xenium Viennae sparsum, etiam in nostris montanis iam celeberrima est) generosa coepta gratulari Deumque optimum, ut eadem clementissime secundet, ex animo precari. Quibus me in omnia sacra et pretiosos favores officiosissime impensissimeque commendo et subscribor</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae clarissimae dominationis suae servus ad obsequia paratissimus pater Hermannus Camerlander pro tempore prior Mariaemontanus.</p>
            <p xml:space="preserve">In Monte Mariae 29. Maii 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e11037">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>minutiarum</label><p>In einem Schreiben an Apronian Hueber und auf briefliches
                  Betreiben desselben (vgl. <ref type="letter">695</ref> &lt;2&gt;, <ref
                     type="letter">724</ref> &lt;3&gt;) lieferte HK am 29. Januar 1717 doch
                  zumindest einige Angaben zu Marienberger Schriftstellern, insbesondere zu Alphons
                  Sepp. Dieser Brief ist erhalten: II, 86r–87v. Er trägt einen Ordnungsvermerk, der
                  auf die Weitergabe durch Hueber verweist, und auf derselben Seite von dessen Hand
                  den Vermerk: „Has ad iteratam instantiam e monasterio Mariaemontano accepi“. In
                  dem Brief berichtet HK, dass ihm BP geschrieben hat, und paraphrasiert seine
                  darauf erfolgte Antwort. Den kürzlich verstorbenen Alphons Sepp würdigt HK als
                  einen ausgezeichneten Komponisten, dessen Tod die Drucklegung seiner Werke
                  verhinderte. HK gibt mehrere handschriftliche Musikalien an – die alle nicht
                  nachgewiesen werden konnten – und verweist darüber hinaus auf eine von Sepp
                  gedichtete Hexameterfassung der „Historiae Paraquariensis continuatio“ von dessen
                  Bruder, dem Jesuitenmissionar Anton Sepp. HK schließt mit Grüßen seines Abtes
                  Johann Baptist Murr. Zu diesem und zu Alphons Sepp vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20344">Wieser–Loose, Familia Mariaemontana</rs> 24f., 49. Die
                  Versfassung der „Historiae Paraquariensis continuatio“ ist erhalten: StiB
                  Marienberg, Ms. XVIII 24; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18240">Mayr, Marienberger
                     Zusätze</rs>. Zu Anton Sepp vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19430">Schmid Heer,
                     America</rs> 51–59.</p></note>
            <note xml:id="d3e11043">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> incendia et expilationes</label><p>Klosterbrände sind für 1130, 1418 und
                  1656, Schäden durch aufständische Bauern für das Jahr 1525 bezeugt: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17366">Joos, Marienberg</rs> 450, 455, 457, 460, 470. Für
                  eine Klosterbibliothek fehlen überhaupt Nachweise vor dem 17. Jh. In dieser Zeit
                  scheinen auch noch Verluste an mittelalterlichen Handschriften durch Makulatur
                  eingetreten zu sein: ebd. 470f. – Insgesamt scheinen die von HK angeführten Gründe
                  an die in BPs Enzyklik zu findende Aufzählung von Schwierigkeiten angelehnt zu
                  sein: vgl. <ref type="letter">477</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">493</ref>
                  &lt;1&gt;, <ref type="letter">570</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>