<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">673 Kaspar Erhardt an Bernhard Pez. 1716-10-14. Regensburg.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">673</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">679r–682v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Kaspar Erhardt</persName>
               <date when="1716-10-14">1716-10-14</date>
               <placeName>Regensburg</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">672</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">609</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">672</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e19582"><rs type="person" role="sender">KE</rs> erwidert den von <rs type="person" role="sender">BP</rs> ausgesprochenen Dank <ref type="letter">672</ref> und freut sich mit seinem Kloster <rs key="index:d14380e36714">St. Emmeram</rs> und dem ganzen <rs key="index:d14380e4919">Benediktinerorden</rs> über einen in allen Wissensgebieten versierten Gelehrten wie <rs type="person" role="sender">BP</rs>, dessen Werke diesem gelehrten Jahrhundert von einem Mann dargeboten werden, der höchste Tugend und Wissenschaft miteinander vereint.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e19587">Diese Bewandertheit in göttlichen wie menschlichen Sachen wird auch jedem auffallen, der <rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ liest. Alle, denen der Ruhm des Ordens am Herzen liegt, wünschen <rs type="person" role="sender">BP</rs> ein langes Leben und danken der Vorsehung, dass sie den <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> (Germani) einen Mann von solcher Gelehrsamkeit geschenkt hat, der die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> zu übertreffen oder doch mit ihnen um den Siegespreis zu ringen scheint. Doch um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Bescheidenheit nicht zu beleidigen, geht <rs type="person" role="sender">KE</rs> nun zur Beantwortung von dessen Nachfragen über.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e19589">Zu Paragraph 14 (des von <rs type="person" role="sender">KE</rs> übermittelten „<rs key="index:d14380e11544">Catalogus scriptorum</rs>“) möchte <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Lebenszeit jenes <rs key="index:d14380e717">Albert von Oberaltaich</rs> erfahren, der die „<rs key="index:d14380e727">Vita sancti Alberti</rs>“ verfasst hat. Die <rs key="index:d14380e735"><rs key="index:d14380e36751">Emmeramer Handschrift</rs></rs> enthält hierzu keine Angaben, doch um den 16. Oktober wird <rs type="person" role="sender">KE</rs> nach <rs key="index:d14380e31025">Oberaltaich</rs> aufbrechen, um dort die Fratres der <rs key="index:d14380e22316">Bayerischen Kongregation</rs> in der Philosophie zu unterrichten. Dort hofft KE, ermitteln zu können, in welchem Jahrhundert <rs key="index:d14380e717">Albert</rs> gelebt hat, was er alsbald <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitteilen will.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e19591">Zu Paragraph 15 schlägt <rs type="person" role="sender">BP</rs> (für einen Vermerk in der <rs key="index:d14380e30905"><rs key="index:d14380e36809">Handschrift</rs></rs> mit Sequenzen aus dem „<rs key="index:d14380e30899">Liber hymnorum</rs>“ des <rs key="index:d14380e30893">Notker Balbulus</rs>) die Lesung „Notkeri Sequentiae“ vor, worauf <rs type="person" role="sender">KE</rs> antwortet, dass die zwei ersten Silben des fraglichen Wortes fast ganz unleserlich sind. Zu Paragraph 26 hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> gefragt, ob es sich bei <rs key="index:d14380e40885">Sigismund Paurenfeint</rs> um den Autor oder um den Schreiber (einer <rs key="index:d14380e36788">Sammelhandschrift</rs>) handelt. <rs type="person" role="sender">KE</rs> sucht die Handschrift seit einigen Tagen vergeblich und will dies während seines verbleibenden Aufenthalts in <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs> weiter tun. Er ist allerdings sicher, dass nicht <rs key="index:d14380e1631">Andreas (von Regensburg)</rs> der Autor ist; dessen Geschichtswerk ist <rs type="person" role="sender">KE</rs> aus Handschriften und Drucken wohlbekannt. Er wagt zwar nichts Sicheres dazu zu sagen, ob nicht ein anderer der Autor des Textes war, doch wird <rs type="person" role="sender">KE</rs> nicht grundlos <rs key="index:d14380e40885">Sigismund Paurenfeint</rs> als solchen bezeichnet haben.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e19593">Zum dritten Anhang bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um den Namen des Druckers der <rs key="index:d14380e44709">dritten Ausgabe</rs> des „<rs key="index:d14380e44705">Mausolaeum</rs>“ von Abt <rs key="index:d14380e44695">Cölestin Vogl</rs>. <rs type="person" role="sender">KE</rs> gibt das Titelblatt wieder, das <rs key="index:d14380e36352">Johann Ägidius Raith</rs> als Drucker anführt. <rs type="person" role="sender">KE</rs> merkt weiters an, dass sich in dem Buch die Lebensbeschreibungen der Heiligen <rs key="index:d14380e11224">Emmeram</rs>, <rs key="index:d14380e9748">Dionysius</rs>, <rs key="index:d10854e34162">Wolfgang</rs>, <rs key="index:d14380e14574">Gaubald</rs>, <rs key="index:d14380e43506">Tuto</rs>, <rs key="index:d14380e16783">Günther</rs>, <rs key="index:d14380e36381">Ramwold</rs>, des Kaisers <rs key="index:d14380e3047">Arnulf</rs> sowie eine Geschichte der <rs key="index:d14380e4285">Herzöge von Bayern</rs> und der Bischöfe von <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs> finden.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e19595"><rs type="person" role="sender">KE</rs> nennt die Werke Abt <rs key="index:d14380e43201">Ignaz von Trauners</rs>: „<rs key="index:d14380e43216">Gallus cantans</rs>“, gedruckt von <rs key="index:d14380e17023">August Hanckwitz</rs> zu <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs> 1677; zwei Bände „<rs key="index:d14380e43221">Geistliche seelen-iagd</rs>“ zu <rs key="index:d14380e9730">Dillingen</rs> bei <rs key="index:d10854e6490"><rs key="index:d14380e4566">Johann Kaspar Bencard</rs></rs> 1685 und 1690 sowie, posthum herausgegeben erst von <rs key="index:d14380e21934">Calcidonius Klein</rs> und nach dessen Tod von <rs key="index:d14380e29894">Joachim Müller</rs>, zwei Bände „<rs key="index:d14380e43211">Fragmenta sacra</rs>“, gleichfalls bei <rs key="index:d14380e4566"><rs key="index:d10854e6490">Bencard</rs></rs> zu <rs key="index:d14380e9730">Dillingen</rs>.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e19597">Weiters hat sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> Abschriften der Werke des <rs key="index:d14380e31769">Otloh von St. Emmeram</rs> erbeten. <rs type="person" role="sender">KE</rs> würde diesem Wunsch gerne mit eigener Hand nachkommen, wird jedoch durch seine philosophische Lehrtätigkeit abgehalten. Wenn ihn nicht der Gehorsam verpflichtete, so wäre ihm lieber, dass ein anderer den vom <rs key="index:d14380e22332">Generalkapitel</rs> der <rs key="index:d14380e22316">Kongregation</rs> übertragenen Lehrstuhl innehätte und er sich ganz dem Studium von Altertümern und den Wünschen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> widmen könnte. Doch will <rs type="person" role="sender">KE</rs> seinen Abt <rs key="index:d14380e17917">Johann Baptist Hemm</rs> erst mündlich, später durch Briefe aus <rs key="index:d14380e31025">Oberaltaich</rs> dazu ermuntern, die Abschrift zu veranlassen oder, so von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewünscht, die Bücher selbst zu übermitteln.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e19599"><rs type="person" role="sender">KE</rs> zweifelt nicht daran, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> von seinem Bruder (<rs key="index:d14380e11563">Thomas Aquin Erhardt</rs>) aus <rs key="index:d14380e45389">Wessobrunn</rs> das Gewünschte erhalten hat <ref type="letter">609</ref>. Dieser hatte das von ihm gesammelte Material nach <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs> geschickt, von wo es <rs type="person" role="sender">KE</rs> um den 20. Juli weiter nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> versendet hat.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e19604">Die <rs key="index:d14380e36113">Prüfeninger</rs> hält <rs type="person" role="sender">KE</rs> zur Mitarbeit an und will dafür sorgen, dass sie weiterhin ermahnt werden. Er vermutet dort jedoch wenig Nützliches für <rs type="person" role="sender">BP</rs>, weil das <rs key="index:d14380e36113">Kloster</rs> im Vergleich zu anderen in <rs key="index:d14380e4170">Bayern</rs> nicht sehr alt ist; doch übertrifft es manche im Lande, und besonders in der <rs key="index:d10854e24270">Oberpfalz</rs>, an Regeldisziplin und an Üppigkeit seiner Dotation. <rs type="person" role="sender">KE</rs> schließt mit Segenswünschen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">III.</hi></p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">138</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Die Identität des Adressaten geht aus dem Inhalt ebenso wie aus dem Zusammenhang mit der vorangegangenen Korrespondenz hervor.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Benedictus Deus!</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater, patrone observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e19630">Nostrum est cumulatissimas, quas paternitas sua agit, reddere gratiarum actiones. Sua enim eruditione, laboribus curisque litterariis non tantum S. Emmeramum, sed ordinem Benedictinum obstringit universum. Enimvero gratulatur sibi nostra religio virum et in rebus historicis et omni scientiarum genere versatissimum, a quo non nisi consummatae eruditionis opera erudito huic<note place="foot" xml:id="d3e19632">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">saeu</hi>.</note> saeculo porrigenda confidit. Si enim duae in authore desiderantur dotes, virtus scilicet et scientia, hae<note place="foot" xml:id="d3e19638">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">haec</hi>.</note> plane in clarissima dominatione videntur summae. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e19644">Luculenter hoc patet ex Epistolis apologeticis. Has enim qui legit, una legit zelum erga sacrum ordinem, rerum asceticarum et historicarum intelligentiam mentemque tum altioribus tum humanioribus litteris apprime excultam. Omnes proin, quibus gloria ordinis Benedictini (sicut omnibus deberet) cordi <pb n="1v"/> est, optant clarissimae paternitati longaevos sanos serenos sine nube dies gratiasque ferunt divinae providentiae, quae nobis Germanis virum concessit tantae eruditionis, qui nostros e congregatione S. Mauri vel superare vel cum palma certare videtur. Sed ne religiosam modestiam offendam, calamum sisto et <seg type="lemma" corresp="#d3e19754">ad dubia paucis respondeo</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e19648">Ad paragraphum 14. desiderat aetatem fratris Alberti, qui vitam scripsit sancti Adalberti. Sed hodie de annis huius Alberti rescribere nil possum; <seg type="lemma" corresp="#d3e19760">in manuscripto enim nostro</seg> nihil expressum invenio. Pergam tamen circa 16. mensis<note place="foot" xml:id="d3e19650">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Oc</hi>.</note> currentis in monasterium Oberaltaichense philosophiam reverendis fratribus de congregatione nostra eo mittendis traditurus: ibi spero sine difficultate experiri saeculum, quo hic vixit Albertus, quod dein fideliter perscribam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e19656">Ad paragraphum 15. quaerit, an non legendum <seg type="lemma" corresp="#d3e19770">Notkeri Sequentiae</seg>? Respondeo: duae primae syllabae ita vetustate sunt obsoletae, ut fugiant oculos. <pb n="2r"/> Ad paragraphum 26. dubitat, num<seg type="lemma" corresp="#d3e19776"> Sigismundus Paurenfeint</seg> sit author operis an librarius tantum? Codicem huius Sigismundi iam aliquot diebus horis destinatis quaero nec invenio, et amplius istis diebus, quibus adero Ratisbonae, quaeram. Interim videor mihi esse moraliter certus, quod liber iste non sit partus Andreae. Historia enim huius authoris tum ex manuscriptis tum ex libris impressis mihi notissima est. Num vero non sit alius author, determinare non audeo. Scio tamen, quod sine fundamento hunc monachum libri authorem non asseruerim. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e19660">Pro <seg type="lemma" corresp="#d3e19780">appendice tertia</seg> postulat nomen typographi, cuius opera tertio recusum est<seg type="lemma" corresp="#d3e19786"> Mausolaeum</seg> abbatis Coelestini. Ut plane intelligat, quae scire desiderat, hic frontem operis appono:<seg type="lemma" corresp="#d3e19786"> Mausolaeum</seg> oder Herrliches grab des bayrischen apostls und blutzeigen Christi sancti Emmerami, geziert mit viler anderer heiligen-seeligen bischöfen, abbten, kaiser und könig, königinen, fürsten<note place="foot" xml:id="d3e19662">	Korrigiert aus <hi rend="italic">h.</hi></note> und <pb n="2v"/> graffen und herren begräbnussen, so in gedachter S. Emmerami closter-kirchen zu sechen, zusammen getragen durch Coelestinum abbten daselbst. Editio tertia. Sambt einer inhaltischen histori etc. Gedruckt zu Regenspurg bey <seg type="lemma" corresp="#d3e19790">Joan Egidi Raith</seg>, hochfürstlichen bischöflichen Regenspurgerischen hoff-buchtrucker anno 1680. In hoc libro etiam continentur vitae sanctorum Emmerami, Dionysii, Wolfgangi, Gaubaldi, Tuthonis, Guntharii, Ramvoldi, Arnulphi imperatoris etc. et historia quasi universalis et particularis ducum Bavariae et episcoporum Ratisbonensium. Liber alias est in quarto iustae magnitudinis. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e19669">Catalogus librorum <seg type="lemma" corresp="#d3e19794">Ignatii Trauner abbatis</seg> hic est: Primo. Gallus cantans, das ist Kräender<note place="foot" xml:id="d3e19671">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">haus-hah</hi>.</note> haus-hahn etc. Bues- und passion-predigen durch underschidlich auserlösenen raren concepten etc. <sic>gedruck</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] zu Regenspurg<note place="foot" xml:id="d3e19680">	<hi rend="italic">zu Regenspurg</hi> am linken Blattrand eingefügt.</note> bey Augusto Hanckwizen in verlag des authors 1677. <pb n="3r"/> Secundo. Geistliche seelen-iagd, das ist Erstes dominicale etc. Gedruckt zu<note place="foot" xml:id="d3e19688">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Billingen</hi>.</note> Dillingen in verlag und truckerey Joannis Caspar<seg type="lemma" corresp="#d3e19804"> Bencard</seg> academischen buchhandlers anno 1685. Tertio. Geistliche seelen-iagd, das ist Anderes dominicale. Von reverendo patre Ignatio Trauner etc. In verlag Joannis Caspari<seg type="lemma" corresp="#d3e19804"> Bencard</seg> etc. anno 1690. Quarto. Fragmenta sacra, das ist Überblibene geistliche brossaamen oder sittliche lob- und ehren predigen etc. Ignatii Trauner ordinis sancti Benedicti des kaiserlichen freüen reich-stifft zu S. Emmeram in Regenspurg gewesten abbten und beeder respective chur- und hoch-fürstlichen clöster Reichenbach und Planckstetten wirdigisten herrn administratorn etc., in ein doppletes festival eingerichtet von reverendo domino patre Calcidonio Klain, benenten reichs-stüft profess, der zeit ordinari prediger und statt-pfarr-verweser zu S. Rupert <pb n="3v"/> allda. Opus posthumum. Dillingen in verlag Joan Caspar<seg type="lemma" corresp="#d3e19804"> Bencard</seg> etc. Quinto. Fragmenta sacra etc. anderer theil, oder Sittliche lob- und ehren-predigen Ignatii Trauner, eingerichtet von reverendo patre Calcidonio<seg type="lemma" corresp="#d3e19809"> Klain piae memoriae, nach dessen ableiben aber continuieret und vollendet a reverendo domino patre Joachimo Miller</seg> ernanten reich-stüfts profess, der zeit<note place="foot" xml:id="d3e19697">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ar</hi>.</note> ordinari prediger und statt-pfarr-verweser zu S. Rupert allda. Dillingen in verlag Joan etc. anno 1702. Sunt haec quinque volumina in quarto, duo ultima<note place="foot" xml:id="d3e19703">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">sex</hi>.</note> sunt posthuma. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e19709">Denique exposcit sibi descriptionem <seg type="lemma" corresp="#d3e19813">operum Othlonis</seg> nostri. Utinam possem hic propria manu servire; sed labores (quibus parochus intendere non poteram) instant philosophici nec permittunt, ut huic me dem operi. Per me si staret, et si obedientia <pb n="4r"/> non compelleret, lubens cederem alteri cathedram a generali capitulo delatam totumque me studio rerum antiquarum et clarissimae dominationis obsequiis consecrarem. At cum id per me praestare nequeam, urgebo tamen <seg type="lemma" corresp="#d3e19819">reverendissimum</seg> et verbis et litteris e Superiori Quercu ad ipsum dandis, ut<note place="foot" xml:id="d3e19713">	Danach durchgestrchen <hi rend="italic">dis</hi>.</note> describere iubeat etc. Aut si hoc efficere non possim, ut libros ipsos (si tamen desiderentur<note place="foot" xml:id="d3e19719">	Korrigiert aus <hi rend="italic">desideret</hi>.</note>) transmittat. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e19725">Caeterum non dubito, quin a meo germano Wessobrunna, quod sibi expetiit, acceperit. Nam a se conscripta Ratisbonam misit, quae Viennam usque circa 20. Julii (si bene recordor) a me directa sunt. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e19727">Prunifingenses etiam atque etiam moneo et moneri curabo, ut suum praestent officium; puto tamen pauca ibi fore, quae aliquid possent<note place="foot" xml:id="d3e19729">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">conferre</hi>.</note> clarissimae paternitati conferre. Monasterium enim hoc, aliis in Bavaria collatum, <seg type="lemma" corresp="#d3e19823">non est antiquum</seg>, licet alias<note place="foot" xml:id="d3e19735">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">a</hi>.</note> regulari disciplina et <pb n="4v"/> fundationis opulentia<note place="foot" xml:id="d3e19743">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">quaedam</hi>.</note> quaedam in nostra patria et praesertim<seg type="lemma" corresp="#d3e19829"> in Palatinatu sita</seg> excedat. Interim obtestabor Deum ter optimum maximum, ut clarissimam paternitatem in multos annos incolumem tum pro sui tum pro omnium ordinis nostri monasteriorum gloria conservet, qui reciproce mei memoriam in sacris et piis laboribus rogo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae ac clarissimae dominationis vestrae devotissimus servus pater Casparus Erhardt monachus Benedictinus ad S. Emmeramum.</p>
            <p xml:space="preserve">Ratisbonae 14. Octobris 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e19754">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ad dubia ... respondeo</label><p>KE reagiert auf Nachfragen BPs zu dem mit
                     <ref type="letter">634</ref> übermittelten „Catalogus scriptorum monasterii
                  Sancti Emmerami Ratisbonae“: StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr.
               29.</p></note>
            <note xml:id="d3e19760">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>in manuscripto ... nostro</label><p>Die Anfrage bezog sich auf StiA Melk,
                  Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 29, 13f. Die Emmeramer Überlieferung der Vita des
                  sel. Albert von Haigerloch ist heute BStB München, clm 14673, 47r–57r; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18552">Neueder, Oberaltaich</rs> 23, 28; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19842">Sturm, Leben</rs> 48; <rs type="bibl" key="bibl:20430"
                     >Worstbrock, Albert von Oberaltaich</rs> col. 139f. Die Abfassung durch Prior
                  Albert von Oberaltaich ist in die Jahre zwischen 1338 und 1346 zu setzen. BP sah
                  auf der Bibliotheksreise von 1717 sowohl diese Handschrift als auch jene in
                  Oberaltaich, heute BStB München, clm 9804, 263r–269v. Für seine Edition der Vita
                  wurden als Vorlagen die Emmeramer Handschrift und eine aus Oberaltaich geschickte
                  neuzeitliche Abschrift verwendet: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/3 col. 535–554. Die von Karlmann Hueber bearbeitete
                  Druckvorlage (und nicht, wie in Teilen der Literatur irrig angenommen, die
                  genannte Oberaltaicher Abschrift des Johann Tröllinger) ist erhalten in StiB Melk,
                  Cod. 758, 297r–312r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 99; <rs type="bibl" key="bibl:16522">Glassner,
                     Thesaurus</rs> 359, 364. </p></note>
            <note xml:id="d3e19766">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Pergam tamen ... traditurus</label><p>Von 1715 bis 1717 wurde der
                  philosophische Kurs des Kommunstudiums der Bayerischen Kongregation in Oberaltaich
                  gehalten: <rs type="bibl" key="bibl:19054">Reichhold, 300 Jahre</rs> 673. Zur
                  späteren Lehrtätigkeit KEs in St. Emmeram vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16214"
                     >Fink, Beiträge</rs> 89, 199.</p></note>
            <note xml:id="d3e19770">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Notkeri Sequentiae</label><p>Dies bezieht sich auf StiA Melk, Karton 85 Varia
                  25, Fasz. 1, Nr. 29, 14. Dort beschreibt KE eine Foliohandschrift mit Liedern und
                  Musikalien und gibt einen Vermerk über die Erneuerung des Einbandes wieder, anhand
                  dessen sich der Codex sicher identifizieren lässt als BStB München, clm 14322;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16958">Helmer–Hauke–Wunderle, Catalogus 4/2/3</rs>
                  195. Es folgt die Angabe eines weiteren Vermerks, der heute nicht mehr vorhanden
                  ist: „In extima folii facie haec lego: Notkeri monasterii S. Galli coenobitae
                  [...]tiae cum notis musicis“, wobei zwei in der Vorlage unleserliche Silben durch
                  Striche angedeutet werden. BPs spätere Edition beruhte auf der genannten
                  Handschrift: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/1 col. 15–42;
                  vgl. <ref type="letter">973</ref> &lt;2&gt;. Es handelt sich um Sequenzen aus dem
                  „Liber hymnorum“ des Notker Balbulus; zur Überlieferung vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16728">Haefele, Notker</rs> col. 1189; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17100">Hoffmann, Buchkunst und Königtum</rs> 1 222, 375, 390, 401;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20148">Von den Steinen, Notker</rs> 2
               192–213.</p></note>
            <note xml:id="d3e19776">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Sigismundus Paurenfeint</label><p>Der fragliche Eintrag in KEs „Catalogus
                  scriptorum“ beschreibt eine historische Sammlung, die unter anderem Papst-,
                  Kaiser- und Bischofslisten zu Regensburg, Lorch und Salzburg sowie Material zu den
                  Herzögen von Bayern und von Österreich enthält: StiA Melk, Karton 85 Varia 25,
                  Fasz. 1, Nr. 29, 20. Der Schlussvermerk, aufgrund dessen KE die Zusammenstellung
                  Sigismund Paurenfeint zuschreibt, lautet: „Corrige diligenter, quae saepius
                  scripsi negligenter etc. Per me fratrem Sigismundum Paurenfeint“. Demnach handelt
                  es sich um BStB München, clm 14894; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16766">Halm et
                     al., Catalogus 2/2</rs> 248f. Die Vermutung BPs, dass Sigismund Paurenfeint nur
                  als Schreiber gewirkt hat, dürfte richtig sein; zu ihm ist außer dem Vermerk in
                  diesem Codex nichts bekannt. Die von BP anscheinend weiters geäußerte Hypothese,
                  es könnte sich um eine Arbeit des Andreas von Regensburg handeln, ist irrig; der
                  Codex enthält Texte von mehreren bekannten Autoren oder Exzerpte aus ihren Werken,
                  darunter etwa Berchtold von Kremsmünster, Konrad von Megenberg und Hermann von
                  Niederaltaich, sowie anonymes Material: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17258"
                     >Ibach, Konrad von Megenberg</rs> 131; <rs type="bibl" key="bibl:17910"
                     >Leidinger, Bernardus Noricus</rs> 41f.; Leidinger, Einleitung Andreas LVIII;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18406">Moeglin, Ancêtres du prince</rs> 263, 265,
                  268f., 271; <rs type="bibl" key="bibl:19830">Studt, Überlieferung</rs>
               408.</p></note>
            <note xml:id="d3e19780">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>appendice tertia</label><p>StiA Melk, Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr. 17,
                  25f.</p></note>
            <note xml:id="d3e19786">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Mausolaeum</label><p>Zu dem Werk vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz,
                     Zwischen Tradition und Kritik</rs> 502; <rs type="bibl" key="bibl:16630"
                     >Greipl, Abt und Fürst</rs> 158–165; <rs type="bibl" key="bibl:16792"
                     >Hammermayer, Forschungszentren</rs> 148; <rs type="bibl" key="bibl:17670"
                     >Kraus, Benediktinische Geschichtsschreibung</rs> 214, 216; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20474">Wurster, Regensburger Geschichtsschreibung</rs> 120 164–167.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e19790">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Joan Egidi Raith</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18698">Paisey,
                     Buchdrucker</rs> 201; <rs type="bibl" key="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs>
                  783.</p></note>
            <note xml:id="d3e19794">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Ignatii Trauner abbatis</label><p> StiA Melk, Karton 7 Patres 11, Fasz. 3, Nr.
                  17, 26. Zu den Werken Trauners vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19364">Schlemmer,
                     Grabdenkmal</rs> 340f.</p></note>
            <note xml:id="d3e19800">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Augusto Hanckwitzen</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18698">Paisey,
                     Buchdrucker</rs> 93; <rs type="bibl" key="bibl:19078">Reske, Buchdrucker</rs>
                  783.</p></note>
            <note xml:id="d3e19804">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Bencard</label><p>Zu Johann Kaspar Bencard vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16942">Heitjan, Buchhändler</rs> col. 617, 650–689; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 13.</p></note>
            <note xml:id="d3e19809">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Klain ... Miller</label><p><rs type="bibl" key="bibl:14728">Kraus,
                     Catalogus</rs> 24; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16630">Greipl, Abt und
                     Fürst</rs> 154.</p></note>
            <note xml:id="d3e19813">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>operum Othlonis</label><p>BP edierte später zahlreiche Schriften Otlohs,
                  überwiegend nach Emmeramer Vorlagen: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 3/2 col. 141–616. Da die Bearbeitung der meisten Texte zum Druck
                  durch jüngere Melker Mitbrüder BPs erfolgte, wurden die Handschriften offenbar
                  dorthin gesendet; dies dürfte jedoch erst nach BPs Besuch in St. Emmeram 1717
                  erfolgt sein, da er über die dort gefundenen Werke eingehende Notizen machte: StiB
                  Melk, Cod. 1850, 342v. Zur Mitarbeit Leopold Wydemanns vgl. <ref type="letter"
                     >1016</ref> &lt;1&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e19819">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>reverendissimum</label><p>Zu Abt Johann Baptist Hemm vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 803.</p></note>
            <note xml:id="d3e19823">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>non est antiquum</label><p> Prüfening wurde 1109 durch Bischof Otto von
                  Bamberg gegründet und aus Eigengut seines Bistums dotiert: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14840">Acht, Pfarreien</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:16972"
                     >Hemmerle, Benediktinerklöster</rs> 229; vgl.<rs type="bibl" key="bibl:19540">
                     Schwarz, Traditionen</rs> 233–235. Seine wirtschaftliche Lage in der Neuzeit
                  kann nicht als überaus glänzend bezeichnet werden, da es nicht nur in der
                  Reformation bis an den Rand des Aussterbens geschrumpft war, sondern auch im
                  weiteren Verlauf des 16. und 17. Jh. immer wieder in militärischen und
                  wirtschaftlichen Konflikten der bayerischen Herzöge und Kurfürsten mit der
                  Reichsstadt Regensburg geschädigt wurde, weil es von den Ersteren mit Vorliebe als
                  Stützpunkt herangezogen wurde: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19392">Schmid,
                     Benediktinerkloster Prüfening</rs> 10–13.</p></note>
            <note xml:id="d3e19829">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> in Palatinatu sita</label><p> Die personelle und ökonomische Situation der
                  Oberpfälzer Klöster war nicht zuletzt deshalb wenig günstig, weil sie während der
                  Reformation aufgehoben und erst bei der Rekatholisierung unter bayerischer
                  Herrschaft nach dem Dreißigjährigen Krieg wiederhergestellt worden waren: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15148">Benz, Vergangenheitsbewältigung</rs> 103f. An
                  ihrem Wiederaufbau hatte sich auch Prüfening – ebenso wie St. Emmeram – durch die
                  Stellung von Personal, vor allem für Ensdorf und Weißenohe, maßgeblich beteiligt:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16808">Hanauer, Kurfürsten</rs> 74; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19392">Schmid, Benediktinerkloster Prüfening</rs> 12.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>