<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="984" xml:id="pez-0984">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jakob Christoph von Schmerling an Bernhard Pez. 1718-08-20. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">984</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 427r–428v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Jakob Christoph von Schmerling</persName>
               <date when="1718-08-20">1718-08-20</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:983"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:983"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e1126">Althan, Michael Friedrich, Graf</rs>
            <rs ref="index:d14380e1134">Althan, Michael Friedrich, Graf ; *Hirtenbrief 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e5312">Bernhard von Clairvaux, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e11656">Esslinger, Johann Martin</rs>
            <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e23374">Laab im Walde</rs>
            <rs ref="index:d14380e26892">Maße, Gewichte, Währung ; Gulden</rs>
            <rs ref="index:d14380e26925">Maße, Gewichte, Währung ; Kreuzer</rs>
            <rs ref="index:d14380e29174">Mollart, Ferdinand Ernst, Graf</rs>
            <rs ref="index:d14380e29182">Mollart, Ferdinand Ernst, Graf ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e34429">Pez, Bernhard ; Konflikt mit dem Abt im Sommer 1718</rs>
            <rs ref="index:d14380e39826">Schmerling, Anton Albert von</rs>
            <rs ref="index:d14380e42754">Thomas von Aquin ; Opera omnia</rs>
            <rs ref="index:d14380e44465">Verzoni, Niccolò, marchese</rs>
            <rs ref="index:d14380e44857">Waitzen</rs>
            <rs ref="index:d14380e45467">Wetter, meteorologische Begriffe</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">JS entschuldigt sich für seine späte Antwort auf BPs freundlichen Brief <ref type="letter" target="letter:983">983</ref>; er hat sich mehrere Wochen in <rs ref="index:d14380e23374" fullterm="Laab im Walde">Laab im Walde</rs> aufgehalten, um sich inmitten schattiger Wälder und zu nächtlichen Spaziergängen einladender Wiesen von der großen Hitze zu erholen. Nach <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> zurückgekehrt, hat er die Erfüllung seiner Verpflichtungen BP gegenüber in Angriff genommen, und zwar umso lieber, als er diesem gleichzeitig zum Namenstag (20. August) gratulieren will. JS wünscht BP ein langes Leben; was dieser in der Nachfolge des hl. Bernhard von Clairvaux leistet, mag er selbst einst bei seinem Ableben anderen wieder als Beispiel zur Nachahmung hinterlassen.</p>
            <p corresp="#seg2">Das Gerücht, das BP gehört hat, wonach seine Werke bei Johann Martin Esslinger verkauft werden, ist richtig, denn auch JS sind sie für 30 <rs ref="index:d14380e26925" fullterm="Maße, Gewichte, Währung ; Kreuzer">Kreuzer</rs> angeboten worden.</p>
            <p corresp="#seg3">Falls BP die Werke des hl. Thomas von Aquin in etwa zwanzig Foliobänden zu kaufen wünscht, so kann er diese aus der <rs ref="index:d14380e29182" fullterm="Mollart, Ferdinand Ernst, Graf ; Bibliothek">Bibliothek</rs> des verstorbenen (Ferdinand Ernst) Grafen Mollart für 40 <rs ref="index:d14380e26892" fullterm="Maße, Gewichte, Währung ; Gulden">Gulden</rs> erwerben.</p>
            <p corresp="#seg4">Den beigelegten Hirtenbrief des Bischofs von <rs ref="index:d14380e44857" fullterm="Waitzen">Waitzen</rs> (Michael Friedrich Grafen Althan) übermittelt JS an BP im Namen von dessen Autor, dem Marchese (Niccolò?) Verzoni. Dieser ist hoch gebildet und würde sehr gerne BPs Bekanntschaft machen, da er ein Verehrer von BPs Gelehrsamkeit ist; eine Zeile von BP würde ihm zur größten Freude und Ehre gereichen. JS schließt mit Wünschen zu BPs Namenstag, die er gemeinsam mit seinem Vater (Anton Albert von Schmerling) ausspricht, und der Hoffnung, dass BP seine Gegner (Johann Benedikt Gentilotti?) nicht bloß überwinden wird, sondern vielmehr schon überwunden hat.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Laabii</mentioned>
            <p> Die Herrschaft Laab, im Wienerwald südwestlich von Wien
                  gelegen, hatte JSs Vater Anton Albert von Schmerling 1711 gekauft: <rs type="bibl" ref="bibl:20002">Twerdy, Beiträge</rs> 2 403.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Eslingerum</mentioned>
            <p> Zu ihm als Lieferanten von Büchern für die Melker
                  Bibliothek vgl. <ref type="letter" target="letter:270">270</ref>, <ref type="letter" target="letter:539">539</ref>
                  <ref target="letter:539#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:648">648</ref> <ref target="letter:648#seg1">1</ref>. Im Hinblick auf den Vertrieb
                  von BPs eigenen Schriften scheinen allerdings schon zu einem früheren Zeitpunkt
                  Unstimmigkeiten bestanden zu haben: vgl. <ref type="letter" target="letter:439">439</ref> <ref target="letter:439#seg2">2</ref>.
                  Der hier von JS gemeldete Verkauf von – nicht im Einzelnen zu bestimmenden –
                  Werken BPs durch Esslinger war sichtlich weder vereinbart noch von BP erwünscht.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>divi Thomae opera</mentioned>
            <p>Als einzige Gesamtausgabe aus der Zeit bis 1718 ist heute in Melk jene vorhanden, die 1612 zu Antwerpen in 18 Bänden erschien: StiB Melk 1228–1238. Eine Identifikation mit der hier erwähnten Ausgabe ist nicht ganz auszuschließen, aber weiter nicht zu erhärten; andere Editionen, etwa die zu Paris gedruckte von 1660 in 20 gezählten Bänden mit insgesamt 26 Teilbänden, würden der von JS gebotenen Beschreibung deutlich besser entsprechen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>comitis de Mollard</mentioned>
            <p>In Frage kommt vor allem der 1716 verstorbene
                  Graf Ferdinand Ernst, kaum seine beiden 1714 beziehungsweise 1716 jung gestorbenen
                  Söhne Joseph Ernst und Philipp Ernst, von denen einer Offizier, der andere Domherr
                  zu Olmütz gewesen war: <rs type="bibl" ref="bibl:20280">Weiß von
                     Starkenfels–Kirnbauer von Erzstätt, Wappenbuch Oberoesterreichischer Adel</rs>
                  214; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16712">Haan, Genealogische Auszüge</rs> 208;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17608">Körbl, Hofkammer</rs> 77, 128, 356.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>episcopi Vacciensis</mentioned>
            <p> Michael Friedrich Graf Althan, der vorher auf
                  kaiserliche Nominierung als Auditor an der Rota Romana gewirkt hatte, war im
                  Januar 1718 zum Bischof von Waitzen ernannt und im Juni geweiht worden: <rs type="bibl" ref="bibl:19122">Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5</rs> 402;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15014">Bahlcke, Ungarischer Episkopat</rs> 143f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18526">Nagy, Althann</rs> 22. Der als Beilage
                  übermittelte Hirtenbrief konnte nicht ermittelt werden, dürfte aber im
                  Zusammenhang mit Maßnahmen zur Neuorganisierung seines noch stark an den Folgen
                  der osmanischen Herrschaft leidenden Bistums stehen, die Althan in den ersten
                  Monaten nach seiner Amtseinführung setzte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15012">Bahlcke, Michael Fridrich hrabě z Althannu</rs> 505; <rs type="bibl" ref="bibl:15014">Bahlcke, Ungarischer Episkopat</rs> 210f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Versoni</mentioned>
            <p>Die Verzoni waren ein Adelsgeschlecht aus Prato in der
                  Toskana. Einem Zweig desselben war 1685 von Leopold I. das Marquisat im Reichsadel
                  verliehen worden: <rs type="bibl" ref="bibl:18804">Petri, Diploma imperiale</rs>;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16146">Fantappiè, Bel Prato 1</rs> 149, 153f. Von
                  den bekannten Familienmitgliedern kommt in erster Linie Niccolò Verzoni in Frage,
                  der 1706 erstmals nach Wien gegangen und von Joseph I. für diplomatische Aufgaben
                  eingesetzt worden war. Er scheint sich auch in der Folge überwiegend in der
                  Habsburgermonarchie aufgehalten zu haben und starb 1755 in Wien: <rs type="bibl" ref="bibl:15134">Benini, Famiglie illustri</rs> 64f. Briefe aus den Jahren 1728
                  bis 1730 bezeugen fortgesetzte Kontakte mit Friedrich Anton Grafen Harrach:
                  AVA-FHKA Wien, Familienarchiv Harrach, Familie in specie 607.23; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16424">Garms-Cornides, On n’a qu’a vouloir</rs> 103. Für
                  eine Verbindung mit Bischof Althan konnten hingegen keine Belege gefunden
                  werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> una cum ... genitore</mentioned>
            <p>JS kann zum Zeitpunkt dieses Briefes kaum mehr
                  als fünfzehn Jahre alt gewesen sein. Zu seinem Vater, dem Hofkammerrat Anton
                  Albert von Schmerling, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17608">Körbl, Hofkammer</rs>
                  357; <rs type="bibl" ref="bibl:19674">Starzer, Statthalterei</rs> 452; <rs type="bibl" ref="bibl:20002">Twerdy, Beiträge</rs> 2 387, 403, 407; <rs type="bibl" ref="bibl:20414">Witting, Wappenbuch Niederoesterreichischer Adel
                     2</rs>/1 57.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> inimicos a te tuos</mentioned>
            <p>Wahrscheinlich ist hier an einen Bezug auf BPs Streit mit Johann Benedikt Gentilotti zu denken: vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. Nicht auszuschließen wäre zudem, dass den Schmerlings – etwa über JSs Onkel, den Propst von Herzogenburg – auch die konventsinternen Schwierigkeiten BPs bekannt waren: vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19780">
            <title type="short">Stockinger, Klosterbibliothekar</title>
            <biblScope>206, 208</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Reverendo in Christo ac clarissimo domino patri Bernardo Pezio Jacobus Schmerling salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quod ad humanissimas tuas tam diu respondere distulerim, perhumana tua in me quamvis immerentem benevolentia aequi, ut spero, consulet bonique: hebetatum namque praegrandibus hisce caloribus animum campestribus deliciis per opaca sylvarum pratorumque nocturnis idoneam ambulationibus amoenitatem reficere conatus, non una <anchor xml:id="n1"/>Laabii<anchor xml:id="n1e"/> hebdomade sum rusticatus. Quandoquidem vero Viennam redux officiorum erga te meorum partes explere conatus fui, id eo lubentiori revera animo suscepi, cum et ad celebris tui nominis festivitatem gratulari non minus quam plaudere licuerit. Vive, Bernarde clarissime! Et pro conditionis humanae sorte quam diutissme vive, <pb n="1v"/> quaeque in doctoris melliflui praeclara te monstras imitatione praestare, exuta mortalitate aliis in te quoque imitanda relinque. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quo apud <anchor xml:id="n2"/>Eslingerum<anchor xml:id="n2e"/> tua prostare opera intellexisti, rumorem non crede vanum, nam et mihi XXX crucigeris venum oblata sunt. &lt;<hi rend="italic">3&gt;</hi> Sique divi Thomae opera vicenis aliquot tomis in folio constantia coemere aveas, in defuncti comitis de Mollard bibliotheca XXXX florenis prostant. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Acclusas domini <anchor xml:id="n3"/>episcopi Vacciensis<anchor xml:id="n3e"/> pastorales pergratas habeas velim, cum non a me, sed per me a domino marchione<anchor xml:id="n4"/> Versoni<anchor xml:id="n4e"/>, illarum authore, humanitati tuae transmittantur. Vir est non vulgatae eruditionis, tuaeque notitiae tam avidus procus quam literaturae tuae non <pb n="2r"/><anchor xml:id="n5"/> fucatus admirator. Amicitiam tuam certissime scio illum deperire, qui vel lineolam a doctissima tua manu exaratam permagno sibi ducet gaudio et honori. Interea una cum domino meo genitore<anchor xml:id="n5e"/> hodiernae celebritatis tuae frequentiam in benedictionum cumulo ex corde apprecor ac intime laetor, quod<anchor xml:id="n6"/> inimicos a te tuos<anchor xml:id="n6e"/> non tam superari audeam vovere, quam iam superatos esse gratulari. Vale, vir eruditissime, meque semper tuum reputa.</ab>
         <closer>Dedi Viennae Austriae ex musaeo XIII. Calendas Septembris anno MDCCXVIII.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>