<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">214 Placidus Haiden an Bernhard Pez. 1712-02-27. Niederaltaich.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">214</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>II, 47 r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Placidus Haiden</persName>
               <date when="1712-02-27">1712-02-27</date>
               <placeName>Niederaltaich</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">212</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">251</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">212</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e26624"><rs type="person" key="">PH</rs> hat nach seiner Rückkehr aus <rs key="index:d14380e29936">München</rs> die <rs key="index:d10854e23782">Enzyklik</rs> <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">212</ref> samt dem Schriftstellerkatalog vorgefunden. Er hofft, dass die bisher säumigen deutschen Klöster einen gebührlichen Beitrag leisten werden, und bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um weitere Exemplare, damit <rs type="person" key="">PH</rs> sie an alle jene Klöster in <rs key="index:d10854e2645">Ober-</rs> und <rs key="index:d14380e4305">Niederbayern</rs> (utraque Bavaria) bis <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> verteilen kann, die bisher nichts geliefert haben. Das Eingesendete will <rs type="person" key="">PH</rs> dann für <rs type="person" role="sender">BP</rs> auf eigene Kosten nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> weiterleiten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e26629"><rs type="person" key="">PH</rs> möchte gerne mehr erfahren über die schriftstellerische Tätigkeit des <rs key="index:d10854e1397">Arnold</rs> von <rs key="index:d10854e21230">Niederaltaich</rs>, der in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Katalog zum 10. Jahrhundert aufscheint, sowie des Erzbischofs <rs key="index:d10854e30717">Thiemo</rs> von <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs>, der Professe von Niederaltaich war.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e26631">Das Werk über die <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Schriftsteller (<rs key="index:d10854e6896">Duchesne, „Historiae Francorum scriptores“</rs>?) findet sich weder in <rs key="index:d14380e36631">Regensburg</rs>, wie <rs type="person" key="">PH</rs> unlängst brieflich erfahren hat, noch in <rs key="index:d14380e29936">München</rs>, wo er selbst nachforschen konnte.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">VII</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e26648">Monachio redux plurimum reverendae dominationis suae literas reperi <seg type="lemma" corresp="#d4618e26664">cum accluso catalogo</seg>. Deus optimus maximus fortunet consilia et Germanos nostros plus aequo negotium morantes tandem conspirare faciat ad ferendas in communi causa suppetias! Ego sane obtestor iterum clarissimam dominationem, ut <sic>nae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] mihi parcat, sed iussa et voluntatem suam in promovendo opere confidenter semper aperiat; quem in finem optarem plura exemplaria epistolae encyclicae cum elencho scriptorum sacri ordinis nostri, quae una cum monitoriis per utramque Bavariam Augustam usque Vindelicorum ad illos saltem destinare proposui, qui nullam hactenus iuxta informationem mihi desuper faciendam pro egregio argumento contulerunt operam: quorum deinde monumenta hic recipere et absque cuiusvis impensis aut apprehensa forte molestia plurimum reverendae suae dominationi transmittere vellem. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e26653">Interea curiosius exspecto, quonam scribendi genere <seg type="lemma" corresp="#d4618e26671">Arnoldus</seg> Nideraltahensis, quem catalogus decimo Christi saeculo floruisse perhibet, occupatus fuerit, sicuti et beatus <seg type="lemma" corresp="#d4618e26678">Thiemo archiepiscopus</seg> Salisburgensis huius <pb n="1v"/> loci professus. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e26657">Tomi desiderati <seg type="lemma" corresp="#d4618e26683">scriptorum Francicorum</seg> nec Ratisbonae, ut novissimae ferunt literae, nec Monachii, ut ipsemet fui expertus, reperti fuere. Commendo me et properanti calamo veniam quam humillime precor.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosae ac clarissimae dominationis obligatissimus pater Placidus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Nideraltahae die 27. Februarii anno 1712.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e26664">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>cum accluso catalogo</label>
               <p>Aller Wahrscheinlichkeit nach ein Exemplar der gedruckten Fassung der LE 2,
                  ähnlich <ref type="letter">238</ref>. Vgl. <ref type="letter">213</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e26671">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Arnoldus</label>
               <p>BP nennt im Schriftstellerkatalog zu <ref type="letter">238</ref> einen „Arnoldus
                  Nideraltahensis“ zum Floruit-Jahr 994 (Abb. 5.2). Ein schriftstellerisch tätiger
                  Mönch dieses Namens ist sonst unbekannt. Das Verzeichnis der Niederaltaicher
                  Konventualen unter Abt Gotthard (996–1022) führt einen „Arnoldus“ an, von dem man
                  jedoch weiter nichts weiß (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36486">Krick, Ehemalige
                     stabile Klöster</rs> 120; <rs type="bibl" key="bibl:36512">Lackner,
                     Memoriale</rs> 137); im Nekrologium von Niederaltaich aus dem späten 12. Jh.
                  scheint der Name mehrmals auf (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36486">Krick,
                     Ehemalige stabile Klöster</rs> 107–111). Anlass der Angabe BPs könnte eventuell
                  der Bericht bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Mabillon,
                  Annales OSB<?oxy_custom_end?> 4 445, über den gleichfalls unter Abt Gotthard
                  tätigen Mönch Gunther und dessen Schüler sein; Mabillon zitiert als Quelle Arnolds
                  von St. Emmeram „De memoria beati Emmerami“, c. 61–68. Möglicherweise hat BP diese
                  Nennung nicht auf Arnold von St. Emmeram bezogen (den er in seinem Katalog unter
                  „Arnolfus“ zum Jahr 1041 führt: Abb. 5.2), sondern irrig an einen Niederaltaicher
                  Mönch Arnold gedacht.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e26678">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Thiemo archiepiscopus</label>
               <p>Die von PH monierte Zugehörigkeit Thiemos zu Niederaltaich ist gesichert. Von ihm sind keine eigenen Schriften bekannt, wohl aber mehrere Passionen (Darstellungen seines Martyriums auf dem 1. Kreuzzug), die vielleicht den Anlass zu seiner Nennung in BPs Schriftstellerkatalog (Abb. 5.2) boten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e26683">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>scriptorum Francicorum</label>
               <p>Zur Bestimmung vgl. <ref type="letter">195</ref>.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
