<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">904 Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-02-16. Gaming.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">904</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>III, 59r–v .</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-02-16">1718-02-16</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">903</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">922</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">872</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">873</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">887</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">888</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">948</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e52594">Der Karneval oder vielmehr, nach Art der Kartäuser, der Aderlass (minutiones) erlaubt <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht, ausführlicher zu schreiben. Als er neulich, am Tag der hl. Apollonia (9. Februar), für einen Laienbruder die Schildchen vorbereitete, welche dieser an den Rücken der Bücher anbringen sollte, stieß er auf eine 1621 zu Köln erschienene Ausgabe der „Opera“ des Richard von St.-Victor. Darin fand er den Traktat „De quatuor bestiis marinis“, über den <rs type="person" role="sender">BP</rs> und er mehrfach korrespondiert haben (872, 873, 887, 888), freilich unter einem anderen Titel, nämlich als drittes Buch von „De eruditione hominis interioris“.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e52596">Der Reisebericht (Georg von Gaming, „Peregrinatio in Aegyptum“) ist bis auf zwei Bögen vollständig abgeschrieben; <rs type="person" role="sender">LW</rs> wird ihn nach einer Durchsicht von dem Gaminger Boten nach Kemmelbach bringen lassen, sofern <rs type="person" role="sender">BP</rs> versichern kann, dass er von dort sicher zu ihm gelangen kann. Insgesamt umfasst das Werk 22 Bögen in der Schrift LWs.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e52598">Die Briefe des Vinzenz von Aggsbach wird <rs type="person" role="sender">LW</rs> mit Begierde lesen und mit Sorgfalt abschreiben. Der Codex mit den Briefen kann von Kemmelbach zu <rs type="person" role="sender">LW</rs> gebracht werden, wenn er dort dem Gaminger Boten zuverlässig ausgehändigt wird. Nach der Abschrift wird er zurückgeschickt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e52600">Von den Werken Engelberts von Admont, besonders dem „Tractatus de gratiis et virtutibus beatae Mariae virginis“ und dem „De regimine principum“, möchte <rs type="person" role="sender">LW</rs> gerne wissen, ob sie auch in anderen österreichischen Bibliotheken vorhanden sind. Diese Information will er in den Handschriften vermerken, damit die Schriften später ediert werden können, wenn nicht durch <rs type="person" role="sender">LW</rs> selbst, dann durch einen anderen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e52602">Die Anmerkung von Jean Mabillon (aus dessen „Bernardi Opera omnia“), für die <rs type="person" role="sender">LW</rs> dankt, bestätigt ihn in seiner schon lange gefassten Meinung, dass die Hymnen „Jesu dulcis memoria“ und „Salve mundi salutare“ nicht nur nicht von Bernhard von Clairvaux stammen, sondern vielmehr dem Gaminger Kartäuser Konrad von Haimburg zuzuschreiben sind. Er dürfte sie wie auch noch etliche andere unter Verschweigung des eigenen und Nennung fremder Namen verfasst haben, darunter das sehr geläufige „Omni die dic Mariae“ unter dem Namen eines Papstes Leo und einen weiteren Hymnus unter jenem des Albertus Magnus. Die Argumente dafür will <rs type="person" role="sender">LW</rs> bei anderer Gelegenheit anführen <ref type="letter">948</ref>, da ihm gerade die Zeit dafür fehlt. Wenn diese bei <rs type="person" role="sender">BP</rs> auf Zustimmung stoßen, werden sie ihm eine Gelegenheit bieten, die Hymnen dem wiederzugeben, dem sie gehören: einem Österreicher aus Hainburg.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e52607">Die beiden Bruchstücke ehrwürdigen Altertums (antiquitatis venerandae fragmenta) hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> erhalten und aus ihnen ersehen, dass die Werke des Prudentius, die in Gaming vorhanden sind, nur um wenig jünger als jene Fragmente sind. Insbesondere ist die Rubrik des einen dieser Fragmente nahezu identisch mit jenen in der Gaminger Prudentius-Handschrift. Diese zeigt außerdem Interlinear- und Marginalglossen von einer Hand, die gleichfalls sehr alt ist. <rs type="person" role="sender">LW</rs> schließt mit Grüßen an HP und der Bitte um regelmäßige Fortführung des Briefverkehrs.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo et charissimo patri Bernardo Pez frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e52620"><seg type="lemma" corresp="#d3e52658">Bacchanalia</seg>, quae praevenimus, seu, ut Cartusiano loquar more, <seg type="lemma" corresp="#d3e52664">minutiones</seg> non sinunt, ut in scribendo nunc sim prolixior. Nuper in die sanctae Apolloniae, dum fratri laico titulos praeparo libris a tergo imprimendos, incido in opera Richardi a S. Victore Coloniae anno 1621 edita et inter ea tractatum<seg type="lemma" corresp="#d3e52668"> De quatuor bestiis marinis</seg>, licet sub alio titulo, <seg type="lemma" corresp="#d3e52672">invenio</seg>, videlicet libro tertio De eruditione interioris hominis. Totus hic liber tertius continet tractatum, de quo saepius scripsimus. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e52622"><seg type="lemma" corresp="#d3e52676">Itinerarium</seg> illud, quod nosti, descriptum est fere totum, nec plures<note place="foot" xml:id="d3e52624">	Korrigiert aus <hi rend="italic">plus</hi>.</note> restant ad describendum quam philyrae duae; quibus descriptis revidebo opus et revisum mittam Kemmelbachium per tabellarium nostrum, modo et securum me reddere possis, quod illud Kemmelbachio ad te certo veniet. Philyrae operis universi<note place="foot" xml:id="d3e52630">	Korrigiert aus <hi rend="italic">universa</hi>.</note> sunt viginti duae iuxta meum scribendi modum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e52636"><seg type="lemma" corresp="#d3e52682">Vincentii Agsbacensis epistolas</seg> et cum aviditate legam et cum diligentia describam; quarum codex Kemmelbachio per nostrum nuntium (modo ad eius manus fideliter tradatur) mihi mitti poterit, remittendus post descriptionem. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e52638">De <seg type="lemma" corresp="#d3e52688">Engelberti Admontensis operibus</seg>, praesertim De vita et virtutibus beatae Mariae virginis itemque De regimine principum, illud edoceri cuperem, an etiam in aliis contineantur bibliothecis Austriae. Notitia ista ad hoc valebit, inserenda ipsis manuscriptis codicibus, ut, si non per me, saltem aliquando per alium erui et in lucem publicam edi possint. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e52640"><seg type="lemma" corresp="#d3e52694">Annotatio ex Mabillonio</seg> (pro qua tibi, vir clarissime, grates refero) plurimum stabilit opinionem meam, qua pridem credidi hymnos<seg type="lemma" corresp="#d3e52700"> Jesu dulcis memoria</seg> etc., item<seg type="lemma" corresp="#d3e52704"> Salve mundi salutare</seg> etc. non solum non esse sancti Bernardi, sed esse nostri Conradi de Haymburga, qui non solum hos, sed plures alios, suo quidem tacito nomine, sed aliorum expresso composuisse videtur. Inter quos et ille usitatissimus nec non et devotissimus <seg type="lemma" corresp="#d3e52708">Omni die dic Mariae</seg> etc. sub nomine Leonis papae itemque alius sub nomine Alberti Magni etc. Sed de hoc, quia tempus modo<note place="foot" xml:id="d3e52642">	Über der Zeile eingefügt.</note> non sinit, rationes meas occasione congrua adducam; quae, si tibi placuerint, materiam dabunt hymnos restituendi eidem, cuius sunt, qui erit Austriacus de Haymburg. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e52647">Antiquitatis venerandae <seg type="lemma" corresp="#d3e52713">fragmenta duo</seg> cum gratiarum actione recepi et inde collegi <seg type="lemma" corresp="#d3e52719">opera Aurelii Prudentii</seg><note place="foot" xml:id="d3e52649">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Prudentia</hi>.</note>, quae Gemnici habemus, non esse multo minoris aetatis, quam sunt ista fragmenta; praesertim cum unius fragmenti rubrica fere eadem sit, quae est in operibus Prudentii, quibus etiam glossa, ut sic dicam, vel interlinearis vel marginalis a scriptore antiquo addita cernitur. Vale cum germano tuo meque amare pergite et scriptis vestris alloqui.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Gemnici 16. Februarii 1718.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e52658">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Bacchanalia</label><p>Der Aschermittwoch fiel im Jahr 1718 auf den 2. März; der Höhepunkt des Karnevals stand also zum Zeitpunkt dieses Briefes nicht unmittelbar bevor. </p></note>
            <note xml:id="d3e52664">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>minutiones</label><p>Aderlässe fanden im Kartäuserorden fünfmal im Jahr statt:
                  nach der Osteroktav, nach St. Peter und Paul (29. Juni), in der zweiten
                  Septemberwoche, in der Woche vor dem Advent sowie in jener vor dem Sonntag Esto
                  mihi. Die dreitägige Aderlassperiode brachte den Mönchen reichhaltigere Speisen
                  und zusätzliche Ruhezeiten: Borne, Pharmacopée 103, 106; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16602">Gougaud, Phlébotomie</rs> 5; <rs type="bibl" key="bibl:17114"
                     >Hogg, Everyday Life</rs> 136. Da Esto mihi 1718 auf den 27. Februar fiel, ist
                  auch in dieser Hinsicht der zeitliche Bezug nicht ganz klar; für eine Emendierung
                  des eindeutig lesbaren Datums erscheint dies jedoch nicht als hinreichende
                  Veranlassung.</p></note>
            <note xml:id="d3e52668">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> De quatuor bestiis marinis</label><p> Vgl. <ref type="letter">873</ref>
                  &lt;2&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e52672">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>invenio</label><p>Richardi S. Victoris Opera (1621) 164–177. </p></note>
            <note xml:id="d3e52676">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Itinerarium</label><p>Vgl. <ref type="letter">849</ref> &lt;2&gt; und
                  &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52682">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Vincentii Agsbacensis epistolas</label><p> Die erhaltenen Briefe und
                  Brieftraktate des Vinzenz von Aggsbach, fast sämtlich an Johannes Schlitpacher in
                  Melk gerichtet, befassen sich mit Streitfragen um die Kirchenreform und die
                  mystische Theologie: <rs type="bibl" key="bibl:18158">Martin, Advocates</rs>
                  142–152; <rs type="bibl" key="bibl:18164">Martin, Vinzenz von Aggsbach</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18164">Roßmann, Vinzenz von Aggsbach</rs>. Zur letzteren
                  Kontroverse vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19962">Treusch, Bernhard von
                     Waging</rs> 138–198; Vansteenberghe, Docte ignorance. Zur handschriflichen
                  Überlieferung vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18164">Martin, Vinzenz von
                     Aggsbach</rs> col. 360, 362–364. Insgesamt neunzehn Briefe wurden von BP nach
                  Bearbeitung durch LW gedruckt: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 6/3 327–357. Als Vorlagen dienten zwei Melker Handschriften:
                  StiB Melk, Cod. 662 und 1767. Der hier erwähnte Codex ist aufgrund späterer
                  Bemerkungen LWs sicher als Cod. 1767 zu bestimmen: vgl. <ref type="letter"
                     >929</ref> &lt;4&gt; und <ref type="letter">936</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52688">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Engelberti Admontensis operibus</label><p> Eine Überlieferung von „De regimine
                  principum“ mit sicher bezeugter Gaminger Provenienz ist erhalten: ÖNB, Cod. 5158;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16294">Fowler, Manuscripts</rs> 478; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18304">Menhardt, Verzeichnis</rs> 2 1100. Zur Handschrift
                  des „Tractatus de gratiis et virtutibus“ vgl. <ref type="letter">888</ref>
                  &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52694">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Annotatio ex Mabillonio</label><p>Hier handelt es sich wohl um Mabillons
                  Vorbemerkungen zu den Bernhard von Clairvaux zugeschriebenen Dichtungen: vgl. <ref
                     type="letter">888</ref> &lt;3&gt;. Zu dem hier eröffneten Thema der von ihm
                  vermuteten Verfasserschaft des Konrad von Haimburg an zahlreichen Hymnen äußerte
                  sich LW, wie angekündigt, extensiv in einem späteren Brief: vgl. 948.</p></note>
            <note xml:id="d3e52700">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Jesu dulcis memoria</label><p>Vgl. <ref type="letter">888</ref> &lt;3&gt;,
                     <ref type="letter">948</ref> &lt;17&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52704">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Salve mundi salutare</label><p>Vgl. <ref type="letter">888</ref> &lt;3&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e52708">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Omni die dic Mariae</label><p> Vgl. <ref type="letter">948</ref> &lt;1&gt;,
                  &lt;15&gt; und &lt;21&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52713">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>fragmenta duo</label><p> Diese Stücke sind anhand der Angaben LWs nicht sicher zu bestimmen. Seine Bemerkungen dürften so zu verstehen sein, dass er die „fragmenta“ in paläographischer Hinsicht mit einer Gaminger Prudentius-Handschrift verglich. Nicht ganz ausschließen lässt sich, dass sich der Vergleich auf den Text bezog. In Melk sind heute vier Codices mit Werken des Prudentius vorhanden: StiB Melk, Cod. 751/1, 847, 869 und 1088. Keiner stammt jedoch aus der Zeit vor 1400, und es ist nicht einsichtig, dass sie von LW als „fragmenta“ bezeichnet worden wären. </p></note>
            <note xml:id="d3e52719">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>opera Aurelii Prudentii</label><p>Eine sichere Bestimmung ist nicht möglich.
                  Allerdings existiert eine heute in London aufbewahrte glossierte
                  Prudentius-Handschrift, die einen Gaminger Besitzvermerk aufweist: London, British
                  Library, Add. 34248; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15180">Bergmann et al.,
                     Glossenhandschriften</rs> 2 864–866; <rs type="bibl" key="bibl:15722"
                     >Cunningham, Praefatio</rs> XIX; <rs type="bibl" key="bibl:17186">Hörberg,
                     Libri sanctae Afrae</rs> 122–124. Die Handschrift befand sich nachweislich 1523
                  in Kempten, spätestens 1613 im Besitz des Arztes Karl Widmann in Augsburg und in
                  den ersten Jahren des 19. Jh. in der Bibliothek des 1811 verstorbenen Freiherrn
                  Franz Hilleprand von Prandau zu Wien. Dass ihr Aufenthalt in Gaming vor dem Erwerb
                  durch Widmann anzusetzen sei, wie in der Literatur meist vorausgesetzt wird, ist
                  nicht als gesichert anzusehen.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>