<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">249 Felix Egger an Bernhard Pez. 1712-05-31. Petershausen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">249</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">35r–36v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Felix Egger</persName>
               <date when="1712-05-31">1712-05-31</date>
               <placeName>Petershausen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">241</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">280</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">241</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e30959"><rs type="person" role="sender">FE</rs> entschuldigt die verspätete Antwort des vielbeschäftigten <rs type="person" role="sender">BP</rs> und berichtet von einer Krankheit, die er in den letzten Tagen durchlitten hat. Er bestätigt den Erhalt von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 1. des Monats <ref type="letter">241</ref> am Vortag und zeigt sich erfreut über die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> zugesagte Unterstützung seiner Anliegen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e30964"><rs type="person" role="sender">FE</rs> hat die <rs key="index:d10854e23782">Enzyklik</rs> <rs type="person" role="sender">BPs</rs> nach <rs key="index:d10854e20951">Murbach</rs> weitergesendet, von wo er bereits für sein eigenes Vorhaben („<rs key="index:d10854e7334">Idea ordinis hierarchico-Benedictini</rs>“) etwas erhalten konnte, wenn es auch nicht ganz nach seinem Wunsch war.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e30966"><rs type="person" role="sender">FE</rs> fügt dem Schreiben ein <rs key="index:d10854e7327">Elogium</rs> auf <rs key="index:d10854e22432">Petrus Ower</rs> samt einem Werkekatalog bei. Aufgrund widriger Zeitumstände ist keines von <rs key="index:d10854e22432">Owers</rs> Werken in Druck gelangt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e30968">Über <rs key="index:d14380e41423">Roman Steigentesch</rs> will <rs type="person" role="sender">FE</rs> nicht berichten, weil dieser nur philosophische Thesen herausgebracht hat. Im Hinblick auf die Aufnahme von Schulschrifttum (in die „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) schließt sich <rs type="person" role="sender">FE</rs> der Ansicht <rs type="person" role="sender">BPs</rs> an, dass nicht alle Autoren von Thesen auszuscheiden sind, vor allem nicht diejenigen, die daraus regelrechte Bücher (iusti libelli) gemacht haben, wie etwa Abt <rs key="index:d10854e25340">Christoph Rassler</rs> von <rs key="index:d10854e35314">Zwiefalten</rs>; hingegen ist <rs type="person" role="sender">FE</rs> bei dessen Nachfolger Abt <rs key="index:d10854e26438">Ulrich Rothenheusler</rs> oder bei den <rs key="index:d14380e45123">Weingartner</rs> Autoren <rs key="index:d10854e25525">Gottfried Reding</rs>, <rs key="index:d10854e623">Maurus Alzinger</rs> und <rs key="index:d10854e12950">Michael Höcht</rs> skeptisch. <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Katalog scheint alle Thesisten der Universität Salzburg seit dem Jahr 1698, als <rs type="person" role="sender">FE</rs> sich dort aufhielt, zu enthalten. Die <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> könnten freilich eine Unzahl von Thesisten anführen, wenn sie auch nur die Universitäten <rs key="index:d10854e13493">Ingolstadt</rs>, <rs key="index:d14380e13179">Freiburg</rs>, <rs key="index:d10854e6495">Dillingen</rs> und <rs key="index:d10854e13535">Innsbruck</rs> berücksichtigen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e30970">Jüngst hat sich <rs type="person" role="sender">FE</rs> von den <rs key="index:d10854e15426">Jesuiten in Konstanz</rs> <rs key="index:d10854e26014">Ribadeneiras</rs> „<rs key="index:d10854e26020">Bibliotheca scriptorum Societatis Jesu</rs>“ ausgeliehen, die ihm allerdings eher als Monolog erscheint. Selbst der Herausgeber der dritten Auflage (<rs key="index:d10854e29209">Nathanael Southwell</rs>) klagt in der Vorrede darüber, dass zu viele zweitrangige Schriftsteller von seinen Vorgängern aufgenommen wurden. Eventuell könnte <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Autoren kleiner Schriften gesondert in einem Anhang bringen. Doch meint <rs type="person" role="sender">FE</rs>, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> der Frage nicht allzu viel Aufmerksamkeit widmen, sondern sich auf das Urteil der Klöster stützen soll, die ihm die Informationen schicken.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e30972"><rs type="person" role="sender">FE</rs> bedauert, <rs type="person" role="sender">BP</rs> in Bezug auf <rs key="index:d10854e32541">Anselm Weißenbach</rs> aus <rs key="index:d14380e30140">Muri</rs> nicht weiterhelfen zu können, da zwischen<rs key="index:d14380e21679"> Katholiken</rs> und <rs key="index:d14380e11901">Reformierten</rs> in der <rs key="index:d14380e40241">Schweiz</rs> ein Krieg geführt wird; dabei ist Fürstabt <rs key="index:d14380e7141">Leodegar Bürgisser</rs> aus <rs key="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> vertrieben worden, nachdem seine Stadt <rs key="index:d14380e46217">Wil</rs> eingenommen worden war. Derzeit geht das Gerücht, die <rs key="index:d14380e21679">katholischen</rs> <rs key="index:d14380e25521">Luzerner</rs> hätten den<rs key="index:d14380e11901"> reformierten</rs> <rs key="index:d14380e5245">Bernern</rs>, die den Tagsatzungsort <rs key="index:d10854e1854">Baden</rs> belagern, eine empfindliche Niederlage zugefügt.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e30974">Enttäuscht von der geringen Unterstützung aus anderen Klöstern bei seinem Vorhaben, plant <rs type="person" role="sender">FE</rs> nun, seinem geplanten Werk einen „<rs key="index:d14380e10864">Prodromus</rs>“ vorauszuschicken. Dieser soll nach dem Vorbild von <rs key="index:d10854e25500">Raynauds</rs> „<rs key="index:d10854e25506">Breviarium christianae chronologiae</rs>“ und <rs key="index:d10854e20991">Musantis</rs> „<rs key="index:d10854e20999">Fax chronologica</rs>“ zur leichten Übersicht in Tabellenform gestaltet sein. Auf einer ersten Tafel will <rs type="person" role="sender">FE</rs> von den politischen, auf einer zweiten von den geistlichen Würdenträgern aus dem Benediktinerorden handeln. Die dritte Übersicht soll der Wissenschaft und den Heiligen des Ordens, die vierte dessen apostolischer und katechetischer Tätigkeit gewidmet sein. Hinsichtlich der dritten Kategorie bittet <rs type="person" role="sender">FE</rs> um die Mithilfe <rs type="person" role="sender">BPs</rs> durch Nennung der wichtigsten Autoren; einer von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Mitbrüdern kann die Arbeit auf sich nehmen. Wenn dies zuviel verlangt ist, so bittet <rs type="person" role="sender">FE</rs> wenigstens um Angaben zum unergiebigen 14. Jahrhundert. <rs type="person" role="sender">FE</rs> zitiert ein Sprichwort, wonach das Bitten ebenso erlaubt ist wie das Abschlagen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e30976">In einem Postskriptum erklärt FE, dass ihm Zeichner zur Ausführung der Abbildungen für sein Werk zur Verfügung stehen und die Vorlagen deshalb in beliebiger Form eingesendet werden können.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">69</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Am oberen Seitenrand von 1r findet sich das Monogramm <hi rend="italic">J. M. J</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, amicorum suavissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31003">Non est, quod excusatum se velit tarditatem spectando in responsis, cum me impedimenta, quae in eiusmodi negotiorum procellis versantem obruere solent, nullatenus lateant. Habeo, quod mea ex parte deprecer, at veniam mihi facilis polliceor, ubi <seg type="lemma" corresp="#d4618e31144">ingruentes subinde morbi</seg> pessulum non raro<note place="foot" xml:id="d4618e31005">	<hi rend="italic" xml:space="preserve">non raro </hi>unterpungiert, vielleicht mit der Absicht der Tilgung.</note> obducunt: quorum unus me hisce diebus etsi non acerbe, moleste tamen<note place="foot" xml:id="d4618e31011">	Korrigiert aus <hi rend="italic">me</hi>.</note> afflixit. Missis proin his ad ultimas vestras, 1. currentis datas<note place="foot" xml:id="d4618e31017">	Korrigiert aus <hi rend="italic">acceptas</hi>.</note> et penultimo eiusdem acceptas, respondeo<note place="foot" xml:id="d4618e31023">	Davor unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 2–3 Buchstaben.</note> pauculisque significo magnam ex sedula clarissimae dominationis vestrae pro meis consiliis industria accrevisse laetitiam: confido in plenilunio eam subinde fore, ubi reipsa tenebo ea, quae in spe iam devoravi. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31026">Encyclicas vestras in Murbach destinavi, unde pro reculis meis aliqua hactenus impetravi, etsi ad votum non omnia: fortunatior haud dubie futurus in rebus alienis. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31028">Reverendi patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e31151">Petri Ower nostri ascetae elogium et operum eiusdem catalogum</seg> annecto, dignum utique praeclaro vestro opere, si typo opera fuissent mandata: at <seg type="lemma" corresp="#d4618e31158">temporum bellorumque iniuriae</seg> id tribuendum. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31030">Reverendi patris Romani Steigentesch nolim meminisse, cum non nisi theses philosophicas compilaverit. Ut porro <sic>te</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e31035">	Wohl für <hi rend="italic">de</hi>.</note> thesistis, quorum nuper memini, penitus me eviscerem, sentio et ego non omnes penitus reiciendos, eos praesertim, qui in iustum eas libellum redegerunt, e qua sorte est reverendissimus dominus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e31170">Rasslerus</seg> <sic>Zwifuldendis</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. At, cur eiusdem in munere abbatiali successoris reverendissimi domini domini <seg type="lemma" corresp="#d4618e31175">Udalrici</seg> aliorumque libelli, veluti in vicinia Godefridi <seg type="lemma" corresp="#d4618e31180">Reding, Mauri Alzinger, Michaelis Höcht</seg> Weingartensium<note place="foot" xml:id="d4618e31044">	Über der Zeile eingefügt.</note> (ut alios, quorum nec apud vicinissimos<note place="foot" xml:id="d4618e31047">	Korrigiert aus <hi rend="italic">vicis</hi>.</note> est notitia, studiose praeteream), splendido eiusmodi operi inserantur, vix video. Ex omnibus thesistis ab anno 1698, quo <seg type="lemma" corresp="#d4618e31185">Salisburgi moratus sum</seg>, nullum fere video omissum. Repeto<note place="foot" xml:id="d4618e31054">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Repeteo</hi>.</note>, quod nuper scripsi: si reverendi patres Societatis Jesu omnes in solis universitatibus Ingolstadiensi, <pb n="1v"/> Friburgensi, Dilingana, Oenipontana etc. suae vellent inserere bibliothecae, quotannis spectabilissimus emergeret numerus. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31062">Expetii hisce diebus a patribus Societatis Constantiae ipsorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e31190">Bibliothecam; at reperi monologium eam esse potius quam bibliothecam. Cuius tertiae editionis</seg> author et ipse conqueritur a praedecessoribus minoris subinde notae adiectos, additque<note place="foot" xml:id="d4618e31064">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 3–4 Buchstaben.</note>: imposterum similes non esse adiciendos, ne nimium excrescat moles operis, adeoque a multis modo, qui exilia tantummodo typis evulgarunt, deliberate mihi abstinendum fuit. Ita praefatus author in praefatione pagina XIII. Peculiaris fors titulus iis posset et per modum appendicis excogitari; quod si tamen vitae ratio aut munerum magnitudo (ut idem author memorat) aliud exigat, id pariter acutissimo clarissimae dominationis vestrae iudicio relinquo. Quamvis non multum haec in considerationem<note place="foot" xml:id="d4618e31067">	Korrigiert aus <hi rend="italic">consideranda</hi>.</note> trahenda esse a clarissima dominatione vestra censeam: si enim ipsa monasteria, e quibus ea nomina subministrantur, honori sibi tantillos authores ducant, cur haereat clarissima dominatio vestra? </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31073">Interim vehementer doleo, quod circa reverendum patrem Anselmum Weissenbach Murensem gratificari hac mihi vice non liceat, flagrante periculosissimo <seg type="lemma" corresp="#d4618e31197">inter Helvetos catholicos et acatholicos bello</seg>; in quo celsissimus princeps San-Gallensis loco pulsus est, primario eius <seg type="lemma" corresp="#d4618e31204">oppido per proditionem capto</seg>. Hac ipsa tamen hora spargitur non vulgari <sic>rumores</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] <seg type="lemma" corresp="#d4618e31210">Bernenses heterodoxos Badenam (ubi cantonum celebrantur comitia) obsidentes a Lucernensibus orthodoxis magna strage affectos penitus dispersos fuisse</seg>. Faxit Deus<note place="foot" xml:id="d4618e31078">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">u</hi>.</note>, ut hostium haereticorum intolerabilis tumor tandem<note place="foot" xml:id="d4618e31084">	Über der Zeile eingefügt.</note> compescatur; mihique occasio suggeratur, ut <pb n="2r"/> proxime desiderio clarissimae dominationis vestrae satisfacere, prout animitus opto, possim. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31089">Iam vero ne unquam sine precibus compaream, est, quod a paternitate vestra clarissima demisse et impensissime efflagitem. Id eiuscemodi est: cum videam et experiar quotidie longam prorsus et<note place="foot" xml:id="d4618e31091">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">fer</hi>.</note> vix ferendam nostrorum in adiuvandis consiliis meis moram, nuperrime constitui mecum meis secuturis olim libellis praemittere Prodromum, qui ad instar Chronologiae reverendi patris Theophili Raynaudi et Facis <sic>chronoligicae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] patris Dominici Musantii Societatis Jesu in tabulis seu foliis patentibus laconice exhibeat primo: principatum sacrum et profanum, id est summos pontifices nostros, imperatores, imperatrices, reges, reginas horumque filios ac filias etc., omnes in sua saecula et classes<note place="foot" xml:id="d4618e31100">	<hi rend="italic">et classes</hi> über der Zeile eingefügt.</note> digestos, cum elogiolis vix verbo, ubi licet, expressis. Secundo: clericatum, id est cardinales, patriarchas, archiepiscopos et episcopos etc., pari ut supra modo. Tertio: scientiam, id est<note place="foot" xml:id="d4618e31106">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">id</hi>.</note> sanctos ac venerabiles abbates, abbatissas, monachos etc., cuius scientiae sanctorum occasione accedunt illustriores ordinis nostri scriptores tam sacri quam profani. Quarto: actionem, id est apostolicos labores seu apostolos in gentium conversione, haereticorum debellatores, eucharisticos, Marianos et animarum defunctorum cultores, omnes, ut dixi, in saecula digestos: ut, quibus libelli non arrident aut ad manus non sunt, in tabula habeant eaque<note place="foot" xml:id="d4618e31112">	Korrigiert aus <hi rend="italic">idque</hi>.</note> uno <sic>obtutu</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] percurrere queant, quae per libellos dispersa sunt. Iam vero si in tertia classe circa scriptores auxiliatricem porrigeret dextram, vah! in quos affectus effunderer<note place="foot" xml:id="d4618e31122">	Über der Zeile eingefügt. Auf der Zeile ein Wort durchgestrichen.</note>! Cuperem autem illustriores duntaxat, nec hos omnes, cum solis nominibus et facultatibus, in quibus excelluerant, addito subinde vix attacto elogiolo. Erit forte vestrum aliquis, qui tale in se obsequium suscipiat. Si tamen spes me fallat, certiorari saltem rogo et ad minus circa sterile saeculum XIV. adiuvari. Indulgeat, obsecro, confidentiae <pb n="2v"/> fors nimiae. Petere licet, abschlagern etiam: est nobis peculiare aliquod proverbium. De reliquo si in reciproco quovis obsequiorum genere servire queat tenuitas mea, est, quod imperet. Enimvero ad nutum vestrum accinctus persto perpetim</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Clarissimae dominationis vestrae servus pater Felix Egger.</p>
            <p xml:space="preserve">Peterhusii 31. Maii 1712.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31132">P.S. Delineatores, qui monasteriorum ideas ad operis mei usum <sic>accomodare</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] possunt, ad manus utique habeo<note place="foot" xml:id="d4618e31137">	Korrigiert aus <hi rend="italic">habeant</hi>.</note>: mittantur ideae quoquo demum modo.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e31144">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ingruentes ... morbi</label>
               <p>FE litt im Alter öfters an „podagra et chiragra“ (Fuß- und Handgicht): <rs
                     type="bibl" key="bibl:18034">Lindner, Professbuch Petershausen</rs> 10.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31151">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Petri Ower nostri ... catalogum</label>
               <p>Diese Beilage ist wohl zu identifizieren mit dem in II, 25r–v, erhaltenen Text unter dem Titel „Elogium reverendi patris Petri Ower ascetae Petrhusiani“. Dieser trägt freilich einen eigenen Ordnungsvermerk „81“ mit dem Datum 7. November 1712; der Anbringer des Vermerks sah in dem Stück also die Beilage zu 281. Der Inhalt, eine Lebensbeschreibung Owers sowie eine Liste mit den Titeln von 20 handschriftlichen Werken, entspricht jedoch weit eher der Beschreibung in diesem Brief. Elogium und Liste sind weiters auch abschriftlich erhalten in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 139v–141v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31158">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>temporum ... iniuriae</label>
               <p>Während der 1. H. 17. Jh. litt das Kloster Petershausen abgesehen von seiner
                  Bedrohung durch den Dreißigjährigen Krieg unter Streitigkeiten mit der Stadt und
                  mit den Bischöfen von Konstanz. Es erlebte zudem auch einen inneren Niedergang;
                  mehrere Äbte nacheinander mussten resignieren: <rs type="bibl" key="bibl:19630"
                     >Spahr–Müller, Petershausen</rs> 490f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31163">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>reiciendos ... video omissum</label>
               <p>Die folgenden Ausführungen beziehen sich sicherlich auf das Vorkommen der Genannten im Schriftstellerkatalog der LE 2 (Abb. 5.4).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31170">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Rasslerus</label>
               <p>Rassler, der vor seiner Abtwahl als Professor der Theologie an der Universität
                  Salzburg gewirkt hatte, mag FE auch deshalb besser bekannt gewesen sein, weil er
                  1675 (während der Flucht des Zwiefaltener Konvents vor der Gefahr einer Besetzung
                  durch französische Truppen) in Petershausen gestorben und auch dort begraben war:
                     <rs type="bibl" key="bibl:36566">Lindner, Professbuch Zwiefalten</rs> 5f. Vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:17164">Holzherr, Zwiefalten</rs> 131–137; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17164">Kolb, Präsidium</rs> 129, 131; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19270">Sattler, Collectaneen-Blätter</rs> 196.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31175">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Udalrici</label>
               <p>Zu Rothenheusler: <rs type="bibl" key="bibl:17164">Holzherr, Zwiefalten</rs>
                  143f.; <rs type="bibl" key="bibl:36566">Lindner, Professbuch Zwiefalten</rs>
                  7.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31180">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Reding ... Alzinger ... Höcht</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">31</ref>, aus dessen Beilage BP die Namen zweifellos
                  geschöpft hatte. Tatsächlich weiß <rs type="bibl" key="bibl:18038">Lindner,
                     Professbuch Weingarten </rs>57, 59, zu keinem der drei von schriftstellerischen
                  Leistungen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31185">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Salisburgi moratus sum</label>
               <p>FE hatte 1698–1700 als Regens des Konvikts der in Salzburg studierenden
                  Ordenskleriker gewirkt: <rs type="bibl" key="bibl:18034">Lindner, Professbuch
                     Petershausen</rs> 10; vgl. die Lebensbeschreibung FEs in II, 19v–20r.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31190">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Bibliothecam ... tertiae editionis</label>
               <p>Das Zitat und die Seitenangabe entsprechen der angegebenen Ausgabe.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31197">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>inter Helvetos ... bello</label>
               <p>Zum „Toggenburgerkrieg“ von 1712 vgl. <ref type="letter">15</ref>, <ref
                     type="letter">230</ref>, <ref type="letter">259</ref>, <ref type="letter"
                     >271</ref>; sowie Einleitung, Abschnitt I.4.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31204">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>oppido ... capto</label>
               <p>Die Stadt Wil, der einzige bedeutende befestigte Ort des Stifts St. Gallen, hatte
                  sich am 21. Mai 1712 nach viertägiger Belagerung und kurzem Bombardement nahezu
                  ohne Gegenwehr den Zürchern und Bernern ergeben: <rs type="bibl" key="bibl:19918"
                     >Thürer, St. Galler Geschichte</rs> 1 524. Von einem Verrat kann freilich keine
                  Rede sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31210">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Bernenses ... dispersos fuisse</label>
               <p>Das Gegenteil war der Fall: Am 26. Mai 1712, demselben Tag, an dem das Stift St.
                  Gallen besetzt wurde, fügten die Zürcher und Berner Truppen den zum Entsatz Badens
                  angerückten Luzernern in der sogenannten „Staudenschlacht“ bei Bremgarten eine
                  Niederlage zu. Baden musste am 1. Juli 1712 kapitulieren: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19918">Thürer, St. Galler Geschichte</rs> 1 525.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
