<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="469" xml:id="pez-0469">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anton Steyerer an Hieronymus Pez. 1715-12-11. Wien.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">469</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>ÖNB 36/69-1.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Anton Steyerer</persName>
               <date when="1715-12-11">1715-12-11</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:468"/>
               <ptr type="next" target="letter:470"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:468"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">ASt retourniert mit Dank beide von HP geliehenen Geschichtsquellen. Die „<rs ref="index:d10854e9021">Flores chronicarum</rs>“, die ASt bereits von einem Freund mitgeteilt worden sind, gefallen ob des Umstandes, dass sie anscheinend autograph oder zumindest zeitnah sind, und ASt hat einiges für seine Sache daraus entnommen.</p>
            <p corresp="#seg2">Im „<rs ref="index:d10854e16414">Chronicon Lambacense</rs>“, das ASt ebenfalls zurückerstattet, lauten die Todesnachrichten der <rs ref="index:d10854e21970">österreichischen</rs> Fürsten fast völlig gleich mit denen in einem im <rs ref="index:d10854e11017">Grazer Archiv</rs> (tabularium aulae Graecensis) verwahrten <rs ref="index:d10854e11021">Codex mit Urkunden Friedrichs III.</rs>, der ein ähnliches <rs ref="index:d14380e31682">Habsburgernekrologium</rs> („<rs ref="index:d10854e11029">Kleine Stamser Chronik</rs>“) enthält. ASt hat jedoch zur Absicherung auch die Angaben des „<rs ref="index:d10854e16414">Chronicon Lambacense</rs>“ notiert und will in der Publikation HPs Hilfe erwähnen.</p>
            <p corresp="#seg3">ASt ist erfreut, <rs ref="index:d10854e31301">Ägidius Tschudis</rs> „<rs ref="index:d10854e31307">Chronicon Helveticum</rs>“ bei HP zu wissen und mit dessen Übermittlung rechnen zu können. Seit <rs ref="index:d10854e32073">Ulrich Wäber</rs>, <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> (recte: <rs ref="index:d14380e46977">Zisterzienser</rs>) aus <rs ref="index:d10854e32873">Wettingen</rs>, ihm Exzerpte daraus geschickt hat, interessiert er sich sehr für dieses Werk, er konnte jedoch wegen der Distanz nicht auf das ganze Buch hoffen. Diesen Wunsch wird ihm nun HP erfüllen.</p>
            <p corresp="#seg4">Im Gegensatz zu sämtlichen anderen Autoren nennt <rs ref="index:d10854e31301">Tschudi</rs> als erste Frau <rs ref="index:d14380e38251">Rudolfs I.</rs>
               <rs ref="index:d14380e1827">Gertrud von Vroberg (recte: Hohenberg)</rs>, gefolgt nach deren Tod von <rs ref="index:d14380e1827">Anna von Haigerloh</rs> sowie <rs ref="index:d10854e7626">Elisabeth von Burgund</rs>. Nach ASts Meinung hat <rs ref="index:d10854e31301">Tschudi</rs> den <rs ref="index:d10854e822">Schutzbrief Gertruds</rs> für <rs ref="index:d14380e11252">Engelberg</rs>, auf den allein er diese Ansicht stützt, falsch interpretiert.</p>
            <p corresp="#seg5">Aus dem „<rs ref="index:d10854e33882">Wiener Neustädter Codex</rs>“ ist nirgends sein Verfasser ersichtlich. Der Bericht beginnt mit der christlichen Ära, doch ist er für die ersten Jahrhunderte sehr knapp, was wohl der Grund dafür ist, dass die Edition von <rs ref="index:d14380e13009">Freher</rs> (in den „<rs ref="index:d14380e13015">Germanicarum rerum scriptores</rs>“) den Text der (vermeintlichen) <rs ref="index:d10854e18642">Chronik des Matthäus Marschalk von Pappenheim</rs> erst mit dem Jahr 852 einsetzen lässt. Die <rs ref="index:d10854e18633">Chronik (von St. Ulrich und Afra)</rs> endet im Codex wie in der <rs ref="index:d10854e9520">Edition</rs> mit 1352; das „<rs ref="index:d10854e9529">Chronicon Australe</rs>“ reicht nur bis 1302 mit vereinzelten späteren Notizen. Der Text scheint ASt im frühen 15. Jahrhundert geschrieben zu sein, doch ist die Altersbestimmung für Schriften des 14. und 15. Jahrhunderts schwierig, vor allem bei lateinischen Texten.</p>
            <p corresp="#seg6">
               <rs ref="index:d10854e14759">Khevenhüllers</rs> handschriftliche „<rs ref="index:d10854e14765">Annales Ferdinandei</rs>“ setzen 1620 ein und reichen bis 1635. Das Werk besteht insgesamt aus <rs ref="index:d10854e14773">22 Bänden</rs>, die gedruckten mit eingerechnet. Die ersten sind lesenswert, die späteren weniger, weil der Autor nicht mehr selbst Gesehenes berichtet.</p>
            <p corresp="#seg7">Das Werk <rs ref="index:d10854e29955">Streuns</rs> („<rs ref="index:d10854e29968">Landhandvest</rs>“) beginnt mit den fiktiven Diplomen <rs ref="index:d10854e21095">Neros</rs> und <rs ref="index:d14380e7214">Julius Cäsars</rs> sowie ihrer Bestätigung durch Kaiser <rs ref="index:d14380e17632">Heinrich IV.</rs> (d. h. mit dem <rs ref="index:d10854e26548">„Privilegium Maius“ Rudolfs IV.</rs>); es schließt mit einem <rs ref="index:d10854e26533">
                  <rs ref="index:d10854e26537">Diplom <rs ref="index:d14380e38264">Rudolfs II.</rs> von 1586</rs>
               </rs>. <rs ref="index:d10854e29955">Streun</rs> verfolgt allerdings keine chronologische Ordnung, sondern legt die Rechte der <rs ref="index:d10854e22129">Österreichischen Stände</rs> dar.</p>
            <p corresp="#seg8">Damit hat ASt auf HPs Anfragen <ref type="letter" target="letter:468">468</ref> geantwortet und erklärt weiterhin seine Dienstfertigkeit.</p>
            <p corresp="#seg9">ASt will sichergehen, ob HP tatsächlich <rs ref="index:d10854e31301">Ägidius Tschudis</rs> ungedrucktes „<rs ref="index:d10854e31307">Chronicon Helveticum</rs>“ gemeint hat, von dem ihm seine Korrespondenten in <rs ref="index:d14380e30140">Muri</rs> (<rs ref="index:d14380e41806">Benedikt Studer</rs>) und in <rs ref="index:d10854e32873">Wettingen</rs> (<rs ref="index:d10854e32073">Wäber</rs>) berichtet haben; die „<rs ref="index:d10854e31320">Origo et genealogia</rs>“ des <rs ref="index:d14380e30140">Murenser</rs> Abtes <rs ref="index:d10854e31312">Dominikus Tschudi</rs> hat er nämlich bereits aus <rs ref="index:d14380e30140">Muri</rs> erhalten. Das Werk <rs ref="index:d10854e31301">Ägidius Tschudis</rs> braucht er nicht etwa, um die Habsburgergenealogie vor <rs ref="index:d14380e38251">Rudolf I.</rs> zurückzuführen, was ihm ohne Forschungen in der <rs ref="index:d14380e40241">Schweiz</rs>, im <rs ref="index:d14380e11197">Elsaß</rs> und im <rs ref="index:d10854e4197">Breisgau</rs> gewagt erschiene, sondern für die Darstellung von dessen Nachkommenschaft in genealogischer Erzählung. Diesem ersten Teil von ASts Werk wird ein zweiter folgen, der die Leben der einzelnen Erzherzöge behandeln soll. ASt schließt mit Grüßen an <rs ref="index:d14380e33148">BP</rs>.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Flores chronicarum</mentioned>
            <p>Die „Flores chronicarum Austriae“ sind eine in Melk zu Anfang des 16. Jh.
                  entstandene Kompilation landesgeschichtlicher Quellen, u. a. viel aus der
                  „Österreichischen Chronik von den 95 Herrschaften“ enthaltend. Von den heute
                  bekannten Überlieferungen stammt die älteste von 1599, das Autograph ist verloren:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> LXVII–LXXIII,
                  CCXXXV–CCLII; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs>
                  456. Da das Werk nur in Melk vollständig überliefert gewesen zu sein scheint,
                  dürfte der ungenannte Freund, von dem es ASt bereits früher mitgeteilt worden war,
                  selbst Melker gewesen sein. Philibert Hueber, der in den 1690er Jahren Teile der
                  „Flores“ in seine Kompilation „Farrago memorandorum“ (StiB Melk, Cod. 1362; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> LXX–LXXII)
                  aufgenommen hatte, kommt hierfür ebenso in Betracht wie Anselm Schramb, welcher
                  einen Auszug abgedruckt hatte: Schramb, Chronicon 3–9; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19550">Seemüller, Einleitung</rs> LXXII. Schramb war außerdem
                  anscheinend mit ASt recht gut bekannt, vgl. <ref type="letter" target="letter:462">462</ref>. Da
                  Hueber wie Schramb nach eigenem Bekunden Vorlagen des späten 17. Jh. verwendet
                  hatten, ist die Wahrnehmungs ASts, die ihm nun von HP vorgelegte Überlieferung sei
                  deutlich älter, durchaus plausibel; dass es sich tatsächlich um das Autograph
                  handelte, darf allerdings bezweifelt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Lambacense Chronicon</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:411">411 </ref>
               <ref target="letter:411 #seg8">8</ref>. <rs type="bibl" ref="bibl:36780">Pez,
                     Nachricht</rs> 192, berichtet unter den Handschriften von Lambach: „Endlich ist
                  auch nicht zu vergessen eine chronick des stiffts Lambach, welche fast im XI.
                  saeculo anfängt, und biß ins XV. gehet. Es befindet sich dieselbe in einem codice
                  membranaceo, so auch in XV. saeculo geschrieben ist. Der p. Hieronymus Petz hat
                  dieselbe nebst anderen dergleichen schrifften abcopiret, und will sie seinen
                  Scriptoribus rerum Austriacarum einverleiben“. HP dürfte also seine Abschrift oder
                  eine Kopie derselben an ASt übermittelt haben. Die Identität der Vorlage bereitet
                  Schwierigkeiten: In Lambach ist eine derartige Handschrift nach Auskunft des
                  Stiftsarchivars Christoph Stöttinger heute nicht feststellbar. Eine Identifikation
                  mit dem Lambacher Strang der österreichischen Annalen, der mit seiner
                  „Continuatio“ nur bis 1283 reicht (<rs type="bibl" ref="bibl:14780">Annales
                     Austriae</rs> 481f., 555–561; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky,
                     Quellenkunde</rs> 179–181), scheint unmöglich. Auch die Aussage ASts über die
                  anscheinend enge Übereinstimmung zumindest einzelner Nachrichten im „Chronicon“
                  mit der „Kleinen Stamser Chronik“ (vgl. unten) hilft nicht weiter, da über eine
                  Lambacher Überlieferung dieses oder eines verwandten Texts nichts bekannt ist; da
                  die „Kleine Stamser Chronik“ mit Rudolf I. beginnt, kann das „Chronicon
                  Lambacense“ angesichts des von BP angegebenen Zeitraums nicht in einer Fassung
                  davon allein bestanden haben, vielleicht aber aus einer solchen in Verbindung mit
                  einem anderen, früher einsetzenden Geschichtswerk; oder aber es waren nur
                  Nachrichten aus der „Kleinen Stamser Chronik“ verwertet worden. – Der angekündigte
                  Druck bei Pez,
                  Scriptores rerum Austriacarum, unterblieb aus unbekanntem
                  Grund.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>codex ... in tabulario aulae Graecensis</mentioned>
            <p>Es handelt sich vermutlich um HHStA Wien, Hs. Blau 43 (vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15308">Böhm, Handschriften</rs> 1 39f.), ein österreichisches
                  Diplomatar aus dem beginnenden 16. Jh., das auf 115r–118v die „Kleine Stamser
                  Chronik“ enthält; ein Exzerpt derselben nach dieser Vorlage enthalten die
                  Kollektaneen ASts: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 125–132. Dort wird der Codex mit ganz
                  ähnlichen Worten bezeichnet wie in diesem Brief (ebd. 125). Er befand sich
                  folglich 1715 in Graz. Als Vermittler der Abschrift mag der Präsident der Grazer
                  Hofkammer, Franz Honorius Graf Trauttmansdorff, in Frage kommen, der ASt auch
                  anderweitig mit Material versorgte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19748">Stelzer,
                     Verschollene Trauttmansdorffer Handschrift</rs> 197. Die Einreihung des Codex
                  unter die Innsbrucker Provenienzen bei Antonius, Handschriftenabteilung 196,
                  könnte auf einer unrichtigen Zuordnung des Besitzvermerks „Bibliothecae archiducis
                  Ferdinandi“ zu Erzherzog Ferdinand von Tirol (statt zu dessen Vater Ferdinand I.
                  als Erzherzog von Österreich) beruhen; die Schrift des Vermerks weist eher in die
                  1. H. als in die 2. H. 16. Jh.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>necrologii Austriaci</mentioned>
            <p>Zu dieser sogenannten „Kleinen Stamser Chronik“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17594">Koller, Deutsche Fassung</rs>. Der in Hs. Blau 43 überlieferte
                  Text ist eine um 1438 in Tirol bearbeitete Fassung eines wenige Jahre früher wohl
                  am Hof Friedrichs V. in Wiener Neustadt entstandenen Habsburgernekrologs, dessen
                  Überlieferung in deutschen und lateinischen Fassungen insgesamt sehr dunkel
                  ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Udalricus Wäber</mentioned>
            <p>Zu ihm: <rs type="bibl" ref="bibl:37258">Willi, Album Wettingense</rs> 130f. Vier
                  Briefe an ASt sind erhalten in HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 659–662 (27. Juni 1715,
                  enthält die Exzerpte aus Tschudi), 663–666 (16. Mai 1716, enthält Auszüge des
                  Wettinger Nekrologiums), 667–668 (4. Juli 1716); ebd., Hs. Weiß 43/6, 435r–436v
                  (27. Oktober 1716).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Gertrudem ... Annam</mentioned>
            <p>Diese Frage nimmt im Briefwechsel mit Wäber eine zentrale Stellung ein. Tatsächlich waren Gertrud und Anna ein und dieselbe Person.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Engelbergensi diplomate</mentioned>
            <p>Gemeint ist das Schreiben Gertruds an Uri zugunsten von Engelberg vom 1. Oktober
                  1273; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35756">Tschudi Chronicon 3</rs> 4f. ASts
                  Anschauung entspricht dem heutigen Wissensstand: ebd. 17f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Codex Neostadiensis</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:462">462</ref>
               <ref target="letter:462#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Kevenhülleriani Annales</mentioned>
            <p>Die neun zu Regensburg gedruckten Bände reichen bis in das Jahr 1622. Vgl. <ref type="letter" target="letter:462">462</ref>
               <ref target="letter:462#seg8">8</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Streunius ... orditur</mentioned>
            <p>Es ist hier eindeutig von der „Landhandvest“ die Rede; welche Überlieferung ASt
                  vorlag, ist jedoch aus den Angaben nicht zu bestimmen. Vgl. <ref type="letter" target="letter:462">462</ref>
               <ref target="letter:462#seg8">8</ref>. Zu Streun: <rs type="bibl" ref="bibl:36232">Großmann,
                     Streun</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>diplomate Rudolphi II.</mentioned>
            <p>Gemeint ist hier die Privilegienbestätigung („Schadlosbrief“) Rudolfs II. für die österreichischen Stände vom 28. September 1586.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Tschudium ... Murensis abbas</mentioned>
            <p>In der Tat ist es überaus unwahrscheinlich, dass das umfangreiche ungedruckte „Chronicon Helveticum“ HP verfügbar gewesen wäre, und weitaus eher anzunehmen, dass er das Buch von Dominikus Tschudi gemeint hatte. Auch dieses ist freilich heute in Melk nicht feststellbar.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>mihi Mura submissum</mentioned>
            <p>Der Korrespondent ASts in Muri war Benedikt Studer, von dem ein Brief erhalten ist: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 891–894 (20. Dezember 1715).</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo viro patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi salutem plurimam dicit Antonius Steyerer.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Addo utrumque monumentum literarium ac una grates copiosas benevolentiae tuae, vir clarissime. Prius, quod <anchor xml:id="n1"/>Flores chronicarum<anchor xml:id="n1e"/> inscribitur, iam ante ab amico commodatum, evolvi multaque in rem <add place="above">meam</add> collegi eo avidius, quo plura se prodebant indicia, quae exemplar illud vel ab authore ipso aut alio eiusdem temporis scriptum esse suadebant. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">
            <anchor xml:id="n2"/>Lambacense Chronicon<anchor xml:id="n2e"/>, ne te illo diutius fraudarem, sepositis aliis, mox ut illud accepi, percurri. Est id fideli utcunque manu deductum. Diem et annum emortualem principum Austriacorum iisdem pene verbis consignat, quibus <anchor xml:id="n3"/>codex quidam diplomaticus Friderici III. caesaris in tabulario aulae Graecensis<anchor xml:id="n3e"/> asservatus, ubi literis eius imperatoris subnectitur fragmentum omnino simile <anchor xml:id="n4"/>necrologii Austriaci<anchor xml:id="n4e"/>; ad firmandam tamen veritatem ex Lambacensi annotavi singula, illaque me tuo beneficio accepisse vulgabo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Tschudium in manibus tuis esse eumque a te mihi communicandum, quo gaudio intellexerim, non satis explico; postquam enim pater <anchor xml:id="n5"/>Udalricus Wäber<anchor xml:id="n5e"/> Maris-Stellani coenobii vestri sodalis plura inde excerpta ad me misisset, magno semper desiderio ardebam videndi operis huius, sed, ne sperarem eius copiam, locorum distantia prohibuit. Nunc vero tot votorum <pb n="1v"/> compotem facit liberalitas tua, cui vel hoc nomine solo plurimum me debere profiteor. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Singularis in eo est libri author, quod primam Rudolphi Habspurgici caesaris uxorem <anchor xml:id="n6"/>Gertrudem de Vroburg statuat, eique defunctae successisse Annam de Haigerloch et ultimam Agnetem seu Isabellam Burgundam, crassique erroris arguat historicos omnes, qui solam Annam<anchor xml:id="n6e"/> et Isabellam caesari illi nuptas referunt. Ego vero totus in eo sum, ut Tschudium lapsum esse doceam maleque usum <anchor xml:id="n7"/>Engelbergensi diplomate<anchor xml:id="n7e"/>, cui soli eius assertio innititur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">
            <anchor xml:id="n8"/>Codex Neostadiensis<anchor xml:id="n8e"/> authoris nomen nullibi<note place="foot" xml:id="d4618e59604">
               <hi rend="italic">bi</hi> über der Zeile eingefügt.</note> prodit. <add place="left-margin">Initium</add> narrationis idem est ac aerae Christianae, et primis iis soeculis totius anni gesta una plerumque linea absolvit, indeque factum puto, quod Pappenheimius, <add place="left-margin">
               <witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen am linken Blattrand</witDetail>ut est a Frehero editus</add>, relictis prioribus ab anno DCCCLII inchoare maluerit. Desinit vero ut <sic>Freheriana edito</sic>  MCCCXVII in chronica, in Historia vero Australi usque ad MCCCII, cui pauca quaedam sparsim annexa sunt manu diversa et recentiori. Ipsum vero Chronicon mihi quidem videtur soeculo XV. inchoante<note place="foot" xml:id="d4618e59622">
               <hi rend="italic" xml:space="preserve">in- </hi>am rechten, <hi rend="italic">choato</hi> am linken Blattrand eingefügt.</note> conscriptum. Videtur, inquam, nam perquam arduum iudico definire soeculi XIV. ac sequentis in charactere differentiam, praecipue ubi Latino sermone conscripti sunt libri. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">
            <anchor xml:id="n9"/>Kevenhülleriani Annales<anchor xml:id="n9e"/> manuscripti incipiunt ab anno 1620 et totam Ferdinandi II. <pb n="2r"/> historiam usque ad annum 1635 complectuntur partibus, si typis editas coniungas, viginti duabus. Priores lectu <choice>
               <sic>dignissimi</sic>
               <corr>dignissimae</corr>
            </choice> sunt, posteriores non ita, in his enim narratio ad alia evagatur, quam quae ipse egit aut vidit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">
            <anchor xml:id="n10"/>Streunius opus suum orditur<anchor xml:id="n10e"/> a fabulosis Neronis et Julii Caesaris diplomatibus hisque annectit aliud Henrici IV., quo eadem confirmantur, claudit vero <anchor xml:id="n11"/>diplomate Rudolphi II.<anchor xml:id="n11e"/> dato sub anno 1586. Nec in deductione operis ordinem chronologicum spectat, sed iurium Austriacorum explanationem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Haec sunt, quae a me significari postulaveras, vir clarissime; utinam plura nossem, quae usui ac commodis tuis literariis serviant, communicarem sane perlibenter, ut humanitati tuae vices redderem licet impares. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Ego immenso prope desiderio <anchor xml:id="n12"/>Tschudium a te expecto. Sed dum haec verba scripsissem, occurrit te forte Tschudium nominare, qui monasterii Murensis abbas<anchor xml:id="n12e"/> edidit libellum de Origine et genealogia Habspurgicorum. Hunc <anchor xml:id="n13"/>mihi Mura submissum<anchor xml:id="n13e"/> iam evolvi. Si vero alterius Tschudii Chronicon Helveticum intelligas nondum typis vulgatum, illud tandem est, quod <pb n="2v"/> Murensis et Maris-Stellanus amici mei tantopere laudant, ac ego tantopere desidero; non quidem, ut Austriacam originem, quae Rudolphum I. transcendit, aperiam, hoc enim, nisi Helvetiam, Alsatiam et Brisgoiam lustrare concedatur, temerarium puto; sed ut descendentes a Rudolpho principes, quo anno nati, matrimonio iuncti ac dein defuncti, genealogica narratione, sed vera ac certissimis, quantum licet, documentis comprobata explicem. Haec operis mei pars prior erit, altera dein <sic>serenissimarum archiducum</sic>  omnium vitam enarrabit. Vale, virorum optime, et germanum tuum patrem Bernardum ex me officiose saluta.</ab>
         <closer>Dabam Viennae III. Idus Decembris MDCCXV.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
