<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">278 Augustin Brunner an Bernhard Pez. 1712-10-23. Gurtweil.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">278</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">253r–254v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Brunner</persName>
               <date when="1712-10-23">1712-10-23</date>
               <placeName>Gurtweil</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">263</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">253</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">263</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e35404"><rs type="person" role="sender">AB</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben vom 13. August <ref type="letter">263</ref> mit den darin enthaltenen Fragen erhalten und dankt für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Freundlichkeit und Geduld mit der Verspätung von <rs type="person" role="sender">ABs</rs> erster Antwort <ref type="letter">253</ref>. Wegen seiner Pflichten gegenüber zahlreichen Gästen konnte <rs type="person" role="sender">AB</rs> wieder nicht früher auf die Rückfragen antworten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e35412">Zur Frage, ob das „<rs key="index:d10854e1392">Chronicon</rs>“ Bischof <rs key="index:d10854e1380">Arnefrids von Konstanz</rs> erhalten ist, legt <rs type="person" role="sender">AB</rs> eine Einschätzung (<rs key="index:d14380e10901">Johann Egons</rs>) bei, die von dem Prior der <rs key="index:d14380e37019">Reichenau</rs> (<rs key="index:d10854e32846">Wolfgang Wetter</rs>) übermittelt wurde. <rs type="person" role="sender">ABs</rs> Abt <rs key="index:d10854e8830">Augustin Fink</rs> hat in dieser Sache auch nach <rs key="index:d14380e23001">Konstanz</rs> geschrieben, aber noch keine Antwort erhalten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e35414">Zweitens: Was die Verfasserschaft des Traktats „<rs key="index:d10854e32767">De sanctissima Trinitate</rs>“ betrifft, so scheint <rs type="person" role="sender">AB</rs> eine Verwechslung des Autors <rs key="index:d10854e32757">Werner I.</rs> mit <rs key="index:d10854e32777">Werner II.</rs> ausgeschlossen. Obgleich nach zwei Zerstörungen des <rs key="index:d10854e27100">Klosters</rs> keine Grabinschriften mehr erhalten sind, gibt es doch Abschriften davon. Diese hat <rs type="person" role="sender">AB</rs> nochmals durchgesehen und alles so gefunden, wie er es schon beim ersten Mal mitgeteilt hat.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e35416">Die Konstitutionen von <rs key="index:d14380e13665">Fruttuaria</rs>, die von den Äbten <rs key="index:d10854e31669">Uto I.</rs> und <rs key="index:d10854e26708">Rustenus</rs> in <rs key="index:d10854e27100">St. Blasien</rs> eingeführt wurden, kennt heute niemand mehr. Sicher ist nur, dass sie in <rs key="index:d14380e13665">Fruttuaria</rs> geschrieben wurden und bis zum ersten Klosterbrand (1322) als <rs key="index:d10854e27130">Handschrift in St. Blasien</rs> vorhanden gewesen sein müssen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e35418">Hinsichtlich der Möglichkeit, die <rs key="index:d10854e30045">Handschrift</rs> der <rs key="index:d10854e22345">Chronik Ottos des Jüngeren von St. Blasien</rs> (siehe Kommentar) aus der <rs key="index:d10854e30039">Stuttgarter Bibliothek</rs> zu bekommen, muss <rs type="person" role="sender">AB</rs> verneinen. Er hat sich jüngst am 4. September beim <rs key="index:d10854e27137">Fest zur Weihe St. Blasiens</rs> mit seinem Prior (<rs key="index:d10854e6702">Viktor Dornblueth</rs>) besprochen, der berichtete, man habe vor längerem versucht, durch den <rs key="index:d14380e39541">Schaffhausener</rs> Arzt <rs key="index:d10854e32709">Johann Jakob Wepfer</rs> und dessen Nachkommen (<rs key="index:d10854e32702">Hans Konrad Wepfer</rs>), Leibärzte der <rs key="index:d10854e34213">Herzöge von Württemberg</rs>, bei jenen um eine Abschrift zu bitten, jedoch ohne Erfolg.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e35420"><rs type="person" role="sender">AB</rs> sendet eine Abschrift der Vorrede von Abt <rs key="index:d10854e20282">Kaspar Molitors „Liber originum“</rs> mit der Bemerkung des Apostels <rs key="index:d14380e32950">Petrus</rs>, er gebe das, was er hat. Zugleich schickt <rs type="person" role="sender">AB</rs> abschriftlich die Würdigung des Abtes von <rs key="index:d10854e22598">Heinrich Pantaleon</rs> (aus „<rs key="index:d10854e22606">Teutscher nation waren helden</rs>“).</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e35422">Weitere Zweifelsfälle bittet <rs type="person" role="sender">AB</rs> zu übergehen oder als zweifelhaft zu benennen. Was er selbst noch beitragen kann, will er gerne beisteuern, sofern es die benachbarten <rs key="index:d14380e11901">Calvinisten</rs> und <rs key="index:d10854e8507">Zwinglianer</rs> zulassen. Die <rs key="index:d14380e40241">Schweizer</rs> <rs key="index:d14380e21679">Katholiken</rs> sind zum Frieden gezwungen, werden dies aber nicht auf Dauer erdulden.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e35424">In die Pfarrkirche der nahen <rs key="index:d14380e40241">Schweizer</rs> Stadt <rs key="index:d10854e15110">Klingnau</rs>, die dem Bischof von <rs key="index:d14380e23001">Konstanz</rs> untersteht, wurde jüngst auf Befehl des Bischofs (<rs key="index:d14380e39679">Johann Franz Schenk von Stauffenberg</rs>) ein <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Ölgemälde des kreuztragenden Christus<?oxy_custom_end?> gebracht, das nun wenn schon nicht Blut, so wenigstens Wasser verströmt, was <rs type="person" role="sender">AB</rs> selbst gesehen hat. Wer auf dieses Zeichen hin ins Schwitzen kommen wird, muss man nicht die Steine, sondern die Menschen fragen. <rs type="person" role="sender">AB</rs> schließt mit dem Wunsch, Gott möge ihn lange zum Dienste <rs type="person" role="sender">BPs</rs> erhalten.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e35426">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">AB</rs>, Briefe an ihn über <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> und <rs key="index:d14380e39541">Schaffhausen</rs> nach <rs key="index:d10854e11581">Gurtweil</rs> zu adressieren, da die <rs key="index:d14380e39541">Schaffhausener</rs> <rs key="index:d14380e35665">Post</rs> die Briefe in <rs key="index:d10854e11581">Gurtweil</rs> ablegt und sie ein eigener <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Kurier<?oxy_custom_end?> (expressus) von dort nach <rs key="index:d10854e27100">St. Blasien</rs> befördert.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Gurtweil 23. Octobris 1712.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, pater ac amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35440">Litteras 13. Augusti 1712 ad me datas <seg type="lemma" corresp="#d4618e35508">clarissimas et tamen dubias</seg> recepi, proin eximiae comitati ac officiositati nec non patientiae gratias habeo. Comitati, ob tot amicissimas sinceritates ac in indignum collatos titulos; patientiae, ob responsoriae tarditatem. Interim ob temporis angustias et hospitum frequentiam, quibus hic loci pertranseuntibus inservire fas est, ad dubia illa circa authores Blasianos proposita haud licuit respondere, quod tamen praesentibus pro possibili allaboro. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35442">Et primum quidem dubium quod attinet, an Chronicon manuscriptum Ehrenfridi episcopi <sic>Constiensis</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] hodieque extet: ecce apposui <seg type="lemma" corresp="#d4618e35515">iudicium in speciali charta</seg> descriptum ab admodum reverendo patre priore Divitis Augiae <seg type="lemma" corresp="#d4618e35522">ad petitum reverendissimi mei</seg> ad nos transmissum. Scriptum fuit ab eodem reverendissimo et quidem ob<note place="foot" xml:id="d4618e35447">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">alt</hi>.</note> aliam intentionem etiam Constantiam super hoc, sed hactenus absque responso. Iudicium ergo paternitati vestrae <sic>relinguo</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35456">Secundum. <seg type="lemma" corresp="#d4618e35527">De Wernero primo</seg> de sanctissima Trinitate praeclare scribente, an cum Wernero secundo confundatur, notandum: tot centenis iam elapsis annis lapides non extare sepulchrales amplius <seg type="lemma" corresp="#d4618e35534">bina iam vice destructo monasterio</seg>; bene tamen inscriptiones<note place="foot" xml:id="d4618e35458">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">earum</hi>.</note> eorum ad chartam calamo translatas, quas denuo inspectas non aliter, nisi prout prima vice asserui, reperio, quidquid de Confessione fidei et sanctissimae Trinitatis Wernero II. praefixa legatur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35464">Tertium. Qualesnam sint illae <seg type="lemma" corresp="#d4618e35539">constitutiones coenobii Fructuariensis</seg> ab Uttone et Rusteno ad S. Blasium relatae, nemo nisi incendia <pb n="1v"/> norunt; hoc <sic>solumodo</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] scriptis et traditione constat: praefatos conventuales eas Fructuariae conscripsisse, Sancto Blasio illatas, haud dubie in forma libelli ad primum usque incendium ibidem conservatas. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35471">Quartum. An non possit <seg type="lemma" corresp="#d4618e35546">exemplar Historiae iunioris Ottonis</seg> ex bibliotheca Stuttgardica haberi, respondeo negative: nuper enim 4. Septembris ad dedicationis Sanblasianae festum in loco professionis eram, super haec dubia cum patre <seg type="lemma" corresp="#d4618e35553">priore nostro</seg> conferens, qui absolute negans asserebat iam abbates et priores San-Blasianos his scriptis invigilasse, et speciatim per celeberrimum olim medicinae doctorem Schaphusianum Wepferum et eius filios medicinae doctores descendentes, ducis Wirtenbergici medicos ordinarios, apud ducem de describendo hoc authore, sed <seg type="lemma" corresp="#d4618e35558">cum repulsa sollicitasse</seg>. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35473">Quintum. An <seg type="lemma" corresp="#d4618e35563">praefatio</seg> quaedam Libro originum abbatis Caspari praemissa sit. Ecce, verbis apostoli loquor: <seg type="lemma" corresp="#d4618e35570">Quod autem habeo, hoc tibi do</seg>. Et illam descriptam pro currente calamo vix non ad litteram una cum <seg type="lemma" corresp="#d4618e35576">iudicio Heinrici Pantaleonis de Casparo abbate</seg> transmitto. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35475">Caeterum si quae magis<note place="foot" xml:id="d4618e35477">	Korrigiert aus <hi rend="italic">mal</hi>.</note> dubia videntur, ea vel omittenda vel sub dubio asserenda prudenti clarissimae paternitatis vestrae iudicio <sic>relinguntur</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Me vero ceu ultimum dubium quod attingit, animitus doleo iustissimo clarissimae paternitatis vestrae desiderio haud melius satisfaciendi <sic>imparem</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e35489">	Die doppelte Verneinung wohl unbeabsichtigt.</note>, in ulterioribus tamen promptissime studiosissimum offero, nisi forte vicini Calvini et Zwinglii Helveti dilaceratis plicatis caligis <pb n="2r"/> furibundo gladio nobis vicinissimis quietem sint turbaturi. Cinis quidem Helveticum bellum videtur, sed ignis latet. Pacem catholici inire coacti taliter ab haereticis pressi quod sustineant, non est possibile, quod nec religio nec innata braccatae libertas patitur. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35494">Vicina nobis <seg type="lemma" corresp="#d4618e35581">Helvetica civitas Clingnau</seg> dicta ac <seg type="lemma" corresp="#d4618e35588">ex parte episcopi Constantiensis</seg> saeculari iurisdictioni addicta iam per aliquot hebdomades imaginem veterem oleo in tela depictam ac speciem Salvatoris crucem baiulantis referentem <seg type="lemma" corresp="#d4618e35593">ex mandato episcopi</seg> penes parochum loci conservat. Quae imago pene hebdomadatim etsi veterrima quamvis non sanguinem, aquam tamen copiosam hominibus conspicientibus exsudat, rem et mihi visam et probatissimam. Quemnam sudor iste alium post sit eliciturus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e35598">non silices sed homines indagandos</seg> reor. Interim Omnipotens nobis omnibus gratiosissime indulgeat, nos conservet et me speciatim ad clarissimae paternitatis vestrae servitia, quibus succollare perennabo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Servus in Christo obsequiosissimus pater Augustinus Brunner ordinis sancti Benedicti monasterii S. Blasii conventualis et pro tempore vicarius parochi in Gurtweil prope monasterium S. Blasii.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e35499">P.S. Si forsan paternitas vestra, quod scriberet, haberet, directe ad Gurtweil inscribere posset, nempe per Augspurg, Schaffhausen, quia posta Schaphusiana omnes ad S. Blasium pertinentes<note place="foot" xml:id="d4618e35501">	<hi rend="italic">omnes ... pertinentes</hi> mit Verweiszeichen am unteren Blattrand eingefügt.</note> litteras in Gurtweil deponit transeundo, et semper expressus litteras ad S. Blasium deinde deportat.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e35508">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>clarissimas et tamen dubias</label>
               <p>Wortspiel mit der Doppelbedeutung von „clarus“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35515">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>iudicium in speciali charta</label>
               <p>Die Beilage ist abschriftlich erhalten in StiA Melk, Karton 7 Patres 9,
                  Abschriftencodex 53v–54r. Es handelt sich um einen Auszug aus Johann Egons „De
                  viris illustribus monasterii Augiae Divitis“. Egon bestreitet (zu Recht), dass
                  Arnefrid ein „Chronicon monasterii S. Blasii“ verfasst hätte. Zu Arnefrid vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15244">Bischof et al., Bischöfe</rs> 243f.; zu Egon vgl.
                  21.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35522">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ad petitum reverendissimi mei</label>
               <p>Zu Augustin Fink: <rs type="bibl" key="bibl:36918">Schäfer, St. Blasien</rs>
                  1175.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35527">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>De Wernero primo</label>
               <p>Eine Schrift „De sanctissima Trinitate“ ist nicht nachweisbar. AB hatte in der
                  Beilage zu <ref type="letter">253</ref> aus einer Grabinschrift Abt Werners I.
                  entnommen, dass dieser einen Traktat über die Dreifaltigkeit verfasst habe. Werner
                  II. war Verfasser der „Deflorationes“, die ihm AB in der Beilage zu <ref
                     type="letter">253</ref> auch zugeschrieben hatte. Welche Nachricht über eine
                  „Confessio sanctissimae Trinitatis“ BP in Zusammenhang mit Werner II. gebracht
                  hatte, ist unklar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35534">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>bina iam vice destructo monasterio</label>
               <p>In St. Blasien hatten sich 1322 und 1526 schwere Brände ereignet: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36732">Ott, St. Blasien</rs> 154.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35539">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>constitutiones coenobii Fructuariensis</label>
               <p>St. Blasien orientierte sich um 1070–1073 an der oberitalienischen Reformabtei
                  Fruttuaria: <rs type="bibl" key="bibl:36732">Ott, St. Blasien</rs> 147.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35546">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>exemplar Historiae iunioris Ottonis</label>
               <p>In der Beilage zu <ref type="letter">253</ref> sind zwei verschiedene St.
                  Blasianer Chronisten namens „Otto“ angeführt, deren einer eine Chronik bis etwa
                  1210, der zweite bis 1332 verfasst habe. In Wirklichkeit handelt es sich um ein
                  und dieselbe Person, den heute als „Otto von St. Blasien“ bekannten Autor einer
                  „Chronica“ in Fortsetzung Ottos von Freising. Der Verfassername ist nur in späten
                  Überlieferungen bezeugt und deshalb unsicher; die in St. Blasien vermutete
                  Identität mit Abt Otto II. († 1223) ist reine Konjektur: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36390">Johanek, Otto von St. Blasien</rs> col. 206; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36942">Schmale, Einleitung</rs> 2. AB beruft sich in der Beilage zu
                  253 für den „älteren Otto“ auf die Editio princeps durch Urstisius (Frankfurt am
                  Main 1585), für den „jüngeren Otto“ auf die Weltchronik des Nauclerus (Tübingen
                  1516); der unrichtige Zeitansatz, aus dem sich die Annahme zweier verschiedener
                  Personen ergibt, beruht auf missverständlicher Aufnahme der Erwähnungen bei
                  Nauclerus durch den St. Blasianer Abt Kaspar Molitor. In der verschollenen Vorlage
                  Nauclerus’ ist die von AB zum „jüngeren Otto“ angeführte Stuttgarter Handschrift
                  zu sehen, für die sich BP offenbar interessierte: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36324">Hofmeister, Praefatio</rs> VIII, XVIII, XXI f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35553">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>priore nostro</label>
               <p>Prior von St. Blasien war von 1704 bis 1713 mit einer kurzen Unterbrechung 1709
                  Viktor Dornblueth: <rs type="bibl" key="bibl:36134">Fischer, Klingnau</rs>
                  798.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35558">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>cum repulsa sollicitasse</label>
               <p>Die württembergischen Herzöge handhabten den Zugang zu historischen Handschriften
                  in ihrem Besitz sehr restriktiv; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36974">Schreiner,
                     Trithemius</rs> 101f. In diesem Fall wird freilich die abschlägige Behandlung
                  daher gerührt haben, dass eine solche Handschrift nicht vorhanden war.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35563">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>praefatio</label>
               <p>Diese ist ediert bei <rs type="bibl" key="bibl:36646">Mone, Quellensammlung</rs> 1
                  [74]–[76]. Die von AB übermittelte Abschrift konnte in Melk bislang nicht
                  aufgefunden werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35570">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Quod autem habeo, hoc tibi do</label>
               <p>Apg 3,6. An dieser Stelle spricht der Apostel Petrus.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35576">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>iudicio ... de Casparo abbate</label>
               <p>Die Beilage ist im Original überliefert in StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 34; außerdem abschriftlich in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 54r–55r. Sie ist überschrieben mit: „Henrici Pantaleonis de abbate Casparo I. monasterii S. Blasii iudicium. In tertia parte Teutscher nation helden buech, Basilea editi, mihi fol. 416“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35581">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Helvetica civitas Clingnau</label>
               <p>Über die Vorgänge in Klingnau war AB wohl deshalb so genau unterrichtet, weil dort
                  eine zu St. Blasien gehörige Propstei bestand: <rs type="bibl" key="bibl:36134"
                     >Fischer, Klingnau</rs> 781f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35588">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>ex parte episcopi Constantiensis</label>
               <p>Die Bischöfe von Konstanz hatten die Stadt im späten 13. Jh. erworben: <rs
                     type="bibl" key="bibl:15244">Bischof et al., Bischöfe</rs> 280. Die hohe
                  Gerichtsbarkeit lag allerdings bei den regierenden Eidgenössischen Orten und war
                  nicht unumstritten: <rs type="bibl" key="bibl:36018">Degler-Spengler et al.,
                     Einleitung</rs> 59.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35593">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>ex mandato episcopi</label>
               <p>Zu Bischof Schenk von Stauffenberg: <rs type="bibl" key="bibl:15244">Bischof et
                     al., Bischöfe</rs> 435–442.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e35598">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>non silices sed homines indagandos</label>
               <p>Vielleicht Anspielung auf Lk 19,40: „si hi tacuerint, lapides clamabunt“.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
