<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">859 Hermann Sarstainer an Bernhard Pez. 1717-12-10. Mondsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">859</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">611r–612v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hermann Sarstainer</persName>
               <date when="1717-12-10">1717-12-10</date>
               <placeName>Mondsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">858</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">920</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">837</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">858</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">885</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e45987">HSa hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben vom 5. Dezember <ref type="letter">858</ref> am 9. desselben Monats erhalten und teilt mit, dass es sich bei dem ihm von <rs type="person" role="sender">BP</rs> bezeichneten Werk um einen zur Gänze lateinischen Text des Nikolaus Lanckmann von Falkenstein, Bischofs von Hippo (recte: siehe Kommentar), mit dem Titel „Friderici tertii ac conthoralis ipsius Leonorae desponsacio“ handelt. Das Buch befindet sich unter der Signatur S 77 in der neuen Bibliothek des Klosters Mondsee. HSa gibt den Inhalt des Frontispizes sowie das Kolophon wieder; es geht um die Heirat Kaiser Friedrichs III. mit Eleonore von Portugal. Das Werk wurde 1503 zu Augsburg auf Kosten von Jakob Wacker aus Salzburg gedruckt. HSa hat den Text in der vorangegangenen Nacht mit Interesse gelesen und bemerkt, dass es sich um ein Itinerar, oder besser ein Diarium, der Gesandtschaftsreise nach Portugal handelt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e45992">Seit <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und HPs Besuch in Mondsee brennt HSa auf das Studium der alten Manuskripte, wird aber immer durch andere Geschäfte abgehalten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e45994">In der Bibliothek ist HSa jedoch auf interessante Werke von Hieronymus de Werdea und anderen Mondseern gestoßen, namentlich Jakob Keser, Johannes Hauser von St. Georgen und Leonhard Schilling von Hallstatt, welcher in einer seiner Arbeiten behauptet, mehr als 80 Bücher geschrieben zu haben. In einem Schreiben an den Notar Erasmus Schnapp zu Passau bezeugt Schilling zudem, dass ihm von Maximilian I., damals römischem König, das Bistum Ajaccio (siehe Kommentar) angetragen wurde. Wenn dieses und Ähnliches <rs type="person" role="sender">BP</rs> von Nutzen ist, will HSa das Material ordnen und abschreiben.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e45996">HSa bittet auch um die Mitteilung von zwei Mondsee betreffenden Urkunden aus dem Kopialbuch von St. Emmeram (Urkunde Karlmanns von 879? Urkunde Karls III. von 883?). Diese könnten dem Kloster in einer Auseinandersetzung um Waldstücke (Aberseeforst?) nützlich sein, die Mondsee von böswilligen Gegnern (Erzbistümer Regensburg und Salzburg?) streitig gemacht werden.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e45998">In einem Postskriptum räumt HSa ein, dass er auch HP (auf 837) antworten wollte, nun aber nicht Gelegenheit dazu hat, wofür er <rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet, ihn bei HP zu entschuldigen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e46000">Abt Amand Goebl lässt <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP grüßen. HSa bittet, dass Prior Valentin Larson seine Weihnachtswünsche überbracht werden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater Bernarde, domine et patrone observandissime etc.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e46013">Festiva festorum Natalitiorum et renascentis anni aggratulatione praemissa notifico, qualiter 5. Decembris ad me datas nona eiusdem rite acceptaverim et illico aequissimis clarissimae paternitatis vestrae petitis morem gerens depraehenderim editionem libelli <seg type="lemma" corresp="#d3e46050">mihi descripti</seg> et in<seg type="lemma" corresp="#d3e46056"> nova nostra bibliotheca</seg> sub littera S numero 77 signati per totum decursum Latinam esse, authore <seg type="lemma" corresp="#d3e46060">Nicolao Lanckman</seg> de Valckenstain episcopo Ypponensi. Frontispicium huius libelli ita habet: Sacratissimi et invictissimi Romanorum imperatoris Friderici tertii ac conthoralis ipsius Leonorae desponsatio ac ipsorum coronatio. Simulque serenissimi et invictissimi domini domini Maximiliani Romanorum regis semper augusti ac suae germanae Kunigundis gloriosissima generatio. In fine vero illius hunc in modum legitur: De nuptiis invictissimi Friderici imperatoris 3. ac Leonorae uxoris <pb n="1v"/> deque eorundem coronatione ac prolum propagatione a reverendissimo domino Nicolao episcopo Ypponensi compilatus libellus feliciter finit. Impensis providi<note place="foot" xml:id="d3e46017">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">domini.</hi></note> viri Jacobi Wacker de Salzburga Augustae impressus anno Domini 1503 sexto Idus Decembris. Absolvi ego hac nocte magna cum voluptate legendo hoc opusculum et adverti itinerarium seu potius diarium esse legationis in Portugalliam missae. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e46022">Caeterum celare non possum, quod, ex quo tempore cum clarissima paternitate vestra et clarissimo suo germano domino patre Hieronymo conversandi gratiam habui, tantus in me exarserit amor et desiderium perscrutandorum veterum codicum, ut perdiu et pernox illis vacare peroptem; sed infelicem me, aliis semper cum maxima mea impatientia distentor negotiis. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e46024">Nihilominus reperi iterum quaedam non spernenda opuscula fratris <seg type="lemma" corresp="#d3e46064">Hieronymi de Werdea</seg> et aliorum quorundam Monseensium, scilicet fratris <seg type="lemma" corresp="#d3e46070">Jacobi Keser</seg>, fratris<seg type="lemma" corresp="#d3e46074"> Joannis Hauser</seg> de S. Georgio et fratris<seg type="lemma" corresp="#d3e46078"> Leonardi Schiling</seg> de Hallstadt, qui ultra 80 libros se scripsisse<seg type="lemma" corresp="#d3e46082"> asserit in quodam suo opere</seg>; huic etiam<seg type="lemma" corresp="#d3e46086"> episcopatus Aiacensis</seg> a Maximiliano tunc rege <pb n="2r"/> Romanorum oblatus est, ut in quadam sua epistola ad N. Schnap notarium Pataviensem data ipsemet testatur. Si haec et alia clarissimae paternitati vestrae fuerint utilia, proxime in ordinem redigam et transcribam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e46028">Interea impense supplico, ut clarissima sua paternitas<note place="foot" xml:id="d3e46030">	Über der Zeile eingefügt.</note> non retardet mihi communicare <seg type="lemma" corresp="#d3e46090">duo diplomata</seg> Monseensia ex antiquissimis codicibus S. Emmerammi excerpta; possent enim nobis forte esse utilia ad<seg type="lemma" corresp="#d3e46096"> vindicandas sylvas, quas nobis quidam malevoli</seg> praeripere allaborant. Refundam grates et obsequia mea paratissima. Atque his modo finio et una me perhumaniter humillimeque commendo perennans</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Clarissimae paternitatis vestrae observantissimus pater Hermannus prior manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Monsee die 10. Decembris 1717.</p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2v"/> <seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e46040">P.S. Volebam quoque hodie clarissimo domino germano patri Hieronymo tandem aliquando respondere, sed rursus impedior, quare clarissimam paternitatem vestram submisse<note place="foot" xml:id="d3e46042">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> submissi.</hi></note> oro, me apud eundem excusare non gravetur veniamque dilatae tam diu responsionis impetrare; interim me ipsi enixissime commendatum haberi cupio. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e46047"><seg type="lemma" corresp="#d3e46101">Reverendissimus</seg> meus clarissimas paternitates vestras perhumaniter resalutat et earundem humanitatem gratissimam habet. Obsecro demum, ut clarissimo ac venerabili domino patri priori patrono et benefactori meo omni observantia spectatissimo cum ter auspicata et festiva festorum Natalitiorum aggratulatione submississime commender.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e46050">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>mihi descripti</label><p> Wohl Anspielung auf eine Beschreibung des Werkes in
                  858. Tatsächlich hatte HP den Frühdruck in Mondsee im Zuge des dortigen
                  Aufenthaltes in seinen Aufzeichnungen vermerkt: StiB Melk, Cod. 1850, 475r. Zu dem
                  Besuch in Mondsee vgl. <ref type="letter">796</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e46056">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> nova nostra bibliotheca</label><p>Zur Bibliothek von Mondsee vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16914">Heilingsetzer, Mondsee</rs> 904–907. </p></note>
            <note xml:id="d3e46060">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Nicolao Lanckman</label><p>Vgl. <ref type="letter">836</ref> &lt;3&gt; und
                  &lt;6&gt;, <ref type="letter">885</ref> &lt;6&gt;. HSa vermengt Nikolaus Lanckmann
                  mit dem im Explicit erwähnten Nikolaus Kaps, der Titularbischof von Hippo war.
                  Kaps hatte die Schrift Lanckmanns nach dessen Tod für den Druck vorbereitet.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e46064">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Hieronymi de Werdea</label><p>Zu ihm: <rs type="bibl" key="bibl:18032"
                     >Lindner, Profeßbuch Mondsee</rs> 147–149; <rs type="bibl" key="bibl:19684"
                     >Staufer, Mondseer Gelehrte</rs> 14 15–18. </p></note>
            <note xml:id="d3e46070">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Jacobi Keser</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:18032">Lindner, Profeßbuch Mondsee</rs> 147; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19684">Staufer, Mondseer Gelehrte</rs> 14 14f.</p></note>
            <note xml:id="d3e46074">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Joannis Hauser</label><p><rs type="bibl" key="bibl:18032">Lindner, Profeßbuch
                     Mondsee</rs> 150; <rs type="bibl" key="bibl:19684">Staufer, Mondseer
                     Gelehrte</rs> 15 7f.</p></note>
            <note xml:id="d3e46078">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Leonardi Schiling</label><p><rs type="bibl" key="bibl:16914">Heilingsetzer,
                     Mondsee</rs> 889f.; <rs type="bibl" key="bibl:17184">Horawitz, Leonhard
                     Schilling</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18032">Lindner, Profeßbuch
                     Mondsee</rs> 152f.; <rs type="bibl" key="bibl:19684">Staufer, Mondseer
                     Gelehrte</rs> 15 11–13.</p></note>
            <note xml:id="d3e46082">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> asserit in quodam ... opere</label><p>Gemeint ist sehr wahrscheinlich das
                  eigenhändige, laufend ergänzte Werkverzeichnis Schillings in einer wohl zum
                  Großteil von ihm selbst geschriebenen Sammelhandschrift: heute ÖNB, Cod. 3542,
                  524v–525v; ediert bei <rs type="bibl" key="bibl:17184">Horawitz, Leonhard
                     Schilling</rs> 816–819.</p></note>
            <note xml:id="d3e46086">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> episcopatus Aiacensis</label><p>Das Angebot Maximilians ist mehrfach bezeugt,
                  meist jedoch ohne konkrete Erwähnung eines bestimmten Bistums: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17184">Horawitz, Leonhard Schilling</rs> 778f.; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16914">Heilingsetzer, Mondsee</rs> 890; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19684">Staufer, Mondseer Gelehrte</rs> 15 11. Der hier erwähnte Brief
                  an Erasmus Schnapp von 1524 ist kopial erhalten in ÖNB, Cod. 3791; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17184">Horawitz, Leonhard Schilling</rs> 778. Zu Schnapp,
                  über den sonst kaum etwas bekannt ist, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16030">Eder,
                     Land ob der Enns</rs> 406; <rs type="bibl" key="bibl:19938">Tomek,
                     Kirchengeschichte</rs> 2 280. </p></note>
            <note xml:id="d3e46090">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>duo diplomata</label><p>BP publizierte im Rahmen seiner Bearbeitung der
                  Regensburger Traditions- und Kopialbücher insgesamt vier Urkunden, die Kloster
                  Mondsee und seine Besitzungen betreffen: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1/3 col. 14f., 25–30. Darunter befindet sich eine Urkunde
                  Karlmanns, die einen Tausch zwischen Abt und Konvent von Mondsee angeht und daher
                  im Hinblick auf den hier angedeuteten Konflikt kaum in Frage kommen dürfte: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14820">MGH DD.LD</rs> 312f. Nr. 20. Ein gefälschtes
                  Diplom Ludwigs des Deutschen von angeblich 833 betrifft den Tausch der Klöster
                  Mondsee und Obermünster zwischen dem Bistum Regensburg und Königin Hemma: <rs
                     type="bibl" key="bibl:14820">MGH DD.LD</rs> 245f. Nr. 174. Eine weitere Urkunde
                  Karlmanns sowie eine Karls des Dicken bestätigen Transaktionen des Bischofs
                  Ambricho von Regensburg mit Abt Hitto von Mondsee: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14820">MGH DD.LD</rs> 305f. Nr. 15; <rs type="bibl" key="bibl:14818"
                     >MGH DD.Karl</rs>122f. Nr. 75. Diese beiden kommen wohl am ehesten als jene
                  Stücke in Betracht, auf die sich HSa hier bezieht.</p></note>
            <note xml:id="d3e46096">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> vindicandas sylvas ... malevoli</label><p>Sehr wahrscheinlich spricht HSa
                  hier von den jahrhundertelangen Streitigkeiten mit Salzburg und Regensburg um den
                  Aberseeforst, die auch Besitz- und Patronatsrechte in St. Wolfgang und am
                  Wolfgangsee betrafen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20536">Zibermayr, St.
                     Wolfgang</rs> 22–32; sowie <ref type="letter">796</ref> &lt;4&gt;. Nicht
                  auszuschließen ist jedoch, dass HSa auf die Streitigkeiten mit dem Erzbistum
                  Salzburg um die Herrschaft Wildenegg anspielt, auch wenn sie 1679 im Wesentlichen
                  geregelt worden waren: <rs type="bibl" key="bibl:16914">Heilingsetzer,
                     Mondsee</rs> 900–902.</p></note>
            <note xml:id="d3e46101">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Reverendissimus</label><p>Zu Amand Goebl vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16914"
                     >Heilingsetzer, Mondsee</rs> 894; <rs type="bibl" key="bibl:18032">Lindner,
                     Profeßbuch Mondsee</rs> 139; <rs type="bibl" key="bibl:19428">Schmid,
                     Beiträge</rs> 4/1 330f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>