<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="880" xml:id="pez-0880">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Hieronymus Pez. 1718-01-12. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">880</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Auf 3r von einer Hand des 18. Jh., möglicherweise HP, Notizen: <orig>Elisabeth nata anno 1410. Barbara nata 1398</orig>; weiters eine Subtraktionsrechnung.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 35r–38v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-01-12">1718-01-12</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:879"/>
               <ptr type="next" target="letter:887"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:857"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:865"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:872"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:873"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:879"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:873"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:898"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:901"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">LWs verspätetes Schreiben erklärt sich daraus, dass er die Reaktion eines anderen (Anton Steyerer) auf seine Zweifel abgewartet hat, um Sicheres mitteilen zu können. Nachdem er diese mit der letzten Post erhalten hat, versucht er nun sein Versprechen einzulösen. Über das Jahr der Eheschließung der Kaiserin Barbara (von Cilli) ist bisher nichts Gesichertes bekannt, umso mehr jedoch zu Königin Elisabeth, Barbaras Tochter. Es liegt nämlich eine originale Urkunde König Sigismunds vor, nach welcher die Verlobung zwischen Herzog Albrecht V. von Österreich und Elisabeth jedenfalls vor 1414 geschlossen wurde. Außerdem konnte ein zeitgenössischer Autor, ein Doktor der Wiener Universität (Thomas Ebendorfer, „Chronica Austriae“), ausfindig gemacht werden, der das Verlobungsdatum, so wie LW dieses berichtet hat, bestätigt und zugleich angibt, in welchem Alter Elisabeth stand, woraus sowohl deren Geburtsjahr als auch die Zeit, zu der Barbara geheiratet hatte, abgeleitet werden können.</p>
            <p corresp="#seg2">Hinsichtlich des Jahres, in dem die Ehe öffentlich und in der Kirche geschlossen wurde, gibt es zwei Ansichten. Die eine davon setzt die Hochzeit mit dem Jahr 1422 an; der zeitgenössische Doktor der Wiener Universität bestätigt dies und nennt auch Monat, Tag und Ort der Segnung. Die andere Meinung lässt Monat, Tag und Ort gelten, hingegen nicht das Jahr, das mit 1421 angegeben wird. Hinweise darauf liefern eine Urkunde des Papstes (Martin V.) und eine des Kaisers; hinzu kommt noch eine dritte, die am Vorabend (28. September) des Michaelstages 1421 in Pressburg ausgestellt wurde. Alle drei liegen im Original vor (siehe Kommentar). Die dritte wird von mehreren Autoren angeführt; aus ihrem von LWs Korrespondenten übermittelten Text lässt sich herauslesen, dass Elisabeth zu diesem Zeitpunkt nicht mehr die Verlobte, sondern die Gemahlin Albrechts V. war.</p>
            <p corresp="#seg3">LW ist weiters berichtet worden, dass noch mehr Dokumente zu dieser Frage vorliegen, die zu gegebener Zeit mitgeteilt werden sollen. Ebenso hat LW erfahren, dass es eine originale Urkunde von 1423 gibt, mit der Elisabeth, bereits als österreichische Herzogin, auf jene Güter verzichtete, die ihr von Graf Hermann (II.) von Cilli, ihrem Großvater, zukommen sollten. In den Melker Annalen wird mithin zum Jahr 1422 ganz richtig geschrieben, dass Elisabeth lange mit Albrecht verlobt war, indem die Verlobung der Hochzeit um mehr als acht Jahre vorausgegangen war. Über das Jahr dieser Hochzeit bleiben jedoch Zweifel bestehen. Daher ist es notwendig, dass LW nun auch ausführt, was er jüngst nur angedeutet hat (865, 873), und es entsprechend dem eben Gesagten korrigiert.</p>
            <p corresp="#seg4">Vor etwa einem Jahr hat LW Material zu den Grafen von Cilli, das er aus den Chartae des Kartäuserordens gesammelt hatte, nach Wien (an Steyerer) gesendet; daraufhin ist er gefragt worden, aus welcher Familie die Mutter der Kaiserin Barbara stammte. In gedruckten Werken findet sich dazu nichts, in den „Genealogischen tabellen“ Johann Hübners und bei anderen wird sie übergangen (recte: siehe Kommentar). Nur Antonio Albizzi geht auf diesen Punkt in seinen „Principum Christianorum stemmata“ im Zusammenhang mit dem polnischen König Kasimir (I.) ein, irrt dabei allerdings in doppelter Hinsicht, indem er den Grafen Wilhelm von Cilli, der nach den Chartae im Jahr 1392 starb, als den Vater Barbaras angibt und eine ältere Anna als deren Mutter, eine jüngere Anna als ihre Schwester nennt, die später den polnischen König Ladislaus II. Jagiello geheiratet habe (siehe Kommentar).</p>
            <p corresp="#seg5">Da LW nichts Stichhaltiges auf die an ihn gerichtete Frage zu erwidern vermochte, stellte er eine andere und brachte seine Vermutung vor, dass Hermann (II.), der Gründer der Kartause (Pletriach), um das Jahr 1393 entweder Witwer oder, wohl eher, noch ehelos war. Dies wollte er aus dem Umstand ableiten, dass nach den Chartae über fünf Jahre hinweg Messen für die Gräfin, die Mutter Hermanns (Katharina Kotromanić), nicht aber für eine Ehefrau desselben angeordnet wurden. Zwar ist dieses Argument ein negatives und wenig beweiskräftig, doch angesichts der Praxis der Kartäuser und in Ermangelung einer sicheren Nachricht überlegenswert.</p>
            <p corresp="#seg6">Über die Ehelosigkeit des Gründers hat LW wenig bis nichts nach Wien geschrieben. Er hätte dies auch gegenüber HP nicht getan, wenn nicht der neulich entdeckte Text („Cronicae omnium principum“), den er an HP übermittelt hat <ref type="letter" target="letter:857">857</ref>, den Anlass dazu gegeben hätte. Dessen Hinweis wäre aussagekräftig, wenn ihm nicht der Schluss entgegenstünde, der aus dem Zeitpunkt der Hochzeit Elisabeths zu ziehen ist; dieser schließt die Ehelosigkeit Hermanns im Jahr 1393 vollständig aus. Hinweise für eine Witwerschaft Hermanns hat LW mehrere nach Wien mitgeteilt und legt sie nun auch HP zur Abwägung vor, informiert diesen aber zuvor noch, dass er aus der Kartause Seitz mehrere Dokumente in dieser Angelegenheit erhalten hat, die aber für einen vollständigen Beweis nicht ausreichen. Aus diesem Grund haben LW und sein Wiener Korrespondent bereits vor fünf Monaten ihre briefliche Diskussion zu diesem Thema eingestellt, bis dieser mehr Material dazu aus Graz erhalten wird.</p>
            <p corresp="#seg7">Einen zweiten Hinweis liefert die Ehefrau Hermanns. Dass sie aus der Familie der Schaunberger stammte, geht aus der von LW zitierten „Cillier Chronik“ hervor, in der jedoch ihr Vorname nicht genannt wird. In den Chartae der Kartäuser hingegen ist zum Jahr 1418 der Tod einer Elisabeth verzeichnet, die als Gräfin von Cilli und Stifterin von Pletriach bezeichnet wird (siehe Kommentar); hier fehlt aber die Angabe ihrer familiären Herkunft. Dass es sich um ein und dieselbe Person gehandelt haben könnte und diese dann die Mutter aller Nachkommen Hermanns (II.) wäre, die zwischen etwa 1380 und 1400 geboren wurden, räumt LW ein, doch scheint dem ein Eintrag in der Charta für 1417 entgegenzustehen, demzufolge Ludwig, der Sohn des Grafen von Cilli – Bruder Friedrichs (II.) und Sohn des Stifters, wie ein Zeitgenosse unnötig beigefügt hat –, sowie ein Peter von „Carrara“, Onkel (avunculus) des vorgenannten Ludwig (siehe Kommentar), gestorben waren. Wenn der Onkel Ludwigs von Cilli aus der Familie Carrara stammte, weshalb dann nicht auch dessen Mutter als Schwester dieses Onkels? So wäre die von Schaunberg die Mutter Barbaras und die von Carrara die Mutter Ludwigs, und Hermann hätte zwei Ehefrauen gehabt. Auf HPs möglichen Einwand, dass mit der Bezeichnung „Onkel“ auch ein Blutsverwandter oder Verschwägerter im weiteren Sinn gemeint sein kann, antwortet LW, dass er dies ausführlich geprüft und keinerlei Hinweis auf eine Verwandtschaft zwischen Hermann (II.) von Cilli und den Carrara, Herren von Padua, festgestellt hat (siehe Kommentar). Daher ist in diesem Falle jenen Gelehrten zu folgen, die unter dem fraglichen lateinischen Wort den Bruder der Mutter verstehen.</p>
            <p corresp="#seg8">Einen dritten Hinweis liefert Hermann, Bischof von Freising. Dass er der Bruder der Grafen von Cilli Hermann (III.) und Ludwig war, geht aus der Bestätigungsurkunde der Gründung der Kartause Pletriach vom 20. April 1414 hervor, die von Hermann (II.) sowie dessen Söhnen Friedrich, Hermann und Ludwig ausgestellt und von Hermann (II.) und Friedrich besiegelt wurde, während Hermann (III.) und Ludwig in Ermangelung eines eigenen Siegels die Siegelbitte an ihren Bruder Hermann, den Bischof von Freising, richteten. Wie LW aus Wien mitgeteilt worden ist, steht fest, dass dieser Hermann im Jahr 1412 in jugendlichem Alter Bischof von Freising wurde, sowie dass er ein illegitimer Sohn des Grafen Hermann (II.) von Cilli war. LW fragt nun, ob dieser Bischof älter oder jünger als die legitimen Nachkommen Hermanns war. War er älter, so konnte er im Jahr 1412 nicht als jung bezeichnet werden, da er älter gewesen sein müsste als Barbara, die spätestens 1387 geboren worden sein musste, damit sie im Jahr 1402 die Frau Sigismunds und 1403 Mutter von Elisabeth werden konnte (siehe Kommentar); weiters auch älter als Barbaras Schwester (Anna von Cilli), denn Sigismund bestimmte die jüngere für sich, die ältere für Nikolaus Garai; und natürlich auch älter als deren Bruder Friedrich, der 1454 neunzigjährig verstorben sein soll, was hinsichtlich des Todesjahres sicher richtig ist. Wenn Bischof Hermann jedoch jünger als diese Geschwister war, dann gibt es zwei Möglichkeiten: Entweder muss er aus einer nicht nur illegitimen, sondern ehebrecherischen Verbindung hervorgegangen sein, oder Graf Hermann hatte zwei Ehefrauen, wobei er von der ersten mehrere Kinder hatte, nach deren Tod aus einer unehelichen Verbindung den späteren Bischof Hermann und schließlich von der zweiten Ehefrau die übrigen Kinder. LW erklärt sich für die letztere Möglichkeit; die erstere findet er abscheulich, doch wäre sie in dem Fall wahr, wenn Elisabeth, „die Gründerin“, 1418 oder im Jahr davor verstarb – da LW den Monat, in dem sie starb, nicht weiß, wohl aber, dass die Chartae jährlich im Mai aufgesetzt werden, lässt sich das Jahr nicht sicher angeben.</p>
            <p corresp="#seg9">Den vierten Hinweis bezieht LW von den drei Brüdern Barbaras, Friedrich (II.), Hermann (III.) und Ludwig, die laut der Gründungsurkunde für Pletriach vom 10. Juli 1407 in Ermangelung eines eigenen Siegels die adeligen Dienstleute (ministros) ihres Vaters um die Besiegelung an ihrer Statt baten. Sicher ist, dass Friedrich 1454 starb; dass er dabei im neunzigsten Lebensjahr stand, behaupten die von LW wörtlich zitierte „Cillier Chronik“ sowie auch in Ansätzen Eneas Silvius Piccolomini in seiner „Historia Austrialis“, wenn er schreibt, dass Friedrich über 80 Jahre alt wurde. Dass Ludwig 1417 oder 1416 starb, hat LW bereits zuvor aus der Charta wiedergegeben; die „Cillier Chronik“ spricht von einem frühen Tod Ludwigs, der von dem Grafen Friedrich von Ortenburg adoptiert worden war. Daraus folgt einerseits, dass Friedrich nach der Chronik 1364 oder nach Piccolomini mindestens vor 1374 geboren wurde, wohingegen Ludwigs Geburtsjahr nicht bekannt ist, man aber aus verschiedenen Gründen annehmen kann, dass er kaum 16 Jahre alt wurde. Ludwig hätte 1414, wenn schon nicht das Siegel seines natürlichen Vaters, so doch jenes seines Adoptivvaters (Friedrich III. von Ortenburg) zur Verfügung haben müssen, außer sein zu geringes Alter wäre dem entgegengestanden oder er wäre erst nach 1414 adoptiert worden. Dazu kommt, dass er unverheiratet starb, obwohl er wegen der Adoption und der Grafschaft Ortenburg – die durch seinen Tod an seine Brüder gelangte – durchaus die Möglichkeit gehabt hätte, sich zu verehelichen, wenn nicht das Alter dem entgegengestanden wäre.</p>
            <p corresp="#seg10">Ein solcher Abstand von mehr als dreißig Jahren zwischen den anzunehmenden Geburtsdaten Friedrichs (II.) und Ludwigs würde die Überlegung nahelegen, dass diese von zwei verschiedenen Müttern, also von zwei Ehefrauen Hermanns geboren wurden. Aus anderen Überlegungen vermutet LW freilich, dass Friedrich mit kaum 60 Jahren verstorben ist. Der wichtigste Grund ist, dass Friedrichs Großvater Hermann (I.) erst nach dem Jahr 1350 dessen Großmutter Katharina (Kotromanić) geehelicht haben kann. Die „Cillier Chronik“ berichtet nämlich, dass König Ludwig (I.) von Ungarn zu Wien (siehe Kommentar) seine Verwandte Katharina, die Erbin eines Königreichs war, dem Grafen Hermann (I.) zur Frau gab. LW betont, dass es sich nicht um Friedrichs (II.) und Barbaras Vater Hermann (II.), sondern nur um deren Großvater handeln kann; widrigenfalls hätte man es mit einer dritten Ehefrau Hermanns (II.) zu tun, weil weder die von Schaunberg noch die von Carrara als Verwandte König Ludwigs und Erbin von Ungarn – oder vielmehr von Bosnien – bezeichnet werden kann. Dass diese Eheschließung nicht vor 1350 stattfinden konnte, ergibt sich daraus, dass der noch junge König Ludwig damals noch nicht Elisabeth, die Tochter des Königs (recte: Bans) Stephan von Bosnien, zur Frau hatte, deren Schwester oder Nichte Katharina war. Wenn also Friedrichs (II.) Großvater 1350 noch unverheiratet war, konnte Friedrich nicht 1364 oder auch 1374 geboren werden, sodass er 1454 mit 90 oder doch mehr als 80 Jahren gestorben wäre. Als weiteren Grund führt LW erneut jene Urkunde von 1407 an, nach der Friedrich und seine Brüder damals keine eigenen Siegel hatten, und in der Friedrich unter der Aufsicht eines Pädagogen zu stehen scheint, der als „unser Hofmeister Konrad der Färber“ bezeichnet wird. Dass in diesem Fall „Hofmeister“ einen den damals noch jungen Söhnen zugeteilten Erzieher meint (siehe Kommentar), wie dies auch jetzt noch bei Grafen üblich ist, glaubt LW, weil in der Urkunde von 1414 niemand mehr mit der Bezeichnung „unser Hofmeister“ erwähnt wird. Freilich wird gleich nach der Nennung des Bischofs Hermann von Freising ein Friedrich Koplächt als Hofmeister Hermanns (II.) angeführt; LW vermutet, dass es einen Bedeutungsunterschied bei der Verwendung dieses Ausdrucks geben muss.</p>
            <p corresp="#seg11">Den fünften und letzten Hinweis würde der 1456 von den Ungarn getötete letzte Graf von Cilli, Ulrich (II.), liefern, wenn nur seine Eltern sicher bekannt wären. Der zeitgenössische Geschichtsschreiber Piccolomini („Historia Austrialis“) nennt ihn den Sohn Friedrichs (II.) und Neffen Barbaras. Mit einigem Zweifel nimmt dies auch der Autor der „Cillier Chronik“ an. Vielleicht wurden beide Autoren vom Altersunterschied zwischen Friedrich und Ulrich bewegt, von denen der erste ihnen zufolge 1406 bereits mehr als 40 Jahre zählte, während Ulrich noch nicht geboren war. LW besitzt eine Abschrift einer Urkunde von 1447, die Friedrich und seinen Sohn Ulrich als Aussteller nennt; das Original würde den Streit beenden. LW zweifelt jedoch, da die Aussteller darin dreimal Hermann (II.) als ihren Vater bezeichnen. Es entzieht sich der Kenntnis LWs, ob es üblich war, dass Enkel ihre Großväter in Urkunden ihre Väter nannten; aus den Urkunden der österreichischen Herzöge für Gaming kennt er freilich keinen solchen Fall. LW vermutet deshalb, dass der Abschreiber der Urkunde irrtümlich das Wort „Sohn“ anstelle von „Bruder“ gesetzt hat. Dass Ulrich der Bruder Barbaras und demzufolge auch Friedrichs war, ist an mehreren Stellen aus dem Werk des gleichfalls annähernd zeitgenössischen Autors Antonio Bonfini („Rerum Ungaricarum decades“) zu entnehmen. Dort ist einmal zu lesen, dass Barbara gemeinsam mit ihrem Bruder Ulrich handelte und dieser nach ihrer Verhaftung floh. In einer anderen Passage wird der Palatin von Ungarn (Ladislaus Garai) als Schwiegervater des Ladislaus Hunyadi sowie als Neffe und Rächer Ulrichs von Cilli bezeichnet. Dies wird auch von Johann Jakob Fugger im „Spiegel der ehren“ in dem Sinn wiedergegeben, dass dieser Palatin Ulrichs Schwestersohn war. HP wird aus der Geschichte wissen, dass König Sigismund eine von den Töchtern des Grafen Hermann (II.) (Barbara) heiratete und eine andere (Anna) dem Nikolaus Garai zur Frau gab, die dann Ladislaus Garai, den erwähnten Palatin, gebar. Wenn dieser Ulrichs Schwestersohn war, war folglich Ulrich ein Bruder Barbaras und Friedrichs und ein Sohn Hermanns (II.), des Stifters. Auf einen möglichen Einwand HPs, warum Ulrich in den Stiftbriefen von 1407 und 1414 nicht erwähnt wird, entgegnet LW, dass Ulrich, als er 1456 getötet wurde, nach Bonfini ungefähr 50 Jahre alt war. Im Juli 1407 wäre er daher entweder gerade eben oder noch gar nicht geboren worden. In der Urkunde von 1414 konnte er als noch nicht handlungsfähig ebenfalls fehlen. LW hätte noch weitere Belege dafür, dass Ulrich ein Sohn Hermanns war, kann aber aus Zeitmangel nicht mehr darüber schreiben.</p>
            <p corresp="#seg12">Sichtlich gibt es hier viel Unklares, das der Überprüfung würdig ist. LW fürchtet jedoch einen Einwand HPs, dass diese Angelegenheiten kaum etwas mit dem Haus Österreich zu tun haben, zu dem jener arbeitet. Aus demselben Grund hat LWs Wiener Korrespondent (Steyerer) ihn überredet, die Cillier Fragen auf einen anderen Zeitpunkt zu verschieben. LW will darüber aber gerne umfassend Bescheid wissen, da die Grafen von Cilli die vor rund 100 Jahren aufgegebene Kartause Pletriach gegründet haben und der Kartäuserorden von ihnen viele Wohltaten erfahren hat. Wenn HP ohne große Mühe Informationen aus seinen Handschriften beziehen kann, wird er LW einen großen Gefallen erweisen. Damit HP dies umso bereitwilliger tut, übermittelt ihm LW eine aus Seitz erhaltene Abschrift, die vielleicht für HP oder BP nützlich ist. Nach dem Lesen oder Kopieren soll HP sie zurückerstatten.</p>
            <p corresp="#seg13">Sigismund soll Barbara in dem Jahr geheiratet haben, als er durch die Familie Garai aus der Gefangenschaft der Ungarn befreit worden war, oder im darauffolgenden Jahr, sodass Elisabeths Geburtsjahr auf 1403 oder 1404 fällt. LW zählt die Punkte auf, die zu einer besseren Kenntnis der Grafen von Cilli beitragen könnten: erstens das Jahr, in dem König Ludwig (I.) von Ungarn Elisabeth, Tochter des Königs (recte: Bans) Stephan von Bosnien und Mutter Marias und Hedwigs, heiratete. Zweitens gesicherte Nachrichten über Katharina, die Verwandte des besagten Königs Ludwig und Erbin eines Königreichs (Bosnien); der „Cillier Chronik“ folgend hat LW geschrieben, dass sie die Großmutter der Kaiserin Barbara war, doch erkennt er auch Anhaltspunkte dafür, dass sie vielmehr deren Mutter war und die Schaunbergerin deren Großmutter, was ein Stammbaum der Schaunberger aufklären könnte. Drittens Nachrichten über den Bischof Hermann von Freising, insbesondere eine Bestätigung für sein jugendliches Alter bei Amtsantritt; es heißt, dass Wiguleus Hund von Sulzenmoos dies berichtet, doch vermag LW in Hunds „Metropolis Salisburgensis“, über die er verfügt, keine solche Stelle zu finden – vielleicht gibt es aber noch eine andere Ausgabe davon (siehe Kommentar). Viertens will LW wissen, wann Graf Ulrich von Cilli Katharina (Branković), die Tochter des Despoten Georg (von Serbien), heiratete. Weiteres kann aus dem Text (aus Seitz?) ersehen werden. LW bittet HP um Nachsicht für mögliche Unklarheiten in seinen Darlegungen zu diesen verworrenen Fragen.</p>
            <p corresp="#seg14">In einem Postskriptum ersucht LW darum, BP mitzuteilen, dass LW den Katalog der Gaminger Handschriften zurückerhalten hat. Er ist derzeit mit der Abschrift der umfangreichen „Peregrinatio in Aegyptum“ des Georg von Gaming beschäftigt; wenn er damit fertig ist, wird er sich auch mit den anderen Texten, um deren Übermittlung BP gebeten hat <ref type="letter" target="letter:872">872</ref>, befassen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Accepi illud</mentioned>
            <p>Anton Steyerer hatte am 5. Januar 1718 an LW geschrieben. Dies geht aus einer Erwähnung in LWs Antwort an Steyerer vom 15. Januar hervor: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 399–402.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Repertum ... instrumentum</mentioned>
            <p>LW dürfte sich hier auf jene von
                  Sigismund am 7. Oktober 1411 zu Pressburg ausgestellte Urkunde beziehen, in
                  welcher die Verlobung seiner Tochter Elisabeth mit Albrecht V., Herzog von
                  Österreich, festgehalten wurde: HHStA Wien, Familienurkunden Nr. 402; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:14880">Altmann, Regesta Imperii 11</rs>/1 9 Nr. 137. Die
                  von LW genannte Jahreszahl ist auf seine eigene frühere Mutmaßung zu beziehen,
                  Barbara von Cilli habe erst 1414 Sigismund geheiratet: vgl. <ref type="letter" target="letter:857">857</ref><ref target="letter:857#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Viennensis academiae doctor</mentioned>
            <p>Aller Wahrscheinlichkeit nach handelt
                  es sich bei dieser Quelle um die „Chronica Austriae“ des Thomas Ebendorfer von
                  Haselbach, welcher allerdings die Verlobung Elisabeths mit Albrecht unzutreffend
                  in das Jahr 1413 setzt und ihr Alter mit acht Jahren, also deutlich zu hoch,
                  angibt: <rs type="bibl" ref="bibl:14792">Ebendorfer Chronica Austriae</rs> 357.
                  Zur Zirkulation der „Cronica“ vor ihrer ersten Drucklegung sowie insbesondere zu
                  ihrer Verwendung durch Steyerer vgl. <ref type="letter" target="letter:857">857</ref>
               <ref target="letter:857#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>coaevus ... doctor approbat</mentioned>
            <p>Ebendorfer berichtet von der
                  Eheschließung in Wien zum 26. April 1422: <rs type="bibl" ref="bibl:14792">Ebendorfer Chronica Austriae</rs> 371. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>duplici instrumento</mentioned>
            <p> Gemeint sein dürften hier mit einiger
                  Wahrscheinlichkeit das Schreiben Sigismunds an Papst Martin V. vom 28. September
                  1421 sowie dessen Antwort: <rs type="bibl" ref="bibl:14880">Altmann, Regesta
                     Imperii 11</rs>/1 326 Nr. 4614. Beide konnten Steyerer und LW aus dem Druck der
                  päpstlichen Antwort bekannt sein, in der sowohl das Schreiben Sigismunds als auch
                  die darin mitgeteilte Hochzeit erwähnt werden: <rs type="bibl" ref="bibl:14764">Rinaldi, Annales</rs> 18 (unpag.) ad annum 1421 Nr. 10. Die Angabe LWs, die
                  Stücke seien im Original vorhanden, wäre in diesem Fall freilich als
                  Missverständnis anzusehen oder auf eine unrichtige Mitteilung Steyerers
                  zurückzuführen. Zum Schreiben Sigismunds vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15228">Bezold, König Sigmund</rs> 1 55.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Posonii ... datum</mentioned>
            <p>Am 28. September 1421 wurden zu Pressburg mehrere
                  Abmachungen zwischen Sigismund und Albrecht V. geschlossen und beurkundet: <rs type="bibl" ref="bibl:14880">Altmann, Regesta Imperii 11</rs>/1 325f. Nr.
                  4610–4613. Der Hinweis auf Zitate bei frühneuzeitlichen Historiographen dürfte
                  sich allerdings, wenn in erster Linie Werke in Betracht kommen, deren Verwendung
                  durch LW an anderer Stelle bezeugt ist, etwa beziehen auf: Birken, Spiegel der
                  ehren 436; Roo, Annales 161. Dort wird die Urkunde zur Regelung des Erbrechts
                  Elisabeths paraphrasiert: <rs type="bibl" ref="bibl:14880">Altmann, Regesta
                     Imperii 11</rs>/1 325f. Nr. 4611; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15772">Debris,
                     Tu felix Austria</rs> 95, 173; <rs type="bibl" ref="bibl:16918">Heimann,
                     Herrscherfamilie</rs> 64f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17090">Hoensch,
                     Sigismund</rs> 299. Überliefert ist diese Urkunde heute im HHStA Wien,
                  Allgemeine Urkundenreihe, 1421 IX 28. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>literas ... obventuris</mentioned>
            <p>Diese Urkunde Elisabeths von Luxemburg
                  befindet sich heute in Ljubljana, Arhiv Republike Slovenije, SI AS 1063, Zbirka
                  listin, št. 4687; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina
                     Celja</rs> 1 150. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Chronico vestro Mellicensi</mentioned>
            <p> Annales Austriae 517: „1422. Dux Albertus V. desponsatam sibi diu Elizabeth, filiam Sigismundi Romanorum et Hungarie etc. regis, duxit uxorem“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Ab anno ... interrogor</mentioned>
            <p>Die Sendungen von Auszügen aus den Chartae an Steyerer hatte LW Anfang 1717 aufgenommen. Die Frage nach der Abkunft Barbaras wurde vor allem in drei Briefen LWs an Steyerer vom 23. Januar, 3. Februar und 15. Juni 1717 berührt: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 349–352, 353–356, 363–370.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> in Tabellis Hübneri</mentioned>
            <p>Entgegen der Aussage LWs findet sich bei Hübner
                  ein Eintrag zu Barbara, und zwar an ähnlicher Stelle wie bei Albizzi, nämlich in
                  der Stammtafel der polnischen Piasten. Als Ehefrau des Grafen Hermann II. von
                  Cilli und Mutter Barbaras scheint hier irrig Anna, Tochter König Kasimirs I. von
                  Polen, auf: Hübner, Genealogische tabellen (unpag.) Nr. 95. Bereits wenig später
                  wusste LW von der Erwähnung bei Hübner: vgl. <ref type="letter" target="letter:901">901</ref>
                  <ref target="letter:901#seg1">1</ref>. Tatsächlich war Anna von Polen mit dem Grafen Wilhelm von Cilli, einem
                  Cousin Hermanns II., verheiratet; die Tochter aus dieser Ehe, Anna von Cilli,
                  heiratete König Ladislaus II. Jagiello von Polen: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 15f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15992">Duczmal,
                     Jagiellonowie</rs> 59f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von
                     Saneck</rs> 2 38, 205f., 208; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen,
                     Zgodovina Celja</rs> 1 139f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> unico Albizio</mentioned>
            <p>Anders als der wesentlich später schreibende Hübner
                  bezeichnete Albizzi richtig Wilhelm von Cilli als den Ehemann der Anna von Polen
                  und Vater der mit Ladislaus II. verheirateten Anna, machte aber fälschlich Barbara
                  von Cilli, die Gattin Kaiser Sigismunds, zu einer weiteren Tochter aus dieser
                  Verbindung: Albizzi, Principum Christianorum stemmata (unpag.), In reges Poloniae
                  notationes. Zu Albizzi und seinem genealogischen Werk vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15066">Bauer, Wurzel</rs> 53, 136–138; <rs type="bibl" ref="bibl:15526">Cantimori, Albizzi</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> obiit iste</mentioned>
            <p>In der Charta des Generalkapitels von 1393 steht unter
                  den Verstorbenen an der ersten Stelle „Dominus Wilhelmus comes Ciliae, habens
                  tricenarium“: <rs type="bibl" ref="bibl:15638">Clark, Urbanist Chartae</rs> 1
                  138f. Der Eintrag findet sich auch in den später von LW nach Melk gelieferten
                  Exzerpten aus der Gaminger Chartae-Überlieferung: StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 5, Nr. 1, 75r.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>aliud ... dubium</mentioned>
            <p>Die These von der Ehelosigkeit Hermanns von Cilli im Jahr 1393 wird in dem Schreiben LWs an Steyerer vom 3. Februar 1717 ausgesprochen: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 353–356.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> colligi posse ... missa ordinatur</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:865">865</ref>
                  <ref target="letter:865#seg9">9</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>coelibatu fundatoris</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:857">857</ref> <ref target="letter:857#seg4">4</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>ex Cartusia Seitzensi</mentioned>
            <p>Der Prior der Kartause Seitz, Kaspar Ubigs,
                  hatte am 6. April 1717 einen Stammbaum der Grafen von Cilli an LW gesendet: HHStA
                  Wien, Hs. Rot 8/2, 597f. Möglicherweise waren auch noch weitere Materialien
                  übermittelt worden. Zu Ubigs vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18218">Mayer, Kartause
                     Seitz</rs> 57f., 68. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Fuisse ... de Schauenburg</mentioned>
            <p>Hermann II. von Cilli war mit Anna von
                  Schaunberg verheiratet; der Ehepakt datiert vom 27. Januar 1371: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 16; <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones, Hermann</rs> II. 110; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen,
                     Zgodovina Celja</rs> 1 141. Ihr Todeszeitpunkt ist unbekannt, doch muss sie vor
                  1396 gestorben sein, wie aus dem in jenem Jahr aufgesetzten Testament Hermanns
                  hervorgeht: <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones, Hermann</rs> II. 116.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Chronicon Ciliense his verbis</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 73. Worauf die von LW bewiesene Kenntnis der
                  „Cillier Chronik“ beruhte, ist nicht mit Sicherheit zu bestimmen. In den Papieren
                  Steyerers ist unter von LW geliefertem Material ein Auszug der Chronik erhalten,
                  der auf eine Lieferung durch den Rektor der Laibacher Jesuitenniederlassung 1717
                  verweist: HHStA Wien, Hs. Weiß 43/6, 309r–310v. Doch besaß auch die Kartause
                  Seitz, mit der LW korrespondierte, eine Überlieferung: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 7–20; <rs type="bibl" ref="bibl:17990">Lhotsky, Quellenkunde</rs> 351.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> obitus fundatricis</mentioned>
            <p>De Grauwe, Capitula generalia 16: „Domna
                  Elizabeth comitissa Cilie fundatrix domus de Plectriac“; ähnlich bei <rs type="bibl" ref="bibl:15632">Clark, Chartae Supplement</rs> 64; <rs type="bibl" ref="bibl:17132">Hogg–Sargent, Lambeth Palace 1</rs> 21. Ein entsprechendes
                  Notat enthalten auch die von LW erstellten Exzerpte aus der Gaminger
                  Chartae-Überlieferung: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 5, Nr. 1, 76r. Die
                  genannte Gräfin Elisabeth wurde von LW sichtlich wegen des Beisatzes „fundatrix“
                  für die Ehefrau des Stifters Hermann II. gehalten: vgl. <ref type="letter" target="letter:901">901</ref> <ref target="letter:901#seg1">1</ref>. Freilich musste er selbst später einräumen, dass in
                  kartäusischen Quellen auch Kinder oder nahe Anverwandte von Stiftern als
                  „fundator“ oder „fundatrix“ bezeichnet werden konnten: vgl. <ref type="letter" target="letter:1016">1016</ref> <ref target="letter:1016#seg6">6</ref>. Die offenbar 1417 oder 1418 verstorbene Elisabeth ist am
                  ehesten mit Elisabeth von Abensberg zu identifizieren, der ersten Gattin von Graf
                  Hermann III. von Cilli, dem zweiten Sohn Hermanns II., mit dem sie seit 1401
                  verheiratet war: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 17; <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones, Hermann II</rs>. 121; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 141f. Ihr Todesjahr ist aus
                  keiner anderen Quelle bekannt, doch muss sie vor 1424 gestorben sein, dem Jahr, in
                  dem der Vertrag zu Hermanns III. Wiederverheiratung mit der Wittelsbacherin
                  Beatrix geschlossen wurde: <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones, Hermann
                     II</rs>. 127f. Nicht in Frage kommen hingegen wohl ihre beiden gleichnamigen
                  Schwägerinnen Elisabeth von Cilli, Tochter Hermanns II. und Gattin Heinrichs IV.
                  von Görz, sowie Elisabeth Frankapan, Ehefrau Friedrichs II. von Cilli, des
                  ältesten Sohnes Hermanns II. Beide müssen nämlich 1418 noch am Leben gewesen
                  sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Ludovicus filius comitis</mentioned>
            <p> Ludwig war der jüngste Sohn von Hermann
                  II.; er war von Graf Friedrich III. von Ortenburg adoptiert worden, starb aber
                  1417 vor diesem: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 17, 19; <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones, Hermann II</rs>. 124; <rs type="bibl" ref="bibl:18852">Pirchegger, Grafen von Cilli</rs> 195.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Petrus de Carraria</mentioned>
            <p>Dieser Eintrag der Chartae bereitet erhebliche
                  Schwierigkeiten, da verschiedene Überlieferungen den Familiennamen in stark
                  voneinander abweichenden Schreibweisen – als „comes de Carnacia“, „Petrus de
                  Cardacia“ oder „Petrus de Carvacia“ – darbieten: <rs type="bibl" ref="bibl:15788">De Grauwe, Capitula generalia</rs> 10; <rs type="bibl" ref="bibl:17124">Hogg,
                     Ms. Grande Chartreuse 1. Cart. 15</rs> 1 79; <rs type="bibl" ref="bibl:17132">Hogg–Sargent, Lambeth Palace 1</rs> 12. LW selbst operierte mit verschiedenen
                  Lesarten. In einer Briefbeilage für Anton Steyerer ist der Name als „Petrus de
                  Carvatia (forsitan Croatia)“ wiedergegeben: HHStA Wien, Hs. Rot 8/1, 513. In einem
                  späteren Brief diskutierte er HPs Idee, besser „Petrus Gara“ zu lesen: vgl. <ref type="letter" target="letter:901">901</ref> <ref target="letter:901#seg2">2</ref>. In den nach Melk gelieferten Exzerpten LWs
                  schließlich sind anstelle des Familiennamens Auslassungsstriche gesetzt: StiA
                  Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 5, Nr. 1, 76r. Zu der Vermutung, dass es sich um
                  ein Mitglied der ungarischen Adelsfamilie Garai gehandelt haben kann, vgl. <ref type="letter" target="letter:901">901 </ref><ref target="letter:901 #seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> invenisse nullam ... consanguinitatem</mentioned>
            <p> Entgegen der Annahme LWs
                  bestanden mehrere, wenn auch indirekte Verbindungen zwischen den Grafen von Cilli
                  und der Familie Carrara von Padua. Unter den Töchtern Francesco Carraras des
                  Älteren hatte eine, Caterina, den Grafen von Veglia aus der Familie Frankapan
                  geheiratet und war die Mutter der ersten Gattin Graf Friedrichs II. von Cilli,
                  Elisabeth Frankapan: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 16; <rs type="bibl" ref="bibl:17576">Kohl, Padua</rs> 121, 135, 304, 322. Signifikanter
                  ist vielleicht der Umstand, dass die jüngere Schwester Caterinas, Lieta, mit dem
                  Grafen Friedrich von Ortenburg, dem Adoptivvater Ludwigs von Cilli, verheiratet
                  gewesen war: <rs type="bibl" ref="bibl:17576">Kohl, Padua</rs> 135, 224, 265. Sie
                  hatte auch einen illegitimen Halbbruder Pietro, der durch die Adoption als Onkel
                  Ludwigs von Cilli angesehen worden sein könnte; allerdings ist unklar, ob er 1416
                  überhaupt noch am Leben gewesen sein kann: <rs type="bibl" ref="bibl:17576">Kohl,
                     Padua</rs> 201, 300, 413. Ein Eintrag im Totenbuch des Dominikanerklosters S.
                  Agostino zu Padua scheint zu bezeugen, dass er dort noch vor 1410 begraben worden
                  war: <rs type="bibl" ref="bibl:18250">Mazzatinti, Obituario</rs> 30f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Hermannus ... Frisingensis</mentioned>
            <p> Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16916">Heim, Hermann von Cilli</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18190">Maß, Bistum Freising</rs> 292–296; <rs type="bibl" ref="bibl:19824">Strzewitzek, Sippenbeziehungen</rs> 163f. Der Name seiner Mutter ist ebenso
                  wenig bekannt wie das Jahr seiner Geburt; gesichert ist nur, dass er im September
                  1413 noch minderjährig war: <rs type="bibl" ref="bibl:19824">Strzewitzek,
                     Sippenbeziehungen</rs> 164. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>diplomate fundationis Pletriacensis</mentioned>
            <p>Die hier angesprochene
                  Bestätigungsurkunde datiert vom 20. April 1414: Arhiv Republike Slovenije, SI AS
                  1063, Zbirka listin, št. 5552; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18402">Mlinarič,
                     Kartuzija Pleterje</rs> 138; <rs type="bibl" ref="bibl:20568">Žvanut,
                     Pečati</rs> 103.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> haben wir gebetten</mentioned>
            <p>Die von LW im Folgenden entfaltete Argumentation geht anscheinend von der nicht zwangsläufig zutreffenden Annahme aus, dass die Siegelbitte Hermanns III. und Ludwigs bedeuten müsse, dass sie jünger gewesen seien als ihr illegitimer Halbbruder Bischof Hermann von Freising. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>anno 1402 uxor fieret</mentioned>
            <p>Nach heutigem Forschungsstand heiratete
                  Barbara 1405 und gebar 1408 ihre Tochter Elisabeth: vgl. <ref type="letter" target="letter:857">857</ref> <ref target="letter:857#seg4">4</ref>. Wie LW zu den hier verwendeten Zeitansätzen gelangte –
                  nämlich ausgehend von der Gefangenschaft Sigismunds 1401 –, erklärt er weiter
                  unten: vgl. <ref target="letter:857#seg13">13</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> Nicolao de Gara</mentioned>
            <p>Anna von Cilli, eine ältere Schwester der Barbara,
                  war 1401 mit Nikolaus III. Garai, dem späteren Palatin von Ungarn, verlobt und
                  1405 verheiratet worden: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 18;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16370">Fügedi, Magyar arisztokrácia mobilitása</rs>
                  132, 155; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 39,
                  208; <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones, Hermann II</rs>. 117f., 120; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 146; <rs type="bibl" ref="bibl:20316">Wertner, Garaiak</rs> 924. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>nonagenarium ... tradunt</mentioned>
            <p>Graf Friedrich II. von Cilli verstarb im
                  Sommer 1454. Die mehrfach überlieferte Nachricht, er sei neunzig Jahre alt
                  gewesen, kann angesichts dessen, dass seine Eltern nicht vor 1371 geheiratet
                  hatten, nicht ganz zutreffend sein: <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones,
                     Hermann II</rs>. 113; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina
                     Celja</rs> 1 238. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n29'), left('n29e'))" n="29" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>tamen hoc ... mortua fuerit</mentioned>
            <p>LWs Argumentation ist an dieser Stelle insofern nicht ganz verständlich, als nicht der Tod einer „fundatrix“ Elisabeth 1417 oder 1418 in Frage stand und über die Frage, ob Hermann II. die Ehe gebrochen habe, entscheiden musste, sondern deren Identität mit der (ersten) Gattin Hermanns. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n30'), left('n30e'))" n="30" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>diplomati primo fundationis</mentioned>
            <p>LW spricht von der Urkunde, mit der Graf
                  Hermann II. am 10. Juli 1407 die Kartause Pletriach stiftete: Arhiv Republike
                  Slovenije, SI AS 1063, Zbirka listin, št. 5540; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18402">Mlinarič, Kartuzija Pleterje</rs> 104–107; <rs type="bibl" ref="bibl:18852">Pirchegger, Grafen von Cilli</rs> 191; <rs type="bibl" ref="bibl:20568">Žvanut, Pečati</rs> 104.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n31'), left('n31e'))" n="31" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> testatur Chronicon Ciliense</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 115. Der von LW wiedergegebene Wortlaut weicht
                  von jenem der Edition ab, deren Text insbesondere die fragliche Altersangabe nicht
                  enthält.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n32'), left('n32e'))" n="32" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> Aeneas Sylvius in Friderico III.</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:14832">Piccolomini Historia Austrialis</rs> 2 495. Stellen in anderen Werken
                  Piccolominis, an denen Friedrich sogar ein Alter von neunzig Jahren zugeschrieben
                  wird, scheinen LW unbekannt gewesen zu sein: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones, Hermann II</rs>. 113. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n33'), left('n33e'))" n="33" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>De quo Ciliense Chronicon</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones,
                     Freie von Saneck </rs>2 77.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n34'), left('n34e'))" n="34" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned> qui adoptaverat</mentioned>
            <p> Die Adoption bestätigte einen bereits bestehenden
                  Erbvertrag zwischen Ortenburgern und Cilliern. Unbeschadet des verfrühten Todes
                  Ludwigs von Cilli kam das ortenburgische Erbe nach dem Ableben Friedrichs III.
                  1418 an die Cillier: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 19; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 39, 209; <rs type="bibl" ref="bibl:17784">Lackner, Grafen von Ortenburg</rs> 191; <rs type="bibl" ref="bibl:18852">Pirchegger, Grafen von Cilli</rs> 195f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n35'), left('n35e'))" n="35" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>in coniugem duxisse</mentioned>
            <p>Hermann I. von Cilli heiratete Katharina,
                  Tochter des regierenden Bans von Bosnien, Stephan II. Kotromanić. Die Hochzeit
                  muss, wie LW anmerkt, nach jener zwischen Katharinas Schwester Elisabeth und
                  Ludwig I. von Ungarn stattgefunden haben, die 1353 erfolgte; in der neueren
                  Forschung wird oft 1361 angegeben: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch,
                     Grafen</rs> 14f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16614">Grabmayer, Opfer</rs> 291;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 140. Aus einem
                  so späten Datum ergäben sich aber erhebliche chronologische Probleme hinsichtlich
                  des Alters der beiden Söhne Johann und Hermann II., für die Heiratsverträge aus
                  den Jahren 1368 respektive 1371 erhalten sind; auch der Altersunterschied zwischen
                  Hermann II. und seinem eigenen ältesten Sohn Friedrich fiele dann auffallend
                  gering aus, so etwa bei <rs type="bibl" ref="bibl:17616">Kos, Burg und Stadt</rs>
                  559. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n36'), left('n36e'))" n="36" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>de qua Chronicon Ciliense</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 72. Der edierte
                  Text macht deutlich, dass entgegen der Deutung LWs das einleitende „Da“ sich nicht
                  auf die zuvor erwähnte Stadt Wien beziehen kann, sondern temporal zu verstehen
                  ist. Auch das Königreich, dessen potentielle Erbin Katharina war, ist in den der
                  Edition zugrunde liegenden Überlieferungen ausdrücklich als Bosnien bezeichnet,
                  was LW zwar zu Recht vermutete, aber in der ihm vorliegenden Chronik anscheinend
                  nicht vorgefunden hatte. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n37'), left('n37e'))" n="37" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>caruit sigillo proprio</mentioned>
            <p> In der Tat scheint Graf Friedrich II. in den
                  ersten Jahren des 15. Jh. noch über kein eigenes Siegel verfügt zu haben. Am 22.
                  April 1405 siegelte er mit dem überlassenen Siegel seines Vaters: Arhiv Republike
                  Slovenije, SI AS 1063, Zbirka listin, št. 5532; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20568">Žvanut, Pečati</rs> 102–104. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n38'), left('n38e'))" n="38" anchored="false" corresp="#seg10">
            <mentioned>sub cura paedagogi</mentioned>
            <p>Die von LW vorgeschlagene Deutung des Wortes
                  „hoffmeister“ ist anachronistisch. Vielmehr ist davon auszugehen, dass es sich um
                  den Vorsteher der gesamten Hofhaltung der Cillier handelte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18882">Plodeck, Hofstruktur</rs> 96; <rs type="bibl" ref="bibl:20382">Winkelbauer, Fürst und Fürstendiener</rs> 357f. Aus der Zeit um 1400 sind
                  mehrere weitere Träger dieser Amtsbezeichnung aus dem Umfeld der Cillier
                  nachweisbar: <rs type="bibl" ref="bibl:17616">Kos, Burg und Stadt</rs> 255, 446.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n39'), left('n39e'))" n="39" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Ulricus ultimus</mentioned>
            <p>Ulrich II. wurde am 9. November 1456 von
                  Gefolgsleuten des Ladislaus Hunyadi getötet: <rs type="bibl" ref="bibl:16274">Forner, Piccolomini</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:16614">Grabmayer,
                     Opfer</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17052">Heymann, George of Bohemia</rs>
                  134f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 214f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 241–243. Entgegen
                  der Ansicht LWs war er der Sohn Friedrichs II. mit Elisabeth Frankapan: <rs type="bibl" ref="bibl:17710">Krones, Hermann II</rs>. 125; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja 1</rs> 141. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n40'), left('n40e'))" n="40" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Aeneas ... vult</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:14832">Piccolomini
                     Historia Austrialis</rs> 2 494–497.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n41'), left('n41e'))" n="41" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned> scriptor Chronici ... dubio</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 77, 82. Die von LW behauptete Uneindeutigkeit
                  ist nicht zu erkennen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n42'), left('n42e'))" n="42" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>apographum documentum</mentioned>
            <p>Gemeint ist zweifellos die Bestätigungsurkunde
                  Friedrichs II. und Ulrichs II. für Pletriach vom 3. September 1447: Arhiv
                  Republike Slovenije, SI AS 1063, Zbirka listin, št. 5605; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18402">Mlinarič, Kartuzija Pleterje</rs> 132, 144f. Am 7. August 1717
                  hatte LW an Anton Steyerer von der Zusendung der Kopie durch den Seitzer Prior
                  Ubigs berichtet: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 375–378. Später teilte LW auch HP mehr
                  darüber mit: vgl. <ref type="letter" target="letter:898">898</ref> <ref target="letter:898#seg2">2</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n43'), left('n43e'))" n="43" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Barbara imperatrix ... aufugit</mentioned>
            <p> Bonfini, Historia Pannonica 291. Die Seitenangaben LWs entsprechen nur der Kölner Ausgabe von 1690. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n44'), left('n44e'))" n="44" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Inter primarios ... ulcisceretur</mentioned>
            <p>Bonfini, Historia Pannonica 358.
                  Ladislaus Garai war in der Tat ein Sohn des Nikolaus Garai und der Anna von Cilli,
                  somit ein Neffe Barbaras und Cousin ersten Grades des Ulrich von Cilli. Er ist
                  zwischen 1447 und 1458 als Palatin von Ungarn nachweisbar: <rs type="bibl" ref="bibl:16370">Fügedi, Magyar arisztokrácia mobilitása</rs> 105, 155; <rs type="bibl" ref="bibl:20316">Wertner, Garaiak</rs> 927–931. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n45'), left('n45e'))" n="45" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>Quae ... Fugger</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:20316">Birken, Spiegel der
                     ehren</rs> 633. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n46'), left('n46e'))" n="46" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>habet Bonfinius</mentioned>
            <p>Bonfini, Historia Pannonica 357: „Quum immaturum diem obiit, quinquagenarius fere habebatur“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n47'), left('n47e'))" n="47" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>Pletriacensem ... perditam</mentioned>
            <p> Die Kartausen Pletriach und Gairach
                  waren auf Betreiben des Landesfürsten Karl von Innerösterreich und des
                  Ortsbischofs durch einen Vertrag von 1595 der Gesellschaft Jesu übergeben worden:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18402">Mlinarič, Kartuzija Pleterje</rs>
                  206–228.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n48'), left('n48e'))" n="48" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned> Seitzio missam</mentioned>
            <p>Worum es sich bei diesem Stück handelt, ist nicht festzustellen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n49'), left('n49e'))" n="49" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Sigismundus ... liberatus</mentioned>
            <p>König Sigismund war 1401 durch eine
                  Verschwörung ungarischer Magnaten für einige Monate gefangen gesetzt worden, wobei
                  Nikolaus Garai einerseits von den Aufständischen mit der Aufsicht über den
                  Gefangenen betraut worden war, andererseits bei den Verhandlungen, die zur
                  Freilassung führten, zugunsten Sigismunds wirkte, wofür er mit dessen Gunst
                  belohnt wurde, die sich unter anderem in der Verschwägerung durch die doppelte
                  Verlobung mit den zwei Töchtern Hermanns II. äußerte: <rs type="bibl" ref="bibl:17090">Hoensch, Sigismund</rs> 103–107. Die Verlobungen dürften noch
                  ins Jahr 1401 zu setzen sein, die Ehen wurden aber beide erst später geschlossen.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n50'), left('n50e'))" n="50" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>licet mihi ... Barbarae avia</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:898">898</ref>
                  <ref target="letter:898#seg4">4</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n51'), left('n51e'))" n="51" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Dicitur ... Hundius</mentioned>
            <p> Hund–Gewold, Metropolis 1 172: „Hic Hermannus erat homo iuvenis“. Offenbar lag LW nicht die von Christoph Gewold erweiterte zweite, sondern die erste Ausgabe vor; der dortige Eintrag zu Hermann enthält die Bemerkung nicht: Hund, Metropolis 46f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n52'), left('n52e'))" n="52" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned> Catharinam despoti ... filiam</mentioned>
            <p>Ulrich II. von Cilli heiratete
                  Katharina, Tochter des Despoten Georg Branković von Serbien: <rs type="bibl" ref="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 15, 27; <rs type="bibl" ref="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 41, 211; <rs type="bibl" ref="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 159, 161. Die Eheschließung erfolgte etwa 1423:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16614">Grabmayer, Opfer</rs> 298.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>216f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo ac religioso in Christo patri Hieronymo Pez frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Miraberis sine dubio, vir clarissime, tarditatem meam; at mirari desines, ubi audieris me ideo tardum fuisse, ut accepto alterius ad dubia mea responso scribere possem certiora. <anchor xml:id="n1"/>Accepi illud<anchor xml:id="n1e"/> proxima posta, et hodierna stare conor promissioni meae. Te scire itaque velim, quod de Barbara imperatrice, quo anno nupserit, nihil certi hucusque sciatur. Verum quo pauciora quoad hanc, tanto plura sciuntur de Elisabetha Barbarae filia etiam imperatrice.<anchor xml:id="n2"/> Repertum est enim autographum Sigismundi caesaris instrumentum<anchor xml:id="n2e"/>, quo constat inter Albertum V. ducem Austriae et Elisabetham sponsalia esse contracta ante annum 1414. Repertus est et author<anchor xml:id="n3"/> Viennensis academiae doctor<anchor xml:id="n3e"/> coaevus, qui sponsalia, ut retuli, confirmat simulque addit, quot annorum sub isto contractu fuerit sponsa: ut ita retrocedendo tam annus, quo nata fuit Elisabetha, quam tempus, quo Barbara maritum duxit, utcunque possit innotescere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">De anno autem, quo nuptiae inter sponsum et sponsam sunt peractae coram et in ecclesia, duae sunt sententiae. Harum una illas collocat ad annum 1422, quam non solum <anchor xml:id="n4"/>coaevus ille Viennensis doctor approbat<anchor xml:id="n4e"/>, <choice><sic>set.</sic><corr>sed</corr></choice> et praeter annum etiam mensem et diem nuptiarum simul cum loco, in quo benedictio peracta, designat. Altera sententia admittit mensem, diem et locum, sed non annum, quem fuisse credit annum 1421; et hoc probari aut saltem colligi posse ex <anchor xml:id="n5"/>duplici instrumento<anchor xml:id="n5e"/>, uno pontificis, altero caesaris, contendit. His accedit (tria adsunt haec in originali) tertium, hoc omnino ipsum, quod<anchor xml:id="n6"/> Posonii ante Michaelis anno 1421 datum<anchor xml:id="n6e"/> citare solent scriptores nonnulli; quo bene considerato colligitur non obscure (ut textus mihi communicatus indicat) iam tum Elisabetham fuisse Alberti non sponsam, sed uxorem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Adesse et plura in hanc rem documenta suo tempore producenda mihi scribitur; et simul, quod mea plurimum intererat, additur adesse <anchor xml:id="n7"/>literas authenticas de anno 1423, quibus Elisabetha iam Austriae ducissa nach rath, wissen und willen deß hochgebohrnen furstens, unßers lieben gemahlen hertzog Albrecht etc. renuntiat quibusdam sibi ex bonis Hermanni senioris comitis Ciliensis avi sui obventuris<anchor xml:id="n7e"/>. Recte igitur, pater charissime, in <anchor xml:id="n8"/>Chronico vestro Mellicensi<anchor xml:id="n8e"/> ad annum 1422 scribitur desponsatam sibi diu, cum desponsatio<del ana="#after">sibi.</del> sive sponsalia plus quam octo annis praecesserint matrimonium. De anno autem ipsiusmet matrimonii remanet dubium. Superest, ut et illa addam, quae nuper insinuavi, et quantum opus est, ex tenore et mente iam dictorum corrigam. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4"><anchor xml:id="n9"/>Ab anno circiter integro collecta quaedam ex chartis annuis ordinis Cartusiensis ad Cilienses comites pertinentia misi Viennam; quae dum placuerunt, interrogor<anchor xml:id="n9e"/>, de quanam familia fuerit progenita mater Barbarae augustae, apud scriptores etenim typo datos nihil de matre reperiri; unde et omittitur<anchor xml:id="n10"/> in Tabellis Hübneri<anchor xml:id="n10e"/> et apud alios, excepto forsitan<anchor xml:id="n11"/> unico Albizio<anchor xml:id="n11e"/>, qui in Stemmate principum, ubi de Casimiro Magno Poloniae rege agit, errore duplici Barbarae patrem Wilhelmum Ciliae comitem (obiit iste teste charta nostra anno 1392) agnoscit et Annam seniorem vult esse matrem, iuniorem vero Annam (deinde Jagellonis Poloniae regis coniugem) Barbarae facit sororem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Viso sic authorum silentio itemque Albizii errore, quid solidi ad dubium mihi propositum responderem, cum non haberem, <anchor xml:id="n12"/>aliud proposui dubium<anchor xml:id="n12e"/> simulque adieci opinione mea Hermannum fundatorem Cartusiae circa annum 1393 aut viduum aut prorsus coelibem fuisse. Unum ex duobus<anchor xml:id="n13"/> colligi posse aiebam ex annuis chartis, dum per annos quinque sibi invicem succedentes pro sola comitissa matre, non vero pro comitissa Hermanni uxore specialis missa ordinatur<anchor xml:id="n13e"/>. Argumentum quidem illud est negativum et parum probans; nihilominus tamen attenta praxi ordinis et in defectu certioris notitiae probabilem dans opinandi causam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">De <anchor xml:id="n14"/>coelibatu fundatoris<anchor xml:id="n14e"/> parum aut nihil Viennam scripsi; nec tibi, vir clarissime, scripsissem, nisi scribendi ansam dedisset textus ille a me in mense Novembri nuper repertus et ad te missus, satis notabilis et utcunque efficax, si non obstitisset unica ratio ex Elisabethae matrimonio petita, quae coelibatum ab Hermanno ad annum 1393 omnino excludit. Pro viduitate autem Hermanni Viennam misi rationes plures, quas et tibi nunc mitto ponderandas. Sed ante has te illud latere non volo, varia quidem me <anchor xml:id="n15"/>ex Cartusia Seitzensi<anchor xml:id="n15e"/> in materia hac accepisse documenta, nec tamen tanta, ut ad plenam probationem sufficiant, unde et accidit, ut a quinque fere mensibus utriusque partis consensu ab omni scriptione quoad hanc materiam cessaverimus, cessaturi, usque dum plura Graecio correspondens meus Viennensis, uti se obtenturum sperat, obtineat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Praeter rationem igitur ex chartis petitam alteram praebet Hermanni fundatoris uxor. <anchor xml:id="n16"/>Fuisse hanc ex familia comitum de Schauenburg<anchor xml:id="n16e"/> testatur <anchor xml:id="n17"/>Chronicon Ciliense his verbis<anchor xml:id="n17e"/>: der ander son hieß graff Hermann, wie der vatter, dem wurdt ein graffin von Schaunberg vermählt. Reticetur tamen (N.B.) nomen huius comitissae. In nostris annuis chartis ad annum 1418<anchor xml:id="n18"/> obitus fundatricis<anchor xml:id="n18e"/> ita refertur, ut sequitur: obiit domina<note type="annotation" xml:id="d3e48739"><orig>obiit domina</orig> abgekürzt <orig>o dna.</orig></note> Elizabeth comitissa Ciliae, fundatrix domus in Pletriach. Sed hic iterum familia (N.B.) reticetur, ex qua venerat Elisabetha. Potuisse unam eandemque esse personam, illam de Schaunberg et hanc Elisabetham, et ex hac una et eadem persona omnes nasci proles Hermanni inter annos circiter 1380 et 1400 libenter fateor, <pb n="2r"/> sed obstare videtur, quod sequitur ex charta anni 1417 extractum: obiit<note type="annotation" xml:id="d3e48748">Abgekürzt <orig>o.</orig></note> illustris comes dominus<note type="annotation" xml:id="d3e48753">Abgekürzt <orig>dnus.</orig></note><anchor xml:id="n19"/> Ludovicus filius comitis<anchor xml:id="n19e"/> Ciliae (frater Friderici, filius fundatoris; quam parenthesim adiecit coaevus, licet addere eam opus non fuisset) et obiit dominus<note type="annotation" xml:id="d3e48758"><orig>obiit dominus</orig> abgekürzt <orig>o dnus.</orig></note><anchor xml:id="n20"/> Petrus de Carraria<anchor xml:id="n20e"/> N.B. avunculus praefati comitis Ciliae. Ecce habemus avunculum Ludovici comitis Ciliae. Si avunculum de Carraria, cur non et matrem, avunculi sororem, dicemus fuisse de Carraria et consequenter distinguendam ab altera de Schauenberg? Ita ut illa de Schaunberg habeatur pro matre Barbarae et illa de Carraria pro matre Ludovici; adeoque Hermanno fundatori duae possint attribui uxores. Sed forsitan dices avunculi titulo etiam olim nominari solitos consobrinos aut alios consanguineos; sed ad hoc respondeo me hoc ipsum satis examinasse et<anchor xml:id="n21"/> invenisse nullam inter Hermannum fundatorem et inter illos de Carraria olim Paduae dominos fuisse contractam consanguinitatem<anchor xml:id="n21e"/> ideoque hoc loco tenendum esse cum eruditis, qui avunculum verbi gratia meum vocant matris meae fratrem. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Rationem tertiam exhibet <anchor xml:id="n22"/>Hermannus episcopus Frisingensis<anchor xml:id="n22e"/>. Fuisse hunc fratrem Hermanni et Ludovici comitum Ciliae constat ex <anchor xml:id="n23"/>diplomate fundationis Pletriacensis<anchor xml:id="n23e"/> anno 1414 feria sexta post Quasimodogeniti confirmatae. Diplomatis initium est: Wir Hermann der älter, undt wir Fridrich, Herman undt Ludwig gebruder graffen zu Cilli etc. Sigillum diplomati apposuerunt graff Herman der elter undt graff Fridreich unßer sohn. Sequitur deinceps: So geben wir Herman und Ludwig gebruder, auch graffen von Cilli, des elteren graffen Herman von Cilli söhn etc. und darumb, daß wir dißmahlß aigen insigel nicht gehabt haben,<anchor xml:id="n24"/> haben wir gebetten<anchor xml:id="n24e"/> den ehrwürdigen herrn hern Hermannen bischoffen zu Freysing, unßern lieben brudern etc. Hunc factum esse anno 1412 episcopum constat et quidem, uti mihi Vienna scriptum fuit, aetate adhuc iuvenem; et alias Hermanni fundatoris filium quidem, sed illegitimum. Quaero nunc, fueritne episcopus iste legitimis Hermanni prolibus senior aut iunior? Si senior, anno 1412, quo episcopatum obtinuit, iuvenis dici non potuit, utpote iam senior Barbara, quae ad minus circa annum 1387 nasci debuit, ut <anchor xml:id="n25"/>anno 1402 uxor fieret<anchor xml:id="n25e"/> Sigismundi et anno 1403 mater Elisabethae; item senior sorore Barbarae, nam Sigismundus sibi iuniorem et<anchor xml:id="n26"/> Nicolao de Gara<anchor xml:id="n26e"/> seniorem procuravit; ut nihil dicam de Friderico harum fratre, quem <anchor xml:id="n27"/>nonagenarium anno 1454 (uti certum est quoad annum mortis) obiisse tradunt<anchor xml:id="n27e"/>. Si episcopus Hermannus fratribus dicatur iunior, necesse est, ut dicam unum e duobus: videlicet eum non solum ex illegitimo, sed etiam adulterino natum complexu; aut Hermanno fundatori duas fuisse successive coniuges, ex quarum prima <pb n="2v"/> susceperit quasdam proles, et hac mortua Hermannum episcopum ex non coniuge, et tandem reliquas ex coniuge secunda. Ultimum hoc teneo; primum abhorreo et <anchor xml:id="n28"/>tamen hoc verissimum foret in casu nostro, in quo scitur, quod Elisabeth fundatrix anno 1418 aut praecedenti (nam cum mensem, quo fundatrix obiit, non sciam, sciam tamen, quod chartae annue in mense Maio conficiantur, annum certum dare non possum) mortua fuerit<anchor xml:id="n28e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Rationem quartam desumo ex tribus saltem fratribus Barbarae, Friderico nempe, Hermanno et Ludovico. Hos tres anno 1407 die Dominica ante Margarethae adhuc caruisse sigillo proprio et suos aut saltem patris sui ministros rogasse, ut eorum nomine sigilla apponerent <anchor xml:id="n29"/>diplomati primo fundationis<anchor xml:id="n29e"/> Pletriacensis, ipsum diploma testatur in haec verba: So geben wir Friderich, Herman und Ludwig gebrüder graffen von Cilli etc. stifft, die unßer lieber vatter graff Herman von Cilli geordnet etc., und darumb, daß wir aigen insigel nicht gehabt haben, haben wir mit fleiß gebetten die edele unßere liebe getrewe Sigismund Neyhaußer, unßern rittern Georgen den Silberwerg, Gunrath den Färber unsern hoffmeistern etc. Fridericum mortuum esse anno Christi 1454 certissimum est, obiisse autem anno suae aetatis nonagesimo<anchor xml:id="n30"/> testatur Chronicon Ciliense<anchor xml:id="n30e"/>, et ex parte<anchor xml:id="n31"/> Aeneas Sylvius in Friderico III.<anchor xml:id="n31e"/>, dum eum supra octuagesimum annum produxisse vitam scribit. Chronici dicti iste est tenor: Nach Christi geburt, da man zalt 1454 iahr an S. Margarethen abendt beschloß der edl und vest graff Fridrich von Cilli sein letzten tag und starb zu Sonneg ober Cilli im 90. iahr seins alters etc. N.B. Ludovicum autem obiisse anno 1417 aut 1416 (diem enim et mensem mortis charta non exprimit) supra ex charta <choice><sic>retulisse.</sic><corr>retuli</corr></choice>. <anchor xml:id="n32"/>De quo Ciliense Chronicon<anchor xml:id="n32e"/>: graff Ludwig von Cilli, den der wollgebohrner herr graff Friderich<note place="foot" xml:id="d3e48776">Die letzten 6 Buchstaben am linken Blattrand eingefügt.</note> von Ortenburg vor einen sohn und erben erwehlet, der starb in seinen iungen tagen. N.B. Habemus hic Fridericum circa annum <sic>1464</sic> vi Chronici natum aut saltem iuxta Sylvium ante annum <sic>1474</sic>, et Ludovicum in iuventute mortuum, de quo licet annum, quo natus sit, ignoremus, tamen causae adsunt, quibus vix sexdecim vitae annos complevisse creditur. Demus illum anno 1414 sigillo caruisse patris, qui eum genuerat; vix tamen caruisset sigillo patris,<anchor xml:id="n33"/> qui adoptaverat<anchor xml:id="n33e"/>, nisi aetas impubes aut obstitisset aut forsan post annum 1414 adoptatus fuerit. Accedit, quod sine uxore <choice><sic>obierat.</sic><corr>obierit</corr></choice>, cui propter adoptionem et comitatum in Ortenburg (qui mediante Ludovici huius morte ad Cilienses fratres devenit) ducendi coniugem occasio non deerat, nisi aetas obfuisset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Nunc ad rem, an non illa distantia plusquam triginta annorum inter Friderici et Ludovici dies natales causam praebet arbitrandi unum ab una et alterum ex altera matre adeoque ex duplici Hermanni fundatoris coniuge<note place="foot" xml:id="d3e48792"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	coniuge fundatoris: </hi>Wortfolge durch über der Zeile eingefügte Ziffern hergestellt.</note> esse natos. <pb n="3r"/> Sed quia vix Fridericum obiisse sexagenarium ex aliis coniecturis puto, praesertim ex hac, quod avus Friderici, etiam Hermannus dictus, post annum 1350 primum <anchor xml:id="n34"/>in coniugem duxisse<anchor xml:id="n34e"/> credatur Friderici aviam Catharinam nomine, <anchor xml:id="n35"/>de qua Chronicon Ciliense<anchor xml:id="n35e"/> ita loquitur: Da (Viennae) gab khönig Ludwig von Ungarn sein mumb Catharinam, die ein rechter erb war zu dißem khönigreich, dem obgeschriebenen graffen Hermann zu einer ehelichen gemahlin durch seiner frombkheit willen; audis, reverende pater, Ludovicum Ungariae regem Hermanno comiti Ciliae, non patri Friderici vel Barbarae (alias iam tertiam haberemus Hermanni fundatoris uxorem, cum nec illa de Schaunberg nec illa de Carraria fuerit ein mumb oder erb Ludovici et regni Hungariae vel, ut melius loquar, Bosniae), sed avo dedisse uxorem; quod ante annum 1350 Ludovicus adhuc rex iuvenis facere non potuit, praesertim cum tunc ipse Ludovicus nondum<del ana="#after">tunc.</del> habuerit uxorem Elisabetham, Stephani regis Bosniae filiam, cuius Elisabethae vel soror vel neptis erat Catharina Hermanno Friderici avo per Ludovicum tradita uxor; si ergo avus Friderici anno <choice><sic>1450.</sic><corr>1350</corr></choice> uxorem nondum habuit, quomodo Fridericus nasci potuit anno 1364 vel etiam anno 1374, ut nonagenarius vel saltem octuagenario maior mortuus esse dicatur anno <choice><sic>1354.</sic><corr>1454</corr></choice>; idcirco, repeto, quia vix Fridericum credo obiisse sexagenarium, puto hoc posse ex parte aliqua conici ex diplomate anni 1407, in quo Fridericus una cum suis fratribus duobus <anchor xml:id="n36"/>caruit sigillo proprio<anchor xml:id="n36e"/>, insuper et videtur adhuc fuisse <anchor xml:id="n37"/>sub cura paedagogi<anchor xml:id="n37e"/>, quem vocant unßern hoffmeisteren Gunrath den Färber. Quis credet facile Fridericum tantum comitem et, uti spargitur, tunc quadragenario vel maiorem vel aequalem non habuisse sigillum, quo signanda signaret? Aut eum <anchor xml:id="n38"/>sub cura paedagogi<anchor xml:id="n38e"/> tunc fuisse? Si tamen per unßern hoffmeisteren hoc loco, uti nunc fieri apud comites solet, intelligatur paedagogus. Nec mireris me vim aliquam reponere in hoc titulo unßern hoffmeisteren, quem filiis adhuc iunioribus applicari credo, cum in diplomate de anno 1414 non amplius citant unßern hoffmeisteren, sed proximo loco post Hermannum episcopum Frisingensem eorum fratrem allegant Friderich Koplächt der zeith unßers lieben herren vattern hoffmeistern, ut proinde putem aliquam esse adhibendam distinctionem in titulo des hoffmeisters. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Quintam et ultimam rationem praeberet <anchor xml:id="n39"/>Ulricus ultimus<anchor xml:id="n39e"/> comes Ciliae anno 1456 ab Hungaris occisus, si constaret, cuius parentis fuerit filius. <anchor xml:id="n40"/>Aeneas Silvius author coaevus vult<anchor xml:id="n40e"/> esse filium Friderici et Barbarae ex fratre nepotem. Idem sentit<anchor xml:id="n41"/> scriptor Chronici Ciliensis, sed cum aliquo dubio<anchor xml:id="n41e"/>. At forsitan Aeneam Sylvium et magis scriptorem Chronici ita scribere coegit distantia aetatis inter Fridericum <pb n="3v"/> et Ulricum, ex quibus primus (N.B.) anno 1406 ex mente eorum maior quadragenario fuisset, anno, inquam, 1406, quo Ulricus nondum erat natus. Est quidem et mihi <anchor xml:id="n42"/>apographum documentum<anchor xml:id="n42e"/> de anno 1447, quod incipit: Wir Friderich undt wir Ulreich sein sun, baide von Gotts gnaden graffen zu Cilli etc., cuius autographum si adesset, forte litem dirimeret. Nunc scrupulum mihi movet, quod in textu huius documenti ter repetatur: demnach unßer lieber herr und vatter graff Herman, graff zu Cilli etc. löblicher gedächtnuß etc. An olim praxis fuerit, qua nepotes avum vocaverint in instrumentis publicis suum patrem, me latet; unum scio, longe aliter in nostris documentis, quae a ducibus Austriae habemus, contineri. Ex hac causa suspicor descriptorem apographi ex errore loco bruder scripsisse sun. Ulricum autem fratrem Barbarae et consequenter Friderici non uno loco docet Bonfinius etiam scriptor fere coaevus, uti Decade tertia libro tertio pagina 291: <anchor xml:id="n43"/>Barbara imperatrix una cum Ulrico comite Ciliae ac fratre suo etc., et statim post: Ulricus etc. capta sorore mox aufugit<anchor xml:id="n43e"/>. Iterum libro octavo pagina 358, ubi haec habet: <anchor xml:id="n44"/>Inter primarios comes palatinus erat, Ladislai (Corvini) socer et Ulrici (Ciliensis) nepos, qui ut avunculi (Ulrici) necem ulcisceretur<anchor xml:id="n44e"/>. <anchor xml:id="n45"/>Quae verba interpretatur Fugger<anchor xml:id="n45e"/> im Spiegel der ehren pagina 633 hoc modo: Der vornembste unter dießen ware der hungarische palatinus, als graff Ulrichß von Cilli schwester sohn etc. Nosti autem, vir clarissime, ex historiis Sigismundum caesarem unam ex filiabus Hermanni sibi accepisse uxorem et alteram procurasse Nicolao de Gara, qui ex illa suscepit Ladislaum palatinum, de quo hic mentio. Si ergo palatinus iste fuit Ulrici schwester sohn, absque dubio et fuit Ulricus frater et Barbarae et Friderici, filius autem Hermanni fundatoris. Sed obicies, cur igitur in literis fundationis de annis 1407 et 1414 nulla fit de Ulrico mentio? Responsio facilis, quia Ulricus, qui anno 1456 in fine anni occisus fuit, fere, ut <anchor xml:id="n46"/>habet Bonfinius<note place="foot" xml:id="d3e48821">Mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note><anchor xml:id="n46e"/>, quinquagenarius, anno 1407 in Iulio, quo datae sunt literae, vix aut nondum erat natus; qui etiam, cum in primis literis addi non potuit, in secundis omitti poterat adhuc rationis incapax. Aliae adsunt rationes, quae probabiliter me movent ad asserendum Ulricum ex Hermanno natum, sed tempus non vacat, ut plura scribam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12">Multa hic vides, pater colendissime, obscura satis et digna examine. Sed vereor, ne mihi reponas haec ad domum Austriacam, cui illustrandae laboras, parum aut nihil pertinere. Quae et causa fuit, quod Viennensis meus correspondens aliis intricatus acta comitum Ciliensium ad tempus aliud reservare mihi persuaserit, donec certiora cognoverit. Ego autem<del ana="#after">ut.</del> ob Cartusiam <pb n="4r"/> <anchor xml:id="n47"/>Pletriacensem, licet ab annis centum perditam<anchor xml:id="n47e"/>, per comites hos fundatam aliaque non pauca beneficia in ordinem Cartusiensem ab eis collata eorum plenam libenter haberem notitiam. Quare, si quid ex tuis manuscriptis codicibus communicare sine magno tuo labore poteris, magnum mihi<del ana="#after">praestare p.</del> praestabis beneficium. Quod ut eo libentius facias, mitto tibi praesentem copiam mihi<anchor xml:id="n48"/> Seitzio missam<anchor xml:id="n48e"/>. Forsitan haec tibi aut fratri tuo utilis erit; quam dum legeris aut descripseris, rogo, ut remittas. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg13"><anchor xml:id="n49"/>Sigismundus augustus creditur Barbaram duxisse in coniugem eo anno, quo ex captivitate Hungarica per illos de Gara liberatus<anchor xml:id="n49e"/> fuit, aut anno sequenti, ita tamen, ut annus natalis Elisabethae fuerit annus 1403 aut 1404 nec ultra differri possit. Puncta, quae ad uberiorem comitum Ciliensium notitiam servire possent, forent ista. Primo. Annus, quo Ludovicus rex Hungariae duxit Elisabetham Stephani regis Bosniae filiam et matrem Mariae <add place="above">et</add> Hedwigis. Secundo. Certior aliqua notitia de Catharina praedicti regis cognata oder mumb und erb des khönigreichß. Ego enim secutus Chronicon Ciliense hanc scripsi aviam fuisse Barbarae augustae; <anchor xml:id="n50"/>licet mihi ex parte aliqua videatur eius fuisse mater, et vice versa illa Schaunburgica eiusdem Barbarae avia<anchor xml:id="n50e"/>. Decideret litem stemma Schaunburgicum, si adesset. Tertio. Item notitia de Hermanno Frisingensi episcopo, an revera iuvenis ad episcopatum pervenerit. <anchor xml:id="n51"/>Dicitur hoc scripsisse Wigulaeus Hundius<anchor xml:id="n51e"/>, cuius Metropolim habeo quidem, sed non istud, quod quaero. Forsitan est alia editio. Quarto. Ulricus comes Ciliae, quo anno duxerit<anchor xml:id="n52"/> Catharinam despoti Georgii filiam<anchor xml:id="n52e"/>. Plura ex textu colligi poterunt. Ignosce, si non omnia satis clare in obscura hac historia exprimere potui, et feliciter perge in opere, quod intendis. Vale mei memor in orationibus.</ab>
         <closer>Die 12. Januarii 1718. Gemnici.</closer>
         <closer xml:id="seg14">P.S. Fratri tuo suavissimo obsequia mea defer et ei denuntia me catalogum meum recepisse et in describendo Itinerario prolixo nunc occupari; occupandum etiam in reliquis, quae nuper petierat. Valete iterum simul.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>