<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">688 Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1716-11-22. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">688</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">597r–599v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Alphons Hueber</persName>
               <date when="1716-11-22">1716-11-22</date>
               <placeName>Tegernsee</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">666</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">726</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">255</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">276</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">288</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">655</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">660</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">666</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">687</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e21754">Den Brief <rs type="person" role="sender">BPs</rs> vom 10. Oktober 1716 <ref type="letter">666</ref> hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> am 16. Oktober erhalten. Was <rs type="person" role="sender">BP</rs> darin über die Zueignung eines Druckwerkes zum Dank für die Hilfe <rs type="person" role="sender">AHs</rs> schreibt, hält dieser für einen Scherz. Er ist zu solchen Diensten jederzeit wieder bereit und bereut auch die bisher geleisteten keineswegs, da sie zum gemeinen Wohl des ganzen Benediktinerordens geschehen sind. Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> beschworenen Verdienste <rs type="person" role="sender">AHs</rs> sind also nichtig; was er zusammengestellt und eingeschickt hat, waren die schuldigen Dienste eines dankbaren Sohnes gegen seine Mutter, für die er auch sein Leben gäbe.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e21759">Die Bücher (Pez, „Bibliotheca Benedictino-Mauriana“; Schramb, „Antilogia“), die sich <rs type="person" role="sender">AH</rs> gewünscht hat <ref type="letter">655</ref>, wird er in Kürze zusammen mit den Sachen seines Abtes Petrus von Guetrather von einem Rosenheimer Schiffer überbracht bekommen. <rs type="person" role="sender">AH</rs> dankt dafür ebenso wie für die dem Abt und dessen Begleitern in Melk erwiesene Gastfreundschaft. Mit größter Freude hat er zudem vernommen, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> selbst im kommenden Jahr nach Tegernsee kommen will. Er ermuntert <rs type="person" role="sender">BP</rs> dazu, zumal in Tegernsee Handschriften in großer Zahl auf diesen warten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e21764">Während Guetrather in Österreich weilte, hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> weiter die Handschriften durchsucht und teilt nun einige neue Funde mit; darunter findet sich manches, woran <rs type="person" role="sender">BP</rs> schon früher Interesse gezeigt hat. <rs type="person" role="sender">AH</rs> bittet, seine wenig leserliche Schrift zu entschuldigen; er hat die Abschriften großteils in den Nachtstunden angefertigt, da die Tage fast gänzlich vom Chor und von pfarrlichen Pflichten ausgefüllt sind. Den Codex mit der „Musica enchiriadis“ und den Musiktraktaten Adalbolds von Utrecht und Eberhards von Freising (recte: siehe Kommentar) abzuschreiben, ist für jeden unmöglich, der mit der alten Musik und ihrer seltsamen Notation nicht vertraut ist. <rs type="person" role="sender">AH</rs> bezweifelt, dass auch nur einer dieser Autoren Benediktiner war. Er teilt die Initien der Texte in der Beilage mit. Zudem hat er nach Freising an Gotthard Wagner geschrieben, der von Bischof Johann Franz Eckher von Kapfing dorthin berufen worden ist, damit er dort (am bischöflichen Lyzeum) die Humaniora unterrichtet. Sollte Wagner bestätigen können, dass Eberhard von Freising ein Benediktiner war, will <rs type="person" role="sender">AH</rs> entweder die Handschrift selbst an <rs type="person" role="sender">BP</rs> senden oder auf andere Weise dessen Wünschen genügen. Die Verse auf die Heiligen Benedikt und Scholastika, die in der Handschrift enthalten sind, hält <rs type="person" role="sender">AH</rs> für eine Tegernseer Hinzufügung; sie sind von einer gänzlich anderen Hand geschrieben als das Übrige.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e21766"><rs type="person" role="sender">AH</rs> lässt sich HP empfehlen und wünscht diesem Erfolg bei seinen Arbeiten zur österreichischen Geschichte, zumal <rs type="person" role="sender">AH</rs> selbst Österreicher ist.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e21768">Karl Meichelbeck von Benediktbeuern wünscht ebenfalls sehnlichst, dass die Tegernseer Bibliothek wieder benützbar wird. Demnächst wird ihm <rs type="person" role="sender">AH</rs> einige Briefe übermitteln, die von Auswärtigen nach Tegernsee geschrieben wurden und Benediktbeurer Äbte betreffen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e21770">Von den Tegernseern Bernhard von Waging und Ulrich von Landau hat <rs type="person" role="sender">AH</rs> noch weitere Werke aufgefunden; sollte er auch einige mitteilen, die er bereits früher genannt hat, bittet er um Entschuldigung. Die weiteren Briefe hat er abgeschrieben, weil er aus <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben vom 16. Oktober 1712 <ref type="letter">276</ref> dessen großes Interesse daran ersehen hat. Wenn in ihnen eine „Cella S. Martini“ erwähnt wird, so ist damit das einst von Tegernsee gegründete Regularkanonikerstift Dietramszell gemeint, das <rs type="person" role="sender">AH</rs> jüngst schon erwähnt hat <ref type="letter">660</ref>. Dessen Chorherren wollen gegenwärtig freilich die Wahrheit über ihre Gründung nicht anerkennen. <rs type="person" role="sender">AH</rs> kann sich nicht erinnern, ob er biographische Angaben zu den beiden Tegernseer Äbten Gozpert und Eberhard bereits übermittelt hat; gewiss hat er dies für die Äbte Gotthard und Ellinger getan (255, 288). Sollten die anderen noch fehlen, so will er demnächst von ihnen berichten; einige ihrer Briefe liegen ihm vor.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e21778"><rs type="person" role="sender">AH</rs> bittet um ein oder mehrere weitere Exemplare von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> gedruckter Enzyklik. Sein eigenes musste er an Alphons Wenzl aus Mallersdorf für das Kloster Niederaltaich abgeben <ref type="letter">687</ref>.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e21783">Von der Schrift „Cura salutis“ (des Gábor Hevenesi), die <rs type="person" role="sender">BP</rs> widerlegt hat („Epistolae apologeticae“), hat ein Tegernseer Frater (Adalbert Distl) aus dem Kommunstudium der Bayerischen Benediktinerkongregation zu Prüfening ein Exemplar einer neuen Ausgabe mitgebracht. <rs type="person" role="sender">AH</rs> gibt das Titelblatt wieder, demzufolge das Buch von „Petrus Marteau“ zu Köln gedruckt wurde, weiters einen Vermerk, nach welchem diese neue Ausgabe mit jener exakt übereinstimmt, die 1714 an die Mitglieder der Bruderschaft von der Unbefleckten Empfängnis am Wiener Jesuitenkolleg verteilt und als Beigabe zu dem Werk „Manuductio animae ad coelum“ veröffentlicht wurde. <rs type="person" role="sender">AH</rs> reproduziert weiters das Incipit und das Explicit des Textes und bemerkt, dass die Pagination mit der Seite 142 beginnt, woraus er schließt, dass die „Cura salutis“ auch diesmal einem anderen Werk beigebunden wird (recte: siehe Kommentar); darüber wusste aber der Frater nichts. Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> in seinen „Epistolae apologeticae“ zitierten Gründe für und wider die Ortsfestigkeit stehen in dieser Ausgabe auf den Seiten 269 und 271. Dieses Buch wird zu Regensburg von dem evangelischen Buchhändler Johann Zacharias Seidel verkauft. Auch lesen es die Regensburger Jesuiten ihren Schülern vor und preisen den Stil des Autors.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e21785">Besonders hervorgetan hat sich der Professor der Rhetorik am Regensburger Jesuitenkolleg (Erhard Erhardt), der deshalb auch von Thomas Aquin Erhardt aus Wessobrunn brieflich gerügt worden ist. Er soll einem hervorragenden Schüler (Anton Sutor?), den er zum Eintritt in die Gesellschaft Jesu bewegen wollte, der aber selbst lieber Benediktiner werden wollte und in der Tat derzeit in Metten das Noviziat absolviert, in der Schule vor Zuhörern gesagt haben, um Benediktiner zu werden, seien drei Voraussetzungen notwendig: widerspenstiges Gemüt, Trinkfestigkeit und Grobheit. Dies seien die Wesenseigenschaften eines Benediktiners. Mehr dazu kann <rs type="person" role="sender">BP</rs> von Thomas Aquin Erhardt erfahren, dessen leiblicher Bruder der Jesuit ist.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e21787">Abschließend bittet <rs type="person" role="sender">AH</rs> nochmals, Schreibfehler zu entschuldigen, da er fast alles nachts schreibt. Auch den gegenwärtigen Brief schreibt er etwas nach zwei Uhr morgens, zwischen Laudes und Matutin, weil er nicht mehr schlafen konnte. Er schließt, da der damit betraute Laienbruder (Okarius Schmid) das Zeichen zur Matutin gegeben hat; am heutigen Tag wird das Fest der hl. Cäcilia begangen. Bei der Angabe des Datums vermerkt AH, dass die Fratres Cölestin Prälisauer und Anselm Marschall an diesem Tag ihre Profess ablegen werden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Im Datum fehlen sowohl Jahresangabe als auch Absendeort. Die Ansetzung zu 1716 ergibt sich eindeutig aus dem Bezug zur Profess von Cölestin Prälisauer und Anselm Marschall. Dass sich AH in Tegernsee aufhielt, geht aus dem Inhalt mehrfach hervor.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino<note place="foot" xml:id="d3e21800">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ac</hi>.</note>, amico suo super mel et favum dulciori Bernardo, quidquid amor amori, pater Alphonsus Tegernseensis optima quaeque a Deo ter optimo omnium bonorum largitore et remuneratore.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e21808">Ultimas tuas, amandissime Bernarde, 10. elapsi ad me datas 16. osculo de condigno venerabar. Sed quid scribis in iis de quoddam [<hi rend="italic">sic</hi>] grati animi monumento etiam typis dando meoque nomini <seg type="lemma" corresp="#d3e21973">dicando</seg> et offerendo? Credo, quod iocari libeat amico. Ad aras usque ero tibi paratissimus ad similia servitia, et utinam semper cum effectu! Nec temporis nec laboris me hactenus tui amore impensi poenituit, nec poenitebit unquam, quia omnes apices nostri pro communi bono totius ordinis nostri, cui inservire me utique clientem<note place="foot" xml:id="d3e21813">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">etiam</hi>.</note> etsi omnium minimum et indignissimum etiam atque etiam docent. Quae ergo et quanta mea hactenus de te, virorum clarissime, universaque republica, ut scribis, merita? Certe nulla sunt: quae enim scripsi et communicavi, obligatissimi erant erga matrem suam filii officia, pro cuius gloria et honore magis magisque promovendo non calamum, sed ipsum corpusculum meum offerrem. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e21819">Caeterum <seg type="lemma" corresp="#d3e21979">desideratos nuper a me libros</seg> proximis diebus accipiam cum reculis reverendissimi nostri a navarcho Rosenheimensi afferendis, <pb n="1v"/> pro quibus interim millenas rependo gratias, nec non pro amplissimis<seg type="lemma" corresp="#d3e21985"> honoribus reverendissimo meo meisque dilectissimis confratribus in celeberrimo vestro sancto asceterio exhibitis</seg>. Ergone et Bernardum meum proximo anno hic amplecti eiusque dulcissimo alloquio frui licebit? Ita summa cum laetitia accepi. Veni, charissimorum charissime, expectat te librorum nostrorum manuscriptorum insignis copia, videbis et miraberis. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e21823">A quo tempore reverendissimus noster cum suis in Austria erat, ego inter libros praefatos haerebam, e quibus haec pauca adhuc residua et<note place="foot" xml:id="d3e21825">	<hi rend="italic">adhuc ... et</hi> über der Zeile eingefügt.</note> a me rursus inventa communico; grata sine dubio itidem erunt, quia in iis quaedam invenies, quae iam pridem affectabas. Indulge, quaeso, luriditati calami mei et scripturae, scripsi enim et descripsi pleraque horis nocturnis, et quidem e vetustis codicibus, diurnas enim fere omnes chorus et parochialia negotia abripiunt.<seg type="lemma" corresp="#d3e21995"> Codicem illum</seg>, in quo etiam inest<seg type="lemma" corresp="#d3e21999"> Musica enchariadis</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>],<seg type="lemma" corresp="#d3e22003"> Adelboldi</seg> et<seg type="lemma" corresp="#d3e22007"> Eberhardi Frisingensis</seg>, describere impossibile est musicae illius notarumque mirabilium inexperto. <seg type="lemma" corresp="#d3e22011">Utrum unus ex his authoribus nostras sit, valde dubito</seg>. Librorum initia communico, et si Frisinga accepero (scripsi desuper reverendo patri Gotthardo nostro nuper rursus ad tradendas literas humaniores illuc a<note place="foot" xml:id="d3e21834">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">seren</hi>.</note> celsissimo principe avocato) unum eorum Eberhardum nostrum esse, aut librum ipsum tibi mittam aut, <pb n="2r"/> quae ultra a me desideraveris, iustissimis votis tuis satisfaciam. Certum est, quae in libro hoc inserta sunt de sancto patre nostro <seg type="lemma" corresp="#d3e22019">Benedicto et sorore Scholastica</seg>, a nostris domesticis, credo, pro exemplo addita sunt. Videbis ipse in his manum alienam et longe aliam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e21842">Clarissimo viro germano tuo me vicissim etiam atque etiam commenda, apprecor ex corde felicissimum successum de rebus Austriacis scribenti, <seg type="lemma" corresp="#d3e22024">Austriacus sincerus</seg> etsi omnium minimus. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e21844">Carolus noster Buranus etiam nil magis exoptat quam bibliothecae nostrae statum et ordinem meliorem. <seg type="lemma" corresp="#d3e22030">Mittam illi proxime unam alteramque epistolam</seg> ab extraneis quibusdam ad nostros datas ratione suorum abbatum. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e21846">De nostris Bernado [<hi rend="italic">sic</hi>] Baging et<seg type="lemma" corresp="#d3e22042"> Udalrico de Landau</seg> plura hinc inde iacentia opuscula inveni, quorum aliqua si iam communicavi, hic tamen rursus adducta, da veniam labili memoriae meae. Epistolas caeteras<note place="foot" xml:id="d3e21851">	Über der Zeile eingefügt.</note> descripsi, quia videbam in tua 16. Octobris anno 1712 ad me<note place="foot" xml:id="d3e21854">	<hi rend="italic">ad me</hi> über der Zeile eingefügt.</note> data magnum similium desiderium. Quando legis ex iis unam et alteram<note place="foot" xml:id="d3e21860">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">de</hi>.</note> cellae vel ecclesiae S. Martini mentionem facientem, monasterium S. Martini vulgo Dietramscell, a nostris pro canonicis regularibus fundatum, subintellige, de quo tibi nuper aliqua. Sed ingrati isti homines audire nolunt antiquam fundatorum suorum veritatem. Utrum<seg type="lemma" corresp="#d3e22050"> Gotsberti Eberhardique</seg> (<seg type="lemma" corresp="#d3e22054">Gotthardi et Ellingeri</seg> bene recordor) abbatum nostrorum, quorum epistolas aliquas ad manus habeo, vitae periodum aliquando transscripserim, nescio. Si non, faciam proxime. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e21866">Si data occasione unam adhuc aut etiam alteram epistolam tuam <pb n="2v"/> impressam anacletycam<note place="foot" xml:id="d3e21870">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ane</hi>.</note> [<hi rend="italic">sic</hi>] habere possem, gratissima foret; communicare<note place="foot" xml:id="d3e21879">	Korrigiert aus <hi rend="italic">communicavi</hi>.</note> meam debui <seg type="lemma" corresp="#d3e22058">Alphonso Mallerstorffensi</seg> pro monasterio Nideraltahensi. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e21885">Sed quid de libello illo probroso Cura salutis intitulato et a te insigniter refutato scribam? Attulit libellum hunc recentissimis<note place="foot" xml:id="d3e21887">	Korrigiert aus <hi rend="italic">novis</hi>.</note> typis datum secum ad monasterium <seg type="lemma" corresp="#d3e22064">clericus quidam noster</seg> e<seg type="lemma" corresp="#d3e22070"> studiis nostris Priflingae</seg> institutis in octavo, cuius titulus est: Cura salutis sive De statu vitae mature ac prudenter deliberandi methodus per decem dierum Veneris Spiritus Sancti, sanctissimae Dei Matris boni consilii, sanctorum Ignatii et Xaverii honori instituendam solitam devotionem proposita.<seg type="lemma" corresp="#d3e22074"> Coloniae apud Petrum Marteau</seg>. 1716. Ex altera parte huius primi folii titularis sunt<note place="foot" xml:id="d3e21893">	Korrigiert aus <hi rend="italic">erant</hi>.</note> sola haec verba impressa: Monitio ad lectorem. Haec editio quoad omnia concordat cum illa, quae anno MDCCXIV sodalibus beatae Mariae virginis sine labe conceptae in caesareo-academico Societatis Jesu collegio Viennae erectae in strenam oblata ac libello: Manuductio animae ad coelum annexa ibidem prodiit. Incipit libellus hic: Monita pro deliberaturo de vitae statu. 1. Cum deliberandum sit etc. Numerus aut [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e21902">	Gemeint wohl <hi rend="italic">autem</hi>.</note> huius primi folii impressus est, quod mireris, 142. Ex quibus colligo huic probroso partui Sociorum, quemadmodum illi Viennensi Manuductionem animae, ita et huic <seg type="lemma" corresp="#d3e22079">alium libellum adhuc esse annexum</seg>, qui praefato nostro fratri clerico non constabat.<seg type="lemma" corresp="#d3e22083"> Foliis 269 et 271</seg> considerationes pro et contra stabilitatem de verbo ad verbum etiam<note place="foot" xml:id="d3e21908">	Über der Zeile eingefügt.</note> impressae <pb n="3r"/> et<seg type="lemma" corresp="#d3e22087"> in libello tuo</seg> insigni foliis 9 et 13<note place="foot" xml:id="d3e21914">	<hi rend="italic">foliis 9 et 19</hi> über der Zeile eingefügt.</note> citatae legendae sunt. Finit tandem libellum suum in Monitis pro susceptis numero 13: Tyrocinii limen tanquam coeli fores adi, et religiosam vitam cum incipis, perfecte incipe et age omnia ad maiorem Dei gloriam. Venditur libellus iste Societatis publice cum tuo Ratisbonae a Joanne Zacharia<seg type="lemma" corresp="#d3e22091"> Seidel</seg> bibliopola accatholico [<hi rend="italic">sic</hi>]. Imo quod certe mirandum, non cessant Socii specialiter Ratisbonenses publice in scholis partum illum suum scandalosum studiosis iuvenibus praelegere et styli illius raritatem quam maxime illis commendare. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e21923">Specialiter <seg type="lemma" corresp="#d3e22095">modernus rhetoricae illius gymnasii professor</seg> (optime notus patri Thomae Wessofontano et ob hanc ipsam causam ab eo insigni epistola, ut audivi, increpatus et confusus), qui inter alia in ordinem nostrum scandalosa verba etiam haec publice in schola protulit, cum enim habuisset<seg type="lemma" corresp="#d3e22101"> insignem discipulum eumque libentissime pro sua Societate, hic vero ad ordinem nostrum et quidem Metense monasterium aspiraret (in quo etiam pro tempore novitium agit</seg>), liess sich diser grobe gesell publice in schola in dis wort heraus: du taugst schon zu einen Benedictiner, doch must wissen, das du dise drey stukh haben und wissen must, wanst ein Benedictiner wilst werden, und zwar erstlich must einen<seg type="lemma" corresp="#d3e22105"> stizigen kopf</seg> haben, zum andern must bräf sauffen könen, und zum driten must<note place="foot" xml:id="d3e21925">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">gro</hi>.</note> präf grob sein, und diss seindt die aigentliche praedicata eines Benedictiner. Atque haec Socius ille rusticus et inurbanus. Plura de hoc scribet tibi Thomas Wessofontanus, cuius est frater germanus, ut audivi, professor ille Societatis. <pb n="3v"/> </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e21933">Quid ulterius scribam, amandissime Bernarde, non habeo, nisi ut<note place="foot" xml:id="d3e21935">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">meis</hi>.</note> me tuo amori reciproce quam maxime commendem et commissorum errorum meorum veniam humillime petam. Scribo enim plura tempore nocturno, et hanc ipsam epistolam meam scribo<note place="foot" xml:id="d3e21941">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">p</hi>.</note> quadrante post<note place="foot" xml:id="d3e21947">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">secundam</hi>.</note> horam secundam matutinam, laudes<note place="foot" xml:id="d3e21953">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">ante</hi>.</note> et preces matutinales; dormire enim, nescio<note place="foot" xml:id="d3e21959">	Über der Zeile eingefügt.</note> qua de causa, amplius non potui, ergo surrexi, calamum arripio et amico meo ac patrono colendissimo scribo, sed tempus est, ut finiam. Signum enim ad matutinam datur a <seg type="lemma" corresp="#d3e22109">fratre laico</seg>, vocor ad chorum et laudes divinas sanctae Caeciliae hodie decantandas. Vale, cor meum, et ad Deum mei memor vive, qui tui nunquam obliviscar, sed sed sum et maneo, quousque vixero,</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae<note place="foot" xml:id="d3e21964">	<hi rend="italic">paternitatis vestrae</hi> nachträglich eingefügt.</note> servus addictissimus et ineptissimus ad omnia pater Alphonsus manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">In festo sanctae Caeciliae virginis et martyris 22. Novembris, die professionis fratrum clericorum Coelestini et Anselmi.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e21973">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>dicando</label><p> Zur Widmung einer Veröffentlichung BPs an AH kam es nicht;
                  doch brachte BP eine lobende Erwähnung in seinem Bericht über die bayerische Reise
                  von 1717 unter: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1 xii.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e21979">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>desideratos ... libros</label><p> Vgl. <ref type="letter">655</ref> &lt;4&gt;,
                     <ref type="letter">727</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e21985">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> honoribus ... exhibitis</label><p>Die Melker Prioratsephemeriden vermerken den Besuch Guetrathers zum 27. Oktober 1716: PE 5 153.</p></note>
            <note xml:id="d3e21989">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>haec pauca ... communico</label><p> Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 24. Sie enthält außer den im Folgenden eigens erwähnten Elementen Abschriften von Initien zu Texten von Martin von Leibitz, Johannes Schlitpacher, Johannes von Speyer, Christian Eibensteiner, Johannes Keck, Petrus von Rosenheim, Alkuin, Odo von Cluny, Wolfgang Kyderer und Philipp Siberer; außerdem bibliographische Angaben zu mehreren Druckwerken benediktinischer Autoren, vor allem zu rezenten Thesendrucken.</p></note>
            <note xml:id="d3e21995">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Codicem illum</label><p>Gemeint ist die Handschrift, aus der AH zuvor eine
                  vermeintlich von Guido von Arezzo stammende Abhandlung übermittelt hatte: heute
                  BStB München, clm 18914; vgl. <ref type="letter">655</ref> &lt;2&gt;. Die Initien
                  der im Folgenden genannten Texte finden sich in der Beilage: StiA Melk, Karton 85
                  Varia 23, Fasz. 1, Nr. 24, 26–29.</p></note>
            <note xml:id="d3e21999">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Musica enchariadis</label><p>BStB München, clm 18914, 1r–29v; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15208">Bernhard, Clavis Gerberti 1</rs> 35–37; Schmid,
                  Musica Adelboldi 70; <rs type="bibl" key="bibl:19416">Schmid,
                     Musica-Enchiriadis-Handschriften</rs> 311, 317, 319; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19418">Schmid, Musica et scolica enchiriadis</rs> VIII–X.</p></note>
            <note xml:id="d3e22003">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Adelboldi</label><p> In dem Codex enthalten ist Adalbolds von Utrecht
                  „Epistola ad Sylvestrum II.“: BStB München, clm 18914, 30r–31v. Im Anschluss daran
                  sind zwei Auszüge aus der Abhandlung „De institutione musica“ des Boethius ohne
                  Verfasserangabe überliefert: ebd. 32r, 33r–39r. Ein spätmittelalterliches
                  Titelschild auf dem Vorderdeckel der Handschrift führt, als Folge einer irrigen
                  Zusammenfassung dieser Texte, die Bezeichnung „Musica Adelboldi“ an, was hier von
                  AH und auch später von Martin Gerbert übernommen wurde: <rs type="bibl"
                     key="bibl:19230">Sachs, Adalbold</rs> col. 99; Schmid, Musica Adelboldi; vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15208">Bernhard, Clavis Gerberti 1</rs> 76f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 2 748.</p></note>
            <note xml:id="d3e22007">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Eberhardi Frisingensis</label><p> Der Name ist allein in diesem Codex
                  überliefert; über seinen Träger ist weiter nichts bekannt. Die Auffassung der
                  Erwähnung als Verfasserangabe beruht zudem auf einem Missverständnis. Der von
                  Gerbert später als „Eberhardi Frisingensis Tractatus de mensura fistularum“
                  edierte Text in BStB München, clm 18914, 39v–40v, ist eine Folge nicht miteinander
                  verwandter Traktate zur Mensur der Orgelpfeifen: <rs type="bibl" key="bibl:19232"
                     >Sachs, Eberhard von Freising</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19234">Sachs,
                     Mensura fistularum</rs> 2 213f. </p></note>
            <note xml:id="d3e22011">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Utrum unus ... dubito</label><p>Im Gegensatz zu dieser Meinung AHs vertrat BP
                  später das Benediktinertum Adalbolds nachdrücklich, wenn auch mit zweifelhaften
                  Argumenten: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3
               viii.</p></note>
            <note xml:id="d3e22015">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Gotthardo ... avocato</label><p> Im Schuljahr, das im Herbst 1716 begonnen
                  hatte, unterrichtete Wagner in Freising die Rudimenta, im folgenden die
                  Syntaxklasse. Er hatte zuvor bereits von 1705 bis 1707 dort in ähnlicher Funktion
                  gewirkt: <rs type="bibl" key="bibl:15856">Deutinger, Geschichte des
                     Schulwesens</rs> 453, 455. </p></note>
            <note xml:id="d3e22019">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Benedicto ... Scholastica</label><p>Der auf dem letzten Blatt des Codex
                  eingetragene Hymnus auf die beiden Heiligen ist, wie AH mit Recht annahm, eine
                  Hinzufügung von viel späterer Hand: BStB München, clm 18914, 42v; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 219.</p></note>
            <note xml:id="d3e22024">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Austriacus sincerus</label><p> Vgl. <ref type="letter">655</ref>
                  &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e22030">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Mittam illi ... epistolam</label><p>Gemeint ist vermutlich die Übermittlung
                  von Texten aus der Tegernseer Briefsammlung des 12. Jh. Zu deren Benutzung durch
                  Meichelbeck vgl. <ref type="letter">875 </ref>&lt;3&gt; sowie <rs type="bibl"
                     key="bibl:18870">Plechl, Tegernseer Handschrift</rs> 422, 485. </p></note>
            <note xml:id="d3e22036">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Bernado Baging</label><p>Zur Person: <rs type="bibl" key="bibl:16610"
                     >Grabmann, Bernhard von Waging</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:17442">Kaup,
                     Bernhard von Waging</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S.
                     Quirini</rs> 82–90; <rs type="bibl" key="bibl:19962">Treusch, Bernhard von
                     Waging</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19964">Treusch, De esu carnium</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19966">Treusch, Vom Chorherrn zum Benediktiner</rs>; vgl.
                  Müller, Anfänge 51–53; <rs type="bibl" key="bibl:19036">Redlich, Tegernsee</rs>
                  91–113. In der Beilage finden sich Notate zu seinen Werken „De spiritualibus
                  sentimentis“ und „Defensorium Laudatorii doctae ignorantiae“ sowie zu zwei
                  Handschriften mit gesammelten Predigten: StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1,
                  Nr. 24, 8f., 13–15, 25. Als Vorlagen dürfte AH benutzt haben: BStB München, clm
                  18572, clm 18591 sowie clm 18598 oder clm 18600; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17198">Höver, Bernhard von Waging</rs> col. 781f.,
               784–787.</p></note>
            <note xml:id="d3e22042">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Udalrico de Landau</label><p>Zur Person: <rs type="bibl" key="bibl:18024"
                     >Lindner, Familia S. Quirini </rs>95–99; <rs type="bibl" key="bibl:19036"
                     >Redlich, Tegernsee</rs> 45–55; <rs type="bibl" key="bibl:20458">Worstbrock,
                     Ulrich von Landau</rs>. In der Beilage finden sich Notate zu Gruppen von
                  Predigten in acht verschiedenen Codices sowie zu einer Schrift „Tractatus de fonte
                  salutis super Magnificat“: StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 24, 10–13,
                  58–72. Die Letztere befindet sich heute in BStB München, clm 18610. Ihre Zuweisung
                  an Ulrich von Landau dürfte allerdings ein Irrtum sein; sie ist wohl identisch
                  oder verwandt mit der in BStB München, clm 3409, überlieferten „Expositio in
                  Canticum Mariae“ eines „Udalricus de Fonte Salutis“. Zu diesem Text und seinem
                  Autor scheint allerdings kaum etwas bekannt zu sein. Der Kommentar zu <ref
                     type="letter">273</ref> &lt;6&gt; ist entsprechend zu ergänzen.</p></note>
            <note xml:id="d3e22046">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Epistolas ... descripsi</label><p>Die Beilage enthält neben kurzen
                  biographischen Notizen zu den Äbten Konrad I. und Rupert I. Abschriften von etwas
                  über zwanzig Briefen von oder an diese: StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1,
                  Nr. 24, 29–54. Als Vorlage diente hierfür die Tegernseer Briefsammlung des 12.
                  Jh.: BStB München, clm 19411. Die Handschrift selbst sah BP später bei seinem
                  Besuch in Tegernsee im Juli 1717 ein, bezog danach offenbar umfangreiche weitere
                  Abschriften daraus und vermittelte auch den Gebrauch von Stücken der Sammlung
                  durch Johann Georg Eckhart sowie durch Karl Meichelbeck: vgl. <ref type="letter"
                     >862</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">875</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e22050">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Gotsberti Eberhardique</label><p>Zu ihnen vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16762">Hallinger, Gorze – Kluny</rs> 1 116f., 134–136, 168f.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e22054">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Gotthardi et Ellingeri</label><p>Angaben über Ellinger finden sich in der
                  Beilage zu 255: StiB Melk, Cod. 1637, 5r–7r. Solche über Gozpert, Gotthard und
                  Eberhard I. sind in der zu 288 enthalten: ebd. 100r–102r; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 121, 123.</p></note>
            <note xml:id="d3e22058">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Alphonso Mallerstorffensi</label><p> Zu Wenzl: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17206">Hubensteiner, Geistliche Stadt</rs> 166f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18514">Muschard, Kirchenrecht</rs> 483; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15856">Deutinger, Geschichte des Schulwesens</rs> 456; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18044">Lindner, Schriftsteller Bayern</rs> 1 33; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19054">Reichhold, 300 Jahre</rs> 671–673. Von dem Treffen
                  mit dem Mallersdorfer, der zu dieser Zeit in Niederaltaich Philosophie
                  unterrichtete und während der Ferien nach Tegernsee gekommen war, teilte AH in der
                  Beilage Näheres mit: „Communicavi ei epistolam tuam impressam encyclicam, cuius
                  nullam notitiam habuit, neque celeberrimum et antiquissimum monasterium
                  Nideraltachense, in quo versatur pro tempore“ (StiA Melk, Karton 85 Varia 23,
                  Fasz. 1, Nr. 24, 75). Ob AH und Wenzl von der intensiven Korrespondenz zwischen BP
                  und Placidus Haiden in den Jahren 1711 bis 1713 unterrichtet waren, bleibt unklar;
                  dazu vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20210">Wallnig–Stockinger, Korrespondenz
                     1</rs> 838f.</p></note>
            <note xml:id="d3e22064">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>clericus ... noster</label><p>Anhand der Professdaten der Tegernseer
                  Konventualen kommt nur Adalbert Distl in Frage, der 1712 Profess abgelegt hatte
                  und 1717 zum Priester geweiht wurde. Vor ihm hatten zuletzt 1706 drei spätere
                  Priestermönche und 1710 der Laienbruder Damian Schmid Profess abgelegt; nach ihm
                  kamen als Erste die im Datum dieses Briefes erwähnten zwei Novizen: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh.
                  135–138.</p></note>
            <note xml:id="d3e22070">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> studiis ... Priflingae</label><p> Der theologische Teil des Kommunstudiums
                  wurde von 1714 bis 1717 in Prüfening gehalten: <rs type="bibl" key="bibl:19054"
                     >Reichhold, 300 Jahre</rs> 673.</p></note>
            <note xml:id="d3e22074">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Coloniae apud Petrum Marteau</label><p>Dabei handelt es sich um eine häufig verwendete fiktive Angabe von Druckort und Drucker, wenn die tatsächlichen Umstände einer Veröffentlichung verschleiert werden sollten. </p></note>
            <note xml:id="d3e22079">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>alium libellum ... annexum</label><p>Vielmehr übernahm der Nachdruck die
                  Paginierung der Wiener Ausgabe von 1714: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19080"
                     >Reusch, Index</rs> 2 292.</p></note>
            <note xml:id="d3e22083">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Foliis 269 et 271</label><p>Diese Stellenangabe entspricht der genannten Ausgabe.</p></note>
            <note xml:id="d3e22087">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> in libello tuo</label><p> Pez, Epistolae apologeticae 9f., 13–15.</p></note>
            <note xml:id="d3e22091">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Seidel</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 242.</p></note>
            <note xml:id="d3e22095">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>modernus rhetoricae ... professor</label><p> Die Angabe, dass es sich um einen
                  leiblichen Bruder von Thomas Aquin Erhardt handelte, erlaubt die Identifizierung
                  mit Erhard Erhardt; zu ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14894">Andrian-Werburg,
                     Wessobrunn</rs> 486; <rs type="bibl" key="bibl:16482">Gerl, Catalogus</rs>
                  98.</p></note>
            <note xml:id="d3e22101">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> insignem discipulum ... novitium agit</label><p> Aufgrund des Umstands, dass
                  der fragliche junge Mann zur Zeit dieses Briefes Novize in Metten war, kommt am
                  ehesten Anton Sutor in Frage: vgl. Fink, Bestrebungen 10; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16222">Fink, Metten</rs> 1 42. Er kam im Dezember 1717 bereits als
                  Mettener Frater mit Profess zum Studium an die Universität Salzburg: <rs
                     type="bibl" key="bibl:19032">Redlich, Matrikel Salzburg</rs> 341. Amand
                  Eisenhut, der im Juni 1717 Profess ablegte, dürfte aufgrund seines Alters – er war
                  1691 geboren – 1716 kaum mehr Schüler in Regensburg gewesen sein; der spätere Abt
                  Adalbert Tobiaschu hatte am 9. November 1716 Profess abgelegt und müsste daher
                  bereits 1715 mit dem Noviziat begonnen haben: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16222">Fink, Metten</rs> 1 42.</p></note>
            <note xml:id="d3e22105">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> stizigen kopf</label><p><rs type="bibl" key="bibl:19388">Schmeller,
                     Bayerisches Wörterbuch</rs>3 673f., erklärt „stützig“ als „widerspenstig,
                  widersetzlich“ und belegt außerdem das Vorkommen in diesem Sinn in dem Ausdruck
                  „Stützkopf“.</p></note>
            <note xml:id="d3e22109">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>fratre laico</label><p>Es muss sich um Okarius Schmid handeln, dem die Aufgabe
                  eines Mettenweckers übertragen war: <rs type="bibl" key="bibl:18024">Lindner,
                     Familia S. Quirini</rs> Ergh. 101f.</p></note>
            <note xml:id="d3e22115">
               <ref type="context">10</ref>
               <label> Coelestini et Anselmi</label><p> Cölestin Prälisauer und Anselm Marschall
                  legten am 22. November 1716 Profess ab. Zu ihnen: <rs type="bibl" key="bibl:18024"
                     >Lindner, Familia S. Quirini</rs> Ergh. 138–140; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15856">Deutinger, Geschichte des Schulwesens</rs> 456–458; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17610">Kornmüller, Pflege der Musik</rs> 2/3–4
               211f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>