<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="810" xml:id="pez-0810">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Attilio Vignola an Bernhard Pez. &lt; 1717-08-13.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">810</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Der Brief liegt in Melk in zwei Überlieferungen vor: neben der angegebenen ist noch eine Abschrift vorhanden in I, 322r–323v, gefolgt von einer Abschrift der „Epitome chronicorum Casinensium“ ebd. 323v–339v. Diese Überlieferung wird als Original und jene in StiB Melk, Cod. 35, als Abschrift geführt bei Glassner, Verzeichnis 238. Diese Auffassung wird revidiert bei Glassner, Handschriften 39. Für diese Revision spricht an erster Stelle der paläographische Befund, der im Fall von StiB Melk, Cod. 35, 1r–2v, auf einen italienischen, im Fall von I, 322r–323v, hingegen auf einen österreichischen oder süddeutschen Schreiber hinweist. Weiters finden sich in I, 322r–323v, verschiedene Abschreibfehler, etwa in &lt;1&gt; die fälschliche Auflösung der üblichen Kürzung „p. d.“ für „pater domnus“ als „pater noster“ oder in &lt;2&gt; die sinnlose Verschreibung „Palici“ statt „Pagii“. – Das Schreiben ist nicht datiert; die Datumsansetzung ergibt sich aus dem Bezug zu 811. Als Absendeort ist Padua anzunehmen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>StiB Melk, Cod. 35, 1r–2v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Attilio Vignola</persName>
               <date notAfter="1717-08-13">&lt; 1717-08-13</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="mentions" target="letter:809"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:811"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:801"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:811"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e150">Achery, Jean-Luc d’ ; Veterum aliquot scriptorum, qui in Galliae bibliothecis, maxime
         Benedictinorum, latuerunt, spicilegium. 13 Bde. Paris 1655–1677</rs>
            <rs ref="index:d14380e605">Aigulfus, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e1389">Anastasius Bibliothecarius</rs>
            <rs ref="index:d14380e2181">Anonyme Werke ; Codex Carolinus</rs>
            <rs ref="index:d14380e3931">Baronio, Cesare</rs>
            <rs ref="index:d14380e3941">Baronio, Cesare ; Annales ecclesiastici. 12 Bde. Rom 1588–1607</rs>
            <rs ref="index:d14380e3948">Baronio, Cesare ; Martyrologium Romanum ad novam kalendarii rationem et ecclesiasticae
         historiae veritatem restitutum. Rom 1586</rs>
            <rs ref="index:d14380e7715">Cave, William ; Scriptorum ecclesiasticorum historia literaria a Christo nato usque ad
         saeculum XIV. facili methodo digesta. Accedit appendix ab ineunte saeculo XIV. ad annum
         usque MDXVII. 2 Bde. London 1688–1698; Genf 1705</rs>
            <rs ref="index:d14380e8010">Childebert III</rs>
            <rs ref="index:d14380e8018">Chilperich II</rs>
            <rs ref="index:d14380e8025">Chlodwig III</rs>
            <rs ref="index:d14380e8048">Christentum</rs>
            <rs ref="index:d14380e8117">Chronologie, chronologische Begriffe</rs>
            <rs ref="index:d14380e10008">Du Bois-Olivier, Jean ; Floriacensis vetus bibliotheca Benedictina, sancta, apostolica,
         pontificia, caesarea, regia, Franco-Gallica. 3 Bde. Lyon 1605</rs>
            <rs ref="index:d14380e18496">Hofmann, Johann Jakob ; Lexicon universale
         historico-geographico-chronologico-poetico-philologicum. 2 Bde. Basel 1677</rs>
            <rs ref="index:d14380e20252">Jesus Christus</rs>
            <rs ref="index:d14380e20373">Johannes III</rs>
            <rs ref="index:d14380e21018">Justin II</rs>
            <rs ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</rs>
            <rs ref="index:d14380e22969">Konstantin I</rs>
            <rs ref="index:d14380e22977">Konstantin I ; Brief an Chilperich II</rs>
            <rs ref="index:d14380e22984">Konstantinopel</rs>
            <rs ref="index:d14380e23408">Labbe, Philippe ; Conciliorum generalium historica synopsis. Paris 1661</rs>
            <rs ref="index:d14380e24572">Leo I</rs>
            <rs ref="index:d14380e24579">Leo II</rs>
            <rs ref="index:d14380e24587">Leo II ; Brief an einen König Childebert</rs>
            <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon, Jean</rs>
            <rs ref="index:d14380e25664">Mabillon, Jean ; Acta sanctorum ordinis sancti Benedicti, in saeculorum classes
         distributa, ab anno Christi D ad annum MC. 9 Bde. Paris 1668–1701</rs>
            <rs ref="index:d14380e25705">Mabillon, Jean ; Annales ordinis sancti Benedicti, occidentalium monachorum
         patriarchae, in quibus non modo res monasticae, sed etiam ecclesiasticae historiae non
         minima pars continetur. 6 Bde. Paris 1703–1739</rs>
            <rs ref="index:d14380e25780">Mabillon, Jean ; De re diplomatica libri sex, , in quibus quidquid ad veterum
         instrumentorum antiquitatem, materiam, scripturam, et stilum; quidquid ad sigilla,
         monogrammata, subscriptiones ac notas chronologicas; quidquid inde ad antiquariam,
         historicam, forensemque disciplinam pertinet, explicatur et illustratur. Paris 1681</rs>
            <rs ref="index:d14380e27200">Mauricius</rs>
            <rs ref="index:d14380e29411">Monte Cassino</rs>
            <rs ref="index:d14380e29929">Mummolus, hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e32104">Padua ; S. Giustina</rs>
            <rs ref="index:d14380e32121">Padua ; S. Giustina ; Bibliothek</rs>
            <rs ref="index:d14380e32152">Padua ; S. Giustina ; Bibliothek ; Petrus Diaconus, Epitome chronicorum Casinensium.
         Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e32199">Pagi, Antoine ; Critica historico-chronologica in Annales ecclesiasticos eminentissimi
         et reverendissimi Caesaris cardinalis Baronii. Paris 1689; zweite Ausgabe in 4 Bden.
         Antwerpen 1705</rs>
            <rs ref="index:d14380e32637">Paul I., hl</rs>
            <rs ref="index:d14380e32738">Pelagius II</rs>
            <rs ref="index:d14380e33092">Petrus Diaconus ; Epitome chronicorum Casinensium. Ms. Padua, S. Giustina</rs>
            <rs ref="index:d14380e33101">Petrus Diaconus ; Liber illustrium virorum archisterii Casinensis. Ms. Padua, S.
         Giustina</rs>
            <rs ref="index:d14380e35198">Pippin III</rs>
            <rs ref="index:d14380e37680">Rom, Römer</rs>
            <rs ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</rs>
            <rs ref="index:d14380e39246">Sandi, Giuseppe Maria</rs>
            <rs ref="index:d14380e41461">Stephan II</rs>
            <rs ref="index:d14380e41907">Surius, Laurentius ; Tomus quintus De probatis sanctorum historiis. Köln 1574</rs>
            <rs ref="index:d14380e44656">Vitalian</rs>
            <rs ref="index:d14380e44664">Vitalian ; Brief an Chlodwig III</rs>
            <rs ref="index:d14380e46413">Wion, Arnold</rs>
            <rs ref="index:d14380e46421">Wion, Arnold ; Lignum vitae, ornamentum et decus ecclesiae, in quinque libros divisum,
         in quibus totius sanctissimae religionis divi Benedicti initia, viri dignitate, doctrina,
         sanctitate ac principatu clari, describuntur et fructus, qui per eos sacrae Romanae
         ecclesiae accesserunt, fusissime explicantur. 2 Bde. Venedig 1595</rs></entries>
         <abstract>
            <p>AV sendet BP (in Abschrift) die Handschrift, die <rs ref="index:d14380e1389">Anastasius, dem
                  Bibliothekar</rs> <rs ref="index:d14380e41461">Papst Stephans II.</rs>, zugeschrieben wird (recte:
               Petrus Diaconus, <rs ref="index:d14380e33092">„Epitome chronicorum Casinensium“</rs>). AV hält den
               Text für nicht vertrauenswürdig, entspricht aber durch die Zusendung dem dringenden Wunsch, den BP
               gegenüber <rs ref="index:d14380e39246">Giuseppe Maria Sandi</rs>, dem <rs ref="index:d14380e32121"
                  >Bibliothekar</rs> von <rs ref="index:d14380e32104">S. Giustina</rs>, geäußert hat <ref
                  type="letter" target="letter:809">809</ref>. Der verfälschte (apocryphus) und blasphemische Text
               hätte verdient, aus der Handschrift und aus der Erinnerung getilgt zu werden, selbst wenn sich darin
               nachweislich auch wahre Angaben finden. AV unterstellt dem Autor Lust an der Irreführung und zitiert
               eine Formulierung des <rs ref="index:d14380e3931">Cesare Baronio</rs>, wonach Unkraut unter den Weizen
               gesät wird, damit es mit diesem geerntet wird und Erlogenes als Wahrheit in die Geschichte eingeht.</p>
            <p>Der Autor beginnt seinen Text gleich mit einer falschen chronologischen Angabe, indem er zum Jahr 568
               von der Herrschaft des Kaisers <rs ref="index:d14380e27200">Mauricius</rs> Tiberius über das westliche
               und das östliche römische Reich und von dem Pontifikat des Papstes <rs ref="index:d14380e32738"
                  >Pelagius II.</rs> spricht. Doch entspricht dieses Jahr richtigerweise dem vierten Herrschaftsjahr
               von Kaiser <rs ref="index:d14380e21018">Justin II.</rs> und dem neunten Pontifikatsjahr von Papst <rs
                  ref="index:d14380e20373">Johannes III.</rs> Das erste Regierungsjahr des Kaisers <rs
                  ref="index:d14380e27200">Mauricius</rs> fiel hingegen in das Jahr 582 und damit in das fünfte
               Pontifikatsjahr von Papst <rs ref="index:d14380e32738">Pelagius II.</rs>, wie in Antoine Pagis
               „<rs ref="index:d14380e32199">Critica</rs>“ zu lesen ist (siehe Kommentar).</p>
            <p>Der Autor der Chronik führt weiters Schreiben der Päpste <rs ref="index:d14380e44656">Vitalian</rs>,
               <rs ref="index:d14380e24579">Leo (II.)</rs> und <rs ref="index:d14380e22969">Konstantin (I.)</rs> an,
               deren Echtheit allerdings zu bezweifeln ist, zumal sie weder in der Sammlung von Philippe Labbe („<rs
                  ref="index:d14380e23408">Conciliorum generalium historica synopsis</rs>“) noch im
               „<rs ref="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“ von Jean-Luc d’Achery vorkommen. Des Weiteren werden in
               ihnen die Papstnamen jenen der fränkischen Herrscher, also <rs ref="index:d14380e8025">Chlodwig
                  (III.)</rs>, <rs ref="index:d14380e8010">Childebert (III.?)</rs> und <rs ref="index:d14380e8018"
                  >Chilperich (II.)</rs>, vorangestellt, wohingegen <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs>
               in seinem Werk „<rs ref="index:d14380e25780">De re diplomatica</rs>“ schreibt, dass kein Papst nach
               <rs ref="index:d14380e24572">Leo I.</rs> seinen Namen jenem eines Königs vorangestellt zu haben
               scheint. Dies tat erst wieder Papst <rs ref="index:d14380e32637">Paul I.</rs> in einem Schreiben an
               König <rs ref="index:d14380e35198">Pippin (den Jüngeren)</rs>, wie aus dem zwölften Stück des „<rs
                  ref="index:d14380e2181">Codex Carolinus</rs>“ zu ersehen ist.</p>
            <p>AV argumentiert weiter mit den in diesen Schreiben zu findenden Schmähungen gegen die Heiligen
               <rs ref="index:d14380e605">Aigulfus</rs> und <rs ref="index:d14380e29929">Mummolus</rs>. Deren
               Heiligkeit wird sowohl durch die Aufnahme in das „<rs ref="index:d14380e3948">Martyrologium
                  Romanum</rs>“ bezeugt als auch durch Laurentius Surius in seinem Werk „<rs ref="index:d14380e41907"
                  >De probatis sanctorum historiis</rs>“, Baronio in den „<rs ref="index:d14380e3941">Annales
                  ecclesiastici</rs>“ sowie <rs ref="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> in den „<rs
                  ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ und den „<rs ref="index:d14380e25705">Annales
                  OSB</rs>“. Selbst <rs ref="index:d14380e46413">Arnold Wion</rs>, der die Chronik verteidigt,
               räumt im „<rs ref="index:d14380e46421">Lignum vitae</rs>“ ein, dass die Schreiben des <rs
                  ref="index:d14380e44656">Vitalian</rs> wegen jener Anwürfe gegen Aigulfus und Mummolus gefälscht
               sein müssen und der Publikation nicht würdig sind. Wie könnten die Päpste Männer als Ketzer, Räuber,
               Gesetzlose und Kinder Satans verunglimpfen, von denen feststeht, dass sie aus Liebe zu <rs
                  ref="index:d14380e20252">Jesus Christus</rs> das Martyrium tapfer erlitten haben?</p>
            <p>Entsprechend hat sich Jean du Bois-Olivier in seiner „<rs ref="index:d14380e10008">Floriacensis vetus
                  bibliotheca Benedictina</rs>“ mit Recht negativ über den Verfasser des Codex geäußert, als welcher
               irrtümlich <rs ref="index:d14380e1389">Anastasius Bibliothecarius</rs> angenommen wird; Du
               Bois-Olivier hat befunden, dass kein guter Christ, der die römische Kirche verehrt, diesen Autor ernst
               nehmen könne, und dass er auch einer Widerlegung nicht wert sei. Sogar <rs ref="index:d14380e46413"
                  >Arnold Wion</rs> muss in seinem „<rs ref="index:d14380e46421">Lignum vitae</rs>“ gegen seinen
               Willen einräumen, dass diese Erzählung nicht glaubwürdig ist und entweder gar nicht von Anastasius
               Bibliothecarius stammt oder im Affekt von diesem niedergeschrieben wurde. Du Bois-Olivier schreibt
               weiters, wer eine läuternde Durchsicht des Textes vornehmen sollte, nämlich <rs
                  ref="index:d14380e21679">die Kirche selbst</rs>, damit der Bericht dann in einer verbesserten
               Fassung zugelassen werden kann.</p>
            <p>AV bezweifelt also, dass sich irgendjemand im Hinblick auf die vorliegende Chronik von der
               Verfasserschaft jenes <rs ref="index:d14380e1389">Anastasius, des Bibliothekars</rs> Papst <rs
                  ref="index:d14380e41461">Stephans II.</rs>, überzeugen lassen könnte. Johann Jakob Hofmann erwähnt
               in seinem „<rs ref="index:d14380e18496">Lexicon universale</rs>“, dass Anastasius nicht eine Zeile
               geschrieben hat, und Petrus Diaconus, ein Mönch von <rs ref="index:d14380e29411">Monte Cassino</rs>,
               der im 12. Jahrhundert gelebt hat, spricht in seinem „<rs ref="index:d14380e33101">Liber illustrium
                  virorum archisterii Casinensis</rs>“ überhaupt nicht von Anastasius. Deshalb meint AV auch nicht,
               dass den Angaben über ihn in der „<rs ref="index:d14380e7715">Scriptorum ecclesiasticorum historia
                  literaria</rs>“ von William Cave große Bedeutung zugemessen werden muss, da sie sich lediglich auf
               das Zeugnis Wions stützen, dessen geringe Glaubwürdigkeit in dieser Sache BP nun selbst zu ermessen
               vermag. AV beteuert, dass er all dieses nicht aus Parteilichkeit (partium studium), sondern nur aus
               Wahrheitsliebe ausgeführt hat, und unterwirft die Frage dem gelehrten Urteil BPs; diesem will er gerne
               stattgeben, sollte BP befinden, dass er von einer richtigen Einschätzung abgekommen ist.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Codicem</mentioned>
            <p>Die Beilage folgt unmittelbar auf den Text des Briefes: StiB
                  Melk, Cod. 35, 3r–11r; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 38f. Als Vorlage gedient hatte wohl ein in S. Giustina
                  verwahrter Codex aus dem 15. Jh.: heute Padova, Biblioteca Universitaria, Ms.
                  1208, 71r–95v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15528">Cantoni Alzati,
                     Biblioteca</rs> 225; <rs type="bibl" ref="bibl:18254">Mazzon, Manoscritti</rs>
                  80f. Der bisherigen Forschung zu Petrus Diaconus ist diese Überlieferung unbekannt
                  geblieben: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15220">Bethmann,
                     Geschichtschreibung</rs> 386; <rs type="bibl" ref="bibl:15558">Caspar, Petrus
                     Diaconus</rs> 111. Die weiterhin maßgebliche Edition von Lodovico Antonio
                  Muratori beruht auf einer neuzeitlichen Abschrift aus dem Nachlass Costantino
                  Gaetanis, der sich damals in S. Giorgio Maggiore zu Venedig befand: Muratori,
                  Rerum Italicarum scriptores 2/1 345–370.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Anastasio Stephani II. ... bibliothecario</mentioned>
            <p> Die Zuweisung der
                  „Epitome chronicorum Casinensium“ an Petrus Diaconus anstelle des behaupteten
                  Verfassers Anastasius findet sich bereits bei Mabillon, Acta sanctorum OSB 2 244.
                  Obwohl ein eindeutiger Beweis dazu bis heute aussteht, folgt die Forschung
                  mehrheitlich dieser Ansicht: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15220">Bethmann,
                     Geschichtschreibung</rs> 385f.; <rs type="bibl" ref="bibl:15558">Caspar, Petrus
                     Diaconus</rs> 111f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17146">Holder-Egger,
                     Translatio</rs> 140. Unter „Anastasius Bibliothecarius“ ist der Schriftsteller,
                  Kanzleischreiber der Päpste Nikolaus I. und Hadrian II. und im Jahr 855
                  kurzzeitige Gegenpapst Anastasius zu verstehen, der 879 verstarb: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18780">Perels, Nikolaus I</rs>. 202–204, 208–230,
                  306–322. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Baronii verbis</mentioned>
            <p>Baronio, Annales ecclesiastici 10 110. Da bei dem zweiten Zitat aus den „Annales ecclesiastici“ in <ref target="#seg4">4</ref> die Seitenangabe exakt zur römischen Erstausgabe passt, ist hier von einem Schreibfehler AVs auszugehen. Die Passage bezieht sich auf die Verbreitung der Legende über die „Päpstin Johanna“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>anacronismo itaque aggreditur</mentioned>
            <p> Vgl. Muratori, Rerum Italicarum scriptores 2/1 354. Die erste von AV zitierte Passage weicht jedoch vom Text der Edition beträchtlich ab. Die chronologischen Richtigstellungen AVs treffen zum überwiegenden Teil zu. Allerdings war 582 zwar das erste Regierungsjahr des Kaisers Mauricius, jedoch nicht das fünfte Pontifikatsjahr Pelagius’ II., der 579 Papst wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Pagii Criticis</mentioned>
            <p>Die Stellenangaben entsprechen der stark erweiterten zweiten Ausgabe: Pagi, Critica (Antwerpen 1705) 2 641, 668.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Vitaliani ... epistolas</mentioned>
            <p> Muratori, Rerum Italicarum scriptores 2/1
                  355f. In den Text der „Epitome chronicorum“ inseriert sind drei angebliche
                  Schreiben der Päpste Vitalian an Chlodwig III., Leo II. an einen für ca. 682 nicht
                  zu ermittelnden König Childebert sowie Konstantin I. an Chilperich II. Diese
                  Briefe sind schon deswegen als Fälschungen nachzuweisen, weil sich die Pontifikate
                  der genannten Päpste nicht mit den Regierungszeiten der fraglichen
                  Merowingerkönige überschneiden, außer im Falle von Vitalian und Chlodwig II., bei
                  denen eine Überlappung von einigen Monaten bestand: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15558">Caspar, Petrus Diaconus</rs> 116.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Mabillonio</mentioned>
            <p>Mabillon, De re diplomatica 61.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Surius</mentioned>
            <p> Surius, De probatis sanctorum historiis 5 8–13. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Baronius</mentioned>
            <p>Baronio, Annales ecclesiastici 8 492. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Mabillonius</mentioned>
            <p>Mabillon, Acta sanctorum OSB 2 656, 674–678; Mabillon, Annales OSB 1 530, 546. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Ipseque ... Wion</mentioned>
            <p>Wion, Lignum vitae 2 264, 289. Zu beachten ist die fehlerhafte Paginierung; gemeint ist hier die erste von zwei Seiten mit der Zählung „289“. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>ob convicia ... ebibisse</mentioned>
            <p>Beide zitierten Passagen bei Muratori,
                  Rerum Italicarum scriptores 2/1 355f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15558">Caspar, Petrus Diaconus</rs> 115. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>quem propter ... constat</mentioned>
            <p>Baronio, Martyrologium Romanum 400.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Joannes de Bosco ... meretur</mentioned>
            <p>Du Bois-Olivier, Floriacensis vetus bibliotheca 1 384f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Wion ... fassus est</mentioned>
            <p>Wion, Lignum vitae 2 289, 385.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> castigari debere ... respuitur</mentioned>
            <p>Du Bois-Olivier, Floriacensis vetus bibliotheca 1 385.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Hofmannus ... refert</mentioned>
            <p>Hofmann, Lexicon universale 1 197.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Petrusque Diaconus</mentioned>
            <p>Der Schriftstellerkatalog „De viris illustribus
                  monasterii Casinensis“ des Petrus Diaconus lag AV in demselben Codex vor wie die
                  „Epitome chronicorum Casinensium“: Padova, Biblioteca Universitaria, Ms. 1208,
                  97r–114v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15528">Cantoni Alzati, Biblioteca</rs>
                  225. Eine Verfasserschaft Petrus’ an der „Epitome“ zog AV anscheinend nicht in
                  Betracht – im Gegensatz zu Sandi, den wahrscheinlich die Überlieferungslage zu
                  dieser Annahme geführt hatte: vgl. <ref type="letter" target="letter:811">811</ref>
               <ref target="letter:811#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> Cave</mentioned>
            <p>Die Seitenangabe entspricht der zweiten Genfer Ausgabe: Cave, Scriptorum ecclesiasticorum historia literaria (Genf 1705) 1 415.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16512">
            <title type="short">Glassner, Handschriften</title>
            <biblScope>38f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Attilius Vignola Bernardo Petz salutem dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1"><anchor xml:id="n1"/>Codicem<anchor xml:id="n1e"/><anchor xml:id="n2"/> Anastasio Stephani II. summi pontificis bibliothecario<anchor xml:id="n2e"/> <sic>ascriptum</sic> ad te mitto, non quod eum fide dignum censeam, sed ut tibi satisfaciam, qui, ut nuper in humanissima tua ad patrem domnum Josephum Mariam Sandium huiusce nostri monasterii bibliothecarium epistola significasti, eius pervidendi desiderio flagras. Nisi enim humanitati tuae parere summopere studuissem, operis <sic>praetium</sic> non erat tot fabulas in unum congestas describere totque commenta scriptis saepius tradere, quae potius curandum erat, ut e manuscripto isto apocrypho et sacrilego atque adeo e memoria hominum delerentur. Quamquam sunt aliqua (ut constat) a veritate non abhorrentia, ut suspicari quis non immerito possit vera falsis fuisse permixta, non veritatis amore, sed decipiendi libidine, ut, quemadmodum zizania (<anchor xml:id="n3"/>Baronii verbis<anchor xml:id="n3e"/> uti placet)<note type="annotation" xml:id="d3e39104">Am rechten Blattrand ausgewiesen <orig>Baronius tomo 10 pagina 100</orig>.</note> inter triticum seminata sicut triticum aequa falce metuntur, ita et commentitia abolito nomine falsitatis transeant in historiam sibique veritatis fidem concilient. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ab <anchor xml:id="n4"/>anacronismo itaque aggreditur<anchor xml:id="n4e"/> scriptor ad fabulam suam hunc in modum: Imperante Mauritio in utraque Roma orbis monocratore, anno videlicet ab incarnatione quingentesimo sexagesimo octavo, et paullo inferius: ac ex concessione sancti Pelagii papae secundi et Tiberii Mauritii imperatoris. Annus quippe DLXVIII concurrebat cum anno quarto imperii Justini Iunioris et cum anno nono pontificatus Joannis <pb n="1v"/> III.; annus autem primus imperii Mauritii concurrebat cum anno DLXXXII et cum anno quinto pontificatus Pelagii II., ut in<anchor xml:id="n5"/> Pagii Criticis<anchor xml:id="n5e"/> videre est<note type="annotation" xml:id="d3e39118">Am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Pagius in Critica ad Annales Baronii tomo 2 paginis 641 et 668</orig>.</note>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Refert deinde <anchor xml:id="n6"/>Vitaliani, Leonis et Constantini summorum pontificum quasdam epistolas<anchor xml:id="n6e"/>, quas tamen fictitias esse colligitur, tum quia de eis nec in collectione Labbeana nec in Spicilegio Dacheryano fit mentio, tum quia in eis praeponuntur nomina eorumdem pontificum nominibus Clodovei, <sic>Chidelberti</sic> et Chilperici regum Francorum, ad quos sunt epistolae, quod tamen in usu fuisse illis temporibus visum non est<anchor xml:id="n7"/> Mabillonio<anchor xml:id="n7e"/>. Inquit enim<note type="annotation" xml:id="d3e39129">Am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Mabillonius De re diplomatica libro 2 capite 2 numero 3</orig>.</note>: At nemo pontificum Romanorum post Leonem Magnum regibus nomen suum praeposuisse mihi videtur ante ipsummet Paulum, qui Pippino Francorum regi litteras direxit cum hac inscriptione: Paulus episcopus servus servorum Dei praecellentissimo filio Pippino regi Francorum<note place="foot" xml:id="d3e39135"><hi rend="italic">Paulus ... Francorum</hi> in der Vorlage zusätzlich durch Unterstreichung hervorgehoben.</note>, ut legitur in epistola XII. codicis Carolini. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Eas demum falsas omnino esse existimo ex contumeliis maledictisve in Aygulphum et Mummulum, quos sanctos esse ac Martyrologio Romano <sic>ascriptos</sic> <anchor xml:id="n8"/>Surius<note type="annotation" xml:id="d3e39146">Mit dem Verweisbuchstaben <orig>a</orig> am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Surius in Vita sancti Aygulphi ad diem 3. Septembris tomo 5</orig>.</note><anchor xml:id="n8e"/>, <anchor xml:id="n9"/>Baronius<note type="annotation" xml:id="d3e39160">Mit dem Verweisbuchstaben <orig>b</orig> am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Baronius tomo 8 pagina 492</orig>.</note><anchor xml:id="n9e"/>, <anchor xml:id="n10"/>Mabillonius<anchor xml:id="n10e"/> in Actis sanctorum nostri ordinis ac in suis Annalibus<note type="annotation" xml:id="d3e39172">Mit dem Verweisbuchstaben <orig>c</orig> am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Mabillonius in Actis sanctorum sancti Benedicti saeculo 2 paginis 656 et 674; tomo primo Annalium paginis 530 et 546.</orig></note> aliique constantissime asserunt. <anchor xml:id="n11"/>Ipseque Arnoldus Wion<note type="annotation" xml:id="d3e39192">Am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Arnoldus Wion in Ligno vitae parte 2 libro 3 paginis 264 et 289</orig>.</note><anchor xml:id="n11e"/> huiusce codicis propugnator Vitaliani epistolas fictitias esse fatetur ac propterea indignas, quae in publicum prodeant, ob convicia, quibus referta sunt in sanctos Aygulphum et Mummulum. Quomodo enim sancti pontifices damnassent atque anathemati <pb n="2r"/> devovissent tamquam haereticos, latrones, radices perversitatis, refugas legis filiosque Sathanae viros, quos inter beatos sancta mater ecclesia veneratur et colit? Qua fronte quave impudentia nugax, impius ac male feriatus scriptor sanctum martyrem Aygulphum a viro <sic>quoddam</sic> nobili propter furta et latrocinia minutatim concisum fuisse illumque infernum ebibisse blasphemare ausus est, <anchor xml:id="n12"/>quem propter Jesu Christi amorem martyrium fortiter subiisse constat<note type="annotation" xml:id="d3e39204">Am rechten Blattrand ausgewiesen <orig>Martyrologium Romanum ad diem 3. Septembris</orig>.</note><anchor xml:id="n12e"/>? </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Quare de isto Anastasio, qui perperam huiusce codicis creditur auctor, optime ait Joannes de Bosco<note type="annotation" xml:id="d3e39212">Am rechten Blattrand ausgewiesen <orig>Joannes de Bosco in Floriacensi vetere bibliotheca Benedictina etc. pagina 384</orig>.</note>: Certe nullius ponderis, quisquis tandem fuerit, esse debet omnibus bonis ac Romanam ecclesiam suspicientibus Christianis is Anastasius, qui maledicta, probra et blasphemias congerit in sanctos Martyrologio Romano adscriptos, unde nec in eo refutando, quem detestor ut blasphemum maledicumve, operam ponere institui, nec enim fidem ipse meretur. Quamobrem Arnoldus Wion<note type="annotation" xml:id="d3e39218">Am rechten Blattrand ausgewiesen <orig>Arnoldus Wion in Ligno vitae parte 2 paginis 289 et 385.</orig></note> invitus etiam fassus est verba huiusce Anastasii historiam ex se multum suspectam reddere eaque vel non esse Anastasii vel ex animi passione dicta ideoque in eo reperiri multa castigatione digna. At a quibus castigari debeat, admonet Joannes de Bosco, dum ait<note type="annotation" xml:id="d3e39223">Am rechten Blattrand ausgewiesen <orig>Joannes de Bosco pagina 385</orig>.</note> Anastasium<anchor xml:id="n13"/> castigari debere a Romanae ecclesiae ministris, et tunc a talibus castigatus admittetur, qui verbis sensuque discolus a suis ipsis respuitur<anchor xml:id="n13e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Quae cum ita sint, neminem sibi persuadere posse existimo codicis istius auctorem <pb n="2v"/> fuisse Anastasium Stephani II. pontificis maximi bibliothecarium, propterea quia Hofmannus in suo <sic>Lexicon</sic> eum recensens ne unum quidem apicem scripsisse refert<note type="annotation" xml:id="d3e39236">Am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Hofmannus in <sic>Lexicon</sic> tomo primo</orig>.</note><anchor xml:id="n14"/> Petrusque Diaconus<note type="annotation" xml:id="d3e39245">Am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Petrus Diaconus Cassinensis Libro de viris illustribus Cassinensibus</orig>.</note><anchor xml:id="n14e"/> Cassinensis monachus, qui saeculo XII. floruit, virorum illustrium Cassinensis coenobii texens catalogum nullam de illo mentionem facit. Quare Gulielmi<anchor xml:id="n15"/> Cave<note type="annotation" xml:id="d3e39251">Am linken Blattrand ausgewiesen <orig>Gulielmus Cave saeculo eiconoclastico pagina 415</orig>.</note><anchor xml:id="n15e"/> auctoritatem tanti faciendam esse non arbitror. Quidquid enim contra nos asserere videatur, solo Arnoldi Wion testimonio innititur, cui quanta in hac re fides praestanda sit, ipse videris. Interim haec omnia, quae mihi potissimum pro ingenii mei tenuitate hucusque animadvertenda duxi, non partium, sed uno veritatis studio dixisse me profiteor eaque tibi pro eruditione doctrinaque tua singulari cognoscenda subicio, ut, si me a proposita ratione longe abesse compereris, iudicium sententiamque tuam amplectar ac prosequar libentissime. Vale.</ab>
      </body>
   </text>
</TEI>