<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">134 Bernhard Pez an Ansgar Grass. 1710-12-17. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">134</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:35850">Bartels, Geschichtsschreibung</rs>
                     110</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren (vormals StA Münster, Cod. Misc. VII-5212). Abschrift (spätes 19. Jh.?): StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 64.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1710-12-17">1710-12-17</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Ansgar Grass</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">133</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">149</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">127</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">133</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">149</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">268</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedToTraditionOf">
                  <idno type="pezEd">44</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e16183"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat <rs type="person" role="sender">AGs</rs> Schreiben vom 1. Dezember <ref type="letter">127</ref> erhalten und dankt für dessen Bereitschaft zur Mitarbeit. Nichts anderes war von <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> zu erwarten, dessen Autoren zu ihrer Zeit ganz <rs key="index:d14380e11804">Europa</rs> erleuchteten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e16188"><rs type="person" role="sender">BP</rs> ist überrascht über die Langsamkeit seines Briefs nach <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> <ref type="letter">133</ref>, die wohl der großen Entfernung zuzuschreiben ist. Er erwartete täglich Antwort aus <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs> und konnte sich nicht erklären, dass ein in ganz <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> berühmtes Kloster nichts zum Ruhm seiner Vergangenheit beitragen wolle.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e16193">Da sich die Arbeit an <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Werk („<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“) länger hinzieht, als er erwartet hatte, muss <rs type="person" role="sender">AG</rs> nicht befürchten, dass das eingesendete Material zu den <rs key="index:d14380e8750">Corveyer</rs> Schriftstellern zu spät kommt.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e16195">Die Autoren, die bei <rs key="index:d14380e43380">Trithemius</rs>, <rs key="index:d14380e6885">Bucelin</rs>, <rs key="index:d10854e3908">Bolland</rs> („<rs key="index:d14380e6100"><rs key="index:d10854e3914">Acta sanctorum</rs></rs>“), in der „<rs key="index:d10854e6077">Maxima bibliotheca patrum</rs>“ (von <rs key="index:d10854e6071">Despont</rs>) und bei <rs key="index:d14380e16869">Haeften</rs> („<rs key="index:d14380e16875">Benedictus illustratus</rs>“) verzeichnet sind, kennt <rs type="person" role="sender">BP</rs>, hofft aber auf bisher unbekannte Ergänzungen. Er bittet darum, zu den Schriftstellern auch die Initien ihrer Werke mitzuteilen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e16197"><rs type="person" role="sender">BP</rs> wünscht sehnlich, den Traktat „<rs key="index:d14380e32519">De fide, spe et charitate</rs>“ von <rs key="index:d14380e32511">Paschasius Radbertus</rs> zu sehen. Er zitiert einen Abschnitt aus <rs key="index:d10854e23064">Paullinis</rs> „<rs key="index:d10854e23070">Theatrum virum illustrium Corbeiae Saxonicae</rs>“, in dem berichtet wird, dass ein „<rs key="index:d10854e23129">Peradbertus</rs>“ unter <rs key="index:d10854e32356">Warin</rs>, dem ersten Abt von <rs key="index:d14380e8750">Corvey</rs>, den Traktat schrieb und ihn dem Abt, einem Neffen <rs key="index:d14380e21094">Karls des Großen</rs>, widmete. Nicht erwähnt wird, dass „<rs key="index:d10854e23129">Peradbertus</rs>“ später Abt von <rs key="index:d14380e8579">Corbie</rs> gewesen wäre. <rs type="person" role="sender">BP</rs> fürchtet deshalb, dass dieser „<rs key="index:d10854e23129">Peradbertus</rs>“ – oder, wie er im dritten Band von <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ genannt wird, „<rs key="index:d10854e23129">Proradbertus</rs>“ – mit <rs key="index:d14380e32511">Paschasius Radbertus</rs> verwechselt wird. <rs type="person" role="sender">BP</rs> will sich jedoch begründeten gegenteiligen Meinungen gerne beugen. Er würde den Traktat auch gerne herausgeben. Wenn dies in Deutschland nicht möglich ist, so will er ihn an den <rs key="index:d14380e22462">Mauriner</rs> <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs>, <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> Nachfolger, nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> senden.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e16199"><rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> gebeten, die <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Klöster in seinem Namen um Material für die „<rs key="index:d14380e25749">Annales OSB</rs>“ zu bitten. Da seine <rs key="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> aber recht lang ist, bereitet sie <rs type="person" role="sender">BP</rs> beim Abschreiben viel Mühe. So sendet er stattdessen <rs key="index:d10854e26618">die kürzere</rs> von <rs key="index:d14380e38364">Thierry Ruinart</rs>. <rs type="person" role="sender">AG</rs> soll sie in den Klöstern <rs key="index:d10854e21335">Niedersachsens</rs> verteilen; alle Einsendungen für die gelehrten Ordensbrüder in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> können nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> gerichtet werden, von wo sie <rs type="person" role="sender">BP</rs> nach Paris schicken wird. <rs type="person" role="sender">BP</rs> schließt mit Weihnachtsgrüßen.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e16201">In einem Postskriptum versichert BP, dass das „<rs key="index:d10854e5464">Collectarium Benedictinum</rs>“ zwar auf Interesse stößt, doch zögern die Klöster, weil sie den weiten Transportweg fürchten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Auf Original angeblich Vermerk AGs: <hi rend="italic">Has accepi die 30. Decembris anno 1710</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende perillustris ac religiosissime domine et patrone plurimum colende.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e16220">Duo sunt gratiosarum a plurimum reverenda ac perillustri dominatione vestra datarum ad me 1. Decembris litterarum capita, quae me non modicam in admirationem traduxere. Primum est insignis illa ac nullis non laudibus efferenda plurimum reverendae ac perillustris dominationis vestrae humanitas et profluens exinde sincerissimus promptissimusque mei iuvandi animus ac studium. Fecit nimirum plurimum reverenda ac perillustris dominatio vestra id, quod ab illustrissimo florentissimoque capitulo Corbeiensi expectare poteram. Quocirca nihil aeque exopto, quam ut me olim gratissimum impensique beneficii ac benevolentiae quam maxime memorem possim exhibere, id quod eo lubentiori animo praestare conabor, quo maior est illorum Corbeiensium scriptorum multitudo<note place="foot" xml:id="d4618e16222">	Über der Zeile eingefügt.</note>, qui doctissimarum elucubrationum radiis totam <pb n="1v"/> propemodum Europam suis temporibus illustravere. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e16227">Alterum admirationis meae caput est enormis illa <seg type="lemma" corresp="#d4618e16277">literarum a me Corbeiam scriptarum</seg> mora et lentitudo, quam non potuit res alia quam itinerum illuc perducentium difficultas et viae oppido magnae intervallum causare. Exspectabam ego sane Corbeia quotidie responsum, nec poteram prudenter suspicari eos maiorum suorum gloriae defuturos, quorum nunc qua pietatis qua sapientiae fama Germaniam implet. Sed haec omnia repente suavissimis plurimum reverendae ac perillustris dominationis vestrae litteris discussa et complanata sunt. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e16229">Caeterum optarem ego profecto, opus meum ut eo iam pervenisset, ut in lucem publicam evolare posset; verum longe maior est illius difficultas, quam quae paucorum, imo, ut prius scripsi, multorum annorum studio superetur. Tredecim saeculorum historia, eaque vehementer implicata et cum totius fere ecclesiae rebus permixta, evolvenda mihi enarrandaque est. Quare nihil est, quod plurimum reverenda ac perillustris dominatio vestra timeat, ne praeclara quaedam de doctissimis capitularibus dominis Corbeiensibus mihi perscribendo nimis sero et post tempus venisse videatur. Nihil itaque mihi gratius fuerit, quam talia quaepiam ex eruditissimis plurimum reverendi ac <pb n="2r"/> perillustris domini literis intelligere, quibus magis magisque tantorum et virorum et doctorum fama commendetur. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e16233">Quae Trithemius, Bucellinus, Bollandus, Bibliotheca patrum Heftenusque in medium attulerunt, abunde mihi cognita sunt; quibus si singularia et praecipua monumenta, quae citatos authores fors latuere, addita fuerint, nihil fere supererit, quod admodum desiderem. Gratissimum mihi plurimum reverendus ac perillustris dominus fecerit, si singulorum operum a doctissimis dominis Corbeiensibus conscriptorum initia expresserit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e16235">Ad tractatum De fide, spe<note place="foot" xml:id="d4618e16237">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">de</hi>.</note> et charitate sancto Radberto Paschasio adscriptum quod attinet, mirum est, quam aveam illud opus videre. <seg type="lemma" corresp="#d4618e16284">Meminit illius Christianus Paulinus</seg> in Theatro virorum illustrium Corbeiae Saxoniae capite 45 paragrapho 1 his verbis: Peradbertus, <sic>sanctae</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e16246">	Wohl irrige Auflösung einer Kürzung durch den Kopisten; zu erwarten wäre <hi rend="italic">sacrae</hi>.</note> theologiae lector, vixit sub Warino primo regulariter electo abbate. Reliquit manuscriptum adhuc in bibliotheca Corbeiensi superstes De fide, spe et charitate, laudato antistiti suo Karoli Magni ex sorore nepoti humiliter inscriptum, quod certe lampada olet praemorsosque sapit ungues. Haec ille, nihil addens, quod eundem postea Corbeiae Gallicae fuisse abbatem ostendat. Quare mirifice vereor, ne hic Peradbertus, seu ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e16291">Mabilio tomo tertio Annalium</seg> Benedictinorum pagina 54 vocat, <pb n="2v"/> Proradbertus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e16296">cum sancto illo Paschasio Radberto confundatur</seg>. Quidquid tamen de hoc sit, libenter in hoc, quoad per eruditos licuerit, aliorum sententiae acquiescam, modo graves ad dirimendam controversiam rationes afferantur. Interim ut praefatus tractatus ad me mittatur, demississime rogo. Si ego in Germania eum edere nequivero, mittam Parisios ad eruditissimum virum Renatum Masuet congregationis sancti Mauri monachum, Mabilionis continuatorem et summum meum amicum. Is sine dubio faciet, ut quam splendidissime aliquando vulgetur. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e16254">Scripsit mihi saepius hoc etiam anno doctissimus iste vir plurimumque me hortatur, ut nobilissima quaequae Germaniae monasteria ad submittenda celebriora sua monumenta, quibus Annales Benedictini uberius instruantur, invitarem. Sed quia hae Masueti literae longiusculae sunt, incredibile mihi <seg type="lemma" corresp="#d4618e16301">negotium in transscribendo</seg> faciunt. Igitur earum loco breviores <seg type="lemma" corresp="#d4618e16308">a Theodorico Ruinarto, Mabilionis socio, ad me datas</seg> plurimum reverendae ac perillustri dominationi vestrae repraesento enixissime rogans, ut vicinioribus quoque <sic>sancti</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e16259">	Wohl irrige Auflösung einer Kürzung durch den Kopisten; zu erwarten wäre <hi rend="italic">sacri</hi>.</note> ordinis nostri <pb n="3r"/> monasteriis communicentur. Scriberem ipse ad singula, sed quia mihi illa utpote in Inferiore Saxonia constituta non admodum cognita sunt, cogor amicis meis quo-demum-cunque modo consulere. Quod si plurimum reverenda ac perillustris dominatio vestra, uti et reliqua florentissima Saxoniae monasteria doctissimorum nostrorum in Gallia virorum votis gratificari cupiunt, omnia ad me mittantur Viennam. Ego deinceps curabo, ut cuncta quam securissima Parisios via deferantur. Atque hisce me plurimum commendatum cupio Deumque rogo, ut hoc sacro neonati Domini tempore plurimum reverendam ac perillustrem dominationem vestram copiosissimo coelestium suorum favorum imbre de coelo fortunet, id quod ex animo precans persevero</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae perillustri ac religiosissimae dominationi vestrae obligatissimus pater Bernardus Pez professus et bibliothecarius Mellicensis.</p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 17. Decembris 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e16272">P.S. Collectarium Benedictinum pro hebdomadario <pb n="3v"/> concinnatum pluribus quidem placet, sed quia nullum in his partibus exemplar adhuc conspexerunt, ad emendum tardiores sunt, maxime cum huius operis comparationem non levibus viarum incommodis subiectam animadvertant.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e16277">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>literarum ... Corbeiam scriptarum</label>
               <p>Unter den einst im StA Münster aufbewahrten Briefen aus dem Nachlass AGs befand
                  sich kein nach Corvey gerichtetes Schreiben vor diesem, wohl aber die beiden
                  Enzykliken <ref type="letter">23</ref> und <ref type="letter">44</ref>, die an
                  andere Klöster der Bursfelder Kongregation ergangen waren. AG dürfte seinen Brief
                     (<ref type="letter">127</ref>) in Reaktion auf <ref type="letter">23</ref>
                  geschrieben haben; dies konnte BP allerdings aus dem Wortlaut von <ref
                     type="letter">127</ref> nicht ersehen. Die aufgrund der Aussage BPs
                  anzunehmende Enzyklik an Corvey (<ref type="letter">133</ref>) kam dort wohl
                  niemals an.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e16284">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Meminit ... Paulinus</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Paullini,
                  Theatrum<?oxy_custom_end?> 101f. Ein Exemplar findet sich in Melk (StiB Melk
                  3026).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e16291">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Mabilio ... Annalium</label>
               <p>Mabillon, Annales OSB 3 54, erwähnt unter Berufung auf „Annales Corbeienses“ einen „Proradbertus lector“, welcher in Corvey unter Abt Warin gewirkt habe, ohne ihn mit Paschasius Radbertus zu identifizieren, den er im selben Absatz als Autor eines Warin gewidmeten Werks nennt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e16296">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>cum ... Paschasio Radberto confundatur</label>
               <p>Tatsächlich handelt es sich fraglos um ein und dieselbe Person. Die Verballhornung
                  des Namens beruht auf einem Abschreibfehler in der Corveyer Handschrift; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18728">Paulus, Einleitung</rs> IX.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e16301">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>negotium in transscribendo</label>
               <p>Massuet hatte für BP und Anselm Schramb zunächst nur zwei Enzykliken gesendet,
                  vgl. <ref type="letter">113</ref> sowie <ref type="letter">143</ref>
                  &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e16308">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>a Theodorico Ruinarto ... ad me datas</label>
               <p>BP hatte die Enzyklik Ruinarts nicht von diesem, sondern von Anselm Fischer in
                  Ochsenhausen erhalten (<ref type="letter">43</ref> &lt;7&gt;). Auch hier zeigt
                  sich eine Neigung, die Kontakte mit den Maurinern etwas enger erscheinen zu
                  lassen, als sie eigentlich waren; vgl. <ref type="letter">113</ref> &lt;1&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
