<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="398" xml:id="pez-0398">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Benedikt Gentilotti an Bernhard Pez. 1715-04-17. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">398</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Staufer, Litterae 10f.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 238r–239v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Benedikt Gentilotti</persName>
               <date when="1715-04-17">1715-04-17</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:397"/>
               <ptr type="next" target="letter:405"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:397"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP soll nicht denken, dass ihm BG nur aufgrund seines „<rs ref="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“, der ihm am Vortag von einem von BPs Mitbrüdern als Geschenk überbracht worden ist, auf seinen letzten Brief <ref type="letter" target="letter:397">397</ref> antwortet. Er bedankt sich und hat vorerst in Ermangelung eigener Produktion durch denselben Mitbruder <rs ref="index:d10854e2260"><rs ref="index:d10854e2269"><rs ref="index:d10854e2278">Arbeiten</rs></rs></rs> <rs ref="index:d14380e4006">Bartensteins</rs> an BP gesendet.</p>
            <p corresp="#seg2">In der kurzen Zeit seither konnte BG die Arbeit BPs nur überfliegen, einige von BPs Anmerkungen, gleichsam ein Blumenschmuck für die keusche Jungfrau <rs ref="index:d10854e33923">Wilbirg</rs>, haben BG aber gut gefallen.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs ref="index:d14380e4006">Johann Christoph Bartenstein</rs> hat vom Erscheinen eines <rs ref="index:d14380e12712">französischen</rs> Buches unter dem Titel „<rs ref="index:d10854e6008">L’athéisme découvert par le révérend père Hardouin</rs>“ berichtet. BG vermutet, dass die Verfasserschaft <rs ref="index:d14380e17187">Jean Hardouin</rs> von einem böswilligen Anonymus (<rs ref="index:d10854e6002">François de la Pilonnière</rs>) unterschoben wird, um die <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> anzuschwärzen.</p>
            <p corresp="#seg4">BPs Vorhaben einer <rs ref="index:d10854e24029">Klösterreise</rs> nach <rs ref="index:d10854e22102">Oberösterreich</rs> begrüßt BG und wünscht, ihn begleiten zu können. Er hat sich jedoch vorgenommen, seinen Posten nicht zu verlassen, ehe er seinen <rs ref="index:d14380e14904">Katalog (der lateinischen Handschriften)</rs> abgeschlossen hat. Er bittet BP, ihm interessante Funde mitzuteilen, und grüßt <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs>.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>quidam sodalium tuorum</mentioned>
            <p>Wohl einer der Melker studierenden Fratres, etwa <rs ref="index:d10854e4054">Benedikt Bonneth</rs>, <rs ref="index:d14380e44909">Vitalis Waldmüller</rs>
                  oder <rs ref="index:d14380e1139">Kaspar Altlechner</rs>, welcher in <ref type="letter" target="letter:434">434</ref> als Überbringer eines Pakets an BG belegt ist; vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:369">369</ref>, <ref type="letter" target="letter:473">473</ref> sowie Einleitung,
                  Abschnitt I.1. Anselm Schramb, der BG gut bekannt war, hätte dieser sicherlich mit
                  Namen genannt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>lucubrationibus Bartensteinii</mentioned>
            <p>Wohl eine oder mehrere von Bartensteins akademischen Arbeiten, die dieser über BG
                  an BP hatte senden wollen (vgl. <ref type="letter" target="letter:386">386</ref> <ref target="letter:386#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:393">393</ref> <ref target="letter:393#seg7">7</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Harduino supponi</mentioned>
            <p>Die von einem ehemaligen Schüler Hardouins, dem Exjesuiten De la Pilonnière,
                  publizierte Schrift beruhte tatsächlich auf Hardouins mündlich verbreiteten
                  Ansichten; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17612">Kors, Atheism</rs> 369; <rs type="bibl" ref="bibl:36448">Kors, Theology</rs> 256, 273; <rs type="bibl" ref="bibl:18598">Northeast, Parisian Jesuits</rs> 81–87; <rs type="bibl" ref="bibl:19624">Sommervogel, Bibliothèque</rs> 4 col. 105.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>in Superiorem Austriam</mentioned>
            <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref type="letter" target="letter:406">406</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>V</orig>.</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Venerando et eruditissimo viro domno Bernardo Pez Benedictino et bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Joannes Benedictus Gentilottus ab Engelsbrun.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Cave putes me non mea sponte, sed donis tuis incitatum ad te scribere. Nam et si humanissimus <anchor xml:id="n1"/>quidam sodalium tuorum<anchor xml:id="n1e"/> mihi heri vespere Wilburgem tuam non tradidisset, constitueram hodie ad te litteras dare, quibus ad superiores tuas responderem. Excrevit inde argumentum ob gratias, quas tibi debeo et habeo maximas de exoptatissimo tuo munere; referam olim, si vita suppetet, nomenque dissolvam. Interea loci in magna ingenii mei egestate versuram feci et <anchor xml:id="n2"/>lucubrationibus Bartensteinii<anchor xml:id="n2e"/> nostri te sum remuneratus, quas idem ille sodalis tuus ad te curandas accepit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Non exspectas, ut arbitror, ut tibi iudicium meum de opere perscribam; neque enim <pb n="1v"/> tam brevi temporis intervallo a me legi potuit; huc illuc tamen oculos conieci et notas nonnullas, quibus velut floribus pudicam tuam virginem exornasti, obiter libavi, quae mihi valde placuerunt. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Bartensteinius significat prodiisse nuper admodum librum sermone Gallico, cuius inscriptio: L’atheisme decouvert par le reverend pere Hardouin dans les ecrits de tous les peres de l’eglise et les philosophes modernes. Quis non ad huiusmodi titulum exhorrescat? Ego sane vix animum induco, ut credam ab homine sanae mentis tam immane monstrum in lucem edi potuisse; sed suspicor a <sic>quoppiam</sic>  scelesto et male feriato hunc foetum <anchor xml:id="n3"/>Harduino supponi<anchor xml:id="n3e"/>, ut ei eiusque Sociis impietatis nota ad sempiternam ignominiam inuratur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Consilium tuum <anchor xml:id="n4"/>in Superiorem Austriam<anchor xml:id="n4e"/> excurrendi magnopere probo; quam vellem, ut me tibi socium <pb n="2r"/> et comitem itineris praebere possem. Verum eam mihi legem imposui, ut a statione ne transversum quidem, quod aiunt, unguem discedam, quoad catalogum meum ad umbilicum perduxerim. Tu si <sic>quippiam</sic>  ex bibliothecis, quas invises, evolves, mecum, ut spero, communicabis; quod ut facias, pro iure amicitiae nostrae a te postulo. Vale, Bernarde mi amicissime, cum doctissimo fratre tuo.</ab>
         <closer>Vindobona ad diem 17. Aprilis 1715.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>