<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="910" xml:id="pez-0910">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1718-02-26.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">910</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 343r–344v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1718-02-26">1718-02-26</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:909"/>
               <ptr type="next" target="letter:965"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:861"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:871"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:909"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e3453">Augustus</term>
            <term ref="index:d14380e9628">Dietmayr, Berthold</term>
            <term ref="index:d14380e10463">Eckhart, Johann Georg</term>
            <term ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</term>
            <term ref="index:d14380e13478">Friedrich August II</term>
            <term ref="index:d14380e13488">Friedrich August II ; Brief an Papst Klemens XI. 1717</term>
            <term ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</term>
            <term ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis
         codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum
         eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et
         bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</term>
            <term ref="index:d14380e19730">Innozenz I</term>
            <term ref="index:d14380e19737">Innozenz II</term>
            <term ref="index:d14380e21985">Klemens XI</term>
            <term ref="index:d14380e22016">Klemens XI ; Allokution zur Konversion des Kurprinzen Friedrich August von Sachsen
         1717</term>
            <term ref="index:d14380e25171">Lothar III</term>
            <term ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</term>
            <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
            <term ref="index:d14380e38504">Sachsen</term>
            <term ref="index:d14380e45571">Wien</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Da in dem Brief BPs vom Ende des vergangenen Jahres <ref type="letter" target="letter:871">871</ref> die
               Versendung von dessen „<rs ref="index:d14380e33532">Dissertatio apologetico-litteraria</rs>“ an CB
               innerhalb weniger Tage angekündigt wurde, hat CB mit seiner Antwort darauf gewartet. Da er jedoch nun aus
               BPs jüngstem Schreiben <ref type="letter" target="letter:909">909</ref> erfahren hat, dass es noch länger
               dauern kann, bis er diese Schrift erhält, bricht er sein Schweigen. Er dankt für BPs gute Wünsche (zu
               Neujahr) und für dessen Mitteilungen teils in eigenen, teils in Angelegenheiten der Gelehrtenwelt, und
               versichert, dass das von BP in ihn gesetzte Vertrauen niemals fehl am Platz ist. Er würde dies gerne auch
               durch Taten erweisen und gelobt, dass er, wenn sich eine Gelegenheit ergibt, BP zu Diensten zu sein, nie
               den kleinsten Anlass zu einer Beschwerde geben wird.</p>
            <p corresp="#seg2">Die Unstimmigkeiten zwischen BP und <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> bedauert
               CB zutiefst; er wiederholt seine bereits einmal <ref type="letter" target="letter:861">861</ref>
               geäußerte Aufforderung an BP, sich seiner bei Hoffnung auf Versöhnung als Vermittler zu bedienen, und
               will zu diesem Zweck keine Mühe scheuen. Dass die „<rs ref="index:d14380e33532">Dissertatio apologetico-litteraria</rs>“ an Gentilotti gerichtet wird, hat CB mit Freude aus BPs
               Brief erfahren, denn dieser konnte nichts Angebrachteres tun, als Gentilotti zum Richter zwischen ihm und
               „Fonteius“ einzusetzen. Was BP zu dem Vorwurf, den römischen König <rs ref="index:d14380e25171">Lothar
                  (III.)</rs> mit Papst <rs ref="index:d14380e19730">Innozenz I.</rs> in Verbindung gebracht zu haben,
               sowie zu dem Druckfehler bezüglich des Jahrhunderts schreibt, hebt jeden Verdacht eines von ihm
               begangenen Fehlers auf. CB zweifelt nicht, dass Gentilotti in diesem Punkt gerecht urteilen wird,
               besonders, da bereits „Fonteius“ diese Fehler eher dem Setzer als BP angelastet hat. CB versichert, von
               der „<rs ref="index:d14380e14825">Epistola ad Menkenium</rs>“ des „Fonteius“ erst erfahren zu haben, als
               er das Buch gedruckt in Händen hielt, wenn er auch zugeben muss, den Autor desselben an seinem Stil
               erkannt zu haben.</p>
            <p corresp="#seg3">Das, was BP über <rs ref="index:d14380e10463">Johann Georg Eckhart</rs> berichtet hat, ist für CB sehr
               erfreulich gewesen. Von seiner Zuneigung zu BP könnten ihn selbst sechshundert Aussprüche des <rs ref="index:d14380e3453">Augustus</rs> nicht abbringen. Er fordert BP auf, seinen Schmerz zu bezähmen
               und sich keinesfalls durch das Geschehene in seinem Eifer für die Studien bremsen zu lassen.</p>
            <p corresp="#seg4">CB fragt, ob BP den <rs ref="index:d14380e13488">Brief</rs> des <rs ref="index:d14380e38504">sächsischen</rs> Kurprinzen <rs ref="index:d14380e13478">Friedrich August (II.)</rs> über seine
               Konversion an Papst <rs ref="index:d14380e21985">Klemens XI.</rs> sowie die Antwort des Papstes schon zu
               Gesicht bekommen hat; er will sie ihm schicken. Der Verfasser des ersteren Schriftstücks ist CB selbst;
               der Papst hat es sehr günstig aufgenommen. Die Briefe sind in <rs ref="index:d14380e12712">französischer
                  Sprache</rs> gehalten; falls BPs Abt <rs ref="index:d14380e9628">Berthold Dietmayr</rs> diese
               beherrscht, bittet CB, jenem die Briefe weiterzugeben und ihm CB zu empfehlen. CB wünscht sich einen
               Besuch BPs in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>, da er gerne einiges mit ihm im Vertrauen besprechen
               würde, und schließt mit Grüßen an HP.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>moram ... perveniat</mentioned>
            <p> Die „Dissertatio apologetico-litteraria“
                  erschien zwar mit der Jahresangabe „1717“, tatsächlich aber erst im März oder
                  April 1718, wie ein Brief Gentilottis an seinen Bruder Johann Franz vom 6. April
                  1718 bezeugt: Rovereto, Biblioteca Rosminiana, Fondo Gentilotti 3.5. Weiters vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Tuam ... iudicem statueres</mentioned>
            <p> Die Verteidigungsschrift BPs hat die Form eines an Gentilotti gerichteten Brieftraktats, in welchem konsequent die Fiktion aufrechterhalten wird, dass „Angelus Fonteius“ ein gemeinsamer Freund BPs und Gentilottis sei; vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Lothario rege ... seculo</mentioned>
            <p>Dies bezieht sich auf folgende Passage bei
                  Gentilotti, Epistola ad Menkenium 44: „[...] de quibusdam mendis, quae librariorum
                  incuria in Pezii Conspectum video irrepsisse: ubi enim aetas codicis indicatur,
                  ibi saeculum undecimum pro duodecimo ponitur, et infra Innocentius primus eius
                  nominis pontifex cum Romanorum rege Lothario copulatur, quo nihil absurdius. Tui
                  itaque muneris esse puto operas ad maiorem diligentiam curamque adigere, cum non
                  omnibus cor tam modeste sit situm, ut eiusmodi erratorum culpam in eas conferant;
                  invenias quosdam tam iniquos, ut auctoribus imputent“. Die fraglichen Stellen
                  finden sich in: Acta eruditorum (1717) 31, 41. BP wies in seiner Gegenschrift
                  zunächst darauf hin, dass die erstere der beiden Stellen nicht in seinem eigenen
                  Text, sondern in der Vorrede der Leipziger Herausgeber stand; weiters darauf, dass
                  an anderer Stelle – Acta eruditorum (1717) 45 – zutreffend von Schreiben an Lothar
                  III. über die Wahl Innozenz’ II. die Rede war. Sein Hauptkritikpunkt bezog sich
                  allerdings darauf, dass die von „Fonteius“ gebrauchte Formulierung nur
                  vordergründig die Schuld den Setzern gebe, unterschwellig aber den Autor
                  verdächtige: „Verum haud scio, an multo aequiores sint illi, qui culpam errati sic
                  ab auctore avertere satagunt, ut eum in maximam eiusdem culpae suspicionem apud
                  nasutiores lectores adducant“. Als Untergriff erschien ihm auch, dass Gentilotti
                  sämtliche Zahlwörter ausgeschrieben hatte, die in den „Acta eruditorum“ als
                  römische Zahlzeichen gedruckt worden waren, sodass den Lesenden verschleiert
                  wurde, dass die Druckfehler nur jeweils in Fortlassung eines „I“ bestanden: Pez,
                  Dissertatio apologetico-litteraria 42–44. Bei den an diesen Stellen diskutierten
                  Dokumenten handelt es sich um Schreiben Innozenz’ II. und der ihn unterstützenden
                  Kardinäle aus Rom an Lothar III. im Zusammenhang mit der Doppelwahl von 1130, die
                  im „Codex Udalrici“ enthalten sind: <rs type="bibl" ref="bibl:17288">Jaffé,
                     Monumenta Bambergensia</rs> 419–421, 427–431.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>de Eckardo narras</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg5">5</ref>.
                  Vermutlich hatte BP vor kurzem 911 erhalten und eine darin geäußerte Stellungnahme
                  Eckharts in 909 geschildert. Da diese Deutung jedoch nicht als sicher angesehen
                  werden kann, wird sie nicht zur Datierung von 911 herangezogen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Augusti dicta</mentioned>
            <p>Wahrscheinlich wird hier nicht auf Kaiser Karl VI.,
                  sondern auf den von Gentilotti als Motto der „Epistola ad Menkenium“ gebrauchten
                  angeblichen Ausspruch des Kaisers Augustus angespielt: vgl. <ref type="letter" target="letter:828">828</ref> <ref target="letter:828#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>quas princeps ... scripsit</mentioned>
            <p>Zur Konversion des Kurprinzen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18768">Peper, Konversionen</rs> 135–138; sowie <ref type="letter" target="letter:308">308</ref> <ref target="letter:308#seg2">2</ref>. Zum erwähnten Brief, der vom 25. September
                  1717 aus St. Pölten datiert ist, vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16004">Duhr,
                     Konversion</rs> 115; <rs type="bibl" ref="bibl:19010">Räß, Convertiten</rs> 9
                  208–210. Die Antwort des Papstes erfolgte als Allokution vor dem Geheimen
                  Konsistorium. Beide Stücke sind abgedruckt bei <rs type="bibl" ref="bibl:19906">Theiner, Zurückkehr</rs>, Urkundenbuch 127–133.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Fac ... peroptarem</mentioned>
            <p>Zu dieser Aufforderung vgl. <ref type="letter" target="letter:756">756</ref> <ref target="letter:756#seg6">6</ref>, <ref type="letter" target="letter:861">861</ref> <ref target="letter:861#seg4">4</ref>. Ihre nahezu
                  wortgleiche Wiederholung ist auffällig.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XX</orig> (korrigiert aus <orig>XVIII</orig>).</note>
         <note anchored="false">Bemerkung: Durchgehend irrig zum 26. Februar 1717 angesetzt ist der Brief in der angeführten Literatur sowie bei Glassner, Verzeichnis 201. Sowohl der paläographische Befund der aufgrund verschmierter Tinte erschwert lesbaren Datumsangabe als auch der Inhalt des Schreibens erlauben jedoch eine eindeutige Datierung in das Jahr 1718. – Eine Angabe des Absendeortes in Verbindung mit dem Datum fehlt; aufgrund des Bezugs in &lt;4&gt; auf den Aufenthalt CBs in Wien ist dieses als Absendeort anzunehmen.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15398">
            <title type="short">Braubach, Bartenstein</title>
            <biblScope>139f</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>27</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18236">
            <title type="short">Mayer, Nachlaß</title>
            <biblScope>18 558</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Cum in tuis sub finem elapsi anni exaratis ad me literis spem mihi propemodum certam fecisses opusculi, quo Fonteianae Epistolae refutatio contineretur, intra paucos dies mittendi, diutius, quam par fuisset, distuli responsum, quod ad easdem istas literas tuas tibi, vir amicissime, debebam. Ast cum ex ultimis tuis postea intellexerim <anchor xml:id="n1"/>moram adhuc aliquam forsan intercessuram, antequam iste tuus labor in meas manus perveniat<anchor xml:id="n1e"/>, mearum partium duxi silentium sat diuturnum iam nunc rumpere. Ante omnia vero tibi non minus pro faustis, quibus me prosequeris, ominibus quam pro communicatione eorum, quae partim te privatim, partim vero rempublicam literariam tangunt, debitas pariter <pb n="1v"/> ingentesque gratias persolvo simulque te porro quam persuasissimum esse cupio fiduciam, quam in sincero meo affectu cultuque ponis, nunquam male collocatam fore. Utinam vero opere potius quam verbis eundem istum affectum meum tibi demonstrare in viribus meis esset. Sed faciam hercle, ne unquam de me vel levissimam conquerendi ansam habeas, quam primum sese aliqua tibi tuisque studiis inserviendi occasio offeret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">De tuis cum illustrissimo domino Gentillotto dissidiis multum et ex animo doleo iterumque, quod iam nuper ad te scripsisse memini, te moneo, ut, si quae conciliandae concordiae spes affulgeat, me parario illam stabilire velis, certus nulli me labori parciturum tuaeque <choice><sic>aestimationis</sic><corr>existimationis</corr></choice> nequicquam prodigum futurum. <anchor xml:id="n2"/>Tuam Dissertationem Gentillotto inscriptam cum voluptate ex literis tuis intellexi; nec enim poteras quicquam aptius agere, quam ut Gentillottum te inter et Fonteium iudicem statueres<anchor xml:id="n2e"/>. <choice><sic>Quod</sic><corr>Quae</corr></choice> de <anchor xml:id="n3"/>Lothario rege cum Innocentio I. coniuncto deque typographi mendo in exprimendo seculo<anchor xml:id="n3e"/> memoras, ita comparata sunt, ut omnem suspicionem <add>commissi a te</add> erroris facile cuivis sis exempturus; nec dubito, quin hac in causa Gentillottum sat aequum sis habiturus iudicem, praesertim cum Fonteius huius sphalmatis typographum potius quam te insimulaverit. <pb n="2r"/> Ceterum sancte affirmare possum de Fonteii Epistola nihil prorsus<del ana="#after">mihi</del>, antequam iam typis excusa in manus meas traderetur, mihi innotuisse; quamvis simul et illud fateri habeam necesse, me authorem illius ex stilo statim subodoratum fuisse. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quae <anchor xml:id="n4"/>de Eckardo narras<anchor xml:id="n4e"/>, mihi sane perquam accepta fuerant, utpote qui amorem tui nunquam sum depositurus; nec ab hoc amore me vel sexcenta<anchor xml:id="n5"/> Augusti dicta<anchor xml:id="n5e"/> dimovebunt. Tu, quaeso, dolorem tuum preme <choice><sic>et</sic><corr>nec</corr></choice> segnius ob ea, quae hactenus contigerunt, studiis promovendis incumbe. Posteritas sat laudis rependet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Num illas literas, <anchor xml:id="n6"/>quas princeps electoralis Saxoniae ad summum pontificem, antequam conversionem suam declararet, <choice><sic>videris</sic><corr>scripsit</corr></choice><anchor xml:id="n6e"/>, ut et pontificis responsorias <add place="above">videris</add><anchor xml:id="n7"/>, scire ex te percuperem, utramque missurus. Illarum ipse author sum, fueruntque illae pontifici acceptissimae. Sunt autem Gallico idiomate conscriptae, cuius si reverendissimus dominus praesul tuus gnarus esset, ut illi easdem communicares meque ipsius gratiae simul commendares, enixe te rogarem. Fac modo, ut te Vindobonae amplecti detur. Plurima enim in sinum tuum effundere peroptarem<anchor xml:id="n7e"/>. Vale, amice integerrime, tuumque doctissimum fratrem ex me multum saluta meque porro impense, uti ego te, ama.</ab>
         <closer>Scribebam die 26. Februarii 1718<note type="annotation" xml:id="d3e53434">Die Lesbarkeit der Jahreszahl ist durch verwischte Tinte erschwert. Von späterer Hand ist neben ihr die Ziffer <orig>8</orig> vermerkt.</note>.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>