<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">435 Theodor Thier an Bernhard Pez. 1715-08-17. Werden.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">435</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">422r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Theodor Thier</persName>
               <date when="1715-08-17">1715-08-17</date>
               <placeName>Werden</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">424</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">424</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e55411"><rs type="person" key="">TT</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 25. Juli <ref type="letter">424</ref> am 26. August (recte: 16. August?) erhalten und ist erfreut, dass seine Hilfestellung für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben („<rs key="index:d10854e23965">Bibliotheca Benedictina</rs>“) positiv aufgenommen worden ist; er hofft, weitere Dienste leisten zu können. <rs type="person" key="">TT</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief seinem Abt <rs key="index:d14380e14609">Cölestin von Geismar</rs> dargelegt; dieser hat ihn angewiesen, den Brief für jedes der etwa zwanzig Klöster der <rs key="index:d10854e15460">Bursfelder Kongregation</rs>, die noch keine Materialien an <rs type="person" role="sender">BP</rs> eingesendet haben, einmal abschreiben zu lassen. Der <rs key="index:d14380e14609">Abt</rs> will die Briefe persönlich an die Klöster schicken und deren Prälaten kraft seines Amtes als Präses der <rs key="index:d10854e15460">Kongregation</rs> ermahnen, zum nächsten <rs key="index:d10854e15489">Kongregationskapitel im Sommer 1716</rs> die abgeforderten Beiträge mitzubringen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e55416"><rs type="person" key="">TT</rs> vermutet, dass es in einigen Klöstern gar keine Autoren gedruckter Werke gibt, was wohl der Grund ist, warum sie noch nicht geantwortet haben. Sie wollen nicht gerne mit einer bloßen Klosteransicht in <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Werk aufscheinen, für das ja die Schriftstellerverzeichnisse wichtiger sind als Kupferstiche. Es hat zwar in der <rs key="index:d10854e15460">Bursfelder Kongregation</rs> stets hervorragende Gelehrte gegeben, aber nur wenige, die ihre Werke veröffentlicht haben.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e55418"><rs type="person" key="">TT</rs> merkt an, dass einige bedeutende Klöster zwar im Gebiet der <rs key="index:d10854e15460">Bursfelder Kongregation</rs> liegen, dieser aber nicht angehören, sodass der Präses auf sie keinen rechtlichen Zugriff hat. Es sind dies die Abteien <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> in <rs key="index:d14380e18255">Hessen</rs> sowie <rs key="index:d14380e40818">Siegburg</rs> und <rs key="index:d10854e16105">Kornelimünster</rs> in der Erzdiözese <rs key="index:d14380e22194">Köln</rs>, alle drei Stifte mit Adelsreservat. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> auch von ihnen Beiträge wünscht, muss er ihren Vorstehern unmittelbar schreiben; Briefe nach <rs key="index:d10854e9767">Fulda</rs> sind über <rs key="index:d14380e12675">Frankfurt</rs>, an die anderen beiden Abteien über <rs key="index:d14380e22194">Köln</rs> zu adressieren.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e55420">Einen <rs key="index:d10854e32740">Katalog der Werke <rs key="index:d14380e4919">benediktinischer</rs> Autoren</rs> in der <rs key="index:d14380e45356">Werdener</rs> <rs key="index:d14380e45382">Bibliothek</rs> will <rs type="person" key="">TT</rs> zusammenstellen lassen, da diese aber sehr umfangreich ist, kann die Fertigstellung einige Zeit dauern.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e55422"><rs type="person" key="">TT</rs> weiß nicht, was er für <rs key="index:d14380e26993">René Massuet</rs> einsenden könnte. Die von <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> begonnenen „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ reichen bereits bis 1157, während die Anfänge <rs key="index:d14380e45356">Werdens</rs> kurz vor dem Ende des 8. Jahrhunderts liegen. Jegliche Information, die <rs type="person" key="">TT</rs> senden könnte, käme also zu spät, sofern nicht <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> bereits aus anderen Quellen an sie gelangt ist. Wesentlich Besseres, als <rs key="index:d14380e6885">Gabriel Bucelin</rs> in seiner „<rs key="index:d14380e6898">Germania topo-chrono-stemmatographica</rs>“ bietet, könnte <rs type="person" key="">TT</rs> ohnehin nicht vorlegen. <rs type="person" key="">TT</rs> wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> abschließend Gesundheit und langes Leben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende doctissimeque domine, domine et confrater colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55434">Recte accepi <sic>26.</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] Augusti literas, quas sub dato 25. lapsi mensis Julii ad me dedit admodum reverenda dominatio vestra; gaudeo plane, quod placuerit <seg type="lemma" corresp="#d4618e55479">exiguum illud meum obsequium</seg>, quo promovere cupivi intentionem et praeclaros labores, quos ordini eiusque splendori admodum reverenda dominatio vestra impigre consecrat; volupe mihi erit, si ulterius per efficacia media intento fini opportuna sublevare posthac possim molestam industriam. Exposui illustrissimo domino praelato meo contenta datae ad me epistolae et vehementer ursi, ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e55484">authoritate officii sui</seg> tardiores exstimulet, ut admodum reverenda dominatio vestra tandem aliquando reipsa assequatur, quod toties et tam ardenter petiit. Effeci, ut idem illustrissimus praeses iusserit mihi, ut describi curem datam ad me epistolam toties, quot in congregatione hac nostra restant abbatiae (restant autem plus minus viginti), quae necdum satisfecerunt desiderio admodum reverendae dominationis vestrae. Postquam descriptae literae fuerint, idem illustrissimus praeses ad sua loca diriget serioque reverendissimos monasteriorum praelatos adhortabitur, ut in proximo<note place="foot" xml:id="d4618e55439">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 7–9 Buchstaben.</note> capitulo, quod sequenti aestate servabitur, secum ea afferant, quae expetiit admodum reverenda dominatio vestra. Hic, spero, modus<note place="foot" xml:id="d4618e55442">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">fecili</hi>.</note> feliciorem rei dabit successum; interim patientia necessaria erit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55448">Suspicor quibusdam monasteriis deesse viros, qui typis antehac industrias suas evulgarunt, quod ipsum credo potissimam esse causam, quod admodum reverendae dominationis vestrae petitioni deferre omiserint; non enim libenter volent nuda monasterii <seg type="lemma" corresp="#d4618e55494">delineatione in evulgando opere locum occupare, quod opus ornabunt maxime non tam monasteriorum ectypa</seg> quam scriptorum ordinis sacri nomina. Habemus, laus Deo, in congregatione nostra viros eximie doctos, talesque sine dubio ante hanc aetatem nostram fuerunt complures, <pb n="1v"/> sed paucos credo fuisse vel esse, qui, quod erudite sciverunt, publico communicaverint. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55452">Debeo pro informatione adicere, quod quaedam insignes abbatiae<note place="foot" xml:id="d4618e55454">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">hae</hi>.</note> ordinis nostri intra congregationis Bursfeldensis districtum sitae quidem sint, non tamen ad hanc congregationem spectent, adeoque illustrissimus congregationis Bursfeldensis<note place="foot" xml:id="d4618e55460">	Über der Zeile eingefügt.</note> praeses in eas nihil iuris habeat. Hae abbatiae sunt <seg type="lemma" corresp="#d4618e55501">Fuldensis in Hassia</seg>, Siegburgensis in dioecesi Coloniensi, S. Cornelii vulgo Cornelis Münster in eadem dioecesi, quarum abbatiarum religiosi sunt stemmatis perillustris; si earum delineationem etc. etiam desideret admodum reverenda dominatio vestra, debet immediate ad earum superiores recurrere: literae ad abbatiam Fuldensem diriguntur per Francfurt, ad alias duas per Cölln. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55463"><seg type="lemma" corresp="#d4618e55508">Catalogum authorum Benedictinorum</seg> in bibliotheca nostra curabo confici; sed quia bibliothecam habemus admodum vastam, tempus longiusculum operi insumetur. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e55465">Qua in re servire possim domino Renato Massuet, vix scio; cum enim opus a Mabillonio inceptum usque ad annum 1157 iam tum perductum, et abbatia haec <seg type="lemma" corresp="#d4618e55515">sub finem saeculi octavi</seg> fundata sit, sic vel sero nimis veniet mea informatio, vel Mabillonius ex aliis authoribus collegit, quae ad hanc rem faciunt; meliorem informationem dare vix possem, quam illa est, quam in Germania sua sacra exhibet literatis notissimus Gabriel Bucelinus. Deus conservet admodum reverendae dominationis vestrae vires et longam tribuat in virium vigore vitam, ut feliciter absolvat, quod optime coepit. Hoc in voto finio et maneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae doctissimaeque dominationis vestrae servus obsequiosissimus frater Theodorus Thier prior.</p>
            <p xml:space="preserve">Werdenae die 17. Augusti 1715.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e55472">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>26. Augusti</label>
               <p>Die eindeutig zu lesende Zeitangabe steht in offenkundigem Widerspruch zum Datum des Briefs. Ein Fehler an einer der beiden Stellen ist anzunehmen; plausibel, wenn auch durch nichts zu erhärten, wäre etwa die Vermutung, dass hier der 16. August gemeint war.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55479">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>exiguum ... obsequium</label>
               <p>Worin diese Hilfe bestanden haben mag, ist unklar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55484">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>authoritate officii sui</label>
               <p>BP wusste von Petrus Friderici (<ref type="letter">418</ref>), dass der Werdener
                  Abt auf dem Kapitel von 1714 zum Präses gewählt worden war; Friderici hatte BP
                  auch ausdrücklich empfohlen, sich an diesen zu wenden. Zu Geismar: <rs type="bibl"
                     key="bibl:17274">Jacobs, Werdener Annalen</rs> 165–167; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36418">Kirchner, Abteischule</rs> 30; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19292">Schantz, Werdener Geschichtsquellen 3</rs> 33, 40; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19850">Stüwer, Reichsabtei Werden</rs> 358–360.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55489">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ut in proximo capitulo</label>
               <p>Dieses fand vom 5. bis zum 7. Juli 1716 zu Brauweiler statt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20542">Ziegler, Bursfelder Kongregation</rs> 372.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55494">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>delineatione ... ectypa</label>
               <p>Hier scheint TT davon auszugehen, dass eine systematische Aufnahme von
                  Klosteransichten in die „Bibliotheca Benedictina“ vorgesehen war. Davon ist
                  freilich in den erhaltenen Enzykliken BPs nirgendwo die Rede. Möglicherweise liegt
                  eine Vermengung mit Felix Eggers Vorhaben der „Idea ordinis
                  hierarchico-Benedictini“ vor, für das die Sammlung von Abbildungen eine wichtige
                  Rolle spielte; Egger war damit zu etwa der gleichen Zeit wie BP an Friderici
                  herangetreten, von welchem sein Anliegen innerhalb der Bursfelder Kongregation
                  weitergegeben worden sein dürfte. Vgl. <ref type="letter">63</ref>, <ref
                     type="letter">237</ref>, <ref type="letter">248</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55501">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Fuldensis in Hassia</label>
               <p>Fulda war zur Zeit des Dreißigjährigen Krieges für wenige Jahre Mitglied in der
                  Bursfelder Kongregation gewesen: <rs type="bibl" key="bibl:20542">Ziegler,
                     Bursfelder Kongregation</rs> 326, 383f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55508">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Catalogum authorum Benedictinorum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">273</ref> &lt;5&gt;, <ref type="letter">477</ref>
                  &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e55515">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>sub finem saeculi octavi</label>
               <p>Die Gründung ist zwischen 799 und 801 anzusetzen, nachdem Vorkehrungen dazu
                  seitens des Stifters Liudger bereits einige Jahre zuvor eingeleitet worden waren:
                     <rs type="bibl" key="bibl:19852">Stüwer, Werden</rs> 576–578.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
