<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="997" xml:id="pez-0997">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-10-05. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">997</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 65r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-10-05">1718-10-05</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:996"/>
               <ptr type="next" target="letter:1015"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e13432">Friedrich der Häusler ; [gemeinsam mit Georg dem Häusler] Urkunde für Gaming
         1349</term>
            <term ref="index:d14380e13828">Gaming</term>
            <term ref="index:d14380e13904">Gaming ; Archiv ; Kopialbuch des 14. Jhs. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</term>
            <term ref="index:d14380e14825">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola ad virum clarissimum Joannem Burchardum Menkenium Lipsiensem de Conspectu insignis
         codicis diplomatico-historico-epistolaris ex ἀυτογράφῳ, ut quidem videtur, dato ad Actorum
         eruditorum Lipsiensium collectores a reverendo patre Bernardo Pez Benedictino et
         bibliothecario Mellicensi in Austria. Verona [Wien] 1717</term>
            <term ref="index:d14380e14884">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt ; [Pseudonym Angelus Fonteius Veronensis]
         Epistola de Udalriciani Codicis Conspectu ad clarissimum virum Joannem Burchardum Menkenium
         Kalendas Maii MDCCXVII scripta a Dissertatione apologetica reverendi patris Bernardi Pezii
         Benedictini et bibliothecarii Mellicensis vindicata. S. l. 1718</term>
            <term ref="index:d14380e26520">Martène, Edmond</term>
            <term ref="index:d14380e26594">Martène, Edmond ; [Edmond Martène, Ursin Durand] Thesaurus novus anecdotorum. 5 Bde.
         Paris 1717</term>
            <term ref="index:d14380e26637">Martène, Edmond ; [Edmond Martène, Ursin Durand] Thesaurus novus anecdotorum. 5 Bde.
         Paris 1717 ; Bd. 5 ; Darin: Petrus Abaelard, Expositio in Hexameron</term>
            <term ref="index:d14380e26642">Martène, Edmond ; [Edmond Martène, Ursin Durand] Thesaurus novus anecdotorum. 5 Bde.
         Paris 1717 ; Bd. 5 ; Darin: Petrus Abaelard, Theologia Christiana</term>
            <term ref="index:d14380e27713">Medizin, medizinische Begriffe, gesundheitliche Belange ; Purgation</term>
            <term ref="index:d14380e31400">Osmanisches Reich ; Krieg gegen den Kaiser 1716–1718</term>
            <term ref="index:d14380e32570">Passarowitz ; Frieden 1718</term>
            <term ref="index:d14380e32963">Petrus I</term>
            <term ref="index:d14380e32971">Petrus I ; Zwei Urkunden, die ihn erwähnen, 1349</term>
            <term ref="index:d14380e32978">Petrus Abaelard</term>
            <term ref="index:d14380e32993">Petrus Abaelard ; Sic et non</term>
            <term ref="index:d14380e33485">Pez, Bernhard ; Conspectus insignis Codicis diplomatico-historico-epistularis Udalrici
         Babenbergensis. In: Acta eruditorum</term>
            <term ref="index:d14380e33532">Pez, Bernhard ; Dissertatio apologetico-litteraria ad perillustrem et eruditissimum
         dominum dominum Joannem Benedictum Gentilottum ab Engelsbrunn pro editione integri
         syntagmatis diplomatico-historico-epistolaris Udalrici Babenbergensis ex codice Zwetlensi,
         impugnata a viro clarissimo Angelo Fonteio Veronensi. Augsburg 1717</term>
            <term ref="index:d14380e33745">Pez, Bernhard ; Katalog der Melker Handschriften</term>
            <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
            <term ref="index:d14380e38296">Rudolf IV ; Urkunde für die Kartause Gaming 1358</term>
            <term ref="index:d14380e38307">Rudolf IV ; Urkunde für die Kartause Gaming 1359</term>
            <term ref="index:d14380e43544">Udalrich von Bamberg</term>
            <term ref="index:d14380e43552">Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici</term>
            <term ref="index:d14380e43613">Udalrich von Bamberg ; Codex Udalrici ; Vitus</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">LW dankt BP für die Zusendung von dessen eigenen Schriften („<rs ref="index:d14380e33485">Conspectus
                  insignis codicis</rs>”? „<rs ref="index:d14380e33532">Dissertatio apologetico-litteraria</rs>“?) wie
               auch jener des Gegners (Gentilotti, „<rs ref="index:d14380e14825">Epistola ad Menkenium</rs>“ und „<rs ref="index:d14380e14884">Epistola vindicata</rs>“) in der Frage des „<rs ref="index:d14380e43552">Codex Udalrici</rs>“. LW hat sie während seiner Herbstkur gelesen und erkannt, dass der Streit aus
               einem schwerwiegenden Gegensatz heraus entstanden ist. Ob dieser, so wie der <rs ref="index:d14380e31400">Krieg mit den Osmanen</rs>, ein Ende gefunden hat (Friede von Passarowitz),
               weiß niemand besser als BP selbst. LW wäre es lieber, dieser Konflikt wäre nie zu Tage getreten; so wäre
               es auch gekommen, wenn entweder BP den „Conspectus“ vor dessen Veröffentlichung mit seinem Freund
               „Fonteius“ (Gentilotti) abgeglichen oder jener BP mitgeteilt hätte, was bereits ediert ist.</p>
            <p corresp="#seg2">Zweifellos hätte BP, wenn er gewusst hätte, wie viel bereits publiziert ist, sich der Veröffentlichung
               seines „<rs ref="index:d14380e33485">Conspectus</rs>“ enthalten oder mehr Asterisci gesetzt (siehe
               Kommentar). Wer weiß zudem, ob nicht nach dem Erscheinen von BPs Edition, falls er sich dazu entschließt,
               noch mehr bereits gedruckte Stücke auftauchen, vielleicht auch in besserer Qualität, wie sie aus den
               Originalen, welche hier und da in Archiven von Kirchen oder Klöstern verborgen liegen, zu ziehen wären?
               Manchmal pflegen die Sammler von Urkunden entweder aus Sorglosigkeit etwas auszulassen, abzukürzen, gar
               Fehler hinzuzufügen oder aber nur das abzuschreiben, was ihnen zusagt, insbesondere dann, wenn sie selbst
               einer bestimmten Partei zuneigen. Ob <rs ref="index:d14380e43544">Udalrich (von Bamberg)</rs> oder
               (dessen Schreiber) <rs ref="index:d14380e43613">Vitus</rs> so gearbeitet hat, will LW nicht erörtern.</p>
            <p corresp="#seg3">Doch gibt er zu bedenken, dass in <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs> ein Pergamentcodex mit
               <rs ref="index:d14380e13904">Abschriften von Urkunden des 14. Jahrhunderts</rs> vorhanden ist, der zwar
               schön geschrieben ist, LW aber zu Fehlern von nicht geringem Gewicht verleitet hätte, wenn er diesem
               gefolgt wäre, ohne auch die Originale in Augenschein zu nehmen. So kommen im Codex <rs ref="index:d14380e32971">zwei Urkunden zu 1349</rs> vor, in denen von einem Gaminger <rs ref="index:d14380e32963">Prior Petrus</rs> die Rede ist, von dem LW sonst nichts wusste. Bei
               Untersuchung der Originale stellte er fest, dass in ihnen nur „N. prior“ steht (siehe Kommentar). Ähnlich
               verhält es sich mit der <rs ref="index:d14380e38307">1359</rs> von Rudolf IV. ausgestellten Bestätigung
               und Erweiterung der Gaminger Stiftungsurkunde, die in dem Codex zwar abgeschrieben ist, aber ohne Nennung
               der zahlreichen Zeugen (siehe Kommentar). Im „<rs ref="index:d14380e43552">Codex Udalrici</rs>“ könnte
               Ähnliches vorliegen, umso mehr, als Udalrich Verschiedenes nach Belieben zusammenstellte, während der
               genannte Codex nur <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>er Urkunden enthält.</p>
            <p corresp="#seg4">Den Neuabdruck von bereits Ediertem wird kein Gelehrter tadeln, vor allem nicht bei seltenem Material.
               Nichtsdestoweniger ist darauf zu achten, dass das, was publiziert oder nachgedruckt wird, erbaulich ist
               und nicht schädlich. Deshalb hat auch <rs ref="index:d14380e26520">Edmond Martène</rs> ein von ihm
               entdecktes Werk von <rs ref="index:d14380e32978">Petrus Abaelard</rs> („<rs ref="index:d14380e32993">Sic et non</rs>“) des Drucks nicht für würdig befunden, obwohl er andere Schriften desselben
               („<rs ref="index:d14380e26642">Theologia Christiana</rs>“, „<rs ref="index:d14380e26637">Expositio in
                  Hexameron</rs>“) in seinem „<rs ref="index:d14380e26594">Thesaurus novus anecdotorum</rs>“ zur
               Publikation gebracht hat. Indem er den „Thesaurus“ lange zurückhielt, lehrt Martène durch sein Beispiel,
               dass man bei der Edition vermeintlich bisher ungedruckter Werke nicht voreilig sein soll, um der
               erhofften Anerkennung nicht zu schaden.</p>
            <p corresp="#seg5">Wegen der an diesem Tag erfolgten <rs ref="index:d14380e27713">Purgation</rs> bricht LW seinen Brief ab.
               Er bedankt sich für die Entlehnung des <rs ref="index:d14380e33745">Melker Handschriftenkatalogs</rs>,
               den er bei dieser Gelegenheit an BP zurückschickt. LW hat daraus manches gelernt im Hinblick auf die <rs ref="index:d14380e13828">Gaminger</rs> Codices; seine wenigen Anmerkungen will er bei anderer
               Gelegenheit mitteilen. LW grüßt BP und HP und wünscht sich, BPs Geschenk erwidern zu können.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>quo et tua ... misisti</mentioned>
            <p>BP hatte seine „Dissertatio
                  apologetico-litteraria“ bereits im Juni an LW übermittelt: vgl. <ref type="letter" target="letter:954">954</ref> <ref target="letter:954#seg9">9</ref>. Auch über die „Acta eruditorum“ des Jahres 1717 mit BPs
                  „Conspectus insignis codicis“ verfügte LW zu jenem Zeitpunkt: vgl. <ref type="letter" target="letter:954">954</ref> <ref target="letter:954#seg10">10</ref>. Somit ist wahrscheinlich, dass BP nunmehr
                  Gentilottis „Epistola ad Menkenium“ und wohl auch die „Epistola vindicata“
                  übermittelt hatte und LW sich mit seinem Dank auf diese und auf die frühere
                  Sendung bezog. Zur Kontroverse mit Gentilotti um den „Conspectus“ vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> uti bellum cum Turcis</mentioned>
            <p> Gemeint sein kann wohl nur der am 21. Juli
                  1718 geschlossene Frieden von Passarowitz: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15406">Braubach, Prinz Eugen</rs> 3 375–377; <rs type="bibl" ref="bibl:20112">Vocelka, Glanz und Untergang</rs> 107f., 159.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>asteriscos addidisses plures</mentioned>
            <p>Die Bemerkung dürfte auf einem Missverständnis oder einem Flüchtigkeitsfehler LWs beruhen, denn mit Asterisci hatte BP im „Conspectus“ diejenigen Stücke markiert, die seines Wissens ungedruckt waren; er hätte also bei besserem Kenntnisstand deutlich weniger von diesen Zeichen setzen sollen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Udalricus vel Vitus</mentioned>
            <p> In den Eingangsversen des „Codex Udalrici“ wird
                  neben Udalrich von Bamberg als Sammler ein Vitus als Schreiber genannt: <rs type="bibl" ref="bibl:17288">Jaffé, Monumenta Bambergensia</rs> 17; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18130">Manitius, Literatur</rs> 3 288. Einige Indizien
                  sprechen für seine Identifizierung mit einem unter der Sigle „O I B“ bekannten
                  Schreiber von Bamberger Bischofsurkunden: <rs type="bibl" ref="bibl:20540">Ziegler, Kompilator</rs>. Es ist auch behauptet worden, dass sich sein Tod auf
                  das Jahr 1125 festlegen lasse: ebd. 262. Dies beruht allerdings auf einer wohl
                  fehlerhaften Deutung der Widmungsverse. – Zu den Eingriffen in Wortlaut und Inhalt
                  zahlreicher Stücke des „Codex Udalrici“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16110">Erdmann, Bamberger Domschule</rs> 7–10; <rs type="bibl" ref="bibl:18178">Märtl, Bamberger Schulen</rs> 341; <rs type="bibl" ref="bibl:19370">Schmale,
                     Fiktionen</rs>; sowie <ref type="letter" target="letter:912">912</ref> <ref target="letter:912#seg7">7</ref>. Sie erfolgten
                  zwar wohl in der Hauptsache nicht aus politischen Rücksichten, sondern im Sinne
                  des Gebrauchs der Sammlung zu Unterrichtszwecken, lassen aber doch die Bedenken
                  LWs als gerechtfertigt erscheinen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>codicem nobis ... continet</mentioned>
            <p>Es muss eines der beiden ersten Gaminger
                  Kopialbücher aus dem 14. Jh. gemeint sein: HHStA Wien, Hs. Weiß 23/1 und 23/2;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15308">Böhm, Handschriften</rs> 1 15; <rs type="bibl" ref="bibl:17832">Latzke, Klosterarchive</rs> 436–440, 450–452.
                  Welches von beiden, die in Aussehen und Inhalt sehr ähnlich sind, LW vorlag, ist
                  aus seinen Angaben nicht sicher zu bestimmen. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>dicitur Petrus</mentioned>
            <p> LWs Angaben hierzu sind nicht nachzuvollziehen. Alle
                  sieben in den beiden Kopialbüchern verzeichneten Urkunden des Jahres 1349 sind
                  auch im Original noch vorhanden. Zwei davon nennen Prior Petrus I. namentlich:
                  HHStA Wien, Allgemeine Urkundenreihe 1349 II 20 und 1349 IV 14. Die erste dieser
                  beiden ist von Friedrich dem Häusler und dessen Sohn Georg ausgestellt, die zweite
                  von Marquard dem Häusler. Zu dieser Familie vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17456">Keiblinger, Melk</rs> 1 414; <rs type="bibl" ref="bibl:17496">Kirnbauer von
                     Erzstätt, Wappenbuch Niederoesterreichischer Adel 1</rs> 184; <rs type="bibl" ref="bibl:20260">Weigl, Materialien</rs> 59, 92, 154, 309. Die übrigen fünf
                  Urkunden sprechen, sofern sie sich direkt auf die Kartause Gaming beziehen,
                  lediglich generisch von Prior und Konvent derselben. Gerade bei den zwei
                  Urkundentexten mit Nennung des Priors zeigen sich in beiden Kopialbüchern
                  nachträgliche Eingriffe: Es wurde jeweils der Name „Petern“ respektive „Petrein“
                  getilgt und am Rand der Seite durch „Niclas“ ersetzt: HHStA Wien, Hs. Weiß 23/1,
                  173v, 174v; ebd., Hs. Weiß 23/2, 70v, 71r. Zu Prior Petrus vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16108">Erdinger, Beiträge</rs> 8; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 276f. Sein Priorat ist allein durch Urkunden nachgewiesen,
                  hingegen fehlt er in den Gaminger personengeschichtlichen Quellen, namentlich in
                  Wilhelm Hofers Priorenliste: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg,
                     Gaming</rs> 579. LW revidierte offenbar später sein Urteil, wodurch Petrus
                  Eingang fand in die von ihm gelieferte Reihe der Prioren bei <rs type="bibl" ref="bibl:14752">Newen, Pandectae</rs> 46f.; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 277. In den wohl noch vor diesem Brief von
                  LW an Anton Steyerer gesendeten Materialien fehlte Petrus hingegen: vgl. Steyerer,
                  Commentarii, Additiones col. 71.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Anno 1359 ... praetermisit</mentioned>
            <p> LWs Behauptung beruht auf der Vermengung zweier verschiedener, von Rudolf IV. im Abstand von etwa einem Jahr ausgestellter Privilegienbestätigungen: HHStA Wien, Allgemeine Urkundenreihe 1358 XII 6 und 1359 XI 1. Die frühere der beiden Urkunden hat keine Zeugenreihe; sie ist in den beiden Kopialbüchern in diesem Punkt korrekt wiedergegeben: HHStA Wien, Hs. Weiß 23/1, 59v–62v; ebd., Hs. Weiß 23/2, 50v–54v. Die spätere Urkunde mit umfangreicher Zeugenreihe ist hingegen in die Kopiare nicht aufgenommen worden. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>opus ... Abelardi</mentioned>
            <p> Gemeint ist wohl in erster Linie „Sic et non“:
                  vgl. Martène–Durand, Thesaurus anecdotorum 5, Praefatio (unpag.); sowie <ref type="letter" target="letter:932">932</ref> <ref target="letter:932#seg2">2</ref>. Martène behauptete in der Vorrede allerdings
                  nicht, das Werk entdeckt zu haben, sondern sprach ausdrücklich davon, dass bereits
                  Jean-Luc d’Achery dessen Herausgabe erwogen hatte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> quaedam eius ediderit</mentioned>
            <p>Martène–Durand, Thesaurus anecdotorum 5 col. 1139–1416.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>manuscriptorum ... catalogo</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:944">944</ref>
                  <ref target="letter:944#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:973">973</ref> <ref target="letter:973#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>235</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Reverendo admodum et clarissimo domino patri Bernardo Pezio frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit cum gratiarum actione.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Laudo, Bernarde suavissime, candorem tuum, <anchor xml:id="n1"/>quo et tua et tui aemuli contra te edita in causa Udalriciani Codicis ad me misisti<anchor xml:id="n1e"/>. Legi illa obiter et ex recreatione inter curam, qua utor, autumnalem; et adverti non ex levi argumento ortam fuisse contentionem. Utrum haec,<anchor xml:id="n2"/> uti bellum cum Turcis<anchor xml:id="n2e"/>, finem acceperit, nemo te melius novit. Optarem ego eam nunquam e tenebris exivisse in lucem; quod accidisset utique, si vel tu Conspectum illum ante eius editionem cum Fonteio amico tuo contulisses vel ille tibi ultro, quae noverat edita, suggessisset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Vix<del ana="#before">Profecto</del> enim dubito, quin, si tot edita scivisses, ab editione Conspectus aut abstinuisses aut certe <anchor xml:id="n3"/>asteriscos addidisses plures<anchor xml:id="n3e"/>. Et quis novit, post editionem (si tamen editurus es) Codicis an non a diversis plura reperientur edita et forsitan correctiora, ab ipsis originalibus hic aut ibi in archivis huius aut illius ecclesiae, <choice><sic>monasteriis</sic><corr>monasterii</corr></choice> etc. latitantibus extrahenda? Solent nonnunquam collectores diplomatum vel ex incuria quaedam omittere, abbreviare vel etiam addere errores etc., vel illa describere, quae placent, et negligere, quae displicent, praesertim si parti uni prae altera adhaereant. An talis vel <anchor xml:id="n4"/>Udalricus vel Vitus<anchor xml:id="n4e"/> fuerit, non disputo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Id unum significo, <anchor xml:id="n5"/>codicem nobis esse membraneum in folio, qui varia ad nostram Cartusiam diplomata saeculi XIV. continet<anchor xml:id="n5e"/>; is eleganter licet sit scriptus, tamen me in errores quosdam non parvos traxisset, si hunc secutus originalia inspicere neglexissem. Verbi gratia in codice illo duae sunt literae, quibus ad annum 1349 Cartusiae nostrae prior fuisse dicitur<del ana="#after">prior</del> Petrus, de cuius prioratu nihil sciebam. Inspectis originalibus deprehendi errorem, dum in eis simpliciter N. prior nominatur. <pb n="1v"/><anchor xml:id="n6"/> Anno 1359 Rudolphus IV. diploma fundationis tum confirmavit, tum auxit testibus adductis quamplurimis, quos codex iam dictus praetermisit<anchor xml:id="n6e"/> omnes diplomate tamen descripto. Potuit quid simile accidisse in Udalriciano Codice, quale accidit in nostro; maxime, dum Udalricus varia ad libitum selegit et noster non alia quam nostra descripsit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Edita pridem iterum edere, praesertim si rara sint, eruditorum nullus negabit. Providendum <choice><sic>niholominus</sic><corr>nihilominus</corr></choice>, ut, quae vel eduntur vel recuduntur, talia sint, quae aedificent, non quae noceant. Hinc et <anchor xml:id="n7"/>opus quoddam (nisi fallor, Petri Abelardi<anchor xml:id="n7e"/>) a se repertum reverendus pater Edmundus Martene iudicavit praelo indignum, tametsi<anchor xml:id="n8"/> quaedam eius ediderit<anchor xml:id="n8e"/> in suo Anecdotorum thesauro. Videtur hic reverendus pater, dum Thesaurum suum per annos multos occultavit, suo docuisse exemplo, ne in edendis opusculis tanquam nunquam editis nimium quis sit praeceps et inde noceat gloriae, quam sperabat, unde eam quaerebat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Ob hodie sumptam purgatiunculam abrumpo materiam nihilque addo, quam quod tibi, vir clarissime, gratias reddam pro communicato mihi <anchor xml:id="n9"/>manuscriptorum vestrorum catalogo<anchor xml:id="n9e"/>, quem et occasione hac opportuna remitto. Utilis ille mihi fuit in multis quoad nostros manuscriptos codices; et pauca, quae ex eo observavi, vice alia reserabo. Vive quam optime et vale cum germano tuo diutissime. Utinam esset munusculum, quod loco gratorum mihi missorum munerum remittere possem. Iterum vale et affectum pro munere accepta.</ab>
         <closer>Gemnici die 5. Octobris 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>