<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="922" xml:id="pez-0922">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-03-18. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">922</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 57r–58v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-03-18">1718-03-18</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:904"/>
               <ptr type="next" target="letter:928"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e458">Aggsbach</rs>
            <rs ref="index:d14380e480">Aggsbach ; *Priorenkatalog</rs>
            <rs ref="index:d14380e585">Ägypten</rs>
            <rs ref="index:d14380e854">Albrecht II ; Urkunde für die Kartause Gaming 1352</rs>
            <rs ref="index:d14380e1968">Anonyme Werke ; Annales Mellicenses. Ms. Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e8225">Cilli</rs>
            <rs ref="index:d14380e10233">Dupuy, François</rs>
            <rs ref="index:d14380e11945">Fabri, Johann</rs>
            <rs ref="index:d14380e11953">Fabri, Johann ; *Brief an Georg von Gaming 1529</rs>
            <rs ref="index:d14380e12097">Ferdinand I</rs>
            <rs ref="index:d14380e13185">Freising</rs>
            <rs ref="index:d14380e13255">Freudenthal</rs>
            <rs ref="index:d14380e13271">Freydank, Ulrich</rs>
            <rs ref="index:d14380e13390">Friedrich II</rs>
            <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e14038">Gaming ; Bibliothek ; Georg von Gaming, Peregrinatio in Aegyptum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14080">Gaming ; Bibliothek ; Heinrich von Langenstein, Contra Telesphorum. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14246">Gaming ; Bibliothek ; Katalog von 1565</rs>
            <rs ref="index:d14380e14382">Gaming ; Bibliothek ; Telesphorus von Cosenza, De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e14435">Gaming ; Brief des Gaminger Konvents an Generalkapitel und Generalsuperior Dupuy 1508</rs>
            <rs ref="index:d14380e14461">Gaming ; *Urkunden von1514, in denen Georg von Gaming als Vikar aufscheint</rs>
            <rs ref="index:d14380e15020">Georg von Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e15034 d14380e17796 d14380e42473">Georg von Gaming ; Peregrinatio in Aegyptum Martini Baumgarten ; Ms. Gaming Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum ; Ms. Gaming Telesphorus von Cosenza ; De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e15056">Georg von Gaming ; Peregrinatio in Aegyptum Martini Baumgarten ; Ms. Gaming ; Abschrift von Leopold Wydemann</rs>
            <rs ref="index:d14380e16218">Graz</rs>
            <rs ref="index:d14380e17525">Heiliges Land</rs>
            <rs ref="index:d14380e17784">Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum</rs>
            <rs ref="index:d14380e15034 d14380e17796 d14380e42473">Georg von Gaming ; Peregrinatio in Aegyptum Martini Baumgarten ; Ms. Gaming Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum ; Ms. Gaming Telesphorus von Cosenza ; De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e17808">Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum ; Ms. Gaming ; Abschrift von Sebastian Treger. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e18106">Hermann</rs>
            <rs ref="index:d14380e20106">Jerusalem</rs>
            <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs>
            <rs ref="index:d14380e21460">Kartäuser ; Generalkapitel</rs>
            <rs ref="index:d14380e21625">Katharina, hl ; Reliquien</rs>
            <rs ref="index:d14380e23305">Kufstein</rs>
            <rs ref="index:d14380e25258">Ludolf von Sachsen</rs>
            <rs ref="index:d14380e26341">Maring, Bartholomäus Paulinus</rs>
            <rs ref="index:d14380e27168">Matthias</rs>
            <rs ref="index:d14380e28052">Meinrad</rs>
            <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs>
            <rs ref="index:d14380e28344">Melk ; Bibliothek ; Annales Mellicenses Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e31371">Osmanisches Reich</rs>
            <rs ref="index:d14380e31465">Österreich, Österreicher</rs>
            <rs ref="index:d10854e22483">Pez, Bernhard ; Thesaurus anecdotorum novissimus. 6 Bde. Augsburg–Graz 1721–1729</rs>
            <rs ref="index:d14380e34063">Pez, Bernhard ; Bd. 2 ; Darin: Georg von Gaming, Peregrinatio in Aegyptum</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e35400">Podolien</rs>
            <rs ref="index:d14380e35438">Polen</rs>
            <rs ref="index:d14380e36204">Quaresmio, Francesco ; Historica, theologica et moralis Terrae Sanctae elucidatio. 2 Bde. Antwerpen 1639</rs>
            <rs ref="index:d14380e38463">Russland</rs>
            <rs ref="index:d14380e40022">Schriften, paläographische Betreffe, Drucktypen</rs>
            <rs ref="index:d14380e40855">Sigismund ; Urkunde zur Erhebung von Friedrich II. und Ulrich II. von Cilli in den Fürstenstand 1436</rs>
            <rs ref="index:d14380e41041">Sinai ; Katharinenkloster</rs>
            <rs ref="index:d14380e41404">Steiermark, Steirer</rs>
            <rs ref="index:d14380e41556">Steyerer, Anton</rs>
            <rs ref="index:d14380e15034 d14380e17796 d14380e42473">Georg von Gaming ; Peregrinatio in Aegyptum Martini Baumgarten ; Ms. Gaming Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum ; Ms. Gaming Telesphorus von Cosenza ; De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis ; Ms. Gaming</rs>
            <rs ref="index:d14380e43274">Treger, Sebastian</rs>
            <rs ref="index:d14380e43483">Türken</rs>
            <rs ref="index:d14380e43687">Ulrich II</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs></entries>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Endlich kann LW nun die Abschrift der „Peregrinatio in Aegyptum“ des <rs ref="index:d14380e15020" fullterm="Georg von Gaming">Georg von Gaming</rs> an BP schicken. Dieser soll sie durchsehen und, falls er diesen Text einer Edition für würdig erachtet, dem Licht der Öffentlichkeit in seinem Werk („Thesaurus anecdotorum novissimus“) nicht vorenthalten. Falls sich BP anders entscheidet, soll er die Abschrift zurücksenden. LW scheint der Text in einem recht gelehrten Stil und für jedermann gut lesbar geschrieben zu sein. Nichts ist darin enthalten, was den frommen Leser beleidigen könnte, außer dass Georg im dritten Buch einige Dichterfabeln in seinen Beschreibungen der besuchten Orte übernimmt, die auch LW beim Abschreiben nicht wenig Ungemach bereitet haben. Der Autor ist jedoch zu entschuldigen, da er Heiliges an diesen Orten nicht vorfand und deshalb entweder zum Verdruss der Leser schweigen hätte können oder aber diesen zuliebe das anführen, was er bei anderen gefunden hatte. Im Übrigen sind die Zeitumstände der Reise Georgs zu berücksichtigen, da er beinahe alles so beschreibt, wie er es mit eigenen Augen gesehen oder aber von glaubwürdigen Gewährsleuten gehört hatte. Als Beispiel kann angeführt werden, was Georg über das Kloster und die <rs ref="index:d14380e21625" fullterm="Katharina, hl ; Reliquien">Reliquien</rs> der hl. Katharina berichtet, worüber jedoch Francesco Quaresmio in der „Terrae Sanctae elucidatio“ anderes angibt. Dennoch wird von beiden zweifellos Wahres erzählt, da zwischen ihren Besuchen mehr als ein Jahrhundert lag und viele Umstände sich geändert hatten, insbesondere der osmanische Sultan (Turcarum tyrannus) als Herrscher über dieses Gebiet auf den besiegten Sultan der Ägypter gefolgt war.</p>
            <p corresp="#seg2">Dass der Autor Schulmeister zu <rs ref="index:d14380e23305" fullterm="Kufstein">Kufstein</rs> war, berichtet er selbst am Anfang des Buches, wobei sich dies auf das Jahr 1507, als er die Reise antrat, bezieht und nicht auf den Zeitpunkt, als er das Werk fertig stellte. Dass dies erst später geschah, geht aus einer Stelle hervor, an der er von „jenem Jahr“ spricht, in dem er im Heiligen Land gewesen war. Dass er zur Zeit der Niederschrift schon <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs> war, geht daraus hervor, dass er <rs ref="index:d14380e25258" fullterm="Ludolf von Sachsen">Ludolf von Sachsen</rs> mit dem bei den <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs>n üblichen Honorifikum „venerabilis“ als „pater noster“ bezeichnet.</p>
            <p corresp="#seg3">Hinzu kommt der <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er Bibliothekskatalog von 1565, in dem das Buch als „Ephemeris cuiusdam Cartusiensis“ unter dem Buchstaben E verzeichnet ist; folglich ist es älter als dieser. Auf dem Band selbst steht außen als Titel „Ephemeris sive Diarium peregrinationis Terrae Sanctae cuiusdam Cartusiensis“. Wenngleich nicht sicher ist, wann genau das Buch geschrieben wurde, so muss es erstens doch vor 1532 gewesen sein, da in diesem Jahr <rs ref="index:d14380e27168" fullterm="Matthias">Matthias</rs>, Vikar und Sakristan von <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>, starb, der ein Drittel der Niederschrift besorgt hatte. Zweitens ist sicher, dass es vor 1521 geschrieben wurde, da der aus <rs ref="index:d14380e16218" fullterm="Graz">Graz</rs> in der Steiermark stammende Ulrich Freydank, der ebenfalls einen Teil ausgeführt hatte, 1521 nach dem Tod des Priors <rs ref="index:d14380e28052" fullterm="Meinrad">Meinrad</rs> von <rs ref="index:d14380e458" fullterm="Aggsbach">Aggsbach</rs> dieses Amt übernahm und noch in demselben Jahr starb. Drittens ist sicher, dass das Buch in <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> von <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>ern geschrieben wurde, wie dies die drei oder vier Schreiberhände, von denen zwei LW bekannt sind, nahelegen. Dies geschah in Gegenwart des Autors, dem einer der Schreiber das abgeschlossene Werk durch einige – fehlerhafte – Verse, welche er an den Schluss des von ihm ausgeführten Teils setzte, zur Korrektur überantwortete. Dass das Werk von einem <rs ref="index:d14380e21396" fullterm="Kartäuser">Kartäuser</rs>, und zwar von einem <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er, verfasst wurde, beweist viertens die Hand des 1604 verstorbenen <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er Priors Bartholomäus Paulinus Maring, der das Buch einem <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er Professen „Gregor“ zuschrieb. Maring, der im selben Jahrhundert wie der Autor lebte, konnte den Namen von älteren Mitbrüdern gehört oder gelesen haben. Dem steht nicht entgegen, dass er ihn „Gregor“ nannte, obgleich für jenes ganze Jahrhundert nicht ein <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er Professe dieses Namens nachweisbar ist. In älterer Zeit wurde, zumindest in dieser Gegend, häufig „Georius“ statt „Georgius“ geschrieben, sodass eine Verwechslung mit „Gregorius“ leicht eintreten konnte. Es kann auch sein, dass der Autor im weltlichen Leben Gregor geheißen und bei der Profess den Namen Georg angenommen hatte, denn es ist sicher, dass ab dem 15. Jahrhundert die Annahme eines Professnamens anstelle des Taufnamens üblich war.</p>
            <p corresp="#seg4">Aus all diesen Gründen befindet LW, dass das Werk keinem anderen als <rs ref="index:d14380e15020" fullterm="Georg von Gaming">Georg von Gaming</rs> zugeschrieben werden kann. Über ihn ist erstens gesichert, dass im Jahr 1508 noch kein Professe dieses Namens in <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> lebte, wie aus einem von dem Konvent an den Generaloberen (François Dupuy) gerichteten Brief hervorgeht, der von allen unterzeichnet wurde. Zweitens ist aus zwei Urkunden von 1514 ersichtlich, dass Georg in diesem Jahr Vikar zu <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> war. Er konnte also am Ende des Jahres 1508 oder im darauffolgenden Novize und 1514 Vikar geworden sein. Dass er bereits von fortgeschrittenerem Alter war, legen nicht nur seine frühere Tätigkeit als Schulmeister und seine Reise ins Heilige Land nahe, sondern auch der von ihm selbst erwähnte Umstand, dass er zuvor auch in <rs ref="index:d14380e35438" fullterm="Polen">Polen</rs>, <rs ref="index:d14380e38463" fullterm="Russland">Russland</rs> und „Polodonien“ (<rs ref="index:d14380e35400" fullterm="Podolien">Podolien</rs>?) gewesen war. Dennoch wäre er gewiss nicht innerhalb so weniger Jahre zum Amt des Vikars gelangt, wenn er sich nicht auch durch besondere Gelehrsamkeit ausgezeichnet hätte, wie sie aus der „Peregrinatio“ zu erkennen ist. In <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> trat Georg als Vikar, danach als Prokurator in Erscheinung, bis er 1526 Prior zu <rs ref="index:d14380e458" fullterm="Aggsbach">Aggsbach</rs> und 1529 zu <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> wurde, in einer Zeit der Bedrängnis, wie in der <rs ref="index:d14380e458" fullterm="Aggsbach">Aggsbach</rs>er Priorenliste zu lesen ist. Durch das <rs ref="index:d14380e21460" fullterm="Kartäuser ; Generalkapitel">Generalkapitel</rs> von 1534 wurde er zum Prior von <rs ref="index:d14380e13255" fullterm="Freudenthal">Freudenthal</rs> designiert, welches Amt er aber entweder nicht annahm oder innerhalb eines Jahres wieder zurücklegte. Im Jahr 1542 wurde er unter den Verstorbenen als Professe und einstiger Prior von <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> angeführt, woraus hervorgeht, dass er 1541 verstarb. LW hat einen von Johann Fabri, dem Beichtvater Kaiser Ferdinands I. und späteren Bischof von <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs>, 1529 an Georg geschriebenen Brief gelesen, in dem darauf gedrungen wird, die Steuer zu entrichten, die in jenem Jahr – wie BP aus den <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>er Annalen weiß – vehement eingefordert wurde; Fabri weist auf das Missfallen Ferdinands über die Haltung des Priors hin. Georg hatte aber einen rechtmäßigen Grund, sich zu widersetzen und das Verlangte nicht zu bezahlen, kraft der Privilegien, welche die Kartause von allen solchen Leistungen befreien. Unter dem aus Spanien gekommenen neuen Landesfürsten wurden aber diese missachtet, und <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs> erlitt dadurch ungeheuren Schaden, mehr als die übrigen Klöster, selbst mehr als <rs ref="index:d14380e28088" fullterm="Melk">Melk</rs>, weshalb auch Georg nach wenigen Monaten auf das <rs ref="index:d14380e13828" fullterm="Gaming">Gaming</rs>er Priorat verzichtete.</p>
            <p corresp="#seg5">In den Königsepitaphien (in der „Peregrinatio“) scheint einiges ausgelassen zu sein, was aber aus Quaresmios „Terrae Sanctae elucidatio“ ergänzt werden kann.</p>
            <p corresp="#seg6">LW sendet auch den Traktat „<rs ref="index:d14380e17784" fullterm="Heinrich von Langenstein ; Contra Telesphorum">Contra Telesphorum</rs>“ des Heinrich von Langenstein. Der Autor scheint diese Schrift ganz ohne Untergliederung verfasst zu haben; die Kapitelzählung ist sichtlich vom Schreiber der Klarheit halber nachgetragen worden, denn der Text kommt sogar ohne neue Absätze aus, wohingegen eine Kapitelliste vorangestellt ist. LW hat dem Abschreiber (Sebastian Treger) geraten, die Kapitelüberschriften an den passenden Stellen, die mit Nummern am Seitenrand markiert sind, in den Text einzufügen. Die im sechzehnten Kapitel wiedergegebenen unklaren Worte versteht auch LW nicht; sie finden sich ebenso im Werk des Telesphorus („De causis, statu, cognitione ac fine praesentis schismatis“), außer dass dort „scabit“ statt „stabit“ zu stehen scheint und jenes Wort „migma“ oder „migima“ dort als „mixtura“ gedeutet wird. Das Werk des Telesphorus würde LW lieber an BP schicken, als es selbst abzuschreiben, weil es Irrtümer enthält, die vielleicht zur Entstehungszeit nicht klar waren, jetzt jedoch offensichtlich sind. Alle Blätter davon sind mit einem Messer oder ähnlichem Gerät in der Mitte eingeschnitten, als Zeichen des Verbots oder zumindest als Hinweis auf die Irrtümer.</p>
            <p corresp="#seg7">BP soll Grüße an HP weitergeben und ihm mitteilen, dass von der bekannten Person (Anton Steyerer) über hundert Urkunden der Grafen von <rs ref="index:d14380e8225" fullterm="Cilli">Cilli</rs> aufgefunden worden sind, darunter jenes Diplom Kaiser Sigismunds, mit dem dieser Graf Friedrich (II.) von <rs ref="index:d14380e8225" fullterm="Cilli">Cilli</rs> und dessen Sohn – nicht Bruder – Ulrich (II.) zu Fürsten erhob. Über die Gräfinnen von <rs ref="index:d14380e8225" fullterm="Cilli">Cilli</rs> und über Bischof <rs ref="index:d14380e18106" fullterm="Hermann">Hermann</rs> von <rs ref="index:d14380e13185" fullterm="Freising">Freising</rs> verbleiben hingegen Zweifel, die sich hoffentlich auch noch lösen lassen werden.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Georgii ... Diarium</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:849">849</ref> <ref target="letter:849#seg2">2</ref> bis
                  <ref target="letter:849#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> pagina 44</mentioned>
            <p>Die von LW übermittelte Abschrift ist nicht erhalten; im
                  Druck findet sich die Stelle bei <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 2/3 col. 501.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> a Quaresmio ... narrantur</mentioned>
            <p>Quaresmio, Elucidatio 2 996–998.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Turcarum tyrannus</mentioned>
            <p> Der osmanische Sultan Selim I. hatte 1517 Ägypten, welches bis dahin unter der Herrschaft der Mamlukensultane gestanden hatte, erobert.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>in limine libri</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs>
                  2/3 col. 457. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>pagina 89</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 549. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>pagina 103</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 564. Dieselbe Stelle
                  hatte LW schon früher angeführt: vgl. <ref type="letter" target="letter:855">855</ref> <ref target="letter:855#seg4">4</ref>.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>catalogus librorum ... 1565</mentioned>
            <p>Dieser Katalog gilt, wie auch die
                  späteren Gaminger Bibliothekskataloge, als verloren: <rs type="bibl" ref="bibl:17094">Hoffmann, Aufhebung</rs> 47. Nicht ganz klar ist, ob er mit
                  der von LW zuvor erwähnten „tabula catalogum exhibens“ aus demselben Jahr zu
                  identifizieren ist oder ob es sich dabei um separate Objekte handelte, auf denen
                  aber dieselben Informationen festgehalten waren: vgl. <ref type="letter" target="letter:849">849</ref>
                  <ref target="letter:849#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> pater Matthias</mentioned>
            <p>Das Ableben eines „domnus Mathias, professus in
                  Gemnico“ ist in der Charta des Jahres 1533 vermerkt und kann somit in der zweiten
                  Jahreshälfte 1532 erfolgt sein: <rs type="bibl" ref="bibl:15640">Clark, Villeneuve
                     Necrology</rs> 2 289; <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross
                     Stands</rs> 91.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Udalricum Freydanck</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:19172">Roßmann,
                     Aggsbach</rs> 2 231, 371; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15640">Clark,
                     Villeneuve Necrology</rs> 2 219; <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The
                     Cross Stands</rs> 90; <rs type="bibl" ref="bibl:17804">Lampel, Aggsbach</rs>
                  358.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Meinradi</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:19172">Roßmann, Aggsbach</rs> 2
                  231, 371; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15640">Clark, Villeneuve Necrology</rs>
                  219; <rs type="bibl" ref="bibl:17804">Lampel, Aggsbach</rs> 357.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> Maringii</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:849">849</ref> <ref target="letter:849#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>epistola originali</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:849">849</ref>
               <ref target="letter:849#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> duplici instrumento</mentioned>
            <p> Diese beiden Urkunden konnten anhand der Angaben LWs nicht eindeutig identifiziert werden. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>uti refert pagina 93</mentioned>
            <p>
                  <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 554. Die Stelle, in
                  der Georg von Ereignissen in Polen und Russland spricht, ist allerdings nicht
                  eindeutig so zu verstehen, dass er selbst dort gewesen sei.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Agsbacensis priorum series</mentioned>
            <p> Zu den überlieferten Listen der
                  Aggsbacher Prioren vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19172">Roßmann, Aggsbach</rs> 2
                  370. LW selbst erstellte wohl um diese Zeit eine Materialsammlung zur Geschichte
                  von Aggsbach, in der die aus Gaming und aus Mauerbach berufenen Prioren eigene
                  Serien bilden: HHStA Wien, Hs. Rot 306; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs> 220f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17804">Lampel, Aggsbach</rs>. Auch darin ist die hier zitierte Bemerkung zu 1529
                  unter Verweis auf eine nicht näher bestimmte Aggsbacher Quelle aufgenommen: <rs type="bibl" ref="bibl:17804">Lampel, Aggsbach</rs> 359. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>prior in Fränitz</mentioned>
            <p>Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The
                     Cross Stands</rs> 66. Zur Kartause Freudenthal vgl. Blum, Lexikale Übersicht
                  302; <rs type="bibl" ref="bibl:17120">Hogg, Kartausen</rs> 93–95; <rs type="bibl" ref="bibl:18398">Mlinarič, Freudenthal</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>catalogo mortuorum</mentioned>
            <p>Gemeint sind wohl die nekrologischen Einträge in
                  den Chartae des Generalkapitels. Jener zu Georg von Gaming, der als Prior in
                  Olmütz starb, ist ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:15640">Clark, Villeneuve
                     Necrology</rs> 3 37. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Legi ... a Joanne Fabri</mentioned>
            <p> Dieses Schreiben konnte nicht aufgefunden
                  werden. Zur Entwicklung des Steuerwesens in Niederösterreich in den 1520er Jahren
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18518">Nader, Viertel unter dem Wienerwald</rs> 13;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20384">Winkelbauer, Ständefreiheit</rs> 1 491. In
                  erster Linie ist hier an die 1529 ausgeschriebene Quart, eine Sondersteuer von
                  einem Viertel des Vermögens kirchlicher Körperschaften, zu denken: <rs type="bibl" ref="bibl:20214">Walter, Steuer des vierten Teiles</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20340">Wiedemann, Reformation</rs> 1 66–71. Johann Fabri war an
                  dieser Maßnahme führend beteiligt: <rs type="bibl" ref="bibl:20340">Wiedemann,
                     Reformation</rs> 1 66f. Gaming scheint sich, wohl unter Berufung auf die von LW
                  angeführten Rechte, an einer von achtzehn Prälatenklöstern Niederösterreichs
                  gemeinschaftlich eingegangenen Ablösung dieser Verpflichtung nicht beteiligt zu
                  haben: <rs type="bibl" ref="bibl:20214">Walter, Steuer des vierten Teiles</rs>
                  174. Die Bezahlung der Quart ließ sich jedoch offenbar nicht umgehen, eine
                  Besitzung Gamings im Ennstal musste dazu verkauft werden: <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 22. Zum wirtschaftlichen Notstand
                  Gamings in den Folgejahren vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16108">Erdinger,
                     Beiträge</rs> 35; <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs>
                  23; <rs type="bibl" ref="bibl:20340">Wiedemann, Reformation</rs> 1 73f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> ex Mellicensi Chronico</mentioned>
            <p> Über die Belastung Melks durch die Quart
                  berichten die Melker Annalen zu 1530: <rs type="bibl" ref="bibl:14780">Annales
                     Austriae</rs> 534; vgl. Schramb, Chronicon Mellicense 602.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> vi privilegiorum</mentioned>
            <p> LW meint wohl in erster Linie das Privileg Herzog
                  Albrechts II., in welchem der Kartause Gaming ihre Besitzungen und Freiheiten
                  gesichert werden: HHStA Wien, Allgemeine Urkundenreihe, 1352 II 2; vgl. <ref type="letter" target="letter:898">898</ref> <ref target="letter:898#seg5">5</ref>. Diese Urkunde wurde von späteren Herrschern
                  mehrmals bestätigt. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>pagina 72</mentioned>
            <p>Georg von Gaming gibt das Epitaph des Balduin von Flandern
                  in der Golgothakapelle wieder: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 2/3 col. 530. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>ex Quaresmio ... suppleri</mentioned>
            <p> Quaresmio, Elucidatio 2 482. Zusätzlich zu der Grabinschrift Balduins findet sich hier auch jene des Gottfried von Bouillon.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>tractatum Contra Theolophorum</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:845">845</ref>
                  <ref target="letter:845#seg10">10</ref>; zur Identifizierung Sebastian Tregers als Kopist vgl. <ref type="letter" target="letter:929">929</ref> <ref target="letter:929#seg2">2</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>capitula vero ... addita</mentioned>
            <p>In der Tat weicht die Einteilung des Textes
                  in anderen Handschriften von jener der Gaminger Vorlage LWs und BPs ab: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17688">Kreuzer, Heinrich von Langenstein</rs> 119f.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>obscura ... verba</mentioned>
            <p>Die in der Tat unverständliche Stelle lautet „Si
                  multum quoque stabit Lupartus Dyade rutilante, ut effundat electrum, ea propter
                  rudes migina invadent vi rodere, et bletes bliciae alludebant, tunc caelites et
                  blastones lugere cum Roboam, et Blerones mixtos tortoribus ridere cum Jeroboam“:
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1/2 col. 526. Es handelt
                  sich dabei um ein Zitat aus den Visionen des Telesphorus, jene angeblichen Worte
                  des Heiligen Geistes, mit denen das Schisma vorhergesagt worden sei. Die
                  Sinnlosigkeit der Passage wird von Heinrich von Langenstein selbst hervorgehoben,
                  der es für blasphemisch hält, sie dem Heiligen Geist zuzuschreiben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned> opus Theolophori</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:929">929</ref>
               <ref target="letter:929#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>literas ... repertas</mentioned>
            <p> Gemeint ist das Resultat der von Steyerer
                  veranlassten Nachforschungen im Grazer Schatzarchiv: vgl. <ref type="letter" target="letter:898">898</ref> <ref target="letter:898#seg4">4</ref>. Die erhaltene Korrespondenz LWs mit Steyerer bietet
                  hierzu keine weiteren Nachrichten, da kein Brief LWs zwischen dem 19. Januar und
                  dem 13. August 1718 vorhanden ist.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n29'), left('n29e'))" n="29" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> Sigismundi ... diploma</mentioned>
            <p>HHStA Wien, Allgemeine Urkundenreihe, 1436
                  XI 30; vgl. <ref type="letter" target="letter:898">898</ref> <ref target="letter:898#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n30'), left('n30e'))" n="30" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned> non fratrem</mentioned>
            <p> LW revidiert hier im Lichte der neu aufgetauchten
                  Quelle die irrige Anschauung, die er in <ref type="letter" target="letter:880">880</ref> <ref target="letter:880#seg11">11</ref>
                  ausführlich zu begründen versucht hatte.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo et clarissimo in Christo patri Bernardo Pezio Mellicensi frater Leopoldus Wydeman Gemnicensis salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Tandem <anchor xml:id="n1"/>Georgii Cartusiani Diarium<anchor xml:id="n1e"/> (sive <sic>Ephemeridas</sic>) nuper descriptum et revisum ad te, vir amicissime, occasione hac dirigo. Revidebis illud et, si editione iudicaveris dignum, luci publicae per opus tuum minime invidebis. Si aliter senseris, ad me ut remittas, peto. Mihi illud videtur stylo satis erudito et a quolibet facile intelligibili esse conscriptum, nec in eo esse, quod lectorem pium possit offendere, nisi forsitan, quod in libro tertio poetarum fabulas in quibusdam locis describendis adhibuerit. Hae etenim et mihi, qui in talibus me non exercui, inter describendum molestiam causarunt non parvam. Ast excusandus author, qui, dum sacratiora in locis istis non invenit, aut omnino tacere debuisset in lectoris taedium aut in eius gratiam addere, quae apud alios addita repererat. In reliquo attendendus erit lectori benevolo annus, quo author sacra loca revisit cum caeteris circumstantiis eiusdem temporis, cum author propria ductus experientia describat fere singula, prout ipse oculis suis vidit vel nonnulla a fide dignis audivit. Loco exempli poterunt esse, quae author de monasterio, sacris reliquiis et corpore beatae Catharinae<anchor xml:id="n2"/> pagina 44<anchor xml:id="n2e"/> et sequentibus refert, at<anchor xml:id="n3"/> a Quaresmio in Elucidatione Terrae Sanctae narrantur<anchor xml:id="n3e"/> aliter. Ab utroque tamen narrabuntur absque dubio vera, dum unus post alterum integro saeculo, et quod excurrit, loca eadem visitavit, mutatis intra hoc tempus plurimis circumstantiis, et quod caput est, mutato locorum domino, dum Aegyptiorum soldano oppresso <choice><sic>sus.</sic><corr>successit</corr></choice><anchor xml:id="n4"/> Turcarum tyrannus<anchor xml:id="n4e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Author operis quod fuerit ludimagister vel iuventuti instituendae in oppido Kopfstein praefectus, ipse <anchor xml:id="n5"/>in limine libri<anchor xml:id="n5e"/> primi attestatur; sed id intelligendum de anno 1507, quo iter inchoavit<del ana="#after">et confecit.</del>, non de anno, quo Diarium perfecit. Hoc tardius fuisse completum colligitur ex verbis authoris <anchor xml:id="n6"/>pagina 89<anchor xml:id="n6e"/>, ubi inter caetera ait: et sane eo anno, quo ego ibi fui etc. Imo ab eo iam Cartusiano esse completum insinuant illa verba <anchor xml:id="n7"/>pagina 103<anchor xml:id="n7e"/>: Hanc domum venerabilis pater noster Ludolphus Cartusiensis etc., ubi et titulum in ordine consuetum, imo mandatum, venerabilis, Ludolpho tribuit et eum signanter patrem nostrum appellat. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Accedit et <anchor xml:id="n8"/>catalogus librorum bibliothecae nostrae Gemnicensis anno 1565<anchor xml:id="n8e"/> factus, in quo inter caeteros libros etiam invenitur haec Ephemeris cuiusdam Cartusiensis sub litera E; et cum catalogus velut iunior praesupponat librum se antiquiorem, adest et ille, in cuius externo latere legitur tituli loco Ephemeris sive Diarium peregrinationis Terrae Sanctae cuiusdam Cartusiensis. Quo anno liber sit scriptus, etsi praecise non constet, id tamen certum est primo, quod scriptus sit ante annum 1532. Nam hoc anno obiit<anchor xml:id="n9"/> pater Matthias<anchor xml:id="n9e"/> et vicarius et sacrista Cartusiae nostrae, qui tertiam huius operis partem manu sua ad sublevandum authorem descripsit. Certum est secundo scriptum fuisse ante annum 1521, quia constat patrem<anchor xml:id="n10"/> Udalricum Freydanck<anchor xml:id="n10e"/> <choice><sic>Graeco.</sic><corr>Graecio</corr></choice>-Styrensem, qui et ipse unam partem operis descripsit, anno 1521 post mortem<anchor xml:id="n11"/> Meinradi<anchor xml:id="n11e"/> prioris Agsbacensis (qui die 15. Augusti anno 1521 obiit) factum esse priorem in Agsbach et post brevissimum regimen ibidem eodem anno die 25. Novembris mortuum<note type="annotation" xml:id="d3e55278"><orig>Certum est secundo ... mortuum</orig> mit Verweiszeichen am Briefende korrigiert aus <orig>Certum est [</orig>danach durchgestrichen ein Wort, vielleicht <orig>ferme] secundo scriptum fuisse ante annum [</orig>danach durchgestrichen <orig>153] 1522, quia constat patrem Udalricum, qui et ipse unam partem operis descripsit [</orig>danach unleserliche Streichung im Ausmaß von einer Zeile<orig>]</orig>. LW schreibt neben das Verweiszeichen am linken Blattrand von 1v <orig>Vide in fine epistolae sub eo signo.</orig> Er beginnt den korrigierten Absatz am Briefende mit den Worten <orig>Deleta superius ita legi oportebit</orig> und schließt mit <orig>Iterum vale.</orig></note>. Tertio certum est librum Gemnici et a Gemnicensibus esse descriptum, uti triplex vel quadruplex describentium (quorum duorum mihi character innotuit) manus satis indicat, et quidem in authoris praesentia, cui <choice><sic>scriptor.</sic><corr>descriptor</corr></choice> unus, quae male cum sociis descripserat, corrigenda commisit his non satis limatis versibus, quos parti a se descriptae subiunxit.</ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Tandem nulli alteri quam Georgio Gemnicensi opus adiudicandum censeo. De quo haec certa: primo, quod anno 1508 nullus apud nos fuerit Georgius, uti patet ex <anchor xml:id="n12"/>epistola originali<anchor xml:id="n12e"/> ad reverendissimum patrem generalem eo anno scripta et a singulis subscripta, inter quos nullus Georgius. Secundo ex<anchor xml:id="n13"/> duplici instrumento<anchor xml:id="n13e"/>, quo constat Georgium anno 1514 fuisse Gemnici vicarium. Potuit ergo anno 1508 in fine anni aut sequenti fieri novitius et anno 1514 vicarius, maxime cum ipse maturioris fuisse aetatis non solum ex officio ludimagistri et itinere Ierosolymitano, sed etiam ex eo, <anchor xml:id="n14"/>uti refert pagina 93<anchor xml:id="n14e"/>, quod iam ante in Polonia, Russia et Polodonia fuerit, satis probetur. Sed neque inter annos tam paucos, id est annum 1508 et 1514, ad vicariatum venisset, nisi et praeter annorum maturitatem accessisset eruditio singularis, qualis in Diario utcunque relucet. Caeteroquin Georgius et vicarius et procurator Gemnici extitit successive, usque dum anno 1526 fieret prior in Agsbach et post triennium, id est anno 1529, etiam in Gemnico, tempore, uti<anchor xml:id="n15"/> Agsbacensis priorum series<anchor xml:id="n15e"/> loquitur, tribulationis. Anno 1534 a capitulo generali <anchor xml:id="n16"/>prior in Fränitz<anchor xml:id="n16e"/> designatur, ubi prioratum vel non acceptavit vel acceptatum intra annum deposuit. Anno 1542 in <anchor xml:id="n17"/>catalogo mortuorum<anchor xml:id="n17e"/> more sacri ordinis per provincias obitus eius tanquam professi et olim prioris in Gemnico mittitur, unde patet eum anno 1541 obiisse. <anchor xml:id="n18"/>Legi literas ad eum datas anno 1529 a Joanne Fabri<anchor xml:id="n18e"/> tunc Ferdinandi I. confessario, postea episcopo Viennensi, quibus <choice><sic>Georgius.</sic><corr>Georgium</corr></choice> et ad patientiam hortatur et simul admonet, ut mature contribuat partem eo anno, uti nosti<anchor xml:id="n19"/> ex Mellicensi Chronico<anchor xml:id="n19e"/>, rigide petitam, quin et indicat eidem Ferdinandi contra eum indignationem. Iustam contradicendi causam et non solvendi petita habuit Georgius noster<anchor xml:id="n20"/> vi privilegiorum<anchor xml:id="n20e"/>, quae Cartusiam nostram ab omni onere etiam in casu, quo reliqua per Austriam obligarentur, eximunt. Sed haec adveniente ex Hispania novo duce tunc neglecta, Cartusia ingens damnum passa, etiam supra caetera coenobia, etiam Mellicense, ut non mirum, quod Georgius prioratui Gemnicensi intra paucos menses cesserit. Sed haec per accidens, ut aliquam saltem, reverende pater, de Georgio haberes notitiam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5"> <add place="left-margin">In</add> epitaphiis regum <anchor xml:id="n21"/>pagina 72<anchor xml:id="n21e"/> videntur quaedam ex descriptoris incuria esse neglecta, quae <anchor xml:id="n22"/>ex Quaresmio in Elucidatione Terrae Sanctae pagina 482 suppleri<anchor xml:id="n22e"/> poterunt. <pb n="2v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Henrici de Hassia <anchor xml:id="n23"/>tractatum Contra Theolophorum<anchor xml:id="n23e"/> etiam mitto. Videtur author tractatum scripsisse uno ordine et contextu sine ulla capitulorum distinctione, capitula vero a descriptore operis <sic>videnter</sic> addita maioris claritatis causa. Opus enim sine capitulis, imo et sine novis lineis a capite inchoandis pergit, et capitula operi praemittuntur simul et coniunctim, quae ego, ut locis debitis (nam et loca haec per numeros in margine notantur) separatim scriberentur, suasi descriptori. Quae capite XVI. <anchor xml:id="n24"/>obscura referuntur verba<anchor xml:id="n24e"/>, et ego non intelligo, etiam habentur apud Theoloforum in opere suo, nisi quod loco stabit legendum videatur scabit, et migma vel migima<note place="foot" xml:id="d3e55348">LW versucht offensichtlich, das Schriftbild der Vorlage zu imitieren.</note> <choice><sic>interpretur.</sic><corr>interpretetur</corr></choice> mixtura. Ipsum vero<anchor xml:id="n25"/> opus Theolophori<anchor xml:id="n25e"/> mallem ad te, vir doctissime, mittere quam describere ob falsitates tunc forte occultas, nunc manifestas in eo contentas. Et hinc omnia eius libri folia cultro aut alio instrumento in parte superiori sunt per medium divisa, in signum vel prohibitionis vel falsitatum, quas continet. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Fratri tuo suavissimo ex me salutem dabis eique intimabis plusquam centum <anchor xml:id="n26"/>literas comitum Ciliensium a quodam, quem nosti, repertas<anchor xml:id="n26e"/>, et inter has etiam<anchor xml:id="n27"/> Sigismundi caesaris diploma<anchor xml:id="n27e"/>, quo Fridericum comitem Ciliensem et eius filium,<anchor xml:id="n28"/> non fratrem<anchor xml:id="n28e"/>, Ulricum creavit principes. De comitissis tamen Ciliensibus et Hermanno Frisingensi episcopo adhuc remanere dubia, ut spero, etiam decidenda. Vale et cum fratre tuo mei memor esto in precibus.</ab>
         <closer>Gemnici 18. Martii 1718.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>