<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="772" xml:id="pez-0772">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jean-Évangéliste Thiroux an Bernhard Pez. 1717-04-11.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">772</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Die irrige Datumsangabe im Ordnungsvermerk beruht wahrscheinlich auf der Verlesung des Tagesdatums <orig>11.</orig> als römisches Zahlzeichen <orig>II</orig>. Sie wurde übernommen bei Glassner, Verzeichnis 237. – Zum wahrscheinlichen Absendeort vgl. Bemerkungen zu <ref target="letter:702">702</ref>. Als Adressat ist BP anzunehmen, an den 702 explizit gerichtet war.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 627r–628v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Jean-Évangéliste Thiroux</persName>
               <date when="1717-04-11">1717-04-11</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:766"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:765"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:766"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:825"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:824"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e228">Acta eruditorum. Leipzig 1682–1732</rs>
            <rs ref="index:d14380e6349">Boulogne-sur-Mer</rs>
            <rs ref="index:d14380e8378">Colbert de Croissy, Charles-Joachim</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e21985">Klemens XI</rs>
            <rs ref="index:d14380e22021">Klemens XI ; Bulle „Unigenitus“ 1713</rs>
            <rs ref="index:d14380e23418">La Broue, Pierre de</rs>
            <rs ref="index:d14380e23426">La Broue, Pierre de ; [Pierre de La Broue, Charles-Joachim Colbert de Croissy, Jean
         Soanen und Pierre de Langle] Appellation gegen die Bulle „Unigenitus“ 1717</rs>
            <rs ref="index:d14380e23839">Langle, Pierre de</rs>
            <rs ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs>
            <rs ref="index:d14380e24532">Le Nourry, Nicolas</rs>
            <rs ref="index:d14380e24544">Le Nourry, Nicolas ; Apparatus ad Bibliothecam maximam veterum patrum. 2 Bde. Paris
         1703–1715</rs>
            <rs ref="index:d14380e29096">Mirepoix</rs>
            <rs ref="index:d14380e29602">Montpellier</rs>
            <rs ref="index:d14380e30388">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784</rs>
            <rs ref="index:d14380e30475">Neue zeitungen von gelehrten sachen. Leipzig 1715–1784 ; Bericht über Le Nourry,
         Apparatus ad Bibliothecam patrum</rs>
            <rs ref="index:d10854e21427">Noailles, Louis-Antoine de</rs>
            <rs ref="index:d14380e31298">Oratorianer</rs>
            <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs>
            <rs ref="index:d14380e32403">Paris ; Parlement</rs>
            <rs ref="index:d14380e32479">Paris ; Universität</rs>
            <rs ref="index:d14380e33384">Pez, Bernhard ; Bibliotheca Benedictino-Mauriana seu De ortu, vitis et scriptis patrum
         Benedictinorum e celeberrima congregatione S. Mauri in Francia. Augsburg–Graz 1716</rs>
            <rs ref="index:d14380e35028">Philipp II</rs>
            <rs ref="index:d14380e36567">Ravechet, Hyacinthe</rs>
            <rs ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</rs>
            <rs ref="index:d14380e38706">Sainte-Marthe, Denis de</rs>
            <rs ref="index:d14380e38739">Sainte-Marthe, Denis de ; Gallia Christiana in provincias ecclesiasticas distributa. 13
         Bde. Paris 1715–1785</rs>
            <rs ref="index:d14380e40606">Senez</rs>
            <rs ref="index:d14380e41114">Soanen, Jean</rs>
            <rs ref="index:d14380e42722">Thiroux, Jean-Évangéliste ; Apologia epistolaris pro recentioris Galliae Christianae
         autore. In: Acta eruditorum, Supplementband 6</rs>
            <rs ref="index:d14380e42961">Torcy, Jean-Baptiste Colbert, marquis de</rs>
            <rs ref="index:d14380e43172">Touvenot, Charles</rs></entries>
         <abstract>
            <p>JT hat mit einer Antwort auf BPs Brief <ref type="letter" target="letter:765">765</ref> bislang
               abgewartet, weil er mit der Übermittlung der in der <rs ref="index:d14380e24317">Leipziger</rs>
               Zeitschrift (<rs ref="index:d14380e228">„Acta eruditorum“</rs>) inserierten Verteidigungsschrift für
               seinen Prior (<rs ref="index:d14380e38706">Denis de Sainte-Marthe</rs>) von Tag zu Tag rechnete. Nun hat
               er diese vor drei Tagen mit einem weiteren Brief BPs <ref type="letter" target="letter:766">766</ref>
               empfangen. JT kann seine Dankbarkeit kaum in Worte fassen; er verspricht, BP lebenslang verpflichtet zu
               sein. Die Einbettung der Schrift in einen fiktiven Kontext ist gut gelungen, alles in einer Weise
               gestaltet, die der Gelehrsamkeit BPs würdig ist. Wenn BP einen Übermittlungsweg nennt, will JT den ersten
               Band der <rs ref="index:d14380e42722">„Gallia Christiana“</rs> an ihn versenden, damit er aus der Quelle
               ersehen kann, dass er sich um dessen Verteidigung zu Recht angenommen hat.</p>
            <p>Was Nachrichten betrifft, so lässt sich kurz sagen, dass die <rs ref="index:d14380e22021">Bulle
               („Unigenitus“)</rs> Papst <rs ref="index:d14380e21985">Klemens’ XI.</rs> in <rs ref="index:d14380e12712"
                  >Frankreich</rs> jegliche Autorität verloren hat. Der Grund dafür liegt in der Appellation an ein
               ökumenisches Konzil, die von vier Bischöfen ausgegangen ist: jenem von <rs ref="index:d14380e29096"
                  >Mirepoix</rs> (<rs ref="index:d14380e23418">Pierre de La Broue</rs>), der ein exzellenter Theologe
               ist; jenem von <rs ref="index:d14380e40606">Senez</rs> (<rs ref="index:d14380e41114">Jean Soanen</rs>),
               einem einst berühmten Prediger aus dem Oratorium; jenem von <rs ref="index:d14380e29602">Montpellier</rs>
               (<rs ref="index:d14380e8378">Charles-Joachim Colbert de Croissy</rs>), dem Bruder des (ehemaligen)
               Staatssekretärs <rs ref="index:d14380e42961">Jean-Baptiste Colbert de Torcy</rs>; sowie jenem von
               <rs ref="index:d14380e6349">Boulogne</rs> (<rs ref="index:d14380e23839">Pierre de Langle</rs>), einem
               gelehrten Mann. Die Appellation wurde von ihnen am 1. März erhoben und am 5. März vor der <rs
                  ref="index:d14380e32479">Pariser theologischen Fakultät</rs> öffentlich gemacht. Diese hat sich ihr in
               einer Versammlung, an der 95 Doktoren teilnahmen, umgehend angeschlossen. Es folgten alle bis auf drei
               der Pfarrer von <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs>, mehrere Konvente von Regularen sowie insgesamt
               an die 3.000 Geistliche aus Paris und den Kleinstädten und Dörfern seiner Umgebung. Von der Hauptstadt
               aus hat sich das Feuer auch in die Provinzen weithin verbreitet; Domkapitel und Kollegiatstifte und so
               viele Einzelpersonen aus Weltklerus und Orden sind der Appellation beigetreten, dass man deren Anhänger
               schon auf etwa 23.000 schätzt. An der <rs ref="index:d14380e37728">römischen Kurie</rs> sind der Zorn und
               das Entsetzen groß. Man muss mit Blitz und Donner aus dem Vatikan rechnen, doch werden es ungefährliche
               Blitze sein. Die Appellation ist nämlich kanonisch, gestützt auf zwei Prinzipien, die in der
               gallikanischen Kirche heilig sind. Das erste von diesen ist, dass der Papst fehlbar ist; das zweite, dass
               ein ökumenisches Konzil über ihm steht. Aus dem ersten kann man ableiten, dass der Papst irren kann und
               daher seine Lehre von Theologen beeinsprucht werden darf; aus dem zweiten, dass ein allgemeines Konzil
               das höchste Gericht ist, an das sich die Berufung zu wenden hat. Von diesen zwei Grundfesten wird sich
               niemand unter den französischen Theologen leicht abbringen lassen. Auch ist der Wortlaut der Appellation
               sehr klug, besonnen und kraftvoll formuliert; JT will ein Exemplar beilegen, damit sich BP ein Urteil
               bilden kann. Der Regent (<rs ref="index:d14380e35028">Philipp von Orléans</rs>) hat zunächst große
               Verärgerung zur Schau gestellt. Die vier Bischöfe wurden angewiesen, Paris zu verlassen, und bald darauf
               in ihre Diözesen verbannt. Der Syndikus der theologischen Fakultät (<rs ref="index:d14380e36567"
                  >Hyacinthe Ravechet</rs>) ist ins Exil geschickt, der Notar (<rs ref="index:d14380e43172"
                  >Charles Touvenot</rs>), der die Appellation beglaubigt hat, eingekerkert worden. Dadurch hat sich
               jedoch niemand davon abbringen lassen, an der Appellation festzuhalten; man hielt die Maßregeln für das
               Vortäuschen einer harten Haltung. Die weiteren Ereignisse bestätigen dies. Einige jener Bischöfe, welche
               die Bulle „Unigenitus“ akzeptiert hatten, sind nämlich gegen die Appellanten in ihren Diözesen mit der
               Exkommunikation eingeschritten; diese haben umgehend gegen diese Überschreitung der bischöflichen
               Zuständigkeit an das oberste Gericht, das <rs ref="index:d14380e32403">Parlement</rs> (von <rs
                  ref="index:d14380e32292">Paris</rs>), berufen und einen Beschluss erwirkt, der sämtliche Maßnahmen
               gegen sie suspendiert. Noch nicht gegen die Bulle appelliert hat der Pariser Erzbischof Kardinal <rs
                  ref="index:d10854e21427">Louis-Antoine de Noailles</rs>, doch wird damit gerechnet, dass er dies tun
               wird. Für die Appellanten wäre dies höchst wichtig, denn ihm würden zahlreiche andere Prälaten folgen.
               Sobald dies geschieht, will JT es BP mitteilen.</p>
            <p>In einem Postskriptum entschuldigt sich JT dafür, dass er die angekündigte Mitversendung eines Exemplars
               des Appellationstextes nicht ausführen kann; er findet es nicht, obgleich er überall in seiner Zelle
               gesucht hat. Er will eine Abschrift machen lassen und bald senden.</p>
            <p>In einem Nachsatz übermittelt JT das Ersuchen von <rs ref="index:d14380e24532">Nicolas Le Nourry</rs>, BP
               möge nachsehen, ob der zweite Band von dessen <rs ref="index:d14380e24544">„Apparatus ad Bibliothecam
                  patrum“</rs> in der <rs ref="index:d14380e228">Leipziger Zeitschrift</rs> bereits besprochen worden
               ist. Falls nicht, bittet Le Nourry, BP Auszüge aus dem Werk zur Weiterleitung nach <rs
                  ref="index:d14380e24317">Leipzig</rs> übermitteln zu dürfen. Er lässt BP Grüße ausrichten und dankt
               für das, was dieser in seiner <rs ref="index:d14380e33384">„Bibliotheca Benedictino-Mauriana“</rs> über
               ihn geschrieben hat.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>apologiam ... insertam</mentioned>
            <p> Actorum eruditorum supplementa 6 (1717)
                  372–384. Die von JT gebrauchte Bezeichnung „Lipsienses Ephemerides“, die er auch
                  in Bezug auf den früheren Bericht zur „Gallia Christiana“ in den „Neuen zeitungen“
                  verwendet hatte, lässt vermuten, dass er jenen wohl nur indirekt kannte und über
                  die Unterschiede zwischen den diversen Leipziger Zeitschriften allenfalls recht
                  unvollständig informiert war: vgl. <ref type="letter" target="letter:702">702</ref>
               <ref target="letter:702#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> supposita ... fabula</mentioned>
            <p>Die Veröffentlichung von JTs „Apologia epistolaris“ erfolgte pseudonym als Schreiben eines „Gerardus Telesius“ an einen „Pater Felician Perger“; ansonsten wurde der Text nur geringfügig verändert und auch einschließlich der beiden einleitenden Absätze wiedergegeben, aus denen BP jedoch die Hinweise auf die Zugehörigkeit des Verfassers zur Maurinerkongregation und die ausdrückliche Bitte um Vermittlung des Abdrucks in einer Zeitschrift getilgt hatte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> mittam ... volumen</mentioned>
            <p>Die Versendung des Bandes erfolgte erst ein
                  knappes Jahr später durch François Le Texier: vgl. <ref type="letter" target="letter:913">913
                  </ref><ref target="letter:913&#xA;                  #seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>corruit ... authoritas</mentioned>
            <p> Zu der Appellation der vier Bischöfe vom 1.
                  März 1717, ihrer Verlesung in der Sorbonne am 5. März und den Folgen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 141–168; <rs type="bibl" ref="bibl:15582">Ceyssens, Régent</rs> 153–157; <rs type="bibl" ref="bibl:16466">Gazier, Mouvement janséniste</rs> 1 254–259; <rs type="bibl" ref="bibl:16652">Gres-Gayer, Théologie et pouvoir</rs> 57–60; <rs type="bibl" ref="bibl:16656">Gres-Gayer, Unigenitus</rs> 273f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18114">Maire, Cause de Dieu</rs> 103–106; <rs type="bibl" ref="bibl:18266">McManners, Church and Society</rs> 2 387–391.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> Mirapiscensi ... Bononiensi</mentioned>
            <p> Über die Personen der vier Bischöfe
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15548">Carreyre, Labroue</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:15550">Carreyre, Langle</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:15784">Dedieu, Agonie</rs> 172–182; <rs type="bibl" ref="bibl:15978">Duboul,
                     Académie</rs> 2 112f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16012">Durand,
                  Jansénisme</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:17372">Juge-Chapsal, Épiscopat</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:17846">Laurent, Jean Soanen</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18010">Limouzin-Lamothe, Colbert</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18062">Lohmann, Langle</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:18414">Molien,
                     Soanen</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19122">Ritzler–Sefrin, Hierarchia
                     catholica 5</rs> 123, 271, 275, 352f.; <rs type="bibl" ref="bibl:19968">Tribout
                     de Morembert, Colbert de Croissy</rs>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> 95 doctorum</mentioned>
            <p>In der Sitzung der theologischen Fakultät waren 110
                  Doktoren anwesend, von denen sich 97 unmittelbar der Appellation anschlossen: <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 146; <rs type="bibl" ref="bibl:16652">Gres-Gayer, Théologie et pouvoir</rs> 58f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>tot denique ... computentur</mentioned>
            <p>Die Zahlenangabe 23.000 ist um ein
                  Mehrfaches zu hoch, wenn auch die Angaben zur Verbreitung der Appellation im
                  Grunde zutreffen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15892">Dinet–Dinet-Lecomte,
                     Appelants</rs> 371–374.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> sapientia ... conscriptum</mentioned>
            <p> Der Text der Appellation dürfte im
                  Wesentlichen von Laurent Boursier stammen: <rs type="bibl" ref="bibl:18114">Maire,
                     Cause de Dieu</rs> 104f. Zu diesem vgl. <ref type="letter" target="letter:581">581</ref> <ref target="letter:581#seg2">2</ref>.
                  Das Instrument wurde in den einschlägigen Quellensammlungen der folgenden Jahre
                  und Jahrzehnte vielfach abgedruckt, etwa bei <rs type="bibl" ref="bibl:14754">Nivelle–Le Fèvre d’Eaubonne, Constitution deferée</rs> 1 14–20. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Theologicae ... sindicus</mentioned>
            <p>Zu Hyacinthe Ravechet vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16646">Gres-Gayer, D’un jansénisme à l’autre</rs> 476; <rs type="bibl" ref="bibl:16650">Gres-Gayer, Magisterium</rs> 444f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16652">Gres-Gayer, Théologie et pouvoir</rs> 36–60, 99,
                  181f., 230. Er starb noch auf dem Weg ins Exil am 24. April 1717 zu Rennes und
                  wurde von den Sympathisanten der Appellation als Märtyrer gefeiert: <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 164f.; <rs type="bibl" ref="bibl:16466">Gazier, Mouvement janséniste</rs> 1 258.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned> tabellio</mentioned>
            <p>Zu Charles Touvenot vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18008">Limon, Notaires</rs> 420f.; zu seiner Inhaftierung in der Bastille vom 15. bis
                  zum 24. März 1717 vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs>
                  1 149; <rs type="bibl" ref="bibl:19016">Ravaisson-Mollien, Archives de la
                     Bastille</rs> 13 211f. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Fremuerunt ... suspenduntur</mentioned>
            <p>Die Schilderung scheint sich in erster
                  Linie auf die Vorgänge in der Erzdiözese Reims zu beziehen, wo der Erzbischof
                  François de Mailly-Nesle mit besonderer Unnachsichtigkeit gegen die Appellanten
                  auftrat: <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 159f.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Noailles ... responderit</mentioned>
            <p>Tatsächlich hatte Noailles bereits am 3.
                  April eine Appellation unterzeichnet, ließ diese aber vorerst geheim halten; erst
                  im November 1717 wurde sie, anscheinend ohne sein Wissen, publik gemacht: <rs type="bibl" ref="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 157; <rs type="bibl" ref="bibl:15582">Ceyssens, Régent</rs> 154; <rs type="bibl" ref="bibl:16466">Gazier, Mouvement janséniste</rs> 1 258f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18114">Maire, Cause de Dieu</rs> 106. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>utrum ... locuti fuerint</mentioned>
            <p>Eine Ankündigung des Werkes findet sich in: Neue zeitungen (1716) 73f. Im selben Jahrgang wird mehrfach auf Nennungen in anderen Zeitschriften – dem Amsterdamer und dem Pariser „Journal des sçavans“ sowie den „Mémoires de Trévoux“ – verwiesen: Neue zeitungen (1716) 156f., 275f., 350. Eine Besprechung erfolgte jedoch weder in den „Neuen zeitungen“ noch in den „Acta eruditorum“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> quae ... dixisti</mentioned>
            <p>Pez, Bibliotheca Benedictino-Mauriana 297–308.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>148</orig> (mit irrigem Datum <orig>2. Aprilis 1717</orig>).</note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Plurimum <choice><sic>reverd</sic><corr>reverendo</corr></choice> mihique inprimis colendo clarissimo et doctissimo domino patri Pez <sic>Melitensi</sic> Benedictino plurimam salutem dicit frater Joannes Thiroux.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Amantissimae mihique plurimum colendae paternitati vestrae hucusque respondere distuli, quod prioris nostri dignissimi <anchor xml:id="n1"/>apologiam in Lipsienses Ephemerides insertam<anchor xml:id="n1e"/> quotidie expectarem. Eam nudius tertius accepi cum ea, qua me beastis, epistola. Quantum eo beneficio <add place="above">me</add> devinxeris, verbis exprimere non valeo nec tibi animi mei gratitudinem, tanta ea est, oratione significare. Hoc unum spondeo, me tibi, quoad vixero, omnino devotum ac plene planeque deditum fore. Optime<anchor xml:id="n2"/> supposita apologiae nostrae fabula<anchor xml:id="n2e"/>, clara omnia et apprime connexa; verbo dicam, doctissimo patre Pez digna omnia. Cum viam mihi aperueris,<anchor xml:id="n3"/> mittam ad te primum Galliae Christianae volumen<anchor xml:id="n3e"/>, ut in fonte videas, quam merito defensionem eius susceperis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Ad nuntia quod spectat, ut omnia paucis complectar, <anchor xml:id="n4"/>corruit in Gallia bullae pontificiae Clementis XI. omnis authoritas<anchor xml:id="n4e"/>. Postulas, qua ratione? Provocatione ad concilium generale<del ana="#after">facta</del> a quatuor episcopis: Mirapiscensi, theologo nulli secundo; Senecensi, insigni congregationis Oratorii Domini Jesu olim concionatore; Montispessulani, domini de Torci publicae rei administratoris <add place="above">germano</add>; ac tandem Bononiensi ad Mare, viro erudito, facta die I. Martii et die V. sequenti in facultate theologica Parisiensi publicata. Cui statim adhaesit sacra illa facultas in comitiis generalibus<anchor xml:id="n5"/> 95 doctorum<anchor xml:id="n5e"/> congregata. Episcopos et facultatem secuti sunt omnes, tribus duntaxat exceptis, urbis Parisiensis secundi pastores, plures religiosorum conventus, verbo dixerim clericorum tum urbis tum oppidorum aut villarum plus quam tria millia. A regni capite ad provincias diffusus ignis. Urbium cathedrales et collegiales coetus, <anchor xml:id="n6"/>tot denique e saeculari aut regulari clero, ut iam 23 capitum provocationi adhaerentium millia computentur<anchor xml:id="n6e"/>. Quantus inde curiae Romanae dolor, quanta indignatio, quis horror! Expectantur e Vaticano tonitrua, fulgura, fulmina. Si tamen, quod res est, dicere liceat, bruta erunt <pb n="1v"/> <sic>erunt</sic> fulmina, obtusa tela, mita spicula. Quo tum istud? Canonica est provocatio duobus fulta principiis apud Gallos sacris et invictis. Alterum est fallibilem esse Romanum pontificem; alterum eodem superius esse concilium oecumenicum. Ex primo colligunt papam errare posse atque adeo, etiam in causis fidei, theologos ab eo dissentire posse et <sic>apellare</sic>; ex altero generale concilium supremum esse tribunal, ad quod provocandum est. Ab his duabus columnis sese difficile patientur avelli, quotquot sunt in Gallia doctores. Caeterum summa<anchor xml:id="n7"/> sapientia, maximo cum moderamine nec minori vi conscriptum<anchor xml:id="n7e"/> est provocationis instrumentum, quod, ut sententiam feras, ad te transmitto. Magnam initio indignationem prae se tulit prorex sapientissimus. Quatuor episcopi Parisiis illico egredi ac paulo post ad suas dioeceses remeare iussi. <anchor xml:id="n8"/>Theologicae facultatis sindicus<anchor xml:id="n8e"/> in exilium missus; in carcerem trusus<anchor xml:id="n9"/> tabellio<anchor xml:id="n9e"/>, qui provocationis instrumentum exceperat. Ex his tamen territus nemo, a provocatione nemo cessavit. Imo haec omnia politici principis ludum ac simulationem esse opinati sunt, et<note type="annotation" xml:id="d3e33352">Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 5–6 Wörtern.</note> ex consecutis<del ana="#after">apparet</del> iudicarunt. Quid ita? Fremuerunt praesules, qui constitutionem acceptarant, excommunicationis fulmen in <sic>apellantes</sic> sibi subditos vibrarunt. Illi statim in abusu iurisdicendi ab antistitum sententia ad supremam curiam, quam parlamentum dicunt, <sic>apellarunt</sic> et ab ea illico decretum obtinuerunt, quo illata gravamina, quaecumque tandem illa sint, suspenduntur. Nondum provocavit cardinalis de Noailles Parisiorum archiepiscopus, sed brevi provocaturum omnes confidunt. Id <sic>apellantium</sic> causae pernecessarium, eo quippe provocante plurimi alii praesules cum ipso sententia coniuncti statim provocabunt. Ubi publicae expectationi responderit, vestram reverentiam ex tempore monebo. Vale et me ama tibi in aeternum devinctum.</ab>
         <closer>11. Aprilis 1717.</closer>
         <closer>Joannes Evangelista Thiroux.</closer>
         <closer xml:id="seg3">P.S. Provocationis instrumentum promisi: at nunc promissis stare nequeo, nullum cellae meae forulum omisi, nec tamen potui reperire. Illud exscribi curabo et statim mittam.</closer>
         <closer xml:id="seg4">Obsecrat Nouritius noster, ut quaerat amantissima vestra paternitas, utrum de eius Apparatus ad Bibliothecam patrum <choice><sic>duobus tomis</sic><corr>secundo tomo</corr></choice> locuti fuerint in Lipsiensibus Ephemeridibus doctissimi authores. Si hucusque tacuerint, rogat vestram paternitatem pati, ut <choice><sic>illorum</sic><corr>illius</corr></choice> excerpta ad ipsam transmittat Lipsiensibus <sic>communicandam</sic>. Tibique salutem plurimam dicit ac immensas habet gratias de iis,<anchor xml:id="n10"/> quae de ipso in doctissima tua Bibliotheca dixisti<anchor xml:id="n10e"/>.<pb n="2r"/> </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>