<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">113 Bernhard Pez an Othmar Zinke. 1710-10-04. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">113</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Tadra, Nachrichten 258f. (vgl. Editorische Notiz zu 7).</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19874">Tadra, Nachrichten</rs> 255</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren. Abschrift: NA Praha, Archivy českých klášterů zrušených za Josefa II., Karton 2645, 301r–302v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1710-10-04">1710-10-04</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Othmar Zinke</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">11</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">95</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">129</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">266</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e14157">Neuerlich wendet sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> an <rs type="person" key="">OZ</rs>, diesmal nicht nur in eigener, sondern auch in fremder Sache, die freilich nicht die von Fremden ist, sondern von hochverdienten benediktinischen Mitbrüdern. Es handelt sich um die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs>, die in Nachfolge des „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="235,192,230"?>gallischen Phönix<?oxy_custom_end?>“ <rs key="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs>, der die „<rs key="index:d10854e17940">Annales OSB</rs>“ in vier Bänden bis zum Jahr 1011 geführt hat, diese nun fertig stellen wollen und <rs type="person" role="sender">BP</rs> gebeten haben, ihr Anliegen an die Äbte <rs key="index:d14380e9395">Deutschlands</rs> und <rs key="index:d14380e6032">Böhmens</rs> weiterzuleiten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e14159">Deswegen sendet <rs type="person" role="sender">BP</rs> die vor wenigen Tagen erhaltene <rs key="index:d10854e18873">Enzyklik der Mauriner</rs> mit der Bitte, sie in den Klöstern <rs key="index:d14380e6032">Böhmens</rs> bekannt zu machen, da <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Werk der <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> von allen benediktinischen für das gelehrteste hält und es deshalb von allen Würdenträgern des Ordens unterstützt werden sollte. Wenn sich in den Klöstern <rs key="index:d14380e6032">Böhmens</rs> Material für die „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ findet, so soll es in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> geschickt werden, von wo <rs type="person" role="sender">BP</rs> es nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> senden will.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e14161"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat in dieser Sache jüngst an <rs key="index:d10854e11989">Rupert Hausdorf</rs> geschrieben <ref type="letter">95</ref>, fürchtet aber, dass sein Brief nicht angekommen ist. <rs type="person" key="">OZ</rs> soll <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Ansinnen als Dienst am Ruhm des <rs key="index:d10854e2786">Hl. Benedikt</rs> betrachten.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e14166">In einem Postskriptum bemerkt <rs type="person" role="sender">BP</rs>, dass er für seine „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ aus <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs> mit Ausnahme von <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs> noch kein Material erhalten hat. Er hofft, dass es den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> besser ergeht. Die Frage nach Schriftstellern haben sie ihrer <rs key="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Willen eingefügt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Auf 1r Vermerke am oberen Blattrand: <hi rend="italic">Ex abbatia ad S. Nicolaum. 4. Octobris 1710</hi>. Auf 2v Vermerke: <hi rend="italic">Literae tum ex Gallia tum ex Austria circa Annales Benedictinos conscribendos de annis 1710 etc</hi>. Von anderer Hand: <hi rend="italic">Numero VIII. Literae a reverendo patre Pez Mellicensi professo cum circularibus literis a fratre Renato Massuet Benedictino e monasterio Parisiensi S. Germani a Pratis de 21. Julii anno 1710 in materia continuandorum Annalium Benedictinorum a Mabillonio coeptorum ad se datis, in quibus petitur, ut consignatio nostrorum in Boemia et Germania monasteriorum cum eorum fundationibus et viris illustribus transmittantur.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissime perillustris ac amplissime domine domine praesul ac patrone gratiosissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14192">Denuo compellor novas reverendissimo perillustri ac amplissimo domino domino ac patrono meo gratiosissimo molestias facere, dum non unius mei duntaxat, sed et aliorum eorumque exterorum causam apud eundem agere percupio, quamvis, si, quod verum est, eloqui fas est, hi non exteri, sed domestici omnino et de universo nostro sacro ordine optime meriti viri dicendi sint. Porro ii non alii sunt, quam eruditissimi nostri congregationis sancti Mauri in Gallia patres, qui, cum Annales Benedictinos a celeberrimo illo Galliae phoenice Joanne Mabilione coeptos et usque ad annum Domini 1011 quatuor bene magnis voluminibus explicatos ad optatum denique exitum perducendos suscepissent, me utpote ex <seg type="lemma" corresp="#d4618e14208">literis ultro citroque datis</seg> sibi optime cognitum impense rogarunt, ut communes eorum preces et vota reverendissimis perillustribus ac amplissimis dominis dominis Germaniae Bohemiaeque abbatibus praesentarem commendaremque; ego quid viris his doctissimis et mihi amicissimis abnegem? </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14194">Quocirca eandem illam <seg type="lemma" corresp="#d4618e14215">epistolam circularem</seg>, quam ante aliquot dies ex Gallia accepi, hisce reverendissimo perillustri ac amplissimo domino domino transmittendam censui minime dubitans, quin gratiosissimo eiusdem favore per reliqua Boemiae monasteria sacri ordinis nostri propaganda sit. Est hoc opus omnium, quae a nostris hominibus edita vidi, eruditissimum dignissimumque, cui omnia sacri ordinis capita suum certatum, studium et favorem impendant. Quod si quaedam in celeberrimis Bohemiae monasteriis monumenta ad exornandos hos Benedictinos Annales collecta fuerint, ea omnia ad me Viennam in domum nostram vulgo Melkerhoff dictam <pb n="1v"/> mittantur. Meae deinceps curae fuerit de occasione prospicere, qua omnia securissime Parisios deferantur. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14198">Scripsi quidem eadem de causa nuper admodum reverendo domino Ruperto amico nostro eruditissimo, sed cum de itinerum discriminibus mala meis literis metuam, haud abs re me facturum arbitror, si preces meas post nonnullum tempus instaurem. Reverendissimus perillustris ac amplissimus dominus importunitati meae benigne indulgeat existimareque dignetur me hac negociatione unius ter optimi sanctique patriarchae nostri Benedicti gloriam quaerere. Permaneo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Reverendissimae perillustris ac amplissimae dominationis vestrae infimus servus et cliens pater Bernardus Petz professus Melicensis et bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Melicii 4. Octobris 1710.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e14205">P.S. Ex nullo adhuc Bohemiae monasterio excepto Brzevnoviensi quidquam pro mea Bibliotheca Benedictina accepi. Cum itaque nostri Galli inter alia etiam scriptorum nomina (nam eum <seg type="lemma" corresp="#d4618e14222">paragraphum mei causa suis literis inseruere</seg>) petant, spero eos me feliciores fore.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e14208">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>literis ultro citroque datis</label>
               <p>Tatsächlich hatte BP bis zu diesem Zeitpunkt, soweit erkennbar, zwei Briefe an
                  Massuet geschrieben (<ref type="letter">24</ref>, <ref type="letter">68</ref>) und
                  zwei (<ref type="letter">48</ref>, <ref type="letter">88</ref>) sowie die
                  Lieferung mit den Enzykliken erhalten. Die Bekanntschaft mit den Maurinern ist
                  sichtlich eine wichtige Referenz, die gerade deshalb auch gern etwas aufgebauscht
                  wird; vgl. <ref type="letter">15</ref> &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14215">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>epistolam circularem</label>
               <p>BP dürfte die Enzyklik von Anselm Schramb aus Wien erhalten haben, der in einem
                  Brief an Massuet vom 25. Oktober 1710 (BN FF 19664, 273r–274v) den Erhalt zweier
                  Exemplare bestätigt, nicht ohne anzumerken, dass mehr wünschenswert wären (vgl.
                     <ref type="letter">143</ref> &lt;9&gt;). Eine Sendung zusammen mit <ref
                     type="letter">88</ref>, in dem nichts davon erwähnt wird, ist auch deshalb
                  nicht anzunehmen, weil die Enzyklik mit 21. Juli 1710 (somit elf Tage nach <ref
                     type="letter">88</ref>) datiert ist. Auf eine gesonderte Versendung an BP, die
                  kaum ohne Begleitschreiben erfolgt wäre, gibt es keinen Hinweis. Das an OZ
                  gesendete Stück ist erhalten: NA Praha, Archivy českých klášterů zrušených za
                  Josefa II., Karton 2645, 299r–300v (Abschrift und Original); gedruckt bei <rs
                     type="bibl" key="bibl:19874">Tadra, Nachrichten</rs> 260–262. Zu weiteren
                  Überlieferungen: <rs type="bibl" key="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 2 993;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs>
                  74f.; Drucke: <rs type="bibl" key="bibl:17892">Lecomte, Publication</rs> 265–267;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20096">Vernière, Journal de voyage</rs> 442–446; <rs
                     type="bibl" key="bibl:14778">Ziegelbauer–Legipont, Historia rei literariae</rs>
                  2 416–418.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e14222">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>paragraphum ... inseruere</label>
               <p>Gemeint ist Abschnitt VII: „Viri illustres, qui seu pietatis seu eruditionis laude
                  floruerint, vel alia quacunque ratione nomen sibi fecerint, quo loco ac genere
                  nati et quo anno mortui? Quid ab eis gestum scriptumve fuerit? An edita eorum
                  opera, an adhuc manuscripta et in qua bibliotheca asservata?“ etc. (hier nach <rs
                     type="bibl" key="bibl:19874">Tadra, Nachrichten</rs> 261). Die Aussage BPs,
                  wonach die Frage nach Schriftstellern mit Rücksicht auf ihn aufgenommen worden
                  sei, ist zweifelhaft. Bereits in seinem ersten Brief (<ref type="letter">48</ref>
                  &lt;4&gt;) spricht Massuet ausdrücklich von der Frage nach Schriftstellern als
                  Teil seines Forschungsvorhabens.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
