<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">173 Ambros Dietmayr an Bernhard Pez. 1711-06-21. Admont.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">173</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 17706, 8r–9v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Ambros Dietmayr</persName>
               <date when="1711-06-21">1711-06-21</date>
               <placeName>Admont</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">122</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">177</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">122</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e22088"><rs type="person" role="sender">AD</rs> bedauert, dass seit der Übersendung einer Handschrift zu benediktinischen Schriftstellern (<rs key="index:d10854e25158">Puterer, „Catalogus doctorum“</rs>) der Briefverkehr mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> vernachlässigt worden ist und er seinem Versprechen der Übermittlung einer kurzen <rs key="index:d10854e6369">Hausgeschichte</rs> <ref type="letter">122</ref> nicht nachkommen konnte. Gründe dafür waren sein Amt (als Sekretär seines Abtes), Geschäfte und Reisen. <rs type="person" role="sender">AD</rs> hofft auf Nachsicht BPs.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e22093"><rs type="person" role="sender">AD</rs> findet nun endlich Zeit, die versprochene <rs key="index:d10854e6369">Hausgeschichte von Admont</rs> zu senden.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e22095">Da <rs type="person" role="sender">BP</rs> in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> das Amt des Bibliothekars innehat, bittet <rs type="person" role="sender">AD</rs> um Mitteilung des Titels eines Werks zur Bibliotheksordnung, das Abt <rs key="index:d10854e17576">Anselm Luerzer von Zechenthal</rs> vor Jahren in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> gesehen hat. Zudem bittet <rs type="person" role="sender">AD</rs> für den <rs key="index:d14380e421">Admonter</rs> Bibliothekar (<rs key="index:d10854e16795">Ildephons Lehrer</rs>?) um Angaben zur gegenwärtigen Ordnung der <rs key="index:d14380e28279">Melker Bibliothek</rs>, besonders hinsichtlich der philologischen und diversen Bücher. Abt <rs key="index:d10854e17576">Luerzer</rs> plant eine Neugestaltung und Neuordnung der <rs key="index:d10854e254">Bibliothek</rs> und möchte mehrere Varianten erwägen. <rs type="person" role="sender">AD</rs> erwartet so einen neuen Aspekt in der innigen Verbindung zwischen den beiden Klöstern. Er schließt mit dem Angebot weiterer Dienste.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief ist unter der Korrespondenz Bernard de Montfaucons überliefert; eine
                  Adresse ist nicht erhalten. Der Inhalt lässt allerdings, insbesondere wegen der
                  mehrfachen Erwähnung der Melker Bibliothek, keinen Zweifel daran, dass BP der
                  Adressat war. Er dürfte den Brief – gemeinsam mit mehreren weiterer
                  Korrespondenten (<ref type="letter">144</ref>, <ref type="letter">145</ref>, <ref
                     type="letter">151</ref>, <ref type="letter">171</ref>, <ref type="letter"
                     >175</ref>) – mit <ref type="letter">177</ref> an René Massuet gesendet haben.
                  Vermutlich wegen des Vornamens <hi rend="italic">Bernarde</hi> in der Anrede
                  dürfte dieser zu einem späteren Zeitpunkt in die Korrespondenz Montfaucons
                  eingeordnet worden sein.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, domine ac amice honorandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e22112">Ex quo admodum reverendae paternitati vestrae accedente gratioso reverendissimi domini domini abbatis mei consensu <seg type="lemma" corresp="#d4618e22133">codicem illum manuscriptum de scriptoribus sacri ordinis nostri utcunque tractantem communicaveram</seg>, videri illa posset ex memoria mea omnino esse dilapsa, adeo diuturnum hucusque silentium calamum meum identidem sufflaminabat. Fateor, neglecti promissi sub id tempus tam sancte facti de mittenda rerum nostrarum Admontensium synopsi incusari merito timerem, nisi perspicax admodum reverendae paternitatis vestrae animus, qui <seg type="lemma" corresp="#d4618e22140">muneris mei circumstantias</seg>, varias negotiorum turbas, domicilii incertitudinem ac instabiles denique rerum vices dum perpendit, nullo negotio perspicit, affatim mihi foret cognitus, cuius benignum iudicium omni utique culpa insontem absolvet. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e22114">Sane pollicitationibus inviolata semper fide stare volenti tot tantaeque continuo remorae sunt iniectae, ut nunc primum <pb n="1v"/> suppetat otium admodum reverendam paternitatem vestram de rebus nostris memoratu dignis condocefaciendi. Mitto obinde perfunctoriam duntaxat et temere a me compilatam eorum <seg type="lemma" corresp="#d4618e22145">epitomen, quae Ad Montes isthic iusta etiam volumina constituunt</seg>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e22118">Contra, cum non me lateat admodum reverendam paternitatem vestram bibliothecae domesticae laudatissime praeesse, officiosissime obsecratam eandem velim, dignetur communicare nomen <seg type="lemma" corresp="#d4618e22152">libri illius de ordinanda concinne bibliotheca</seg> fuse, ut quidem intelligo, ac dilucide pertractantis<note place="foot" xml:id="d4618e22120">	Korrigiert aus <hi rend="italic">pertrantis</hi> o. Ä.</note>, cuius a se ante annos aliquot in Mellicensi bibliotheca visi reverendissimus dominus dominus abbas noster meminit, adiecta insuper methodo, quae decentissime iam concinnatae eidem bibliothecae Mellicensi librisque eleganti ordine suos in forulos pro facillimo repertorio dispertitis est adhibita; ut plurimum vero reverendus <seg type="lemma" corresp="#d4618e22159">pater bibliothecarius</seg> noster nosse avide percupit, qua titulorum subdivisione libri philologici seu miscellanei sint dispositi quemve in <pb n="2r"/> ordinem redacti, ut prompte in oculos manusque inquirentis incidant. Reverendissimus quippe dominus dominus abbas noster <seg type="lemma" corresp="#d4618e22164">bibliothecae Admontensi novam faciem novumque ordinem</seg> superinduere constituens varios conquiri dispositionis modos studiose curat, incertus amodo, utri dein animum addicat suum. Quocirca gratissimum admodum reverenda paternitas vestra fecerit de moderna bibliothecae Mellicensis instructione nos plenius edocendo. Quod novum integerrimi semper Mellicensium nobiscum foederis argumentum dum desideranter praestolor, me ad reciproca ac perennia obsequia efflictim devoveo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis vestrae in Christo obsequiosissimus pater Ambrosius Dietmeyr ordinis sancti Benedicti Admontensis professus congregationis Benedictino-Salisburgensis secretarius manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ad Montes S. Blasii 21. Junii 1711.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e22133">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>codicem illum ... communicaveram</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">122</ref> &lt;1&gt;. Die Notiz BPs im „Catalogus doctorum“
                  des Modest Puterer ist mit 7. September 1711 datiert. Zum Zeitpunkt dieses Briefs
                  befand sich der Codex also noch, und zwar bereits seit mehr als einem halben Jahr,
                  bei BP in Melk. Die Erwähnung hier mag eine dezente Erinnerung zur Rückgabe sein.
                  Die Einlegung der Notiz könnte mit der Rücksendung nach Admont zusammenhängen;
                  doch fehlt der Band noch im ältesten neuzeitlichen Handschriftenkatalog von Admont
                  aus dem Jahr 1728 (StiB Admont, Cod. 35/79), wie auch mehrere weitere Codizes, die
                  BP damals in Melk vorlagen und aus welchen er Texte Irimberts sowie Gottfried von
                  Admont (fälschlich) zugeschriebene Predigten in der „Bibliotheca ascetica
                  antiquo-nova“ herausbrachte. Für diesen Hinweis danken die Autoren Johann
                  Tomaschek (Admont).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e22140">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>muneris mei circumstantias</label>
               <p>AD war Sekretär seines Abtes Anselm Luerzer und hatte diesen wohl zumeist auf
                  Reisen zu begleiten. Abgesehen von seiner Tätigkeit in den steiermärkischen
                  Landständen, wo er zwei Funktionsperioden als Verordneter des Prälatenstandes
                  absolvierte (<rs type="bibl" key="bibl:20328">Wichner, Geschichte</rs> 339), war
                  Luerzer seit dem Generalkapitel von 1707 Präses der Salzburger
                  Benediktinerkongregation und von 1709 bis 1712 zugleich Präses der Salzburger
                  Universität (<rs type="bibl" key="bibl:17590">Kolb, Präsidium</rs> 124).
                  Schließlich war der Abt von Admont zugleich ex officio Archidiakon, und zur
                  Funktion seines Sekretärs gehörte ausdrücklich auch das Sekretariat des Admonter
                  Archidiakonates. Zu weiteren Belegen für die Tätigkeiten ADs vgl. das Verzeichnis
                  der Pez-Korrespondenten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e22145">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>epitomen ... constituunt</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">122</ref> &lt;2&gt; und <ref type="letter">177</ref>
                  &lt;11&gt;. Die Beilage scheint in Melk nicht erhalten zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e22152">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>libri ... de ordinanda ... bibliotheca</label>
               <p>Die Identität dieses Buches ist aufgrund der Angaben ADs nicht zu bestimmen. Vgl.
                  die Empfehlungen BPs an Werken zur „res bibliothecaria“ in <ref type="letter"
                     >323</ref> &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e22159">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>pater bibliothecarius</label>
               <p>Vielleicht Ildephons Lehrer, der für 1713 in diesem Amt bezeugt ist:
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>StiA Admont, A
                  114<?oxy_custom_end?>
                  (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Ecker,
                  Elenchus officialium<?oxy_custom_end?>), 18.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e22164">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>bibliothecae Admontensi ... novumque ordinem</label>
               <p>Von Plänen Abt Luerzers im Hinblick auf die Bibliothek ist nach freundlicher
                  Auskunft von Johann Tomaschek (Admont) nichts bekannt. Dessen lebhaftes Interesse
                  an Ordnungssystemen ist allerdings durch sein Wirken als Stiftsarchivar vor seiner
                  Abtwahl erwiesen; auf ihn geht der Grundgedanke des bis heute geltenden Admonter
                  Archivsignaturensystems zurück: <rs type="bibl" key="bibl:36476">Krause,
                     Stiftsarchiv</rs> 6; <rs type="bibl" key="bibl:37118">Tomaschek,
                     Hoffman-Archiv</rs> 36.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
