<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="154" xml:id="pez-0154">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>René Massuet an Bernhard Pez. 1711-03-26. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">154</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Zur editorischen Handhabung von Ausfertigung und Konzept vgl. Editorische Notiz zu
                     88. Inhalte aus dem Konzept, die in der Ausfertigung
                  fehlen, werden im Regest zwischen Asterisci gesetzt. – Am unteren rechten
                  Blattrand von 2v der Vermerk <orig>Fasc. 3</orig>.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" ana="cmif:manuscript">Ausfertigung (A): ÖNB 36/76-1.</witness>
               <witness xml:id="B" ana="cmif:draft">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <repository>BN FF 19664</repository>
                        <idno>12r–14v.</idno>
                     </msIdentifier>
                     <ab>(B): BN FF 19664, 12r–14v.</ab>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>René Massuet</persName>
               <date when="1711-03-26">1711-03-26</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:143"/>
               <ptr type="next" target="letter:177"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:169"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:171"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:143"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:171"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:177"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:192"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">RM</rs> hat längere Zeit nicht geschrieben, da er BP nicht bei der Arbeit stören wollte *und mit der Fertigstellung seiner Edition der Schrift „<rs ref="index:d14380e19786">Contra haereses</rs>“ des <rs ref="index:d14380e19780">Irenäus von Lyon</rs> sehr beschäftigt war*, sondern hat sich damit begnügt, BP durch <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> grüßen zu lassen. Nun aber hat er vor etwa fünfzehn Tagen einen Brief von BP <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> erhalten und darin so viele Wohltaten vorgefunden, dass er BP auch dann nicht genug dafür danken könnte, wenn er das Alter Nestors erreichte.</p>
            <p corresp="#seg2">Was BP ungeachtet seiner anderen Beschäftigungen zu den „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ beitragen konnte, übersteigt jegliche Erwartungen. Vieles ginge leichter, wenn auch andere Benediktiner so eifrig wären, doch kümmern sich die meisten um die Ordensgeschichte nicht mehr als um die von <rs ref="index:d10854e30953">Tonkin</rs> oder <rs ref="index:d10854e13776">Japan</rs>. Stets hört man dieselben Ausreden: geplünderte oder verbrannte Archive, verlorene Dokumente; oder aber die Ordensleute verweigern die Veröffentlichung ihrer Urkunden aus Angst vor Rechtsstreitigkeiten. Um den Ausflüchten zuvorzukommen, haben <rs type="person">RMs</rs> Mitbrüder Archivreisen in die <rs ref="index:d14380e12712">französischen</rs> Provinzen unternommen, und im kommenden Sommer will <rs type="person">RM</rs> weitere Forscher ausschicken, wenn es das zu Ostern stattfindende Generalkapitel bewilligt. BP hat in <rs ref="index:d14380e9395">Deutschland</rs> allein vollbracht, was in <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> die Arbeit vieler noch nicht erreicht hat, und RM, der sich eine reiche Ernte aus BPs Freundschaftsdiensten erhofft, will dessen Beitrag zur Sache der <rs ref="index:d10854e15615">Mauriner</rs> auch entsprechend würdigen.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person">RM</rs> teilt mit, über welche Materialien er bereits verfügt: <rs ref="index:d10854e25863">Rettenbachers</rs> <rs ref="index:d10854e25869">„Annales monasterii Cremifanensis</rs>“, <rs ref="index:d10854e1776">Aventins</rs> „<rs ref="index:d10854e1795">Chronicon sive Annales Schirenses</rs>“, <rs ref="index:d10854e3644">Bimmels</rs> „<rs ref="index:d10854e3650">Vitae et miracula</rs>“ der seligen <rs ref="index:d10854e149">Adalbero</rs> von <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs>, <rs ref="index:d14380e1158">Altmann</rs> von <rs ref="index:d14380e32575">Passau</rs> und <rs ref="index:d10854e10154">Gebhard</rs> von <rs ref="index:d14380e39054">Salzburg</rs>, sowie das als Geschenk übersendete „<rs ref="index:d14380e40004">Chronicon Mellicense</rs>“ von <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs>; außerdem die <rs ref="index:d10854e11221">Vita</rs> Abt <rs ref="index:d10854e3342">Bertholds</rs> von <rs ref="index:d14380e14516">Garsten</rs> in der (von <rs ref="index:d14380e16395">Jakob Gretser</rs> besorgten) <rs ref="index:d14380e19712">Ingolstädter</rs> Ausgabe von 1617. Zu den anderen von BP angeführten Klöstern hat <rs type="person">RM</rs> fast nichts; <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> hat sie im noch ungedruckten <rs ref="index:d14380e25749">fünften Band der „Annales OSB“</rs> zwar ausreichend behandelt, hat seine Informationen jedoch aus gedruckten <rs ref="index:d14380e9395">deutschen</rs> Geschichtswerken entnommen, die in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> vorhanden sind.</p>
            <p corresp="#seg4">Zum <rs ref="index:d14380e45571">Wiener</rs> <rs ref="index:d10854e33651">Schottenkloster</rs> findet sich in <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> <rs ref="index:d14380e25877">Nachlass</rs> (scrinia) nur die <rs ref="index:d14380e17673">Gründungsurkunde</rs> (<rs ref="index:d14380e17667">Herzog Heinrichs II.</rs>), weswegen <rs type="person">RM</rs> dem Abt <rs ref="index:d10854e8764">Karl Fetzer</rs> für weiteres Material über dieses und die anderen Schottenklöster in Deutschland dankbar wäre. Da <rs type="person">RM</rs> <rs ref="index:d14380e11399">Englisch</rs> (Anglice seu Scottice) beherrscht, können ihm die Dokumente auch in dieser Sprache ebenso gut wie in Latein gesendet werden, sofern sie nur nicht in <rs ref="index:d14380e9395">Deutsch</rs> geschrieben sind.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs type="person">RM</rs> hat von <rs ref="index:d10854e16262">Bernhard Krieg</rs>, dem Abt von <rs ref="index:d10854e21196">Neustadt</rs> am <rs ref="index:d10854e18358">Main</rs> bei <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs>, eine <rs ref="index:d10854e16272">Hauschronik</rs> erhalten und sofort zurückgeschrieben. Durch BP hat er erfahren, dass der Abt von <rs ref="index:d10854e34414">St. Stephan</rs> zu <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs>, <rs ref="index:d10854e2493">Hyazinth Baumbach</rs>, daran maßgeblich beteiligt war, und will daher nun auch diesem danken.</p>
            <p corresp="#seg6">Von den übrigen Klöstern <rs ref="index:d10854e21970">Österreichs</rs>, <rs ref="index:d14380e4170">Bayerns</rs>, <rs ref="index:d14380e12643">Frankens</rs> und <rs ref="index:d10854e28377">Schwabens</rs> hat <rs type="person">RM</rs> noch nichts erhalten. Er weiß, dass seine <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> nach <rs ref="index:d14380e31859">Ottobeuren</rs> gelangt ist; die <rs ref="index:d14380e39290">St. Galler</rs> haben sie nämlich dem <rs ref="index:d14380e31859">Ottobeurener</rs> Philosophieprofessor (<rs ref="index:d14380e39858">Benedikt Schmier</rs>) mitgegeben, der nach <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> gekommen ist. Dem (<rs ref="index:d14380e31859">Ottobeurener</rs>) Subprior <rs ref="index:d10854e16199">Albert Krez</rs>, dem Prior von<rs ref="index:d10854e28759"> Seligenstadt</rs> <rs ref="index:d10854e32440">Johann Weinckens</rs>,*dem Kloster <rs ref="index:d14380e42111">Tegernsee</rs>* wie auch anderen würde <rs type="person">RM</rs> gerne schreiben, doch kennt er keine genauen Anschriften. Die <rs ref="index:d14380e37019">Reichenauer</rs> will <rs type="person">RM</rs> durch die <rs ref="index:d14380e39290">St. Galler</rs> ansprechen lassen. *Der <rs ref="index:d14380e9796">Disentiner</rs> Abt <rs ref="index:d14380e9072">Adalbert Defuns</rs> hat schon vor langem seine Mitarbeit zugesagt und <rs type="person">RMs</rs> <rs ref="index:d10854e18873">Enzyklik</rs> an die <rs ref="index:d14380e40241">Schweizer</rs> Klöster verteilt. Für <rs ref="index:d14380e10940">Einsiedeln</rs> und <rs ref="index:d14380e30140">Muri</rs> liegen gedruckte Hausgeschichten vor (<rs ref="index:d14380e17248">Hartmann</rs>, „<rs ref="index:d14380e17254">Annales Heremi</rs>“; <rs ref="index:d10854e31312">Tschudi</rs>, „<rs ref="index:d10854e31320">Origo et genealogia</rs>“? <rs ref="index:d10854e23115">Fabri de Peiresc</rs>, „<rs ref="index:d10854e23121">Origines Murensis monasterii</rs>“?), welche in <rs ref="index:d14380e32414">St.-Germain</rs> vorhanden sind; ebenso verfügt <rs type="person">RM</rs> über Literatur zur Geschichte von <rs ref="index:d10854e9767">Fulda</rs>. Auch der Prior <rs ref="index:d10854e32623">Placidus Weltin</rs> in <rs ref="index:d10854e23168">Petershausen</rs> bei <rs ref="index:d14380e23001">Konstanz</rs> bereitet eine <rs ref="index:d10854e32637">Hausgeschichte</rs> seines Klosters vor, welche er <rs type="person">RM</rs> nach ihrer Fertigstellung zukommen lassen wird*.</p>
            <p corresp="#seg7">Das Buch „<rs ref="index:d10854e23331">Suevia ecclesiastica</rs>“ von <rs ref="index:d10854e23321">Franz Petrus</rs> ist zwar nicht in <rs ref="index:d14380e32414">St.-Germain</rs>, aber in der <rs ref="index:d14380e32292">Pariser</rs> <rs ref="index:d10854e22790">königlichen Bibliothek</rs> vorhanden und für <rs type="person">RM</rs> leicht zugänglich. <rs ref="index:d10854e31524">Georg Ulrichs</rs> „<rs ref="index:d10854e31530">Themeliosis</rs>“ und<rs ref="index:d10854e30159"> Szczygielskis</rs> „<rs ref="index:d10854e30169">Aquila Polono-Benedictina</rs>“ gibt es nicht in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs>, und <rs type="person">RM</rs> wäre – wenn es nicht zu viele Umstände macht – an einem Ankauf oder einer Ausleihe interessiert.</p>
            <p corresp="#seg8">Alle Sendungen sollten über <rs ref="index:d10854e20658">Moritz Müller</rs> in <rs ref="index:d14380e39290">St. Gallen</rs> erfolgen, da dieser und <rs type="person">RM</rs> beide über Mittelsleute in <rs ref="index:d14380e25537">Lyon</rs> verfügen, welche auch die Bezahlung untereinander abwickeln. So kann <rs type="person">RM</rs> die Kosten für Sendungen BPs erstatten.</p>
            <p corresp="#seg9">Auf demselben Weg hat <rs type="person">RM</rs> schon früher seine kleinen Geschenke gesendet, nun schickt er ein größeres: ein gebundenes Exemplar seiner <rs ref="index:d14380e19786">Irenäus-Edition</rs> für die <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs ref="index:d14380e28279">Bibliothek</rs>. BP soll sein Urteil im Lichte der kritischen Wissenschaft (ad severioris criticae leges) darüber fällen. <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> hat sich weiters ein Exemplar von <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> „<rs ref="index:d10854e17877">Animadversiones</rs>“ erbeten, in denen auch die einst aus <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> mitgeteilten <rs ref="index:d10854e19633"><rs ref="index:d10854e30855">Handschriften</rs></rs> erwähnt werden. <rs type="person">RM</rs> hat das Paket nach<rs ref="index:d14380e25537"> Lyon</rs> geschickt, damit es von dort an <rs ref="index:d10854e20658">Müller</rs> gelangt, den er in einem Brief gebeten hat, es nach <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> an <rs ref="index:d14380e39962">Schramb</rs> weiterzusenden. Dieser soll sein Buch entnehmen und das andere nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> schicken.</p>
            <p corresp="#seg10"><rs type="person">RM</rs> ist nun nach der Fertigstellung seiner <rs ref="index:d14380e19786">Irenäus-Edition</rs> mit der Durchsicht des <rs ref="index:d14380e25749">fünften Bandes der „Annales OSB“</rs> beschäftigt, den weder <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> noch <rs ref="index:d14380e38364">Ruinart</rs> vor ihrem Tod kritisch überarbeiten konnten, und der im kommenden Sommer gedruckt werden soll. *RM fühlt sich in sein neues Betätigungsfeld unvorbereitet hineingestoßen*.</p>
            <p corresp="#seg11">In <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> <rs ref="index:d14380e25877">Nachlass</rs> ist <rs type="person">RM</rs> auf einen nach Jahrhunderten geordneten <rs ref="index:d10854e18051">Schriftstellerkatalog</rs> gestoßen, den er für BP ebenso abschreiben lassen will wie anderes Material aus den Kollektaneen. Aus gedruckten Büchern will <rs type="person">RM</rs> nichts abschreiben, bis er mit BP abgeglichen hat, welche der folgenden Werke dieser besitzt:</p>
            <p corresp="#seg12">Die „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“; <rs ref="index:d14380e124">d’Acherys</rs> „<rs ref="index:d14380e150">Spicilegium</rs>“; <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> „<rs ref="index:d14380e25828">Vetera analecta</rs>“, darin im vierten Band das „<rs ref="index:d14380e25851">Iter Germanicum</rs>“ mit Angaben zu <rs ref="index:d14380e9395">deutschen</rs> Bibliotheken; *bemerkenswert scheint die feindselige Haltung, die der<rs ref="index:d14380e4706"> Benediktbeurener</rs> Bibliothekar (<rs ref="index:d10854e29685">Virgil Staudigl</rs>) <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> entgegenbrachte; <rs type="person">RM</rs> könnte dies leicht verzeihen, hätten die <rs ref="index:d14380e4706">Benediktbeurener</rs> ihm als <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> Nachfolger bereitwilliger Quellen übersendet, was aber bisher nicht geschehen ist*. <rs type="person">RM</rs> empfiehlt weiter <rs ref="index:d14380e25581">Mabillons</rs> „<rs ref="index:d10854e18065">Musaeum Italicum</rs>“, dort im ersten Band das „<rs ref="index:d10854e18080">Iter Italicum</rs>“. Einen <rs ref="index:d10854e18073">dritten Band</rs> hat <rs ref="index:d14380e25581">Mabillon</rs> fast druckfertig hinterlassen, aus dem <rs type="person">RM</rs> wie auch aus dem letzten der „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“ Material für BP schöpft.</p>
            <p corresp="#seg13">Weiters nennt <rs type="person">RM</rs> <rs ref="index:d14380e3697">Baluzes</rs> „<rs ref="index:d14380e3720">Miscellanea</rs>“, bei deren sechstem Band das Erscheinen ungewiss ist, da <rs ref="index:d14380e3697">Baluze</rs> im Exil weilt; des <rs ref="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> <rs ref="index:d14380e23402">Labbe</rs> „<rs ref="index:d10854e16356">De scriptoribus ecclesiasticis</rs>“; zu <rs ref="index:d14380e41211">Spanien</rs>: Schotts „<rs ref="index:d10854e28025">Hispaniae bibliotheca</rs>“,<rs ref="index:d14380e12675"> Frankfurt</rs> 1608; die „<rs ref="index:d14380e2835">Bibliotheca Hispana vetus</rs>“ von <rs ref="index:d14380e2829">Nicolás Antonio</rs>, Rom 1696; weiters die „<rs ref="index:d14380e24492">Bibliotheca ecclesiastica</rs>“ von <rs ref="index:d14380e24482">Le Mire</rs>, <rs ref="index:d14380e2855">Antwerpen</rs> 1630 (recte: 1639), *sowie dessen „<rs ref="index:d14380e24499">Elogia Belgica</rs>“, <rs ref="index:d14380e2855">Antwerpen</rs> 1602; <rs ref="index:d10854e30989">Toscano</rs>, „<rs ref="index:d10854e30995">Peplus Italiae</rs>“*. <rs ref="index:d14380e45035">Ware</rs>, „<rs ref="index:d14380e45041">De scriptoribus Hiberniae</rs>“, <rs ref="index:d10854e6827">Dublin</rs> 1639; <rs ref="index:d14380e25947">Maihew</rs>, „<rs ref="index:d14380e25953">Congregationis Anglicanae trophaea</rs>“, <rs ref="index:d14380e37072">Reims</rs> 1625; <rs ref="index:d14380e35244">Pits</rs>, „<rs ref="index:d14380e35252">Relationes historicae de rebus Anglicis</rs>“, <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> 1619; <rs ref="index:d10854e5749">Crowe</rs>, „<rs ref="index:d10854e5755">Elenchus scriptorum in Sacram Scripturam</rs>“, <rs ref="index:d10854e17396">London</rs> 1672; zudem <rs ref="index:d10854e32889">Whartons</rs> „<rs ref="index:d10854e32895">Anglia sacra</rs>“, <rs ref="index:d10854e17396">London</rs> 1691, und <rs ref="index:d10854e8672"><rs ref="index:d10854e8677">die ersten zwei Bände „Rerum Anglicarum scriptores“</rs></rs> von <rs ref="index:d10854e8662">Fell</rs>, <rs ref="index:d10854e9913">Fulman</rs> und <rs ref="index:d10854e9978">Gale</rs>, <rs ref="index:d14380e31938">Oxford</rs> 1684–1687. Schließlich noch: <rs ref="index:d14380e35647">Possevinos</rs> „<rs ref="index:d14380e35653">Apparatus</rs>“, <rs ref="index:d14380e15413">Gesner</rs> („<rs ref="index:d14380e15419">Bibliotheca universalis</rs>“?), <rs ref="index:d10854e31389">Ughellis</rs> „<rs ref="index:d10854e31395">Italia sacra</rs>“. Zu den deutschen Quellensammlungen, etwa von <rs ref="index:d14380e41737">Struve</rs> und <rs ref="index:d10854e21784">Johann Gottfried Olearius</rs> (wohl „<rs ref="index:d10854e21792">Bibliotheca scriptorum ecclesiasticorum</rs>“), will sich <rs type="person">RM</rs> nicht verbreitern, um nicht „Holz in den Wald zu tragen“. <rs ref="index:d14380e12712">Französische</rs> Sammlungen sind in BPs Umgebung wohl seltener, für ihn aber notwendig: <rs ref="index:d10854e6922">François Duchesnes</rs> „<rs ref="index:d10854e6896">Historiae Francorum scriptores</rs>“, <rs ref="index:d14380e10015">André Duchesnes</rs> „<rs ref="index:d10854e6911">Historiae Normannorum scriptores</rs>“, <rs ref="index:d14380e23402">Philippe Labbes</rs> „<rs ref="index:d10854e16365">Nova bibliotheca librorum manuscriptorum</rs>“ und <rs ref="index:d14380e10181">Du Pins</rs> „<rs ref="index:d14380e10193">Nouvelle bibliothèque</rs>“, die bis zur Gegenwart reicht und, wie BP mit Recht bemerkt hat, ungenau ist. Ob das Werk vollständig in <rs ref="index:d14380e23973">lateinischer</rs> Übersetzung vorliegt, weiß <rs type="person">RM</rs> nicht.</p>
            <p corresp="#seg14"><rs type="person">RM</rs> bedauert sehr, dass BP nicht <rs ref="index:d14380e12712">Französisch</rs> kann, und legt ihm das Erlernen dieser Sprache, die in gelehrten Kreisen unerlässlich ist, ans Herz. *RM ersieht aus BPs Professdatum, dass dieser kaum über 30 Jahre alt sein kann, somit um 15 Jahre jünger ist als er selbst. <rs type="person">RM</rs> hat sich vorgenommen, <rs ref="index:d14380e9395">Deutsch</rs> zu lernen, um bei volkssprachlichen Wörtern in Urkunden nicht auf Übersetzer angewiesen zu sein, hat aber noch keine deutsche Grammatik bekommen können*.</p>
            <p corresp="#seg15"><rs type="person">RM</rs> hat nun genug Bücher aufgezählt; BP soll mitteilen, welche er besitzt, besonders von den <rs ref="index:d14380e12712">französischen</rs>, damit <rs type="person">RM</rs> auf einzelne Stellen verweisen kann, anstatt abzuschreiben. Im Laufe der weiteren Arbeit wird <rs type="person">RM</rs> noch vieles unterkommen, das für BP nützlich sein kann, daher soll sich dieser mit der Fertigstellung seines Werks Zeit lassen.</p>
            <p corresp="#seg16">An Mitarbeitern hat <rs type="person">RM</rs> nur einen, Pierre Sabatier, der erst vor drei Jahren seine Studien abgeschlossen hat. <rs type="person">RM</rs> richtet Grüße von ihm aus. BP soll dafür beten, dass <rs type="person">RM</rs> unter der Last seiner Aufgabe nicht zusammenbricht.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>ad ... Anselmum scribens</mentioned>
            <p>Seit seinem letzten Brief an BP (<ref type="letter" target="letter:88">88</ref>) hatte RM dreimal an
                  Schramb geschrieben: einen Brief wohl im August 1710, weitere am 6. September und
                  am 24. Dezember 1710. Diese Schreiben sind nicht erhalten, aber aus den Antworten
                  Schrambs vom 25. Oktober 1710 und 7. Februar 1711 zu ersehen (BN FF 19664,
                  273r–274v, 275r–276v).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Tonkinensi aut Japonica</mentioned>
            <p>In Tonkin (dem Norden des heutigen Vietnam) bestand eine starke Präsenz französischer Missionare. RM spielt jedoch möglicherweise auch darauf an, dass die Mission in Asien hauptsächlich von den Jesuiten und von den Mendikantenorden, nicht aber von den Benediktinern getragen wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>quosdam ... mittere</mentioned>
            <p>Zu den Archivreisen der Mauriner durch Frankreich vgl. besonders das von <rs type="bibl" ref="bibl:20096">Vernière, Journal de voyage</rs>, edierte
                  Reisediarium des Jacques Boyer.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>capitulo ... generali</mentioned>
            <p>Die Generalkapitel der Maurinerkongregation fanden alle drei Jahre jeweils am
                  Donnerstag nach dem vierten Sonntag der Osterzeit statt: <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 55; <rs type="bibl" ref="bibl:36012">Dammertz, Verfassungsrecht</rs> 58f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18418">Molitor, Rechtsgeschichte</rs> 1 375.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Chronicon Mellicense</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg5">5</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>chartam fundationis</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:177">177</ref> <ref target="letter:177#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>suae congregationis ... monasteriis</mentioned>
            <p>RM wusste offenbar nicht, dass das Wiener Schottenkloster seit der Melker Reform
                  nicht mehr von (Iro-)Schotten bewohnt wird: <rs type="bibl" ref="bibl:19008">Rapf–Ferenczy, Schotten</rs> 782f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Anglice seu Scottice</mentioned>
            <p>Offenbar als Synonym verstanden. Dass RM nur eine Sprache meint, legt auch der Singular „eo idiomate“ nahe.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>monasterii Neostadiensis ... chronicon</mentioned>
            <p>Von Abt Bernhard Krieg sind an historischen Schriften erhalten ein „Catalogus
                  abbatum monasterii Neustatt ad Moenum“ von 1724 (<rs type="bibl" ref="bibl:36472">Kraus, Neustadt</rs> 81, 193; <rs type="bibl" ref="bibl:37216">Weiß, Äbte</rs>
                  20f.) sowie das Professenverzeichnis „Ephemeris Neostadiana“, das er in den 1690er
                  Jahren angelegt und bis 1698 geführt hatte (<rs type="bibl" ref="bibl:37218">Weiß,
                     Ephemeris</rs> 156). Den Kontext seiner Forschungen bildete ein Rechtsstreit
                  Neustadts mit dem Hochstift Würzburg: <rs type="bibl" ref="bibl:36404">Kaspar, Zur
                     inneren Geschichte</rs> 211–214; <rs type="bibl" ref="bibl:36472">Kraus,
                     Neustadt</rs> 80–85; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36160">Fuchs,
                  Prozesse</rs>. Zur Person: <rs type="bibl" ref="bibl:36472">Kraus, Neustadt</rs>
                  191–194; <rs type="bibl" ref="bibl:36570">Link, Klosterbuch</rs> 178–180; <rs type="bibl" ref="bibl:37218">Weiß, Ephemeris</rs> 174–176; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35808">Amrhein, Verzeichnis</rs> 25 760f. Von seinem Kontakt mit RM
                  ist in dessen Korrespondenz (BN FF 19664) keine Spur vorhanden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>gratias referre ... festinabo</mentioned>
            <p>RMs Dankschreiben an Abt Baumbach ist als undatiertes Konzept erhalten: BN FF
                  19664, 22r–v. Der Antwort Baumbachs zufolge (ebd. 158r–159v) war es bei diesem
                  erst am 29. Juni 1711 eingelangt. Vgl. <ref type="letter" target="letter:178">178</ref>, <ref type="letter" target="letter:192">192</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>San-Gallenses ... professori ... Ottoburano</mentioned>
            <p>RMs gewohnter St. Galler Korrespondent Moritz Müller hielt sich zu dieser Zeit in
                  Pfäfers auf. An seiner Stelle wirkte sein (nicht verwandter) Mitbruder Innozenz
                  Müller: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 410; <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 344, 394, 424; <rs type="bibl" ref="bibl:20068">Vanel, Savants lyonnais</rs> 341–346. Am 17. November 1710
                  hatte Innozenz Müller an RM berichtet (BN FF 19664, 253r–254v), er habe von dessen
                  Enzyklik ein Exemplar dem Petershausener Prior Placidus Weltin gesendet, „unum
                  quoque tradidi [...] patri professori sacrorum canonum in universitate
                  Salisburgensi tunc praesenti, alterumque eius fratri professori philosophiae in
                  monasterio Ottenbürano“. Die erstere Person ist zweifellos Franz Schmier (vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:18">18</ref>), die letztere wohl dessen leiblicher Bruder
                  Benedikt Schmier, der um diese Zeit in Ottobeuren Philosophie unterrichtete und im
                  Herbst 1710 nach Stuttgart reiste, womit der Aufenthalt in St. Gallen verbunden
                  sein könnte: <rs type="bibl" ref="bibl:36120">Feyerabend, Jahrbücher</rs> 3 623,
                  641f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18020">Lindner, Album Ottoburanum</rs> 31 8.
                  Zahlreiche weitere Enzykliken hatte Innozenz Müller zugleich an Schramb geschickt,
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Augienses ... curabo</mentioned>
            <p>In einem wohl zusammen mit diesem Brief verschickten Schreiben an Moritz Müller
                  vom 26. März 1711 ersuchte RM diesen, aus der Reichenau eine Abschrift von Johann
                  Egons Abhandlung „De viris illustribus Augiae Divitis“ zu beschaffen; damit
                  verfolgte er den Hinweis BPs aus <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg14">14</ref>, jedoch
                  ohne dies gegenüber Müller zu erwähnen (vgl. <ref type="letter" target="letter:21">21</ref>, <ref type="letter" target="letter:204">204</ref>). Das Schreiben an Müller befindet sich in StiA St.
                  Gallen, Bd. 322, 395–396; gedruckt bei <rs type="bibl" ref="bibl:15750">Dantier,
                     Pièces annexées</rs> 458f. Vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 380, 425 Nr. 15 (dort irrig zu Innozenz Müller als Empfänger).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>abbas Desertinus</mentioned>
            <p>Zu den Verbindungen Defuns’ mit den Maurinern vgl. <ref type="letter" target="letter:291">291</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Einsidlenses et Murenses</mentioned>
            <p>Zur Historiographie in diesen beiden Klöstern im 17. Jh. und zu ihren Beziehungen
                  mit den Maurinern: <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 49–57,
                  72–78, 217–234, 264–272. Die erwähnte Klostergeschichte von Einsiedeln ist
                  zweifellos das von Mabillon sehr geschätzte Werk „Annales Heremi“ von Christoph
                  Hartmann (vgl. ebd. 53f.); bezüglich Muri kommen die „Origo et genealogia comitum
                  de Habsburg“ von Dominikus Tschudi, zugleich Gründungsgeschichte von Muri, in
                  Frage, aber auch die „Origines Murensis monasterii“ von Claude Fabri de Peiresc
                  (1618), eine Edition jener mittelalterlichen Gründungserzählung („Acta Murensia“),
                  auf die sich auch Tschudi stützte. Das letztere Werk genoss gleichfalls die
                  Wertschätzung Mabillons, nicht aber der Murenser, weil die Abschrift und
                  Drucklegung der Quelle ohne deren Einverständnis erfolgt waren: <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 75, 268–270.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Fuldenses ... vulgavere</mentioned>
            <p>Zu denken ist in erster Linie an: Brouwer, Fuldenses antiquitates; <rs type="bibl" ref="bibl:36108">Fabricius, Gloria Fuldae</rs>. Die weitere ältere
                  Bibliographie zu Fulda zuletzt bei Aris et al., Fulda 379f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>prior Petrohusianus</mentioned>
            <p>Placidus Weltin hatte 1705 mit Mabillon Kontakt hergestellt, um dessen Rat für
                  eine Kontroverse um den Vorrang mit den Augustiner-Chorherren von Kreuzlingen zu
                  suchen; dies führte letztlich dazu, dass zwei Schriften Mabillons gegen die
                  Augustiner-Chorherren der Provinz Burgund (vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17878">Leclercq, Mabillon</rs> 1 479–482) von dem St. Galler Hermann Schenk ins
                  Lateinische übertragen und unter dem Titel „Gemina apologia Benedictinorum“ im
                  Auftrage von Petershausen 1706 zu Konstanz gedruckt wurden: <rs type="bibl" ref="bibl:16896">Heer, Mabillon </rs>209f., 266–268; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35862">Beck, Dissidien</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:15152">Benz,
                     Zwischen Tradition und Kritik</rs> 548; <rs type="bibl" ref="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 187. Zum weiteren Kontext vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.5. – Weltin war danach mit Mabillon und Thierry Ruinart in Verbindung
                  geblieben und nach deren Tod auch an RM herangetreten; bei der Verteilung der
                  maurinischen Enzykliken scheint er sich verdient gemacht zu haben (vgl. <ref type="letter" target="letter:216">216</ref>). In der angesprochenen Hausgeschichte sind wohl die
                  Arbeiten Beda Goldbachs zu sehen, die spätestens 1708 begonnen hatten und von
                  Weltin gefördert wurden: <rs type="bibl" ref="bibl:19630">Spahr–Müller,
                     Petershausen</rs> 491; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18034">Lindner,
                     Professbuch Petershausen</rs> 2, 13. Im einzigen erhaltenen Brief Weltins an RM
                  vom 24. August 1710 (BN FF 19664, 293r–v) ist indessen nicht hiervon die Rede,
                  sondern es werden Fragen über benediktinische geistliche Würdenträger aller Länder
                  vorgebracht, die eher mit Felix Eggers geplanter „Idea ordinis
                  hierarchico-Benedictini“ zu tun haben (vgl. <ref type="letter" target="letter:63">63</ref>, <ref type="letter" target="letter:231">231</ref>). Zu Weltin: <rs type="bibl" ref="bibl:18034">Lindner,
                     Professbuch Petershausen</rs> 5; <rs type="bibl" ref="bibl:19630">Spahr–Müller,
                     Petershausen</rs> 491, 498.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Lugduni ... institores</mentioned>
            <p>Für St. Gallen war dies in erster Linie der Händler und Ratsherr Kaspar Wegelin,
                  für die Mauriner der Buchhändler Thioly (möglicherweise identisch mit dem von <rs type="bibl" ref="bibl:37166">Vingtrinier, Imprimerie</rs> 379, für 1690
                  belegten Buchdrucker Jean Thioly): <rs type="bibl" ref="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 357. Vgl. dazu auch <ref type="letter" target="letter:32">32</ref> <ref target="letter:32#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Irenaeum meum</mentioned>
            <p>Das heute in Melk vorhandene Exemplar (StiB Melk 218) dürfte mit hoher Wahrscheinlichkeit das hier erwähnte sein.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Libellum ... a Schrambio ... expetitum</mentioned>
            <p>Nämlich im Brief an RM vom 25. Oktober 1710 (vgl. <ref target="#seg1">1</ref>). Schrambs Interesse am Streit um die Verfasserschaft der „Imitatio Christi“ dürfte wohl mit dem Vorrangstreit zwischen Benediktinern und Augustiner-Chorherren zusammenhängen; vielleicht dachte Schramb bereits an eine Entgegnung auf den „Commentarius“ von Augustin Erath. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>Animadversiones</mentioned>
            <p>In Melk vorhanden ist nur ein Exemplar der dritten Ausgabe (Paris 1712, unter dem
                  Titel „Dissertationes, quibus libri quatuor De imitatione Christi Johanni Gersen
                  asseruntur“, zusammen mit einer Schrift von François Delfau zur selben Frage: StiB
                  Melk 24048); dies wird man kaum plausibel mit dem hier verschickten Buch
                  identifizieren können, von dem Schramb nach Erhalt an RM schrieb, es befinde sich
                  nun nicht in der Melker Bibliothek, sondern in seiner persönlichen Büchersammlung
                  („in meo gazophylacio librario“: Schramb an RM, 23. Dezember 1711, BN FF 19664,
                  279r–280v). Zum Werk vgl. <ref type="letter" target="letter:71">71</ref> <ref target="letter:71#seg6">6</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>codicibus ... commodatis</mentioned>
            <p>Zwei Codices der Melker Bibliothek mit Überlieferungen der „Imitatio Christi“
                  (StiB Melk Cod. 1081, 1562) waren 1667 den Maurinern nach Paris geschickt und erst
                  1687 nach längeren Urgenzen seitens der Melker diesen zurückerstattet worden; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36014">Debongnie, Manuscrits</rs> 482f. Nr. 1–2; <rs type="bibl" ref="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 71f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs> 108; <rs type="bibl" ref="bibl:37274">Wolfsgruber, Mauriner Studien</rs> 3/1
                  235–240.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>profecta est die ... 28.</mentioned>
            <p>Die Benutzung des Perfekts in Verbindung mit dieser Datumsangabe steht in offenkundigem Widerspruch mit dem Datum 26. März für den Brief, das in Konzept und Ausfertigung übereinstimmt. Das Konzept gibt für die Versendung des Bücherpakets ebenfalls das Datum 28. März an, dort wird aber das Futur gebraucht. In der Ausfertigung könnte entweder ein Irrtum vorliegen, oder es wäre an einen einige Tage dauernden Vorgang der Fertigstellung derselben zu denken, nach welchem das anfangs vorgesehene Datum nicht geändert wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>litteris meis rogavi</mentioned>
            <p>In dem oben erwähnten Brief vom 26. März 1711 (vgl. <ref target="#seg6">6</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n24'), left('n24e'))" n="24" anchored="false" corresp="#seg11">
            <mentioned>index</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:384">384</ref> <ref target="letter:384#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n25'), left('n25e'))" n="25" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>apud Benedictoburanos</mentioned>
            <p>Mabillon, Iter Germanicum 71–73. Mabillon und Michel Germain waren dort am Fest
                  der Translation der Benediktbeurener Kirchenpatronin Anastasia angekommen; wegen
                  des großen Andrangs an Gästen konnte ihnen das Kloster kein Quartier anbieten. Um
                  in die Bibliothek zu gelangen, mussten sie erst lange warten und wurden dann von
                  dem Bibliothekar Virgil Staudigl – einem leiblichen Bruder von Ulrich Staudigl –
                  nach Darstellung Mabillons recht rüde behandelt. Zu Virgil Staudigl: <rs type="bibl" ref="bibl:16970">Hemmerle, Benediktbeuern</rs> 620f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18030">Lindner, Professbuch Benediktbeuern</rs> 44–46;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36422">Kjäer, Staudigl</rs> 9.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n26'), left('n26e'))" n="26" anchored="false" corresp="#seg12">
            <mentioned>reliquit tomum tertium</mentioned>
            <p>Als dritter Band des „Musaeum“ war die Edition der Briefe des
                  Kamaldulensergenerals Ambrogio Traversari vorgesehen gewesen; die Publikation
                  erfolgte erst 1724 durch Martène und Durand im dritten Band ihrer „Veterum
                  scriptorum et monumentorum amplissima collectio“: <rs type="bibl" ref="bibl:17880">Leclercq, Mabillon 1</rs> 463f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n27'), left('n27e'))" n="27" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>auctore in exsilium acto</mentioned>
            <p>Baluze weilte von 1711 bis 1713 in Folge einer Auseinandersetzung mit Ludwig XIV. im Exil. Vorausgegangen waren Beanstandungen an Baluzes „Histoire généalogique de la maison d’Auvergne“ (1708).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n28'), left('n28e'))" n="28" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Miraei Bibliotheca ecclesiastica ... 1630</mentioned>
            <p>Es ist keine Ausgabe vor 1639 nachweisbar.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n29'), left('n29e'))" n="29" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Anglicanae historiae scriptores</mentioned>
            <p>Unklar scheint, warum RM nur die ersten beiden der insgesamt drei Bände erwähnt, deren letzter 1691 erschienen war. John Fell und William Fulman hatten nur einen Band unter dem Titel „Rerum Anglicarum scriptores veteres“ publiziert, die weiteren von Thomas Gale herausgegebenen Bände trugen den Titel „Historiae Britannicae, Saxonicae, Anglo-Danicae scriptores“.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n30'), left('n30e'))" n="30" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Gesnero</mentioned>
            <p>Angesichts ihrer großen Verbreitung ist wohl die „Bibliotheca universalis“ gemeint; in Frage kommen allerdings auch noch andere bibliographische Werke Gesners.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n31'), left('n31e'))" n="31" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Struvius</mentioned>
            <p>Bis 1711 hatte Struve bereits mehrere Quellensammlungen publiziert, die hier wohl kollektiv angesprochen werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n32'), left('n32e'))" n="32" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>In sylvam ne ligna feras</mentioned>
            <p>Horaz, Satiren <ref type="letter" target="letter:1">1</ref>,<ref type="letter" target="letter:10">10</ref>,<ref type="letter" target="letter:34">34</ref>; vgl. auch <rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther,
                     Proverbia</rs> 2 484 Nr. 12052; 8 144 Nr. 37468.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n33'), left('n33e'))" n="33" anchored="false" corresp="#seg13">
            <mentioned>Eliae Du Pin Bibliotheca</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref> <ref target="letter:143#seg16">16</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n34'), left('n34e'))" n="34" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>Doleo ... Gallice nescias</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 549,
                  behauptet, BP hätte ab ca. 1703 neben dem Hebräischen auch das Französische
                  erlernt; dazu vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und
                     Gelehrsamkeit</rs> 128. Weiters <ref type="letter" target="letter:68">68 </ref><ref target="letter:68 #seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:192">192</ref> <ref target="letter:192#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n35'), left('n35e'))" n="35" anchored="false" corresp="#seg14">
            <mentioned>die et anno ... professionis</mentioned>
            <p>Das Professdatum BPs findet sich bei Schramb, Chronicon 980, sowie nochmals in einem unpaginierten Anhang desselben Buches, der die Melker Professen des gesamten 17. Jh. anführt. RM kann die Information kaum aus anderer Quelle ersehen haben als dieser.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n36'), left('n36e'))" n="36" anchored="false" corresp="#seg15">
            <mentioned>Sat cito, si sat bene</mentioned>
            <p>Hieronymus, Epistola <ref type="letter" target="letter:66">66</ref>,<ref type="letter" target="letter:9">9</ref>; vgl.
                     <rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther, Proverbia</rs> 4 718 Nr. 27537b; 9
                  547 Nr. 41723.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n37'), left('n37e'))" n="37" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>Petrus Sabbatier</mentioned>
            <p>Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15602">Chaussy, Bénédictins</rs> 1 119, 185,
                  189; <rs type="bibl" ref="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 93; <rs type="bibl" ref="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 617–621; <rs type="bibl" ref="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 324; <rs type="bibl" ref="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs> 206f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n38'), left('n38e'))" n="38" anchored="false" corresp="#seg16">
            <mentioned>domus omnis reclinata recumbit</mentioned>
            <p>Vergil, Aeneis 12,59: „in te omnis domus inclinata recumbit“.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>II</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>44</orig> (daneben durchgestrichen <orig>9</orig>).</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:20204">
            <title type="short">Wallnig, Pez und Mauriner</title>
            <biblScope>154</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> <app><lem>Reverendo admodum patri ac clarissimo domino domino Bernardo Pez Mellicensi Benedictino et bibliothecario, amico summo et vero, frater Renatus Massuet San-Germanensis monachus salutem plurimam dicit</lem><rdg wit="#B">Reverendo patri Bernardo Pez Mellicensi bibliothecario</rdg></app>.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Paullo diuturnioris<app><rdg wit="#B"><add place="after">ta</add></rdg></app> iam taedebat me silentii, quod tamen rumpere primus verebar, ne<app><rdg wit="#B"><add place="after">studiis tuis</add></rdg></app> studia tua laevo tempore interpellarem. Hinc, <anchor xml:id="n1"/>ad amicum nostrum Anselmum scribens<anchor xml:id="n1e"/>, officiosis dumtaxat verbis tibi nomine meo dicendis contentus ab epistolis temperabam<note place="foot" xml:id="d4618e18751"><hi rend="italic">Hinc ... temperabam: Quamquam tamen, ut ingenue fatear, quod res est, properante ad finem nova Irenaei mei editione geminato labore auctisque curis cogitationes fere omnes ad id unum intendere sic coactus sum, ut officiosis dumtaxat verbis tibi nomine meo dicendis, dum ad [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">Anselmum nos] amicum nostrum Anselmum scribebam, contentus ab epistolis [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">abstinere] temperarem</hi> B.</note>. Ut vero animus erga te meus idem semper manebat, sic<note place="foot" xml:id="d4618e18763"><hi rend="italic">Ut ... sic: animo [</hi>davor durchgestrichen <hi rend="italic">Eam enim esse] erga te meo [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">eodem] semper eodem. Eam enim esse aequitatem tuam probe noveram, quae excusationem facile admitteret, ut et ego</hi> B.</note> nihil sinistrum de silentio tuo ominabar, cui studium <app><lem>in</lem><rdg wit="#B"><choice><sic>erga</sic><corr>in</corr></choice></rdg></app> me tuum <app><lem>sinceraque</lem><rdg wit="#B">iurataque</rdg></app> amicitia <app><lem>satis perspecta esse debent</lem><rdg wit="#B">perspecta sunt</rdg></app>. At si quae ea de re suspicio (quod absit) animo incidisset meo, prorsus amoveret officiosissima, qua me quindecim circiter abhinc diebus recreasti, epistola<note place="foot" xml:id="d4618e18794"><hi rend="italic">At ... epistola: Sed si quis [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">quod absit] ea de re (quod absit) scrupulus animum incessisset meum, prorsus evelleret officiosissima et amantissima, quam abs te quindecim circiter abhinc diebus accepi, epistola</hi> B.</note>. Certe nimia tua urbanitate pudore me suffundis; tantaque sunt <app><lem>tua in me beneficia</lem><rdg wit="#B">beneficia in me tua</rdg></app>, ut sustinere vix possim; meritam gratiam referre, etsi Nestoris annos vivam, non possim. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Spem <app><lem>quippe</lem><rdg wit="#B"/></app> omnem superant, quae abs te aliis licet <app><lem>negotiis</lem><rdg wit="#B">curis</rdg></app> distento ac tantum non obruto in Annalium nostrorum gratiam<app><rdg wit="#B"><add place="after">audio gesta audio</add></rdg></app> indefesso labore, ardentiori in ordinis nostri decus <app><lem/><rdg wit="#A"><add place="above">studio</add></rdg></app> gesta audio. Quod quidem studium si caeterorum Benedictinae familiae alumnorum pectus <app><lem>similiter incenderet</lem><rdg wit="#B">incederet</rdg></app>, res succederent ex sententia, nec poenitenda foret messis. Sed ea est hodie monachorum <app><lem>plerorumque</lem><rdg wit="#B"/></app>, nostratium etiam, <app><lem>ῤαθυμία</lem><rdg wit="#B">socordia</rdg></app>, ut de historia nostra nihilo magis quam de <anchor xml:id="n2"/>Tonkinensi aut Japonica<anchor xml:id="n2e"/> solliciti in minimam <app><lem>quamlibet</lem><rdg wit="#B">quamque</rdg></app> <app><lem>laboris</lem><rdg wit="#A"><choice><sic>laborum</sic><corr>laboris</corr></choice></rdg></app> partem venire <app><lem>renuant</lem><rdg wit="#B">proterve detrectent</rdg></app>. Direpta<app><rdg wit="#B"><add place="before">Plerique</add></rdg></app> monasteria, combusta <app><lem>archiva</lem><rdg wit="#B">chartularia</rdg></app>, distracta vetera instrumenta; parata et expedita multis<note place="foot" xml:id="d4618e18876"><hi rend="italic">multorum</hi> B</note> excusatio est, quos <app><lem>reliqua</lem><rdg wit="#B">residua</rdg></app> monumenta excutere piget. Aliorum<app><rdg wit="#B"><add place="after">monialium praesertim</add></rdg></app> animos vanus ac puerilis nescio quis terror <app><lem>occupavit</lem><rdg wit="#B">insedit</rdg></app> res suas in discrimen adduci, si veteres chartas aliaque id genus <app><lem>communicent</lem><rdg wit="#B">prodant</rdg></app>: quasi ii simus, qui instrumenta eo fine inspicere cupiamus, ut litem statim de praediis moveamus aut saltem movendae occasionem imprudentes praebeamus, nec <app><lem>ea prudenti silentio premere valeamus</lem><rdg wit="#B">prudenti silentio ea</rdg></app>, ex quibus detrimentum aliquod inferri posset. Hinc ad praecidendas vanas excusationes<app><rdg wit="#B"><add place="after">inanemve terrorem excutiendum</add></rdg></app> <anchor xml:id="n3"/>quosdam e nostris mittere<anchor xml:id="n3e"/> necesse fuit, qui variarum huiusce regni provinciarum ecclesias perlustrantes <app><lem>inanemque metum pellentes</lem><rdg wit="#B">inde</rdg></app> colligerent, quaecumque in rem nostram facere viderentur. Plures alios aestate proxima mitti curabo, si id a <anchor xml:id="n4"/>capitulo nostro generali<anchor xml:id="n4e"/> post Pascha celebrando obtinere queam. Tu vero, <app><lem>amice si quis alius generose</lem><rdg wit="#B">amantissime pater</rdg></app>, <app><lem>id unus in</lem><rdg wit="#B">unus id</rdg></app> Germania praestitisti, quod in Gallia plures praestare hactenus non potuerunt. Uberem ex amicis laboribus tuis fructum proventurum mihi spero, quem grato animo accipiam, nec minus grato <app><lem>tibi</lem><rdg wit="#B">a te</rdg></app> acceptum suo <app><lem>tempore et loco</lem><rdg wit="#B">loco et tempore</rdg></app> palam <app><lem>referam</lem><rdg wit="#B">profitebor</rdg></app>, ne posteros lateant tua in nos, immo et totum ordinem beneficia. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Sed <app><lem>interim</lem><rdg wit="#B">prius</rdg></app> ad<app><rdg wit="#A"><add place="after">singula</add></rdg></app> praecipua quaeque epistolae tuae capita respondeam, necesse est, ut scias, quid penes me sit, quid desit. Inprimis Annales Cremifanenses<app><rdg wit="#B"><add place="after">non desunt</add></rdg></app>, Chronicon Scheyrense<app><rdg wit="#B"><add place="after">Chronicon Mellicense et</add></rdg></app>, Vitae beatorum Adalberonis episcopi Herbipolensis, <app><lem>Altmanni</lem><rdg wit="#A"><choice><sic>Altomanni</sic><corr>Altmanni</corr></choice></rdg></app> episcopi Pataviensis et Gebehardi Salisburgensis et iam <anchor xml:id="n5"/>Chronicon Mellicense<anchor xml:id="n5e"/>, munificentiae vestrae munus<note place="foot" xml:id="d4618e18989"><hi rend="italic">et iam ... munus</hi> fehlt B.</note>, non desunt. Quare de iis conquirendis <app><lem>aut mittendis</lem><rdg wit="#B"/></app> nihil est, quod iam amplius sollicitus sis. Penes me est etiam Vita sancti Bertholdi abbatis Garstensis Ingolstadiensibus typis <app><lem>edita</lem><rdg wit="#B">editam</rdg></app> in quarto anno 1617. De caeteris, quae commemoras, monasteriis nihil fere speciale habeo. De iis tamen omnibus fuse satis disserit piae memoriae Mabillonius in quinto Annalium tomo, quem <app><lem>scriptum</lem><rdg wit="#B">praelo paratum</rdg></app> reliquit; nec erit, quod ab eo neglecta se iure conqueri possint; sed omnia ex fontibus publicis, Germaniae videlicet <app><lem>scriptoribus</lem><rdg wit="#B">scriptororibus</rdg></app>, quorum tum veterum tum recentiorum haud <app><lem>exigua</lem><rdg wit="#B">poenitenda</rdg></app> apud nos copia est, hausisse videtur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">De Scottensi apud Viennam monasterio quaepiam <pb n="1v"/> in Mabillonianis scriniis occurrerunt, sed paucissima nihilque aliud fere praeter <anchor xml:id="n6"/>chartam fundationis<anchor xml:id="n6e"/> monasterii. Quare maxime a me gratiam inibit reverendissimus abbas, si uberiora tum de<app><rdg wit="#B"><add place="after">monasterio</add></rdg></app> suo, tum de caeteris <anchor xml:id="n7"/>suae congregationis in Germania monasteriis<anchor xml:id="n7e"/> procurare<note place="foot" xml:id="d4618e19035"><hi rend="italic">in ... procurare: apud Germaniam monasteriis [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">subministrare] suppeditare</hi> B.</note> dignetur. Ut vero scriptorum labori parcatur, a te moneatur, quaeso, <anchor xml:id="n8"/>Anglice seu Scottice<anchor xml:id="n8e"/> me scire<note place="foot" xml:id="d4618e19044"><hi rend="italic">moneatur ... scire: quaeso, moneatur Anglice seu Scottice me scire</hi> B.</note>, scribere et loqui: <app><lem>quamobrem</lem><rdg wit="#B">quare</rdg></app> eo idiomate vel Latino (modo non Germanico) scripta sint <app><lem>collectanea</lem><rdg wit="#B"><choice><sic>diplomata</sic><corr>instrumenta</corr></choice></rdg></app>, chronica et alia id genus<app><rdg wit="#B"><add place="after">scripta sint</add></rdg></app>, nihil interesse<app><rdg wit="#B"><add place="after">Θεμελίωσις seu Commemoratio fundationis Lambertinae abbatiae edita Salisburgi anno 1604 prorsus deficit non in nostra modo, sed et in praecipuis huius urbis bibliothecis</add></rdg></app>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Breve monasterii Neostadiensis ad Moenum <app><lem wit="#B"><add place="above">ad ... Herbipolim</add></lem></app> chronicon<app><rdg wit="#B"><add place="after">singularitate</add></rdg></app> a reverendissimo abbate<note place="foot" xml:id="d4618e19092"><hi rend="italic">a ... abbate: reverendissimo abbate [</hi>korrigiert aus <hi rend="italic">reverendissimi abbatis]</hi>, danach durchgestrichen <hi rend="italic">humanitate</hi> B.</note> huc transmissum accepi. Rescripsi, ut decebat, humanissimo <app><lem>viro</lem><rdg wit="#B">abbati</rdg></app> gratias acturus. Quantum debeam <app><lem>reverendissimi abbatis</lem><rdg wit="#B">reverendissimo abbati</rdg></app> S. Stephani Herbipolensis curis <app><lem>curis et benignitati</lem><rdg wit="#B">debeam</rdg></app>, tunc nesciebam: ex te primum disco. Meritas <anchor xml:id="n9"/>gratias referre pro officii mei ratione festinabo<anchor xml:id="n9e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">A caeteris seu Austriae seu Bavariae seu Franconiae et Sueviae monasteriis nihildum accepi. Ottoburanis notam esse <app><lem>encyclicam meam epistolam</lem><rdg wit="#B">epistolam meam encyclicam</rdg></app> scio, <app><lem>utpote quam San-Gallenses nostri tradiderint</lem><rdg wit="#B">traditam scilicet a San-Gallensibus nostris</rdg></app> reverendo <app><lem>patri</lem><rdg wit="#B"/></app> professori philosophiae Ottoburano, qui ad S. Gallum venit. <app><lem>Reverendum patrem Albertum subpriorem, uti et reverendum patrem Joannem Weinkens Seligenstadiensem priorem aliosque singularibus epistolis convenire gestirem</lem><rdg wit="#B">Eos, uti et Tegernseenses et alios, singularibus epistolis haud aegre convenirem</rdg></app>, si scribendi viam et rationem nossem. Cum enim in oppidulis aut vicis sita esse ea monasteria putem, quibusnam primum inscribendae et quo mittendae essent <app><lem>litterae</lem><rdg wit="#B">epistolae</rdg></app>, me prorsus latet. <anchor xml:id="n10"/>Augienses tamen non per me, sed per San-Gallenses amicos stimulari curabo<anchor xml:id="n10e"/>, ut me suorum compotem facere dignentur<app><rdg wit="#B"><add place="after"> Helvetios nostros nec <sic>impigros</sic> <sic>impigros</sic> nec illiberales in re nostra futuros dudum spopondit illustrissimus ac reverendissimus abbas Desertinus, qui me singulari benevolentia prosequitur, nec encyclicas meas per totam Helvetiam distribuere dedignatus est. Einsidlenses et Murenses dudum ediderunt monasteriorum suorum Annales, quos habemus, ut et, quae Fuldenses de rebus suis hactenus vulgavere. Novum monasterii sui chronicon parat reverendus pater prior Petrohusianus prope Constantiam amicus meus, mihi, cum absolverit, transmittendum </add></rdg></app>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7"> <app><lem>Liber</lem><rdg wit="#B">Librum</rdg></app>, cui titulus Suevia ecclesiastica, desideratur<note place="foot" xml:id="d4618e19172"><hi rend="italic"><sic>deest</sic> [</hi>sic, unpassend zum Akkusativ <hi rend="italic">Librum</hi>, vgl. vorige Anm.<hi rend="italic">]</hi> B.</note> quidem in bibliotheca nostra, sed exstat in regia huius urbis, unde non minus libere uti licebit, quam si esset in nostra. At quam commemoras Θεμελίωσιν <app><lem>sive</lem><rdg wit="#B">seu</rdg></app> Commemorationem fundationis Lambertinae abbatiae etc. et Aquilam Polono-Benedictinam auctore reverendo patre Stanislao Sczygielski, libri sunt hic prorsus ignoti frustraque in amplissimis<app><rdg wit="#B"><add place="after">quibusque</add></rdg></app> Parisiensibus bibliothecis quaesiti. Et quidem in rem meam plurimum conducere vel ex ipso titulo et relatione tua satis intelligo: ut tamen transmittere digneris, vix rogare ausim; vereor siquidem, ne tibi aut aliis oneri sim. Quare candide et amice mecum agas, quaeso, et si vel levissima <app><lem>quaevis</lem><rdg wit="#B">quaequae</rdg></app> molestia inde tibi exhibeatur, a mittendis abstineas, velim. Omnibus enim carere malim quam <app><lem>amicos gravare</lem><rdg wit="#B">amicis meis gravis esse</rdg></app>. <sic>Ea vero</sic> <note place="foot" xml:id="d4618e19212"><hi rend="italic" xml:space="preserve">Ea vero: Ea vero lege </hi>B, das letzte Wort in A wohl irrtümlich ausgelassen.</note> libros, <app><lem>si mittere incommodum non sit</lem><rdg wit="#B"/></app>, accipiam, vel ut pretium rependam, si vendi possint, vel ut lectos quamprimum remittam: quod chirographi cautione facturum me, si lubet, palam testabor. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Quicquid autem a te mittendum erit, per S. Gallum, quaeso, mittatur. Ut paullum longior sit via, tutior tamen turbida hac tempestate. Sarcinae inscribendae<app><rdg wit="#B"><add place="after">sunt</add></rdg></app> reverendo patri Mauritio Müller bibliothecario, qui a me monitus curabit, ut Lugdunum primum, dein Parisios transferantur. Nempe id San-Gallensibus et nobis commodum, <app><lem>quod</lem><rdg wit="#B">ut</rdg></app> utrique <anchor xml:id="n11"/>Lugduni habeamus institores<anchor xml:id="n11e"/>, qui negotiorum nostrorum curam gerant, quique sibi invicem noti quaecumque hinc vel illinc transmittuntur, invicem<app><rdg wit="#B"><add place="after">consignant resignant</add></rdg></app> repensis sumptibus resignant. <app><lem>Quoscumque ergo sumptus sive pro epistolis, sive pro sarcinis, sive pro aliis quibuscumque rebus mea gratia feceris, ea via facile rependi curabo, si monere digneris: ut vero moneas, etiam atque etiam rogo; nam id iniquum, dare operam mihi et facere sumptum de tuo</lem><rdg wit="#B"/></app>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9"> <app><lem>Eadem</lem><rdg wit="#B">Ea</rdg></app> via tibi munuscula mea<app><rdg wit="#B"><add place="after">dudum</add></rdg></app> misi: nunc paullo maiora mitto; an meliora? tu re ad severioris criticae leges <app><lem>pensitata</lem><rdg wit="#B">expensa</rdg></app> iudicium<app><rdg wit="#B"><add place="before">iudicabis</add></rdg></app> feres, nec provocabo. Nempe <anchor xml:id="n12"/>Irenaeum meum<anchor xml:id="n12e"/> volumen unum in folio rite compactum<note place="foot" xml:id="d4618e19276"><hi rend="italic">volumen ... compactum: recens e praelo curis meis exeuntem [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">tibi offero] rite compactum [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">tibi]</hi> B.</note> Mellicensi bibliothecae offero; aeternum<app><rdg wit="#B"><add place="after">non certe eruditionis meae (heu! quam tenuis), sed</add></rdg></app> amoris in te mei, grati erga te et Schrambium nostrum <pb n="2r"/> animi, intimaeque et ex imo corde venerationis <app><lem>et observanitae</lem><rdg wit="#B"/></app> pignus futurum. <anchor xml:id="n13"/>Libellum adiunxi a Schrambio nostro expetitum<app><rdg wit="#B"><add place="after">quem ipsi cum superiorum meorum permissu dono mitto</add></rdg></app><anchor xml:id="n13e"/>, <anchor xml:id="n14"/>Animadversiones<anchor xml:id="n14e"/> videlicet in Vindicias Kempenses, a Mabillonio <app><lem>dudum</lem><rdg wit="#B"/></app> scriptas; ubi de <anchor xml:id="n15"/>codicibus manuscriptis a vobis olim benigne commodatis<anchor xml:id="n15e"/> mentio est. Sarcina hinc Lugdunum <app><lem>profecta est</lem><rdg wit="#B">proficiscetur</rdg></app> die huius mensis 28. inde ad dictum reverendum patrem Mauritium Müller mittenda, quem <anchor xml:id="n16"/> <app><lem>litteris meis rogavi</lem><rdg wit="#B">singulari epistola rogo</rdg></app><anchor xml:id="n16e"/>, ut Viennam transmitti curet ad reverendum patrem Anselmum, qui resignata arcula eductoque <app><lem>suo libello</lem><rdg wit="#B">cui ipsi mittitur, libellum</rdg></app> alium Mellicium deferri curabit. Haec de rebus meis plus forte satis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg10">Nunc ad tuas venio, si tamen tuas dixerim, quae mihi non minus quam tibi cordi sunt; tum quia tui, <app><lem>mihi amicissimi</lem><rdg wit="#B">amicissimi mihi</rdg></app>, sunt; tum quia argumentum <app><lem>ambos</lem><rdg wit="#B">utrumque nostrum</rdg></app> ex aequo spectat et ab <app><lem>ambobus</lem><rdg wit="#B">utroque</rdg></app>, diversa licet ratione, pertractandum <app><lem>est</lem><rdg wit="#B"/></app>. Hactenus quidem, ingenue fateor, <app><lem>veniamque facile dabis</lem><rdg wit="#B"/></app>, quamdiu Irenaeus meus sub praelo fuit, vix in aliud quidquam conferre curas licuit. Iis levatus postremis dumtaxat anni <app><lem>praecedentis</lem><rdg wit="#B">exeuntis</rdg></app> diebus totum me ad Annales converti<note place="foot" xml:id="d4618e19370">Danach <hi rend="italic">haud procul certe dissimilem homini, qui in exteras ignotasque terras subito raptus, attonitus haerens et, quo fata tulerint, inscius, de [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">gente] invisae sibi hactenus regionis incolis, moribus ac viis primum inquirit. Quo hactenus vergerent studia mea, ex nova Irenaei editione facile conicies. Dum totus in eam incumbo, ecce subito [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic" xml:space="preserve">velut e celsa rupe praeceps actus] e prioribus tribus ecclesiae saeculis velut e celsa rupe praeceps agor in duodecimum stupente tam gravi lapsu cerebro. Ad me paulatim dum redeo </hi>B.</note>; <app><lem>lego interim</lem><rdg wit="#A">legendumque suscepi</rdg></app> quintum tomum, quem manuscriptum reliquit Mabillonius ut praelo parem, aestate proxima, si typographo fides, subiciendum. Legendus omnino mihi erat, quem nec Mabillonius nec Ruinartius <app><lem>inopina</lem><rdg wit="#B">praefestina</rdg></app> morte occupati relegere<app><rdg wit="#B"><add place="after">non</add></rdg></app> potuerant: supplenda proinde plura vel emendanda, quae <app><lem>supplere vel emendare Mabillonio</lem><rdg wit="#B">Mabillonio supplere vel emendare</rdg></app> non licuit. Ex eo vero tomo uberior tibi messis prodibit. Auctorum tibi plurimorum Benedictinorum nomina, vitam et opera ad criticae leges <app><lem>expensa</lem><rdg wit="#B">pensitata</rdg></app> suggeret. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg11">Mabillonii scrinia <app><lem>et collectanea</lem><rdg wit="#B"/></app> perlustranti mihi feliciter occurrit <anchor xml:id="n17"/>index<anchor xml:id="n17e"/>, in quem Benedictinorum auctorum nomina per saecula digesta, <app><lem>prout inter legendum veniebant, coniciebat</lem><rdg wit="#B">coniciebat, prout inter legendum veniebant</rdg></app> indicatis libris tum editis tum manuscriptis, unde plenior eorum notitia <app><lem>comparari</lem><rdg wit="#B">haberi</rdg></app> possit. Totus tibi et lubenti animo exscribetur. Sed id laboris non erit exigui. Excerpenda enim ex variis collectaneis manuscriptis curiosissimis, quae penes me sunt alibique frustra requireres, quaecumque rationibus tuis conducentia novero. Ex editis vero libris nihil excerpam, donec a te didicero, quinam penes te sint, quinam desint; ut, quos habes, ipse consulas indicatos<app><rdg wit="#B"><add place="after">tibi</add></rdg></app>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg12"> <app><lem>Et quidem</lem><rdg wit="#B"/></app> omnino tibi legendos puto sequentes libros, unde Gallorum, immo et <app><lem>aliorum ordinis nostri auctorum accuratam tibi notitiam</lem><rdg wit="#B">exterorum ordinis nostri notitiam tibi</rdg></app> comparare queas. Acta sanctorum ordinis nostri, novem tomis <app><lem>in</lem><rdg wit="#B"/></app> folio. Spicilegium Acherianum 13 tomis in quarto. Veterum analectorum <app><lem>tomos quatuor</lem><rdg wit="#B">Mabillonii quatuor tomos</rdg></app> in octavo. Praefixum tomo huiusce operis quarto <app><lem>Mabillonii</lem><rdg wit="#B">leges eiusdem</rdg></app> Iter Germanicum, quod, si nondum legeris, legisse non poenitebit: plura enim de variis Germaniae <app><lem>bibliothecis</lem><rdg wit="#A"><choice><sic>bibliothecas</sic><corr>bibliothecis</corr></choice></rdg></app> reperies, quae tibi proderunt<note place="foot" xml:id="d4618e19476">Danach <hi rend="italic">At festivum videbitur, quod sibi apud Benedictoburanos nostros [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">sibi] contigisse narrat vir optimus: ubi quam illiberaliter exceptus et a [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">rudi] bibliothecario [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">multa passus fuerit] inurbane habitus facete refert. Culpam facile condonarem, si meliori induta mente [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">Mabillonii successori] in Mabillonii successorem liberaliores huic denegata historiae suae monumenta mihi tandem submitterent. Sed forte necdum cocta, quam tunc in Francos crudissimam fuisse bilem conqueritur Mabillonius [quam ... Mabillonius</hi> korrigiert aus <hi rend="italic" xml:space="preserve">quae tunc crudissima erat in Francos bilis]. Ad rem redeo </hi>B.</note>. <app><lem>Eiusdem generis est eiusdem Mabillonii Musaeum Italicum</lem><rdg wit="#B">Adiungendum dictis libris Musaeum Italicum Mabillonii</rdg></app> duobus tomis in quarto, quorum priori praemisit etiam Iter Italicum a te non sine fructu decurrendum. Praelo fere maturum <anchor xml:id="n18"/>reliquit tomum tertium<anchor xml:id="n18e"/> meliori tempore, si Deus dederit, publicandum: ex quo interim, ut et ex postremo Actorum sanctorum ordinis nostri <app><lem>tomo</lem><rdg wit="#B"/></app>, eruam <app><lem>in usus tuos, quae opportuna videbuntur</lem><rdg wit="#B">quae ad scopum tuum utilia censuero</rdg></app>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg13">In censum veniant etiam Baluzii Miscellanea quinque tomis in octavo. Sextus nondum prodiit; incertum, quando proditurus est, <anchor xml:id="n19"/>auctore in exsilium acto<note place="foot" xml:id="d4618e19515"><hi rend="italic">quando ... acto: qua causa</hi> B.</note><anchor xml:id="n19e"/>. Philippi Labbe Societatis Jesu <choice><sic>Bibliotheca ecclesiastica</sic><corr>De scriptoribus ecclesiasticis</corr></choice> duobus tomis in octavo. <app><lem>Bibliotheca</lem><rdg wit="#B"><sic>Bibliothea</sic> </rdg></app> <app><lem>Hispaniae</lem><rdg wit="#B"><choice><sic>Hispanica vetus</sic><corr>Hispaniae</corr></choice></rdg></app> seu De scriptoribus Hispaniae, Francofurti 1608 in quarto. Bibliotheca Hispanica vetus, Romae 1696 duobus tomis in folio. Miraei Bibliotheca ecclesiastica, <app><lem>Antuerpiae</lem><rdg wit="#B">Antwerpiae</rdg></app> 1630 <app><lem>in</lem><rdg wit="#B"/></app> folio<note place="foot" xml:id="d4618e19555">Danach <hi rend="italic">Eiusdem Elogia Belgica, Antuerpiae 1602 in octavo. [</hi>Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Peplus Italiae]</hi> B.</note>. Waraei De scriptoribus Hiberniae, Dublini 1639 in quarto. Maihew De scriptoribus Anglicis ordinis sancti Benedicti, Remis 1625 in quarto. Pitsei De illustribus Angliae <pb n="2v"/> scriptoribus, Parisiis 1619 in quarto. Guillelmi Crowaei Elenchus scriptorum in Sacram Scripturam, Londini 1672 in octavo. Variae Anglicanae historiae scriptorum<app><rdg wit="#B"><add place="after">collectiones, qualis est Anglia sacra</add></rdg></app>, quorum <app><lem>plures Benedictini sunt, collectiones tum olim, tum recens editae</lem><rdg wit="#B">Benedictini plures, collectiones tum veteres, tum recentiores</rdg></app>; qualis est Anglia sacra, Londini 1691 duobus tomis <app><lem>in</lem><rdg wit="#B"/></app> folio; <anchor xml:id="n20"/>Anglicanae historiae scriptores<anchor xml:id="n20e"/>, <app><lem>Oxoniae 1684 duobus tomis folio 1684 et 1687</lem><rdg wit="#B">Oxoniae duobus tomis folio, primus 1684, secundus 1687</rdg></app>, <app><lem>aliique consimiles libri sunt, quibus</lem><rdg wit="#B">Iis omnibus libris et aliis pluribus</rdg></app> instructam suppono bibliothecam vestram <app><lem>et</lem><rdg wit="#B"/></app> quibus certe carere non potes, uti nec Possevini Apparatu, <anchor xml:id="n21"/>Gesnero<anchor xml:id="n21e"/> et Italia Sacra Ughelli. Si varias Germanorum <app><lem>auctorum</lem><rdg wit="#B">authorum</rdg></app>, e quibus Benedictini non pauci, collectiones olim et nuper editas eosque, qui paucis abhinc annis catalogos auctorum tum profanorum, tum ecclesiasticorum apud vos in lucem emiserunt, quales sunt <anchor xml:id="n22"/>Struvius<anchor xml:id="n22e"/>, Gotfredus Olearius et alii, tibi<note type="annotation" xml:id="d4618e19603">Davor in B unleserliches Wort von ca. 6 Buchstaben.</note> commemorarem, statim regereres, <anchor xml:id="n23"/>In sylvam ne ligna feras<anchor xml:id="n23e"/>. Sed rariores forsan apud <app><lem/><rdg wit="#A"><add place="above">vos</add></rdg></app>, tibi tamen<app><rdg wit="#B"><add place="after">omnino</add></rdg></app> necessarii, Gallicanae historiae scriptores, quos quinque voluminibus in folio<app><rdg wit="#B"><add place="after">vulgavit Du Chesnius</add></rdg></app>, et Nortmannorum historiae scriptores, quos uno volumine in folio vulgavit olim<app><rdg wit="#A"><add place="after">publicavit olim</add></rdg></app> <app><lem>priores quidem Franciscus Du Chesne, posteriorem vero Andreas Du Chesne</lem><rdg wit="#B">Du Chesnius</rdg></app>; et Philippi<app><rdg wit="#B, #in #A #wohl #irrtümlich #ausgelassen"><add place="after">Labbe</add></rdg></app> Nova bibliotheca librorum manuscriptorum duobus voluminibus in folio. In iis enim libris plura sunt, <app><lem>eaque egregia</lem><rdg wit="#B"/></app>, Benedictinorum nostrorum opera. An tota Eliae Du <app><lem>Pin</lem><rdg wit="#B">Pinii</rdg></app> Bibliotheca, quam ad praesentem usque annum <app><lem>perduxit</lem><rdg wit="#B">produxit</rdg></app>, Latine conversa sit, ignoro. Haud accuratum esse scriptorem recte observasti. Tibi tamen <app><lem>quocumque tandem modo</lem><rdg wit="#B">omnino</rdg></app> percurrenda eius Bibliotheca. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg14"><anchor xml:id="n24"/>Doleo certe, quod Gallice nescias<anchor xml:id="n24e"/>; et si me audire velis, amicus amicum, suadeo, hortor, immo <app><lem>etiam</lem><rdg wit="#B">etiam atque etiam</rdg></app> rogo, ut linguam nostram <app><lem>intelligere nitaris</lem><rdg wit="#B">addiscas</rdg></app>. Quisquis iam inter eruditos nomen suum profiteri vult, Gallice sciat, necesse est ob <app><lem>praeclara</lem><rdg wit="#B">egregia</rdg></app> multa, quae eo idiomate conscripta sunt, opera, quibus abstinere nec potest nec debet, <app><lem>qui</lem><rdg wit="#B">quisquis</rdg></app> sedulam litteris operam navare vult. Tibi litteris nato haud adeo ingens labor erit, favebitque aetas necdum provecta<note place="foot" xml:id="d4618e19691"><hi rend="italic">Tibi ... provecta: Macte [</hi>davor durchgestrichen <hi rend="italic">Si su] animo [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">animo], amice mi; iuvenis es vixque, si bene conicio ex die et anno emissae a te professionis monasticae, annum aetatis 30. aut attigisti aut excessisti. Favet aetas addiscendis linguis: si <sic>succesivas</sic> <sic>succesivas</sic> horas nostrae consecrare volueris, haud poenitendus erit fructus. Ego, licet annis fere </hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">sim] natu grandior te sim [</hi>danach durchgestrichen <hi rend="italic">idiom], Germanicae linguae saltem intelligendae operam navare constitui; iamque et fecissem, si grammaticam Teutonicam nancisci potuissem. Quae enim inter legendum occurrunt vetera instrumenta, diplomata et alia id genus, ipse intelligere volo nec interpretibus fidere</hi> B.</note>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg15">Sed de <app><lem>auctoribus</lem><rdg wit="#B">authoribus</rdg></app> tibi consulendis satis superque satis. Eo spectat enumeratio, non ut nova te doceam, a te potius edocendus; sed ut a te discam, <app><lem>quinam</lem><rdg wit="#B">qui</rdg></app>, Galli potissimum, penes te sint, ut loca indicare<app><rdg wit="#B"><add place="after">tibi</add></rdg></app> sufficiat, exscribere necesse non sit. Id unum adhuc monitum te velim, praeter<app><rdg wit="#B"><add place="before">haud dub</add></rdg></app> ea, quae tibi paro, haud dubium, quin alia multa in evolvendis variis scriptis et scriniis, quae penes me sunt, editisque libris<app><rdg wit="#B"><add place="after">occurrant</add></rdg></app> decursu temporis occurrant, quae in rem tuam faciant quam maxime. Quare obtestor, ut <app><lem>non plus aequo</lem><rdg wit="#B">nihil</rdg></app> festinans opus <app><lem>tuum</lem><rdg wit="#B"/></app> maturescere sinas. <anchor xml:id="n25"/>Sat cito, si sat bene<anchor xml:id="n25e"/>. Sic ei<app><rdg wit="#B"><add place="after">extre</add></rdg></app> supremam manus imponas, <app><lem>cupio</lem><rdg wit="#B">velim</rdg></app>, ut nullus alius deinceps idem argumentum retractare aut possit aut velit. Opera mea quantulacumque tibi numquam deerit, spondeo; fidemque<app><rdg wit="#B"><add place="after">Deo dante</add></rdg></app> liberabo, si liberandi intervallum dederis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg16">Collegas, de quibus sciscitaris, nullos habeo praeter unum adolescentem, studiosum quidem, sed qui studiorum cursum tribus abhinc annis dumtaxat confecit. Nomen domnus <anchor xml:id="n26"/>Petrus Sabbatier<anchor xml:id="n26e"/>, <app><lem>qui multam tibi salutem precatur</lem><rdg wit="#B"/></app>. Quare in me <app><lem>fere unum hactenus</lem><rdg wit="#B"/></app> <anchor xml:id="n27"/>domus omnis reclinata recumbit<anchor xml:id="n27e"/>. Quam grave sit onus, sentio et in dies experior. Ne prorsus fatiscant imbecilliores humeri, Deum, quaeso, assiduis precibus omnibusque sacris exores, ut vires necessarias misericors impertiatur. Vale, amicorum optime, totum me <app><lem>tibi addictum</lem><rdg wit="#B">addictum tibi</rdg></app> puta.</ab>
         <closer>Dabam Parisiis in monasterio S. Germani a Pratis VII. Kalendas Aprilis MDCCXI.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>