<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1016 Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-11-16. Gaming.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1016</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs> 235f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">55r–56v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-11-16">1718-11-16</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">1015</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">1022</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e67605"><rs type="person" role="sender">LW</rs> erklärt, weshalb er einen ganzen Monat lang nicht an <rs type="person" role="sender">BP</rs> geschrieben hat: Er beabsichtigte, das Werk des Otloh von St. Emmeram („Epistola ad Reginwardum“? „Dialogus de tribus quaestionibus“?) bis zum Festtag des hl. Martin (11. November) abzuschreiben und gemeinsam mit dem „Eucharistion“ des Honorius Augustodunensis (in der Abschrift durch Sebastian Treger) wie auch dem „Breve chronicon monasterii Stamsensis“ an <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu schicken. Dies wäre ihm gelungen, wenn nicht Anton Steyerer dazwischengekommen wäre und die Auflösung mehrerer einst von <rs type="person" role="sender">LW</rs> aufgeworfener Zweifel urgiert hätte, da er seine „Commentarii“ bereits einem Schreiber zur Reinschrift für den Druck übergeben hatte. Um dem Ansinnen zumindest teilweise zu entsprechen, musste <rs type="person" role="sender">LW</rs> Otloh beiseite legen, nun aber will er diese Abschrift innerhalb von zwei Tagen vollenden, durchsehen und bei passender Gelegenheit mit den anderen Dingen an <rs type="person" role="sender">BP</rs> senden, sodass dieser sie vor dem Fest der hl. Katharina (25. November) erhält. Falls sich für <rs type="person" role="sender">LW</rs> keine Gelegenheit ergibt, wird es an <rs type="person" role="sender">BP</rs> liegen, nach jenem Fest für eine zu sorgen. Der Gaminger Bote reist zweimal in jeder Woche nach Kemmelbach und ist verpflichtet, alles dorthin zu befördern, was ihm anvertraut wird; wie und durch wen Sendungen von Kemmelbach sicher nach Melk gelangen können, weiß <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e67607"><rs type="person" role="sender">LW</rs> gratuliert <rs type="person" role="sender">BP</rs> dazu, dass ein erster Teil von dessen „Thesaurus anecdotorum novissimus“ schon an den Drucker (Martin Veith? Johann Veith?) geschickt worden ist, und ermuntert ihn zur weiteren Arbeit daran. Auch dankt er <rs type="person" role="sender">BP</rs> für die übermittelte Probe des Werkes.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e67609">Die schon vor einiger Zeit von ihm abgeschriebenen Werke des Honorius Augustodunensis hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> inzwischen fast vergessen und kann zu ihnen nur wenig Auskunft geben. Die Schrift über die Frage des Vorrangs zwischen dem Erzengel Michael und dem hl. Petrus („Liber duodecim quaestionum“) scheint ihm eher kurios als substantiell, und auch bezüglich der weiteren Erörterungen über Engel („Libellus octo quaestionum“?) zweifelt LW, ob sie dem zeitgenössischen Geschmack (modernus scribendi stylus) entsprechen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e67611">Das „Sacramentarium“ des Honorius hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> so abgeschrieben, wie er es in der Handschrift vorgefunden hat; dabei missfiel ihm schon während der Bearbeitung, dass an mehreren Stellen von ein und derselben Sache, etwa dem Sonntag Septuagesima, die Rede ist. Auch scheint das „Sacramentarium“, obgleich es recht umfangreich ist, in <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Handschrift unvollständig zu sein; es endet nämlich ohne abschließenden Punkt und ohne Schlussvermerk.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e67613">Bezüglich der „Expositio in Psalmos“ des Honorius wäre es vielleicht der Mühe wert, sie wenigstens in Teilen den Gelehrten zur Verfügung zu stellen, wenn sie schon aufgrund ihres immensen Umfangs kaum jemals in ihrer Gänze bearbeitet werden wird. Das Werk scheint fast gänzlich unbekannt geblieben zu sein; zumindest kann sich <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht erinnern, jemals bei einem anderen Kommentator ein Zitat aus Honorius gelesen zu haben.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e67615">In dem Brief des kartäusischen Generalpriors (Wilhelm Raynaldi) wird Herzog Albrecht III. von Österreich insofern mit Recht als Stifter der Kartause Gaming bezeichnet, als dieser Titel auch für die Kinder und mitunter für die Enkel der Gründer gebraucht wurde.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e67617">Den Brief, der nach der Ermordung Ulrichs (II.) von Cilli und vor dem Tod des Ladislaus Postumus, Königs von Ungarn und Böhmen, von einem ungenannten Kastellan an den Ordensgeistlichen Heinrich geschrieben wurde („Epistola historica de eventibus et rebus per Europam gestis“), will <rs type="person" role="sender">LW</rs> demnächst abschreiben, wie lang der Text auch immer sein mag. Über weitere Briefe ähnlicher Art verfügt <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht, oder vielmehr nur über solche, die nicht ohne Schaden für das Ansehen (infamiae nota) an die Öffentlichkeit gegeben werden könnten.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e67619"><rs type="person" role="sender">LW</rs> fügt einen kurzen Brief bei, welchen Johannes von Spanberg, vorher Abt von Heiligenkreuz, dann jedoch Novize zu Gaming, an einen anderen (Johannes Rormayr von Landshut) schrieb, der anscheinend ebenfalls Abt war. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> der Brief gefällt, soll er ihn verwenden. Zum besseren Verständnis legt <rs type="person" role="sender">LW</rs> ein an ihn gerichtetes Schreiben von Alberich Höffner bei, aus dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> entnehmen kann, wer Johannes von Spanberg war. Zwar schreibt Höffner, was aus Johannes nach seinem Abbatiat geworden sei, stehe nicht fest; doch wusste dies der Gaminger Wilhelm Hofer sehr gut, der am 18. April 1446 eingekleidet worden war, zweieinhalb Monate, bevor Johannes nach Auskunft einer gleichfalls beigelegten Urkunde zum Prior der Kartause Vallis Josaphat in Olmütz ernannt wurde. In dem von ihm angelegten Professenkatalog zeichnete Wilhelm Hofer auf, dass Johannes von Heiligenkreuz am 21. März 1441 in Gaming eingekleidet worden war. Noch deutlicher bezeichnete ihn Wilhelm in seinem Nekrolog, in dem er festhielt, dass Johannes, einst Abt von Heiligenkreuz, nun Prior in Olmütz, am 27. Juni 1449 (recte: 1447) verstorben war.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e67621">In Gaming sind einige ausführliche Predigten des Johannes von Spanberg über den hl. Bernhard von Clairvaux sowie zur Wahl des Klostervorstehers vorhanden. Aus Mangel an Zeit kann <rs type="person" role="sender">LW</rs> über diese vorerst nicht ausführlicher schreiben; dies rührt nicht zuletzt daher, dass an diesem Tag der Spaziergang des Konvents (spatiamentum) stattgefunden hat, von dem sich <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht fernhalten konnte. Deshalb und wegen der bereits einbrechenden Dunkelheit muss <rs type="person" role="sender">LW</rs> den Brief beenden. Er hat am vergangenen Fest des hl. Lukas (18. Oktober) für <rs type="person" role="sender">BP</rs> eine Messe gelesen und darum gebetet, dass dieser in der Kontroverse, in die er verwickelt ist (Konflikt mit Abt Berthold Dietmayr? Kontroverse mit Johann Benedikt Gentilotti?), als Sieger hervorgehen soll, sofern er frei von Schuld ist; oder aber, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> sich in heilsamer Weise bessern soll, falls er Schuld trägt. <rs type="person" role="sender">LW</rs> schließt mit Grüßen an HP.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e67623">In einem Postskriptum ersucht <rs type="person" role="sender">LW</rs> darum, das mitgesendete Schreiben von Alberich Höffner bei passender Gelegenheit zurückzusenden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac charissimo in Christo patri Bernardo Pezio frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e67638">Breviter reddo rationem, cur toto mensis spatio tibi nihil scripserim, Bernarde optime. Erat intentio mea egregium <seg type="lemma" corresp="#d3e67673">illud Othloni opus</seg> ad festum sancti Martini perficere perfectumque una cum<seg type="lemma" corresp="#d3e67679"> Honorii Eucharistico</seg> et<seg type="lemma" corresp="#d3e67683"> Stamsensi Chronico</seg> ad te mittere. Fecissem utrumque, si non obicem ex improviso iniecisset pater Steyerus Societatis Jesu. Urget enim ille dubiorum quorundam a me olim sibi positorum solutionem, maxime dum iam amanuensi, ut scribit,<seg type="lemma" corresp="#d3e67687"> Commentarios suos pro typo</seg> dederit transcribendos. Ut ergo illi ex parte satisfacerem, Othlonus tantisper seponendus fuit; quem tamen intra biduum perficiam, revidebo et, si occasio commoda adfuerit, ad te cum reliquis dirigam, sic ut ante festum sanctae Catharinae sis habiturus. Quod si occasio non daretur ex parte mea, tuum erit mihi de ea post praedictum festum providere. <seg type="lemma" corresp="#d3e67691">Vadit tabellarius quidem noster bis in hebdomada Kemmelbachium</seg> et tenetur ea, quae sibi committuntur, illuc deferre. Sed qualiter Kemmelbachio Mellicium sint similia transportanda et per quem, ut secure veniant, ignoro. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e67640">De tuo Anecdotorum thesauro iam ad typographum ex parte una destinato tibi summe congaudeo et, ut eundem continues, adhortor. Quod etiam tibi placuerit Thesauri huius <seg type="lemma" corresp="#d3e67695">specimen</seg> mihi communicare, perquam mihi gratum fuit et acceptum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e67642">De Honorii opusculis a me pridem descriptis et ferme oblivioni traditis pauca habeo, de quibus te certiorem reddere possim. <seg type="lemma" corresp="#d3e67701">Quaestio illa de praecedentia inter Michaelem et Petrum</seg> forte curiosior erit quam solidior; et <seg type="lemma" corresp="#d3e67707">in aliis quaestionibus</seg> de angelis dubito, an omnia moderno scribendi stylo conveniant. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e67644"><seg type="lemma" corresp="#d3e67711">Sacramentarium</seg> ita descripsi, uti in manuscripto codice inveni; in quo inter describendum displicuit, quod de eadem materia, verbi gratia<seg type="lemma" corresp="#d3e67717"> Septuagesima</seg>, in diversis locis agat. <pb n="1v"/> Videtur etiam hoc <seg type="lemma" corresp="#d3e67711">Sacramentarium</seg>, licet satis prolixum sit, esse in meo manuscripto incompletum. Absque puncto enim finali et absque explicit operi finis imponitur. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e67648">De <seg type="lemma" corresp="#d3e67726">Commentario eius in Psalmos</seg>, cum opus hoc fusissimum vix ab ullo unquam describetur, forsitan non inanis foret labor, si aliqua saltem eius pars eruditis communicaretur. Vix enim erit, qui vel levem saltem eius habeat notitiam. Saltem non memini me in ullo commentatore legisse citationem ex Honorio desumptam. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e67650"><seg type="lemma" corresp="#d3e67732">In epistola reverendissimi patris nostri generalis</seg> Albertus III. dux Austriae vocatur fundator Cartusiae nostrae eo iure, quo et fundatorum filii, quin et nepotes quandoque appellantur fundatores. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e67652"><seg type="lemma" corresp="#d3e67738">Epistolam utcunque prolixam post caedem Ulrici Ciliensis et ante mortem Ladislai regis Hungariae et Bohemiae scriptam a quodam arcis alicuius praefecto ad Henricum</seg> religiosum proxime describam. Plures huiuscemodi epistolas vel non habeo vel, si habeo, tales non sunt, ut sine infamiae nota publicari possint. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e67654"><seg type="lemma" corresp="#d3e67744">Addo hic unam</seg> satis brevem <seg type="lemma" corresp="#d3e67750">a Joanne, olim abbate ad Sanctam Crucem in Austria, novitio tunc Gemnicensi</seg>, scriptam <seg type="lemma" corresp="#d3e67754">alteri, qui etiam abbas fuisse creditur</seg>. Si haec tibi placuerit, utere illa. Qua ut melius utaris, ecce <seg type="lemma" corresp="#d3e67758">adest epistola reverendi patris Alberici</seg> ad me scripta, qua, quis Joannes ille fuerit, innotescet. Scribit quidem ille, quo Joannes ille post abbatiam devenerit, non constare. Verum illud optime novit noster pater Wilhelmus Höffer anno 1446 die 18. Aprilis (id est semitertio mense, antequam Joannes in priorem Cartusiae Vallis Josaphat in Ollmutz<note place="foot" xml:id="d3e67656">	<hi rend="italic">in Ollmutz</hi> am linken Blattrand eingefügt.</note> iuxta <seg type="lemma" corresp="#d3e67762">patentes hic appositas</seg> institueretur) in <seg type="lemma" corresp="#d3e67766">Gemnico indutus</seg>. Ipse ergo de Joanne in <seg type="lemma" corresp="#d3e67770">catalogo professorum sui temporis haec habet: Joannes de Sancta Cruce indutus anno 1441 Martii 21. Et clarius in kalendario</seg> mortuorum idem Wilhelmus ita scribit: Obiit die 27. Junii Joannes de Sancta Cruce abbas, prior in Ollmutz 1449. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e67662">Habentur apud nos <seg type="lemma" corresp="#d3e67774">varii de sancto Bernardo, de electione praelati sermones</seg> prolixi ab hoc Joanne habiti, de quibus tempus non sinit, ut plura pro hac vice scribam, praesertim cum hodie<seg type="lemma" corresp="#d3e67781"> spatiamentum</seg> fuerit, a quo mihi abesse <pb n="2r"/> non licuit. Eadem ex causa, et quia iam tenebrescit, dum haec raptim scribo, epistolam cogor finire. Sacrum pro te in festo sancti Lucae celebravi ea intentione, ut<seg type="lemma" corresp="#d3e67785"> in controversia</seg>, quam habes, victor evadas, si tamen culpa vacas; aut resipiscas salubriter, si culpam habes. Vale in Domino semper cum fratre tuo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Gemnici 16. Novembris 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e67670">P.S. Epistolam reverendi patris Alberici opportuno tempore mihi remitte et iterum vale.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e67673">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>illud Othloni opus</label><p>Eine sichere Identifizierung ist nicht möglich.
                  In Frage kommt zunächst die fälschlich Otloh zugeschriebene „Epistola ad
                  Reginwardum abbatem de translatione corporis sancti Dionysii“. Von ihr ist eine
                  ungedruckt gebliebene Abschrift von der Hand LWs erhalten: StiB Melk, Cod. 145,
                  46r–53v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 52.
                  Als Vorlage zu gelten hat ein St. Emmeramer Codex: BStB München, clm 1 4870,
                  88v–92r. Diese Handschrift dürfte in den Monaten vor diesem Brief LW vorgelegen
                  haben, der aus ihr mehrere andere Texte abschrieb; ihre letzte vorangegangene
                  Erwähnung lässt vermuten, dass sie sich zum Zeitpunkt dieses Briefes noch in
                  Gaming befand: vgl. <ref type="letter">944</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter"
                     >973</ref> &lt;4&gt;. Es wäre somit plausibel, dass hier ein weiterer Text aus
                  derselben Handschrift gemeint ist. Zu der „Epistola“ vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15246">Bischoff, Literarisches und künstlerisches Leben</rs> 133f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17676">Kraus, Translatio S. Dionysii</rs> 21–33. –
                  Die einzige von BP edierte Schrift Otlohs, für die LW als Bearbeiter aufscheint,
                  ist hingegen der „Dialogus de tribus quaestionibus“: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 3/2 col. 141–250. Als Vorlagen genannt
                  werden dafür zwei Handschriften aus Lambach respektive aus Heiligenkreuz. Letztere
                  ist heute StiB Heiligenkreuz, Cod. 148; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16688"
                     >Gsell, Verzeichniss</rs> 158; <rs type="bibl" key="bibl:20140">Vollmann,
                     Otloh</rs> col. 1119. Zur Lambacher Handschrift vgl. <ref type="letter"
                     >411</ref> &lt;8&gt;. Der Zeitpunkt der Bearbeitung durch LW ist nicht näher
                  bekannt, auch seine Briefe der folgenden Jahre bieten keinen Hinweis; es kann
                  deshalb nicht ausgeschlossen werden, dass hier davon die Rede ist.</p></note>
            <note xml:id="d3e67679">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Honorii Eucharistico</label><p>Das „Eucharistion“ wurde von BP nach einer von
                  Sebastian Treger erstellten Druckvorlage ediert: <rs type="bibl" key="bibl:36782"
                     >Pez, Thesaurus</rs> 2/1 col. 347–362. Als Vorlage diente eine Melker
                  Handschrift: heute StiB Melk, Cod. 136, 223r–227v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16434">Garrigues, Œeuvre</rs> 39 192. Zum Text vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16260">Flint, Honorius Augustodunensis</rs> 131f., 163; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16320">Freytag, Honorius</rs> col. 124; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16434">Garrigues, Œuvre</rs> 39 192–197, 223f.</p></note>
            <note xml:id="d3e67683">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Stamsensi Chronico</label><p> Zu der Stamser Chronik und ihrer Gaminger
                  Überlieferung vgl. <ref type="letter">898</ref> &lt;6&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e67687">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Commentarios suos pro typo</label><p>Steyerers „Commentarii“ erschienen letztlich erst 1725 zu Leipzig. </p></note>
            <note xml:id="d3e67691">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Vadit ... Kemmelbachium</label><p> Vgl. <ref type="letter">888</ref>
                  &lt;10&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e67695">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>specimen</label><p>Wohl eine Aufstellung der beabsichtigten Inhalte des
                  „Thesaurus“ ähnlich jener in <ref type="letter">1020</ref> &lt;3&gt; und
                  &lt;4&gt;. Später sprach LW von einem „Conspectus“: vgl. <ref type="letter"
                     >1023</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e67701">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Quaestio illa ... Petrum</label><p> Gemeint ist Honorius’ „Liber duodecim
                  quaestionum“, dessen erster Abschnitt die genannte Frage behandelt. Der Edition
                  liegt eine von LW erstellte Druckvorlage zugrunde: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/1 col. 199–212. Die verwendete Gaminger
                  Überlieferung ist heute ÖNB, Cod. 1165, 155r–168v. Zum Text vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16260">Flint, Honorius Augustodunensis</rs> 149f., 170; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16320">Freytag, Honorius</rs> col. 124f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16434">Garrigues, Œuvre</rs> 39 153–158. </p></note>
            <note xml:id="d3e67707">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>in aliis quaestionibus</label><p>Gemeint sind entweder die weiteren Fragen des
                  „Liber duodecim quaestionum“ oder das damit in enger Verbindung stehende weitere
                  Werk „Libellus octo quaestionum“. BP edierte auch Letzteres, wiederum nach einer
                  von LW gelieferten Abschrift: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs>
                  2/1 col. 213–224. Derselbe Codex lieferte auch die Vorlage: ÖNB, Cod. 1165,
                  173r–183r. Zum Text vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16434">Garrigues, Œuvre</rs>
                  159–166. </p></note>
            <note xml:id="d3e67711">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Sacramentarium</label><p> Auch dieses Werk erschien auf der Grundlage von LWs
                  Bearbeitung: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/1 col.
                  247–346. Die Vorlagehandschrift war weiter derselbe Gaminger Codex: ÖNB, Cod.
                  1165, 183r–314r. Zu diesem Werk vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16260">Flint,
                     Honorius Augustodunensis</rs> 139, 172; <rs type="bibl" key="bibl:16320"
                     >Freytag, Honorius</rs> col. 126f.; <rs type="bibl" key="bibl:16434">Garrigues,
                     Œuvre</rs> 38 92–98.</p></note>
            <note xml:id="d3e67717">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Septuagesima</label><p> Die redundanten Stellen finden sich in den Kapiteln
                  1, 41 und 72: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/1 col.
                  249–251, 292f., 314. Analoge Wiederholungen betreffen Sexagesima, Quinquagesima
                  und Quadragesima. Die Überlieferungen des Werkes scheinen in der Anordnung der
                  Inhalte beträchtlich voneinander abzuweichen: <rs type="bibl" key="bibl:16434"
                     >Garrigues, Œuvre</rs> 38 92. </p></note>
            <note xml:id="d3e67721">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Videtur ... incompletum</label><p>Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 2/1 col. 346.</p></note>
            <note xml:id="d3e67726">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Commentario ... in Psalmos</label><p>Entsprechend der Anregung LWs publizierte
                  BP bei mehreren Gelegenheiten Auszüge des umfangreichen Werkes, die insgesamt nur
                  etwa ein Viertel des Textes umfassen: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 2/1 col. 95–154; 5 col. 675–732, 917–964, 1621–1876. Zur Vorlage
                  vgl. <ref type="letter">1026</ref> &lt;2&gt;. Zu dem Werk vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16260">Flint, Honorius Augustodunensis</rs> 146f., 163; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16320">Freytag, Honorius</rs> col. 127; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16434">Garrigues, Œuvre</rs> 38 54–61.</p></note>
            <note xml:id="d3e67732">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>In epistola ... nostri generalis</label><p> Dieses Schreiben aus dem Jahr 1392
                  wurde von BP, sicherlich beruhend auf der Mitteilung durch LW und mit
                  Erläuterungen von diesem, später publiziert: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 6/3 90–93. Als Quellenangabe steht dazu „Ex archivio
                  Gemnicensi“; Näheres zur Vorlage konnte nicht ermittelt werden. Der Inhalt
                  betrifft die Wiedereinsetzung des Gaminger Priors Ortolf, die auf Begehren des
                  Herzogs erfolgte, aber auch die Aufforderung an diesen, sich der avignonesischen
                  Obödienz anzuschließen. Zu Ortolf vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16108">Erdinger,
                     Beiträge</rs> 20f.; <rs type="bibl" key="bibl:17128">Hogg, The Cross
                     Stands</rs> 14; <rs type="bibl" key="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 278f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 580. Zum Absender des
                  Briefes, dem Prior der Großen Kartause Wilhelm Raynaldi, vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16682">Gruys, Cartusiana</rs> 1 98.</p></note>
            <note xml:id="d3e67738">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Epistolam ... ad Henricum</label><p> Dieser Brief wurde nach einer nicht zu
                  ermittelnden, wohl verlorenen Gaminger Handschrift gedruckt: <rs type="bibl"
                     key="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 2/3 col. 341–352; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16522">Glassner, Thesaurus</rs> 370. Es handelt sich vorgeblich um
                  den Bericht von einem Teilnehmer am Kreuzzug nach Belgrad 1456 an einen Ordensmann
                  namens „Heinrich“, welchen LW in der Folge mit dem Gaminger Kartäuser und späteren
                  Prior Heinrich von Eckenfeld zu identifizieren versuchte: vgl. <ref type="letter"
                     >1023</ref> &lt;9&gt;. Zu dem Brief selbst ist kaum etwas bekannt. Als Fiktion
                  eingestuft wird er von <rs type="bibl" key="bibl:17092">Hofer, Sieger von
                     Belgrad</rs> 211.</p></note>
            <note xml:id="d3e67744">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Addo hic unam</label><p>Diese Beilage ist vermutlich zu identifizieren mit StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 5, Nr. 1, 54r–v. Die Briefabschrift ist nicht von der eigenen Hand LWs angefertigt. </p></note>
            <note xml:id="d3e67750">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>a Joanne ... tunc Gemnicensi</label><p> Zu Johannes von Spanberg vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16686">Gsell, Heiligenkreuz</rs> 69f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18462">Müller, Personalien</rs> 167; <rs type="bibl" key="bibl:20244"
                     >Watzl, Cistercienser</rs> 36. Er war von 1417 bis 1435 Abt des
                  Zisterzienserklosters Heiligenkreuz gewesen, ehe er diese Stellung resignierte, um
                  in Gaming Kartäuser zu werden. Dort legte er am 21. März 1441 Profess ab. Er wurde
                  1446 zum Prior der Kartause Vallis Josaphat bei Olmütz bestellt, wo er 1447 starb.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e67754">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>alteri ... fuisse creditur</label><p>Die wiedergegebene Adresse des Briefes
                  lautet „Venerabili ac peramabili sibi patri domino Joanni seniori monasterii
                  Cellae Mariae, patri sibi plurimum venerando ac diligendo“: StiA Melk, Karton 7
                  Patres 10, Fasz. 5, Nr. 1, 54v. In dem Brief berichtet Johannes von Spanberg von
                  seinem Eintritt in Gaming und gratuliert dem Adressaten dazu, das „onus
                  gravissimum curae pastoralis“ abgelegt zu haben. Dies bezieht sich vermutlich auf
                  die Amtsniederlegung des Kleinmariazeller Abtes Johannes Rormayr von Landshut, die
                  knapp vor 1441 erfolgte: <rs type="bibl" key="bibl:16054">Eigner, Mariazell</rs>
                  91f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18574">Niederkorn-Bruck, Profeßbuch</rs> 122.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e67758">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>adest epistola ... Alberici</label><p> Zu Alberich Höffner, dem Prior des
                  Klosters Heiligenkreuz, vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16686">Gsell,
                     Heiligenkreuz</rs> 86; <rs type="bibl" key="bibl:20244">Watzl,
                     Cistercienser</rs> 110f. Ein von LW angefertigter Auszug aus einem Schreiben
                  Höffners an ihn vom 25. November 1709 ist überliefert in StiA Melk, Karton 7
                  Patres 10, Fasz. 5, Nr. 1, 55r. Höffner lieferte darin Angaben zu Johannes von
                  Spanberg als Abt von Heiligenkreuz und leitete zugleich das Ergebnis einer Anfrage
                  in Kleinmariazell weiter: Der dortige Senior Benedikt Zenoni hatte Eckdaten zu Abt
                  Johannes Rormayr übermittelt. Zu Zenoni vgl. <rs type="bibl" key="bibl:14854"
                     >Aigner, Mariazell</rs> 369. Im Stiftsarchiv Heiligenkreuz ist die Anfrage LWs,
                  auf die Höffner reagiert hatte, erhalten: StiA Heiligenkreuz, 3-46-5. Für die
                  Mitteilung dieses Stücks sei P. Alkuin Schachenmayr (Heiligenkreuz) gedankt.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e67762">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>patentes ... appositas</label><p>Auch diese Beilage ist erhalten: StiA Melk,
                  Karton 7 Patres 10, Fasz. 5, Nr. 1, 56r–v. Es handelt sich um eine Abschrift der
                  von Prior Johannes von Mauerbach als Visitator der oberdeutschen Kartäuserprovinz
                  ausgestellten Bestellungsurkunde für Johannes von Spanberg, der darin „Johannes
                  Crucis“ genannt wird, zum Prior der Olmützer Kartause, datiert vom 3. Juli 1446.
                  Wie auch für den Brief an Johannes Rormayr konnte die Vorlage der Abschrift nicht
                  ermittelt werden; beide sind von derselben Hand geschrieben. Zu Prior Johannes
                  III. Span von Mauerbach, der zuvor auch in Aggsbach Prior gewesen war, vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16600">Götzenauer, Prioren</rs> 385; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16826">Hantschk, Mauerbach</rs> 47, 137; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17112">Hogg, Aggsbach</rs> 31–34; <rs type="bibl" key="bibl:19172"
                     >Roßmann, Aggsbach</rs> 2 211f., 370. </p></note>
            <note xml:id="d3e67766">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Gemnico indutus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:20524">Zeißberg,
                     Gaming</rs> 587; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 275.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e67770">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>catalogo ... kalendario</label><p><rs type="bibl" key="bibl:20524">Zeißberg,
                     Gaming</rs> 574, 586.</p></note>
            <note xml:id="d3e67774">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>varii ... sermones</label><p>Diese Predigten scheinen nicht erhalten zu sein; zu ihnen konnte nichts Näheres ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e67781">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> spatiamentum</label><p>Der von den Bräuchen des Kartäuserordens gestattete
                  gemeinschaftliche Ausgang fand in der Regel wöchentlich statt: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17114">Hogg, Everyday Life</rs> 136; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20486">Zadnikar, Frühe Baukunst</rs> 61.</p></note>
            <note xml:id="d3e67785">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> in controversia</label><p> Dies kann sich auf den Streit mit Gentilotti
                  beziehen: vgl. <ref type="letter">997</ref> &lt;1&gt; bis &lt;4&gt;. Inwieweit LW
                  auch über BPs konventsinterne Schwierigkeiten unterrichtet war, ist unklar; zu
                  diesen vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref type="letter">977</ref>, <ref
                     type="letter">992</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>