<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="691" xml:id="pez-0691">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gabriel de Lacodre an Bernhard Pez. 1716-11-25. Autun (St.-Martin).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">691</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Der in <ref target="äseg1">&lt;1&gt;</ref> wiedergegebene Titel des Werkes GLs (<orig>Traditio Benedictina ... versus 7</orig>) ist in der Art eines Titelblattes angeordnet und durch einen darum gezogenen Kasten abgesetzt.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 508r–509v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gabriel de Lacodre</persName>
               <date when="1716-11-25">1716-11-25</date>
               <placeName>Autun (St.-Martin)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:606"/>
               <ptr type="next" target="letter:807"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:606"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:808"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e3404">Augustinus, hl</term>
            <term ref="index:d14380e4584">Benedikt von Nursia, hl</term>
            <term ref="index:d14380e4919">Benediktiner</term>
            <term ref="index:d14380e5602">Bibel</term>
            <term ref="index:d14380e7562">Cassiodor</term>
            <term ref="index:d14380e13723">Fulgentius von Ruspe, hl</term>
            <term ref="index:d14380e15710">Gnadenlehre</term>
            <term ref="index:d14380e16248">Gregor I., hl</term>
            <term ref="index:d14380e20002">Jansen, Cornelis</term>
            <term ref="index:d14380e20022">Jansen, Cornelis ; Ihm zugeschriebene verurteilte Propositionen</term>
            <term ref="index:d14380e20029">Jansenismus, Jansenisten</term>
            <term ref="index:d14380e20526">Johannes Gersen</term>
            <term ref="index:d14380e21679">Katholischer Glaube, katholische Kirche</term>
            <term ref="index:d14380e21751">Katholischer Glaube, katholische Kirche ; Konzilien allgemein</term>
            <term ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</term>
            <term ref="index:d14380e22608">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation ; *Generalsuperior, der die Drucklegung von Lacodre, Traditio Benedictina de gratia, untersagt</term>
            <term ref="index:d14380e23446">Lacodre, Gabriel de ; Traditio Benedictina de gratia. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e29154">Molinismus, Molinisten</term>
            <term ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</term>
            <term ref="index:d14380e36086">Prosper von Aquitanien, hl</term>
            <term ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</term>
            <term ref="index:d14380e42735">Thomas von Aquin</term>
            <term ref="index:d14380e42817">Thomas von Kempen ; De imitatione Christi</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">Entsprechend dem Begehren BPs <ref type="letter" target="letter:606">606</ref> teilt GL mit, dass ein von ihm verfasstes Werk bereits vor mehreren Jahren erschienen wäre, wenn dies der <rs ref="index:d14380e22608">Generalsuperior</rs> der <rs ref="index:d14380e22462">Maurinerkongregation</rs> oder vielmehr die Zeitumstände erlaubt hätten. Da aber in jenen schlimmen Tagen die Lehre des <rs ref="index:d14380e3404">Augustinus</rs> und des <rs ref="index:d14380e42735">Thomas von Aquin</rs> durch die Ränke der <rs ref="index:d14380e29154">Molinisten</rs> dem Verdacht der <rs ref="index:d14380e20029">jansenistischen Irrlehre</rs> ausgesetzt war, konnte dies nicht geschehen; GL hofft jedoch, dass er sein Buch nun bald veröffentlichen kann. Er gibt den vorgesehenen Titel <rs ref="index:d14380e23446">„Traditio Benedictina de gratia“</rs> sowie einen Entwurf des Titelblattes einschließlich eines Mottos aus dem Buch Deuteronomium an.</p>
            <p corresp="#seg2">Die Abhandlung ist in drei Bücher geteilt, deren erstes von der Notwendigkeit der Gnade, das zweite von der hinreichenden Gnade, das dritte von der wirksamen Gnade handelt. Im ersten Buch wird anhand der ungebrochenen Tradition erwiesen, dass es zu allen Zeiten die Anschauung der <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> wie der gesamten <rs ref="index:d14380e21679">Kirche</rs> war, dass zwar eine Einhaltung der göttlichen Gebote ohne die wirksame Gnade möglich sei, aber tatsächlich kein Mensch sie von sich aus einhalte und im Zustand der gefallenen Natur ohne die wirksame Gnade das Gute tue. Im zweiten Buch wird dargestellt, dass Augustinus wie auch sämtliche benediktinischen Autoren bekannt haben, dass im Sinne des <rs ref="index:d14380e42735">Thomas von Aquin</rs> hinreichende Gnade durch den vorausgehenden Willen Gottes für alle Menschen bereitet ist. Im dritten Buch wird aus allen Arten von Autoritäten, besonders aber aus den Schriften von Benediktinern dargelegt, dass die Gnade von sich aus wirksam ist, neben ihr aber die Freiheit zu einer aktiven Indifferenz bestehen bleibt.</p>
            <p corresp="#seg3">In diesen drei Büchern werden alle gewichtig erscheinenden Schwierigkeiten unter Rückgriff vor allem auf Augustinus, dann auf den <rs ref="index:d14380e4584">hl. Benedikt</rs> und die <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> gelöst, und zwar beinahe stets nach derselben Vorgehensweise: Zunächst werden Stellen benediktinischer Autoren vorgebracht, danach deren Lösungen durch die Autorität der drei wichtigsten Schüler des Augustinus, nämlich <rs ref="index:d14380e36086">Prosper (von Aquitanien)</rs>, <rs ref="index:d14380e13723">Fulgentius (von Ruspe)</rs> und <rs ref="index:d14380e42735">Thomas von Aquin</rs>, bestätigt. Es folgen unmittelbar Belege aus der Heiligen Schrift, den <rs ref="index:d14380e21751">Konzilien</rs> und den Konstitutionen der <rs ref="index:d14380e37728">Päpste</rs>, um so aus der gesamten Tradition der Kirche zu erhärten, dass die Lehre von der aus sich selbst wirksamen Gnade wahrhaft <rs ref="index:d14380e21679">katholisch</rs> ist und keineswegs gemeinsam mit den <rs ref="index:d14380e20022">Propositionen Cornelis Jansens</rs>, welche die Kirche bekämpft, verboten wurde. Am Ende der Vorrede werden jene <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> angeführt, welche in der Nachfolge Benedikts für die aus sich selbst wirksame Gnade eingetreten sind; zudem werden Autoren verzeichnet, die das oft bestrittene Mönchtum und Benediktinertum <rs ref="index:d14380e7562">Cassiodors</rs>, <rs ref="index:d14380e16248">Gregors des Großen</rs> sowie des Autors der <rs ref="index:d14380e42817">„Imitatio Christi“</rs> (siehe Kommentar) verfechten.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Nachsatz fügt GL hinzu, dass das Werk nur in einem Band im Folioformat erscheinen kann.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>per superiorem generalem</mentioned>
            <p> Anhand der ungenauen Zeitangabe GLs kommen
                  in erster Linie Arnoul de Loo oder Charles Petey de l’Hostallerie in Frage; der
                  Erstere hatte von 1711 bis 1713 gewirkt, Letzterer war seit 1714 im Amt.
                  Allenfalls könnte auch noch an Simon Bougis zu denken sein, der die Kongregation
                  von 1705 bis 1711 geleitet hatte: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15594">Charvin,
                     Contribution</rs> 46 222.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Spes ... affulget</mentioned>
            <p> Das Werk wurde nicht gedruckt und scheint auch
                  im Manuskript nicht erhalten zu sein. Außer durch den vorliegenden Brief ist es
                  noch durch einen Auszug in den Kollektaneen des Maurinerasketen Noël Mars bekannt:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs>
                  313; <rs type="bibl" ref="bibl:20356">Wilhelm et al., Nouveau supplément 2</rs>
                  46.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned> Interroga patrem ... dicent tibi</mentioned>
            <p>Deut 32,7.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>necessitate gratiae</mentioned>
            <p>GL verfolgte hier offenbar den Plan, sich aus
                  der Perspektive benediktinischer Autoritäten der Frage der „wirksamen Gnade“
                  anzunähern, also dem Problem der dem Menschen zukommenden göttlichen Unterstützung
                  bei der Anbahnung oder Unterlassung guter Werke. Die Unterscheidung von
                  „wirksamer“ („efficax“) Gnade, die tatsächlich in gute Werke umgesetzt werde, und
                  „hinreichender“ („sufficiens“) Gnade, die zwar vorhanden, aber durch den Menschen
                  potentiell verwerfbar sei, hatte in den Kontroversen um „jansenistische“
                  Gnadenlehre insofern erhebliche Bedeutung, als Jansen bestritten hatte, dass es
                  eine „hinreichende“ Gnade geben könne, die nicht gleichzeitig „wirksam“ wäre: <rs type="bibl" ref="bibl:20056">Van der Meersch, Grâce</rs> col. 1655–1677. Der
                  Hinweis GLs in <ref target="#seg3">3</ref>, dass er die Lehre von der „gratia se ipsa efficax“ zu
                  untermauern gedachte, deutet eine entsprechende inhaltliche Ausrichtung seiner
                  Abhandlung an.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Cassiodori ... astruunt</mentioned>
            <p> Das etwa bei Mabillon, Annales 1 85, 125f.,
                  behauptete und in Verbindung mit dem hl. Benedikt gebrachte Mönchtum Cassiodors
                  wird heute nicht mehr angenommen. Zur Auseinandersetzung um das Benediktinertum
                  Gregors I. vgl. <ref type="letter" target="letter:98">98</ref> <ref target="letter:98#seg8">8</ref>. Zu jener um den Verfasser
                  von „De imitatione Christi“ vgl. <ref type="letter" target="letter:71">71</ref> <ref target="letter:71#seg6">6</ref>; sowie <rs type="bibl" ref="bibl:19678">Staubach, Unendliche Geschichte</rs>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>38</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:20354">
            <title type="short">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</title>
            <biblScope>313</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <front>
         <p>Allemagne. Plurimum reverendo religiosissimo ac doctissimo domino patri Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario. Mellicii. Par Strasbourg. A Vienne.  Francs jusques Vienne. [ Faut 19 sols pour la faire passer. 12.] 9<note type="annotation">. Siegel.</note></p>
      </front>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac doctissime domine.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Voluntati vestrae obtemperans paternitatem vestram certiorem facio, quod iam in lucem prodiisset opus a pluribus annis a me perfectum, si <anchor xml:id="n1"/>per superiorem generalem<anchor xml:id="n1e"/> nostrae congregationis sancti Mauri, aut potius per fidem temporum licuisset. Verum quia dies mali erant et doctrina sanctorum Augustini et Thomae Aquinatis Molinistarum factionibus Janseniani erroris erat suspecta, id causae fuit, quod praelo <sic>numdum</sic> mandatum fuerit.<anchor xml:id="n2"/> Spes tamen affulget<anchor xml:id="n2e"/> haud mediocris, quod non diu sub modio latebit illud opus, cuius hic est titulus: Traditio Benedictina de gratia seu Tractatus historicus ac theologicus, quo cuique manifestum fiet sanctum Benedictum et celebriores omnium saeculorum Benedictinos agnovisse post Augustinum gratiae se ipsa efficacis necessitatem ad bonum in statu naturae lapsae operandum, eosque omnes gratias sensu Thomistico sufficientes pro omnibus et singulis hominibus <add><witDetail wit="#A">mit Verweiszeichen über der Zeile</witDetail>voluntate Dei antecedente</add> praeparatas admisisse et doctrinam in quinque famosis propositionibus contentam respuisse vel impugnasse. Praecipua autem huius tractatus capita Scripturae Sacrae authoritate, conciliorum decretis, summorum pontificum constitutionibus et sanctorum Prosperi, Fulgentii et Thomae scriptis confirmabuntur. Authore domno Gabriele de Lacodre presbitero ac monacho Benedictino congregationis sancti Mauri.<anchor xml:id="n3"/> Interroga patrem tuum et annuntiabit tibi, maiores tuos et dicent tibi<anchor xml:id="n3e"/>. Deuteronomii 32. versus 7. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Hic tractatus in tres dividitur libros: primus est de <anchor xml:id="n4"/>necessitate gratiae<anchor xml:id="n4e"/>, secundus de gratia sufficiente, tertius de gratia efficaci. In primo traditione non interrupta demonstratur hanc semper fuisse Benedictinorum, imo et totius ecclesiae mentem, sine gratia efficaci possibilem esse mandatorum Dei observationem, et tamen nullum ea hominem de facto observare ac bonum in statu naturae lapsae operari sine gratia efficaci. In secundo ostenditur sanctum Augustinum et, quotquot fuere, <sic>Benedictini</sic> patres gratias sensu Thomistico sufficientes pro omnibus et singulis hominibus voluntate Dei antecedente praeparatas admisisse. In tertio omnium authoritatum genere et praesertim Benedictinorum scriptis probabitur gratiam esse se ipsa efficacem ac cum ea manere libertatem indifferentiae activae. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">His in libris omnes, quae videntur gravioris esse momenti, difficultates primum iuxta mentem sancti Augustini, deinde sancti Benedicti vel Benedictinorum exponuntur, eamdem fere ubique servando methodum. Prolatis in medium Benedictinorum locis authoritate trium praecipuorum Augustini discipulorum Prosperi, Fulgentii et Thomae Aquinatis Benedictinae solutiones confirmantur, quibus statim subiciuntur loca Scripturae Sacrae, conciliorum nec non summorum pontificum, ut hac integra ecclesiae traditione pateat hanc de gratia se ipsa efficaci doctrinam esse vere catholicam et nullatenus cum Jansenii propositionibus, quibus eadem ecclesia adversatur, fuisse proscriptam. Circa finem praefationis series Benedictinorum texitur, qui in praesenti tractatu cum beatissimo parente Benedicto pro gratia se ipsa efficaci militant, ibique celebriores indicantur authores, qui <anchor xml:id="n5"/>Cassiodori, Gregorii Magni et authoris libri De imitatione Christi, de quibus potissimum controvertitur, monachatum et professionem Benedictinam astruunt<anchor xml:id="n5e"/>. <pb n="2r"/> Haec sunt, doctissime domine, quae tuo examini ac iudicio subicit</ab>
         <closer>Paternitatis vestrae humillimus servus frater Gabriel de Lacodre monachus Benedictinus.</closer>
         <closer>Dedi in regali abbatia Sancti Martini Augustodunensis die 25. Novembris anni 1716.</closer>
         <closer xml:id="seg4">Oblitus sum dicere, quod haec Traditio Benedictina non nisi volumine in folio perfici potest.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>