<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="322" xml:id="pez-0322">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Moritz Müller an Bernhard Pez. 1713-07-30. Rheinau.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">322</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Am Ende des Brieftextes der Vermerk BPs: <orig>Litterae hae mihi remitti poterunt, nisi id admodum reverendo patri grave visum fuerit. Pater Bernardus.</orig> Die Bitte dürfte an Bruno Wacker oder an Anselm Schramb gerichtet gewesen sein. Das Postskriptum ist nachträglich durchgestrichen worden.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 111r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1713-07-30">1713-07-30</date>
               <placeName>Rheinau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:318"/>
               <ptr type="next" target="letter:324"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:318"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hat aus <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letztem Schreiben <ref type="letter" target="letter:318">318</ref> mit Erleichterung erfahren, dass sein Bücherpaket (mit den „<rs ref="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“) von <rs ref="index:d14380e43652">Ulm</rs> über die <rs ref="index:d14380e9895">Donau</rs> wohlbehalten nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> gelangt ist. So ist er glücklich über die gute Aufnahme und das erfolgreiche Ende seiner Bemühungen.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hält <rs type="person" role="sender">BP</rs> an, ihm nicht über die Maßen für selbstverständliche Freundschaftsdienste zu danken: Er hat sich dem Dienst an <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> verschrieben und handelt nicht als Söldner. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> ihm Freude bereiten will, soll er seine Dienste auch in Zukunft in Anspruch nehmen.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs type="person" role="sender">MM</rs> kondoliert <rs type="person" role="sender">BP</rs> zum Seuchentod eines <rs ref="index:d14380e28088">Melker</rs> Mitbruders (<rs ref="index:d10854e30007">Johann Baptist Stubner</rs>) und berichtet, dass er für diesen eine Messe gelesen hat. Er bittet Gott, alles Unheil von <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> fernzuhalten, das er zu besuchen und <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu sehen hofft.</p>
            <p corresp="#seg4"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hat über den Wechselbrief unterdessen die 194 Gulden Reichswährung erhalten. <rs ref="index:d10854e32080">Bruno Wacker</rs>, Präfekt (recte: Amtsdirektor) des <rs ref="index:d10854e33557">Melkerhofes</rs>, hat den von <rs ref="index:d14380e45571">Wiener</rs> Kaufleuten aufgesetzten Brief übersendet, <rs type="person" role="sender">MM</rs> hat von den <rs ref="index:d14380e39541">Schaffhausener</rs> Wechslern <rs ref="index:d10854e35108">Heinrich und Christoph Ziegler</rs> den genannten Betrag ausbezahlt bekommen. Eine weitere Quittung oder Bestätigung ist nicht nötig und entspricht auch nicht den Gepflogenheiten, lediglich der Wechselbrief selbst wird aufgehoben, bis das Geschäft auch unter den Kaufleuten abgewickelt ist. Die <rs ref="index:d14380e39541">Schaffhausener</rs> Wechsler werden den <rs ref="index:d14380e45571">Wienern</rs> die Auszahlung des Geldes an <rs type="person" role="sender">MM</rs> mitteilen. Überdies kann die Aussage <rs type="person" role="sender">MMs</rs> in diesem Brief selbst als Bestätigung gelten.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs type="person" role="sender">BP</rs> soll <rs ref="index:d10854e32080">Bruno Wacker</rs> namens des erkrankten <rs ref="index:d14380e37324">Rheinauer</rs> Priors <rs ref="index:d10854e17132">Joachim Letter</rs> ausrichten, dass dieser sein Schreiben erhalten und seiner Bitte Folge geleistet hat.</p>
            <p corresp="#seg6"><rs type="person" role="sender">MM</rs> fragt nach, ob sein letzter Brief an <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> angekommen ist, da er noch keine Antwort erhalten hat. Vielleicht hängt dies mit <rs ref="index:d14380e39962">Schrambs</rs> Amtswechsel (siehe Kommentar) zusammen.</p>
            <p corresp="#seg7">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">MM</rs> um die Mitteilung des genauen Namens und Titels von <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Abt (<rs ref="index:d14380e9628">Berthold Dietmayr</rs>) und lässt sich diesem empfehlen.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>immeritis laudibus ... mercenarium</mentioned>
            <p>Vgl. Einleitung, Abschnitt II.1.4; sowie etwa <ref type="letter" target="letter:230">230</ref>
                  <ref target="letter:230#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>mihi ... numerarunt</mentioned>
            <p>Nach den Angaben in <ref type="letter" target="letter:318">318</ref> war eine Auszahlung an den
                  Rheinauer Prior Letter vorgesehen; dort ist auch davon die Rede, dass der
                  Wechselbrief direkt an die Brüder Ziegler gesendet worden sei. Nach der Aussage
                  MMs wurde ihm selbst der Betrag nach Vorweisen eines Schreibens ausgefolgt; seine
                  Formulierung ist am ehesten so zu verstehen, dass das vorgezeigte Schriftstück der
                  Wechselbrief selbst war, in welchem Falle BPs Angaben in <ref type="letter" target="letter:318">318</ref> auf ungenauer Information beruhen müssten. Vielleicht meint aber MM
                  noch ein weiteres Schreiben, etwa den in <ref type="letter" target="letter:318">318</ref> erwähnten
                  Brief an Letter, eine Notiz Letters an die Schaffhausener Wechsler oder auch <ref type="letter" target="letter:318">318</ref> selbst.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>prioris nostri</mentioned>
            <p>Hiermit kann nur Joachim Letter gemeint sein. Im St. Galler Konvent gab es keinen Prior; der einem solchen entsprechende Amtsträger führte den Titel eines Dekans. MM bezeichnet Letter auch in Briefen an den St. Gallischen Kanzler Püntiner aus demselben Jahr in ähnlicher Weise als „pater prior“ ohne weitere Spezifizierung: StiA St. Gallen, Bd. 1610, 3015–3016; ebd., Bd. 1611, 5–6.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>cui nuper scripsit</mentioned>
            <p>Zweifellos der in <ref type="letter" target="letter:318">318</ref> <ref target="letter:318#seg1">1</ref> erwähnte gesonderte Brief
                  an Letter über die Abwicklung des Wechselgeschäfts.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>ultimas meas</mentioned>
            <p>Es ist nicht zu erkennen, ob hier noch von demselben Brief die Rede ist wie in
                     <ref type="letter" target="letter:302">302</ref>, oder MM in der Zwischenzeit einen weiteren Brief
                  an Schramb geschrieben hatte.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>mutatio</mentioned>
            <p>MM bezeichnet Bruno Wacker in <ref target="#seg4">4</ref> als „nunc Viennae praefectus“. Er war
                  sichtlich nicht informiert darüber, dass im Melkerhof mehrere Konventualen als
                  Amtsträger fungierten, und vermutete deswegen eine Ablöse Schrambs durch Wacker;
                  vgl. <ref type="letter" target="letter:235">235</ref> <ref target="letter:235#seg1">1</ref>, wo MM Schramb irrig als Präfekten
                  bezeichnet. Tatsächlich war Joseph von Wertema Präfekt des Melkerhofes, Schramb
                  weiterhin Studiendirektor und Wacker Amtsdirektor: PE 5 93. Wacker bekleidete
                  dieses Amt insgesamt 42 Jahre bis zu seinem Tod 1742: PE 10 118; zu ihm vgl. auch
                  StiB Melk, Cod. 493, 72v.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XIV</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>24</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>359, 371</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Rheinauw 1713 die 30. Julii.</opener>
         <opener>Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine in Christo pater ac domine amice in paucis colendissime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Magno me metu ac solicitudine liberarunt ultimae tuae desideratissimae, dum ex iis intellexi et sarcinam librorum sartam tectamque Ulma secundo Danubio ad vos devolutam fuisse, et mea quoque tametsi exigua obsequia Melicio meo placuisse. Ego certe non dicere, tu (amice suavissime) cogitare potes, quantis me gaudiis resperserint haec optatissima nuntia tua, dum finem metamque intentionis ac laboris mei attigisse me vidi, quia placui. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Illud tamen inter tot tantaque humanitatis tuae officia unum mihi displicet, quod me tam <anchor xml:id="n1"/>immeritis laudibus vix non mactes. Certe non est, cur tam effusas grates pro gratuito amici obsequio refundas; ne dicam, quod adhuc de mercede a me aut votum aut verbum extorqueas. Scias, velim, me quidem iam pridem toti Melicio vestro servum fuisse professum, non tamen velle aut dici aut esse mercenarium<anchor xml:id="n1e"/>, qui aliunde alias eidem me debeo totum. Parce ergo rubori meo et excessui tuo, quem loquebaris. Et si quid grati mihi exhibere velis, deinceps porro utere obsequiis meis et da occasionem novam, ut in maioribus serviam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Caeterum ex syncerissimo fraternae compassionis affectu condoleo funestae sorti vestrae et charissimi confratris funeri, cui hodierno sacrificio parentavi. Avortant Superi omne a Melicio nostro malum et mihi tot et tam chara ac veneranda capita quam diutissime sospitent, dum ex illis te primum aliquando coram videre, amplecti ac venerari vita comite merear. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Porro, ut <add place="above">et tu</add> non tantum absque metu mortis, <sic>quam</sic> <note place="foot" xml:id="d4618e41258">Wohl im Sinne von <hi rend="italic">sed etiam</hi> zu verstehen.</note> sine cura et solicitudine quoque mei vivas, significo peccunias per cambii litteras a numulariis Viennensibus formatas et per admodum reverendum dominum Brunonem vestrum nunc Viennae praefectum transmissas rite a me fuisse acceptas a <sic>domino</sic> <note place="foot" xml:id="d4618e41269">Für <hi rend="italic">dominis</hi>.</note> Henrico et Christophoro <pb n="1v"/> Ziegler Schaffhusianis mercatoribus, qui ad ostensionem litterarum <anchor xml:id="n2"/>mihi statim numerarunt<anchor xml:id="n2e"/> paratos 194 florenos monetae imperialis. Apocham aut testimonium ulterius petere vel dare haud erit necessarium, nec est in more, sed solum ipsae cambii litterae asservantur, dum peccuniae extradantur. Nec illi a me, nec ego ab ipsis petii. Sed illi Schaffhusiani scribent solutionem factam suis amicis Viennensibus, sicque omnia in tuto et sine periculo erunt. Serviet etiam pro sufficienti testimonio haec mea confessio. Si tamen amplius aliquid requiras, imperes, et habebis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Id unum te rogatum velim, ut praefato plurimum reverendo domino Brunoni (mihi necdum noto) in vicem domini <anchor xml:id="n3"/>prioris nostri<anchor xml:id="n3e"/>, nunc infirmi, et <anchor xml:id="n4"/>cui nuper scripsit<anchor xml:id="n4e"/>, significare ex vicino velis dominum priorem suas rite accepisse et omnia ex voto cessisse, cum mea simul et eiusdem recommendatione et millena salutatione. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Abs plurimum reverendo domino patre Anselmo hactenus ad <anchor xml:id="n5"/>ultimas meas<anchor xml:id="n5e"/> responsum accepi nullum; forsan <anchor xml:id="n6"/>mutatio<anchor xml:id="n6e"/>, ut ominor, facta eumdem impedierit. Fateor tamen me avidum iuxta ac anxium esse, dum resciero, num meas illas acceperit. Nollem enim, ut interceptae fuissent. Plura vellem, sed avocor, et nimiis hodie negotiis vix non obicior. Finio ergo, sed sine fine et <anchor xml:id="n7"/>mutatio<anchor xml:id="n7e"/>ne maneo et tuus ero totus, dum vixero. Tu me ames semper, oro. Vale!</ab>
         <closer>Pater Mauritius Müller Sanct-Gallensis capitularis manu propria.</closer>
         <closer xml:id="seg7">P.S.<note place="foot" xml:id="d4618e41288">Der gesamte folgende Abschnitt ist nachträglich durchgestrichen worden.</note> Oro, <add place="above">ut</add> nomen et titulum debitum reverendissimo abbati tuo inscribi solitum proxima occasione mihi participes, et eidem me cum devotissimo sacrae manus osculo commendari impensissime rogo.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>