<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">839 Gerhard Cornelius van den Driesch an Bernhard Pez. 1717-10-27. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">839</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs>
                     463f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">185r–186v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Gerhard Cornelius van den Driesch</persName>
               <date when="1717-10-27">1717-10-27</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">838</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">852</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">838</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e43453">GD entschuldigt seine verspätete Antwort auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> freundlichen Brief <ref type="letter">838</ref> mit seiner schweren Krankheit, einem Leistenbruch, der ihn lange gänzlich am Schreiben gehindert hat. Noch mehr hat ihm aber die Nachricht von einer schlimmen Erkrankung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> zugesetzt, die auch von dem mit <rs type="person" role="sender">BP</rs> gut befreundeten Arzt Lehrer bestätigt wurde. GD hofft jedoch, dass sie beide bald wieder völlig gesund sein werden.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e43458">Sobald das „Itinerarium“ <rs type="person" role="sender">BPs</rs> (über die Bibliotheksreise nach Bayern) fertig ist, bittet GD, es sehen zu dürfen, ebenso die Antwort („Dissertatio apologetico-litteraria“) auf die „Epistola ad Menkenium“ des „Angelus Fonteius“, an der <rs type="person" role="sender">BP</rs> arbeitet. Hierüber hat GD vieles gehört und wünscht dringend, Aufschluss über den wirklichen Sachverhalt zu erhalten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e43460">Dafür will er <rs type="person" role="sender">BP</rs> seine neue Publikation („Exercitationes oratoriae“) schicken, die er aus Nürnberg erwartet. Er hat darin versucht, seinen Stil nach jenem der Alten zu richten; freilich wäre es vermessen zu glauben, deren Vorbild erreicht zu haben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> wird diesem Werk einen Winkel in seinem Arbeitsbereich (museum) zugestehen, wo es zumindest durch seine Umgebung an Licht gewinnen wird. In seiner einmonatigen Einsamkeit hatte GD vor allem Bücher (authores nostri) als Gesellschaft, sonst kaum jemanden.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e43462">GD arbeitet nun am Katalog der Bibliothek des Grafen Karl Joseph von Paar, die er neulich in Klassen eingeteilt hat. Nach Abschluss dieser Arbeiten will er sich wieder ganz dem Studium der Rechte widmen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e43464">Johann Buchels hat ihm einige schöne und seltene Codices geschickt, für die Wiener Neugierigen jener Art, die man auf Französisch „précieux“ und „précieuses“ nennt (pretiosi pretiosaeque).</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e43466">In einem Postskriptum erwidert GD die Grüße HPs.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">[</hi><pb n="1r"/><hi rend="Formatvorlage_Editionstext_+_(Latein)_Georgia_11_pt_Zchn">] Admodum reverendo patri Bernardo Pezio Gerardus Cornelius Drieschius salutem plurimam dicit.</hi></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e43489">Miraris, credo equidem, mi optime Pezi, hoc sibi quid velit, quod homo tibi nuper visus non inhumanus neque, ut rebare, officii contemptor, ad id colendum tam sero redeam et tuis multo humanissime atque amantissime scriptis vix tandem respondeam. Da veniam, aequissime Pezi, sontica causa est, quae me insontem facit. Molestissima aegrotatio, quae me lecto aliquamdiu affixit, me omnium aliarum rerum pene fecit oblivisci, sic ut nec tibi nec aliis amicis satisfacere potuerim scribendo. Пεριτονάιῳ<note place="foot" xml:id="d3e43491">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Peri</hi>.</note> <pb n="1v"/> per vim rupto ilia sede sua et statione mota sunt; morbum hunc auxit funestior nuncius, nescio unde allatus, a <seg type="lemma" corresp="#d3e43552">Lehrero medico</seg> familiari tuo ac necessario mihi confirmatus, qui<seg type="lemma" corresp="#d3e43558"> te quoque vim passum sanguinis significabat</seg>; quo ego medius Fidius rumore ita commotus animo fui, ut pene exanimatus sim. Itaque duplici deinde malo<note place="foot" xml:id="d3e43499">	Korrigiert aus <hi rend="italic">morbo</hi>.</note> laborare cepi [<hi rend="italic">sic</hi>], meo et amici, quorum hoc putandum est eo altero gravius, quo humanitas atque officium apud bonos omnes plus semper potuisse creduntur. Sperem autem te ex ista morbi tui molestia brevi relevatum iri, ego quidem omni aegritudine me liberabo, si ab ista <pb n="2r"/> aegrotatione tua plane liber fueris<note place="foot" xml:id="d3e43511">	Korrigiert aus <hi rend="italic">fuerit</hi>.</note>. Malum meum furorem quoque posuit et medicinam velle videtur admittere. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e43517">Verum nunc de his hactenus; ad literas transeo, de quibus tibi libentissime audio esse sermonem, ego gaudeo. <seg type="lemma" corresp="#d3e43562">Itinerarium tuum</seg> ubi perfectum fuerit, cura, ut habeamus, quemadmodum etiam responsionem ad <seg type="lemma" corresp="#d3e43568">Epistolam Angeli Fontei</seg>, quam abs te parari intelligo, de qua ego multa alias audivi: rem plane cognoscere vehementer exopto, editionem requiro. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e43519">Dabo vicissim ad te, quae <seg type="lemma" corresp="#d3e43572">Norimberga exspecto, ubi nugas meas</seg> vendere etiam publico ausus fui; conatus certe sum in his, quod <pb n="2v"/> potui, veterum ad exempla scriptionem meam conformare, quos si me assecutum credam, nimium arrogans, si negem<note place="foot" xml:id="d3e43523">	Korrigiert aus <hi rend="italic">neque</hi>.</note> etiam fuisse imitatum, parum verus merito habear. Concedes his angulum aliquem in eruditissimo museo tuo, unde nova lux in eas derivabitur. In hac solitudine mea menstrua mirifici mihi comites fuere<note place="foot" xml:id="d3e43529">	Korrigiert aus <hi rend="italic">fuit</hi>.</note> authores nostri, rari alii vel potius nulli. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e43535">In parando catalogo <seg type="lemma" corresp="#d3e43578">bibliothecae Paarianae</seg>, quam nuper suas in classes distribui, nunc laboro. Ubi is fuerit perfectus, in <seg type="lemma" corresp="#d3e43584">utrumque ius</seg> toto denuo pectore incumbam. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e43537"><seg type="lemma" corresp="#d3e43588">Buchelsius noster</seg> <seg type="lemma" corresp="#d3e43594">pulchros aliquot rarosque codices</seg> mihi misit pro curiosis Viennensibus<note place="foot" xml:id="d3e43539">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Viene</hi>.</note>, quos <seg type="lemma" corresp="#d3e43598">pretiosorum pretiosarumque</seg> vocabulis Galli hodie appellant. Tu fac valeas et nos ames.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Viennae ad Istrum VI. Kalendas Novembres MDCCVII.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e43549">P.S. Hieronymo fratri salutem grati reddimus, qua nos impertiit.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e43552">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Lehrero medico</label><p>Eine Person dieses Namens konnte nicht ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e43558">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> te quoque ... significabat</label><p> Es könnte sich um Folgen derselben
                  Erkrankung handeln, die schon den vorzeitigen Abbruch der bayerischen
                  Bibliotheksreise erforderlich gemacht hatte: vgl. <ref type="letter">817</ref>
                  &lt;7&gt;, <ref type="letter">828</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">845</ref>
                  &lt;1&gt;, <ref type="letter">890 </ref>&lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e43562">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Itinerarium tuum</label><p>Zu BPs Absicht der Publikation eines Reiseberichts
                  vgl. <ref type="letter">804</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">828</ref>
                  &lt;1&gt;, <ref type="letter">836</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">867</ref>
                  &lt;3&gt;; sowie Einleitung, Abschnitt I.4. </p></note>
            <note xml:id="d3e43568">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Epistolam ... Fontei</label><p> Zur Kontroverse mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e43572">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Norimberga ... nugas meas</label><p> Gemeint sind höchstwahrscheinlich GDs
                  „Exercitationes oratoriae“, eine Sammelpublikation seines bisherigen literarischen
                  Werkes und Briefwechsels bis 1715; darin enthalten sind außer zahlreichen Briefen
                  Epigramme, Orationen wie auch mehrere Theaterstücke GDs, nämlich die vier Komödien
                  „Cyrus“, „Alexander“, „Fratres Japones“ und „Filius prodigus“ sowie die Tragödie
                  „Absalon“. Das Impressum, das eine von Augustin Lorenz Eckebrecht verlegte
                  Drucklegung zu Wien 1718 behauptet, ist mit Sicherheit fingiert, da bereits Anfang
                  November 1717 in einer Leipziger Zeitschrift eine Rezension mit Hinweis auf das
                  falsch angegebene Druckjahr erschien: Neue zeitungen (1717) 710. Die Tätigkeit
                  eines Verlegers Eckebrecht in Wien ist sonst nicht bekannt: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18698">Paisey, Buchdrucker</rs> 49. In einem Brief von 1760 erklärte
                  GD einem ungarischen Korrespondenten, die „Exercitationes“ seien in Nürnberg
                  erschienen und stünden dort weiterhin bei den Erben des Augustin Lorenz Eckebrecht
                  zum Verkauf: <rs type="bibl" key="bibl:19864">Szelestei Nagy, Driesch in
                     Ungarn</rs> 348. Zu Eckebrecht und GDs Verbindung zu ihm vgl. <ref
                     type="letter">943</ref> &lt;2&gt;. GD nennt später Nürnberg auch im
                  Zusammenhang mit seiner Tragödie „Absalon“: vgl. <ref type="letter">897</ref>
                  &lt;4&gt;. Nach einer anderen Angabe wurde diese allerdings zu Leipzig gedruckt:
                     <rs type="bibl" key="bibl:20266">Weinberger, Driesch</rs> 216. Es erscheint
                  daher denkbar, dass auch die „Exercitationes“ in Leipzig hergestellt wurden, wozu
                  auch die rasche Bekanntmachung in den „Neuen zeitungen“ passen würde; die Frage
                  des tatsächlichen Druckortes hat jedoch vorerst als nicht schlüssig geklärt zu
                  gelten.</p></note>
            <note xml:id="d3e43578">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>bibliothecae Paarianae</label><p> Die Ordnung der Bibliothek des Grafen von
                  Paar war anscheinend die erste Stelle, die GD in Wien angetreten hatte: vgl.
                  Abgesonderte bibliothec (1718) 535. Sichtlich noch vor Abschluss dieser Arbeit
                  erhielt er eine Anstellung als Hofmeister bei der Mannagetta-Stiftung; als solchen
                  bezeichnete ihn Johann Buchels bereits im August 1717: vgl. <ref type="letter"
                     >814</ref> &lt;8&gt;. Auch im April und Oktober 1718 erscheint er in den
                  Aufzeichnungen HPs als „fundationis Managettanae praefectus“: StiA Melk, Karton 7
                  Patres 13, Fasz. 1, Nr. 3, 35v, 37v. </p></note>
            <note xml:id="d3e43584">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>utrumque ius</label><p> Eine Immatrikulation GDs an der Wiener Universität,
                  die 1716 oder 1717 erfolgt sein müsste, ist nicht festzustellen: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15836">Denk et al., Matrikel Wien 7</rs> 1–14.</p></note>
            <note xml:id="d3e43588">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Buchelsius noster</label><p>Buchels hatte offenbar den Kontakt zwischen BP und
                  GD hergestellt, indem er seinen Brief 814 durch Letzteren übermitteln ließ: vgl.
                     <ref type="letter">814</ref> &lt;8&gt;, <ref type="letter">853</ref> &lt;1&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e43594">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>pulchros ... codices</label><p> Vermutlich agierte GD hier als Vermittler in
                  Tausch- oder sonstigen Geschäften Buchels’ mit Handschriften; zur Identifikation
                  der involvierten Personen oder der betroffenen Codices fehlt allerdings jeder
                  weitere Hinweis. Zur Sammeltätigkeit Buchels’ vgl. <ref type="letter">814</ref>
                  &lt;6&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e43598">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>pretiosorum pretiosarumque</label><p> Die Ausdrücke „précieuses“, „précieux“,
                  „préciosité“ bezeichneten im Zusammenhang der französischen Salonkultur des 17.
                  Jh. die Vorstellung äußerster oder übersteigerter Kultiviertheit und Eleganz in
                  Verhalten und Sprache. Sie wurden überwiegend pejorativ als Fremdbezeichnungen
                  gebraucht und richteten sich in besonderem Maße gegen Eigenständigkeits- und
                  Bildungsansprüche von Frauen: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15982">Duchêne,
                     Précieuses</rs> 11–23, 39–63; <rs type="bibl" key="bibl:18116">Maître,
                     Précieuses</rs> 11–55. Dieser Aspekt scheint auch in der Erwähnung durch GD mit
                  der expliziten Verwendung des Femininums anzuklingen. Eine konkrete Bestimmung des
                  von GD angesprochenen Personenkreises scheint jedoch mangels weiterer
                  Anhaltspunkte unmöglich.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>