<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="978" xml:id="pez-0978">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Johann Christoph Bartenstein. 1718-08-14. Melk.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">978</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Prior Valentin Larson vermerkt in den Prioratsephemeriden (PE 5 189) nach der Eintragung des Brieftextes von <ref type="letter" target="letter:977">977</ref>, dass sowohl BP als auch ihn selbst das öffentliche Bekanntwerden der Causa um BPs Eintreten für Gabriel Wengemayr überrascht hat und dass er BP geraten hat, unverzüglich an Abt Berthold Dietmayr, an CB sowie an Bruno Wacker zu schreiben, um der eingetretenen Wahrnehmung zu widersprechen: <orig>Dici non potest, quantum harum serie litterarum pater Bernardus se conturbatum ostenderit; me quoque inexpectata totius causae divulgatio insomnem nocte illa reddidit. Ego sensum, quem pater Bernardus discursu suo mihi ingenerasset, meamque desuper relationem reverendissimo domino factam candide eidem aperui, nec me aliter sentire potuisse, nisi album nigrum esse existimaram. Suasi tamen, ut sine mora litteras tum ad reverendissimum dominum, tum perillustrem dominum de Bartenstein et reverendum patrem Brunonem dirigeret. Fecit atque in singulis contestatur se ne unquam quidem somniasse de dissidio, quod sibi imputaretur, minus quidpiam dixisse aut fecisse, unde excitari potuisset. Denique totam tumultus originem in patrem priorem reicit, qui ex sinistra discursus sui interpretatione relationem suam praestitisset. Relatio autem patris prioris tantum abbati tanquam patri spirituali facta, qui, ut sanctus pater noster loquitur, sciat curare sua et aliena vulnera, non detegere aut publicare, Regula capite 46, nihil patri Bernardo adversum publicavit; nec publicandi, sed maturam malo, quod indubie secuturum ei videbatur, medelam prospiciendi occasionem dedit.</orig> Die Datierung ergibt sich aus der folgenden Eintragung: <orig>Hac eadem die pater Gabriel a me per patrem Bernardum admonitus, ut ab appellatione ad nuntiaturam sibi male cessura desisteret, litteras ad reverendissimum dominum dedit, 14. Augusti.</orig> – Die von Larson zitierte Stelle ist RB 46,6.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:noTextBase"/>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1718-08-14">1718-08-14</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:977"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl>Glassner, Académie 502</bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <ab>
            <gap reason="inferred letter"/>
         </ab>
      </body>
   </text>
</TEI>