<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[1017] Bernhard Pez an Herculan Kalchgrueber. &lt; 1718-12-01.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">1017</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No direct source, inferred letter.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date notAfter="1718-12-01">&lt; 1718-12-01</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Herculan Kalchgrueber</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">1019</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>BP erwähnt seine Korrespondenz mit HKa im Rahmen der Aufzählung seiner wichtigsten Förderer: <hi rend="italic">Alter est reverendissimus et amplissimus dominus Herculanus praepositus et antistes Reicherspergensis in Bavaria ordinis canonicorum regularium sancti Augustini, qui ad unam epistolam octo volumina maioris formae, quibus plurima magni Gerhohi opera hucusque inedita concludebantur, benignissime nobis misit et cum commodo nostro exscribenda concessit</hi> (Pez, Thesaurus 1 lv). Zu BPs Bemühen um die Codices aus Reichersberg vgl. 912 &lt;7&gt;; die zeitliche Einordnung des Vorganges ist schwierig. Ob die in den „Syllabi“ für Edmond Martène und Johann Georg Eckhart erwähnte Bitte mit der „una epistola“ der späteren Vorrede identifiziert werden darf, kann nicht als sicher gelten, weil auch andere Wege denkbar sind. Als sicherer Terminus ante quem bleibt somit nur die Erwähnung in 1020 &lt;3&gt;, dass ein aus einer der Reichersberger Handschriften bearbeitetes Werk Gerhochs, nämlich der „Liber adversus duas haereses“, in den Druck gegeben worden war.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <ab>
            <gap reason="inferred letter"/>
         </ab>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
