<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">812 Benedikt Friepeis an Bernhard Pez. 1717-08-14. Andechs.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">812</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">494r–495v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1717-08-14">1717-08-14</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">779</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">908</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e40063"><rs type="person" role="sender">BF</rs> bedauert, dass seine Hilfe ebenso wie die Hoffnungen und Mühen <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und HPs vergebens waren, indem jene aus München allzu früh wieder abreisen mussten. Abt Maurus Braun war entsetzt, als er von seinem leiblichen Bruder Heinrich Braun von den Ereignissen erfahren hat. Entsetzt ist auch <rs type="person" role="sender">BF</rs> selbst; er kann nicht verstehen, wie es dazu gekommen ist, dass manche einen Verdacht gegen die Motive <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und HPs hegten. Er bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> um einen kurzen Bericht über die Vorgänge in München und betet für einen besseren Erfolg der weiteren Reise.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e40065"><rs type="person" role="sender">BF</rs> legt ein Verzeichnis der Schriften und der Briefe des Erzbischofs Hinkmar (von Reims) bei, um das <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP laut der Aussage von Placidus Prenninger gebeten haben. Wenn sie noch weitere Wünsche haben, sollen sie ihm Anweisungen erteilen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e40067">Die beiliegende Partikel vom Gewand der sel. Mechthild, die nicht „von Edelstetten“ zu nennen ist, sondern eine geborene Gräfin von Andechs und Äbtissin zu Dießen und zu Edelstetten war, schickt Ildephons Haid an <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP als Geschenk und Andenken. Auch <rs type="person" role="sender">BF</rs> bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP, an ihn zu denken, denn Mechthild spielt auch für seine Forschungen eine Rolle. Es besteht eine Kontroverse darüber, ob sie Benediktinerin oder Regularkanonikerin war. Diese wird sich leicht entscheiden lassen, wenn aus den Bibliotheken in Augsburg oder Weingarten nähere Informationen zur Gründung von Edelstetten zu erheben sind, ob nämlich die Stifterin Gisela ursprünglich ein Kanonissenstift oder ein Benediktinerinnenkloster dort errichten wollte. Dass Edelstetten gegenwärtig ein adeliges Damenstift ist, kann <rs type="person" role="sender">BF</rs> als allgemein bekannt voraussetzen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e40069"><rs type="person" role="sender">BF</rs> bittet außerdem darum, durch <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP jemandem aus dem Konvent von Weingarten empfohlen zu werden, der ihm Angaben über Atha von Hohenwart, Ehefrau des Welfen Heinrich „mit dem Goldenen Wagen“, Gründerin von Weingarten sowie leibliche Schwester des hl. Rasso von Andechs (siehe Kommentar), mitteilen kann. Er schließt, um nicht mit weiteren Worten die Brüder von ihren Studien abzuhalten.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e40071">In einem Nachsatz spricht <rs type="person" role="sender">BF</rs> Grüße an HP aus.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e40073">In einem Postskriptum versichert er, dass der ganze Konvent von Andechs sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP zu Diensten stellt, insbesondere der Prior (Kajetan Kolberer? Thomas Eixl?), Gregor Thaurnhauser und Placidus Prenninger. Die langen Jahre, die Thaurnhauser gewünscht worden sind, möchte er diesem Dienst widmen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">IV</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone ac amice observandissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e40091">Quasi meas, ita tuas germanique tui vices doleo, amicissime Bernarde! Meas equidem, quia operam, vestras, quia spem et laborem frustra fuisse intelligo, dum <seg type="lemma" corresp="#d3e40115">Monachio itinere nimis praepropero pedem aliorsum</seg> tulistis. O nunquam non inimica litteratorum fata! Exhorruit ad ista reverendissimus meus, dum a <seg type="lemma" corresp="#d3e40121">germano suo patre Henrico</seg> desuper edoctus fuit; horreo ego etiamnum, nescius utpote, fieri demum qui potuerit, quod fides vestra nonnullis suspecta esset. Concede hoc meo in te germanumque tuum amori, et paucis (si tamen per litterarios vacet labores) fortunam, quae Monachii vos excepit, refer. Interim propitia magis residuo vestro itineri precor Numina. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e40093"><seg type="lemma" corresp="#d3e40125">Iungo hisce seriem</seg> opusculorum et epistolarum Hincmari archiepiscopi, quam vobis, ita referente nostro patre<seg type="lemma" corresp="#d3e40131"> Placido</seg>, communicari voluistis; si ulteriora? vestra exspecto iussa. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e40095">Partem pepli <seg type="lemma" corresp="#d3e40135">sanctae Mechtildis</seg> (non Elpedianae, sed comitissae Andecensis, abbatissae in Diessen et Ettlstetten) dedit pater<seg type="lemma" corresp="#d3e40141"> Ildephonsus</seg> eamque in sui offert memoriam; quam et ego, praesertim in itinere vestro, exoro, cum enim memorata diva Mechtildis haud exiguam studiorum meorum conficiat partem, magna tamen inter authores sit controversia, num monialibus Benedictinis an vero canonicis sit accensenda? Complanatam eam vellem, <pb n="1v"/> facile etiam solvendam, si primaeva monasterii Edlstettensis fundatio ex veteribus Augustanae praesertim et Weingarttensis bibliothecae codicibus erui posset, num scilicet<seg type="lemma" corresp="#d3e40145"> Gisala fundatrix</seg> canonissarum collegium, num autem Benedictinarum parthenonem Elpedium suum ab origine (modo enim illustrium puellarum esse collegium nemo ignorat) esse voluerit. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e40099">Faxit quoque Numen, ut vestro favore cuidam de venerabili capitulo Weingarttensi commender, qui me pluribus itidem de <seg type="lemma" corresp="#d3e40149">Hatta</seg>, Henrici Guelphici coniuge, eiusdem monasterii<seg type="lemma" corresp="#d3e40155"> fundatrice</seg>, nostri vero beati Rassonis germana sorore doceat. Finem impono, ne ulterioribus insignia vestra morari videar studia, et me suavissimis utriusque amoribus humanissime commendo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae religiosissimae ac clarissimae paternitatis servus paratissimus pater Benedictus Friepeis manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex Monte Sancto Andechs 14. Augusti 1717.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e40107">Amicissimo meo patri Hieronymo suavissimam mei commendationem.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><pb n="2r"/> <seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e40112">P.S. Totus Mons Sanctus vestris se rursum devovet obsequiis, praecipue venerabilis pater <seg type="lemma" corresp="#d3e40159">prior</seg>, patres<seg type="lemma" corresp="#d3e40165"> Gregorius</seg> et Placidus. Annos illos, quos Gregorio vovebant longiores, vestris vult crescere servitiis.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e40115">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Monachio ... aliorsum</label><p>Vgl. <ref type="letter">741</ref> &lt;8&gt;,
                     <ref type="letter">747 </ref>&lt;4&gt;, <ref type="letter">804</ref> &lt;7&gt;,
                     <ref type="letter">835</ref> &lt;5&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e40121">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>germano ... Henrico</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 827. Drei weitere Brüder
                  von Maurus und Heinrich Braun waren Benediktinermönche in Schäftlarn,
                  Weihenstephan und Wessobrunn: <rs type="bibl" key="bibl:14894">Andrian-Werburg,
                     Wessobrunn</rs> 489f.</p></note>
            <note xml:id="d3e40125">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Iungo ... seriem</label><p> Die Beilage ist erhalten: II, 666r–667v. Sie trägt
                  den Ordnungsvermerk „217“ und enthält eine Liste der Schriften Hinkmars nach dem
                  Inhaltsverzeichnis der Ausgabe des Jean Cordes von 1615: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14756">Opuscula et epistolae Hincmari</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e40131">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Placido</label><p><rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 827;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16658">Gressierer, General-Kapitel</rs>
               499.</p></note>
            <note xml:id="d3e40135">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>sanctae Mechtildis</label><p>Mechthild war eine Tochter des Grafen Berthold
                  II. von (Dießen-)Andechs. Sie trat in das von ihrem Vater gegründete
                  Augustiner-Chorfrauenstift Dießen ein und wurde dessen Vorsteherin. Um 1153 wurde
                  sie zur Äbtissin von Edelstetten berufen und reformierte das dortige
                  Augustiner-Chorfrauenstift: <rs type="bibl" key="bibl:19556">Seitz, Person der
                     Gisela</rs> 361f.</p></note>
            <note xml:id="d3e40141">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Ildephonsus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs>
                  827.</p></note>
            <note xml:id="d3e40145">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Gisala fundatrix</label><p>Zu möglichen genealogischen Zuordnungen der
                  „Gisela von Schwabegg“, die in späten Quellen als Stifterin von Edelstetten
                  bezeugt ist, als Gattin oder Tochter Diepolds II. von Berg – und im ersteren Falle
                  als Schwester der Andechserin Mechthild – vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19556"
                     >Seitz, Person der Gisela</rs> 362–373.</p></note>
            <note xml:id="d3e40149">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Hatta</label><p>Atha, Hatta oder Beata ist ebenso wie ihr Ehemann Heinrich
                  „mit dem Goldenen Wagen“ oder auch „mit dem Goldenen Pflug“ in erster Linie aus
                  den im 12. Jh. entstandenen Darstellungen der welfischen Familiengeschichte
                  bekannt; seit der „Historia Welforum“ von etwa 1170 wurde ihr die Bezeichnung „von
                  Hohenwart“ beigelegt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15090"
                     >Becher–Hartmann–Plassmann, Quellen</rs> 3, 5, 24, 40, 114; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17598">König, Welfen als Klostergründer</rs> 30. Ansonsten ist sie
                  noch in – ebenfalls späten – Hohenwarter Überlieferungen sowie möglicherweise,
                  jedoch ohne Namensnennung, in der Chronik des Annalista Saxo zu belegen: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16774">Hamann, Grafen von Hohenwart</rs> 85–88. Unter den
                  frühneuzeitlichen Historikern hatte namentlich Aventin Atha als Schwester des hl.
                  Rasso geführt: <rs type="bibl" key="bibl:14678">Aventin, Annales Boiorum</rs> 692;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20004">Tyroller, Genealogie</rs> 18.</p></note>
            <note xml:id="d3e40155">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> fundatrice</label><p> Das Mönchskloster Weingarten wurde 1056 von Welf IV.
                  gegründet: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16094">Engels, Weingarten</rs> 279; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17598">König, Welfen als Klostergründer</rs> 16; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17720">Kruppa, Illuminierte Herrscher</rs> 246f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18632">Oexle, Konrad</rs> 22. Bereits in der ersten
                  Hälfte des 10. Jh. war in Altdorf, dem späteren Weingarten, ein Frauenkloster
                  gegründet worden, das jedoch später durch einen Brand zerstört wurde. Unweit des
                  ursprünglichen Standortes wurde es wieder aufgebaut und mit Mönchen aus
                  Altomünster besiedelt, wohin die Nonnen übersiedelten: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15480">Buhl, Weingarten</rs> 22–24; <rs type="bibl" key="bibl:15956"
                     >Dreher, Gütergeschichte</rs> 138f.; <rs type="bibl" key="bibl:17598">König,
                     Welfen als Klostergründer</rs> 11–16; <rs type="bibl" key="bibl:18632">Oexle,
                     Konrad</rs> 10f., 22; <rs type="bibl" key="bibl:19422">Schmid, Welfisches
                     Selbstverständnis</rs> 392. Als Gründer dieses Frauenklosters Altdorf gilt
                  Heinrich „mit dem Goldenen Wagen“: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17720">Kruppa,
                     Illuminierte Herrscher</rs> 246; <rs type="bibl" key="bibl:19422">Schmid,
                     Welfisches Selbstverständnis</rs> 391–395, 403f. Eine weitere Nachfrage BFs
                  findet sich in <ref type="letter">982 </ref>&lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e40159">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>prior</label><p> Eine Rotel aus dem März 1717 nennt als Prior Kajetan
                  Kolberer: Provinzialbibliothek Amberg, 2 Ms. 39(1, 2r–v. Im März 1720 war Thomas
                  Eixl in diesem Amt: ebd. 41r–v; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:20210"
                     >Wallnig–Stockinger, Korrespondenz 1</rs> 799.</p></note>
            <note xml:id="d3e40165">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Gregorius</label><p>Sattler, Andechs 827; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16658">Gressierer, General-Kapitel</rs> 495.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>