<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">448 Joachim Edlinger an Hieronymus Pez. 1715-10-03. Seitenstetten.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">448</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Spevak, Edlinger 9–11.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>StiA Melk, Karton 7 Patres 13, Fasz. 1, 4r–5v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Joachim Edlinger</persName>
               <date when="1715-10-03">1715-10-03</date>
               <placeName>Seitenstetten</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">447</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">446</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">447</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e56599"><rs type="person" role="sender">JE</rs> erinnert daran, <rs type="person" role="sender">HP</rs> während dessen (und <rs key="index:d14380e33148">BPs</rs>) Besuches in der <rs key="index:d14380e40446"><rs key="index:d14380e40413">Seitenstettener</rs> Stiftsbibliothek</rs> gesagt zu haben, dass er nicht in der Lage ist, einen <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Brief zu verfassen; er nimmt sich deswegen nun die Freiheit, <rs type="person" role="sender">HP</rs> <rs key="index:d14380e23973">lateinisch</rs> zu antworten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e56601"><rs type="person" role="sender">JE</rs> dankt für die letzten Briefe <rs type="person" role="sender">HPs</rs> und <rs key="index:d14380e33148">BPs</rs> (<ref type="letter">446</ref>, <ref type="letter">447</ref>) und will ihre durch die Übersendung von Schwanenfedern und durch das mühevolle Ausforschen einer Schrift aus <rs key="index:d14380e39115">St. Peter</rs> erwiesenen Dienste auf jede Weise erwidern.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e56603"><rs type="person" role="sender">JE</rs> ist erfreut über die positive Beurteilung seines Vorhabens (eines Werks über richtige Aussprache) durch <rs type="person" role="sender">HP</rs> und <rs key="index:d14380e33148">BP</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e56605">Abt <rs key="index:d14380e88">Benedikt Abelzhauser</rs> hat <rs key="index:d10854e20644"><rs key="index:d10854e652">Pater Ignaz</rs></rs> beauftragt, mitzuteilen, wie hoch der Abt <rs key="index:d14380e33148">BPs</rs> „<rs key="index:d14380e33682">Epistolae apologeticae</rs>“ schätzt.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e56607">Da der <rs key="index:d14380e40413">Seitenstettener</rs> Briefbote bereits die Abreise vorbereitet, will <rs type="person" role="sender">JE</rs> Weiteres möglichst persönlich mitteilen; er wünscht, <rs type="person" role="sender">HP</rs> und <rs key="index:d14380e33148">BP</rs> in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> zu besuchen, und bittet, ihm am kommenden Sonntag bekannt zu geben, ob sie in der folgenden Woche in ihrem Kloster sein werden.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Admodum reverendo religiosissimo ac eximio domino patri Hieronymo Pez ordinis sanctissimi patris Benedicti in celeberrimo ac exempto monasterio Mellicensi professo, domino ac patrono meo colendissimo. Closter Mölck. </hi>Siegel.</ab>
            </div>
            <div type="remarks">
               <p>Auf der Außenseite des Umschlagblattes spätere Notizen: <hi rend="italic" xml:space="preserve">Expression, id est: Certae quaedam loquendi formulae, rationes ac modi Sacrae Scripturae et sanctorum patrum familiares etc. Avec reflexions morales, id est: in quo reflexe consideratur. Idem non est ac moralis. In quo, adiectis animadversionibus moralibus, expenditur genio etc. </hi>Dieser Vermerk könnte im Zusammenhang mit dem „Nouveau Testament“ von Quesnel stehen. Von anderer Hand die Notiz: <hi rend="italic">Bruno Chunradus Medlicensis Styram abiit</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Mon reverend pere.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e56634">Je vous ay dit en ayant la grace de <seg type="lemma" corresp="#d4618e56655">vous voir dans ma bibliotheque</seg>, que je ne suis pas capable de faire la réponse à vôtres lettres en langue françoise. Je prends donc avec vôtre permission, dont je vous prie, la liberté de vous répondre en latin. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e56636">Pro insignis igitur ex utriusque vestrum, vir amicissime, ad me datis epistolis erga me immeritissimum elucescentis affectus contestatione, quas possum, gratias ago meque ad omnia sive tibi sive colendissimo domino germano tuo praestanda obsequia promtissimum offero: modos solum viasque indigita, queis redhibere favores possim a vobis per submissionem pennarum cygnearum ac laborem in indaganda <seg type="lemma" corresp="#d4618e56662">San-Petrensi scriptura</seg> exantlatum in me collatos. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e56638">Quod propositum meum probetis, gaudio maiori an stimulo sit, haud facile dixero. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e56640">Quam sublime de domini patris Bernardi <seg type="lemma" corresp="#d4618e56669">Epistolis</seg> reverendissimus noster sentiat, clarissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4618e56676">pater Ignatius</seg>, ut exponat, in commissis habet. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e56642">Plura, quia abitum iamiam tabellarius noster parat, fortassis coram: nam prurit mihi animus ad vos excurrendi<note place="foot" xml:id="d4618e56644">	Korrigiert aus <hi rend="italic">excurrere</hi>.</note>, quod si probes, instante <seg type="lemma" corresp="#d4618e56681">die Dominica</seg> vel rectulo mihi notum facito, utrum domi vos futura hebdomada continueritis an non. Valete, favete</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Obstrictissimo promptissimoque vestro servulo patri Joachimo Edlinger Benedictino Seittenstadiensi.</p>
            <p xml:space="preserve">Dabam in Seittenstadio 3. Octobris 1715.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e56655">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>vous voir dans ma bibliotheque</label>
               <p>BP und HP hatten im Mai 1715 auf ihrer Bibliotheksreise nach Oberösterreich in
                  Seitenstetten Station gemacht; vgl. <ref type="letter">406</ref>, <ref
                     type="letter">411</ref> &lt;8&gt;; <rs type="bibl" key="bibl:17432"
                     >Katschthaler, Briefnachlass</rs> 30.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e56662">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>San-Petrensi scriptura</label>
               <p>Es findet sich weder in der späteren Korrespondenz mit JE noch andernorts ein Hinweis, von welcher Schrift oder auch nur von welcher Institution oder welchem Ort namens „St. Peter“ hier die Rede ist.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e56669">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Epistolis</label>
               <p>Gewiss die „Epistolae apologeticae“, nicht Briefe an Abelzhauser. Dieser hatte selbst unter dem Pseudonym „Eulogius abbas Europolitanus“ einen Text beigesteuert, welchen BP als „Epistola tertia“ in das Werk eingerückt hatte. Zum Weiteren vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e56676">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>pater Ignatius</label>
               <p>In Frage kommt in erster Linie der Melker Konventuale Ignaz Müller, zu dieser Zeit
                  Professor am Hausstudium (PE 5 129, 144, 148). Er war am 22. September mit Frater
                  Karlmann Hueber ins oberösterreichische Zisterzienserstift Schlierbach gereist, wo
                  eben Huebers Verwandter Christian Stadler zum Abt gewählt worden war, und kehrte
                  am 6. Oktober nach Melk zurück; die Prioratsephemeriden vermerken ausdrücklich,
                  dass auf dem Weg in Seitenstetten Station gemacht wurde: PE 5 139f. Zu Müller vgl.
                  StiB Melk, Cod. 493, 76r. – Freilich gab es auch im Seitenstettener Konvent einen
                  Mönch namens Ignaz Ambthofer. Von ihm ist lediglich bekannt, dass er aus
                  Berchtesgaden stammte, 1704 Profess abgelegt hatte und zu einem späteren Zeitpunkt
                  das Kloster verließ, wonach sich seine Spur verliert: <rs type="bibl"
                     key="bibl:20570">Spevak, Edlinger</rs> 11.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e56681">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>die Dominica</label>
               <p>6. Oktober.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
