<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[792] Bernhard Pez an Johann Burkhard Mencke. &lt; 1717-06-01.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">792</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No direct source, inferred letter.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date notAfter="1717-06-01">&lt; 1717-06-01</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Burkhard Mencke</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">790</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>BP berichtete über diese Anfrage an BM zu möglichen früheren Drucklegungen von im „Codex Udalrici“ enthaltenen Dokumenten im Rahmen der Vorgeschichte seiner Kontroverse mit Johann Benedikt Gentilotti: <hi rend="italic">[...] eaque propter tum Lipsiam ad virum clarissimum Menkenium litteras exaravi etiam atque etiam rogans, ut, quoniam certum haberem non neminem in illis locis de publicandis rerum Bambergensium scriptoribus, a quibus Gretserus De divis Bambergensibus abesse non posset, cogitare, is mihi huius posterioris operis copiam quibuscumque meis sumptibus facere aut, si id fieri non posset, saltem contentorum Gretseriano opere monumentorum indiculum ad me transmittere ne dedignaretur</hi>. Im Folgenden bemerkte BP weiter, dass er auf dieses Schreiben keine Antwort erhielt und deshalb auf seiner bayerischen Bibliotheksreise von 1717 nach einem Exemplar von Gretsers Buch suchte, das er schließlich in der Bibliothek von Polling ausfindig machen konnte, wo er die darin gedruckten Dokumente notierte: Pez, Dissertatio apologetico-litteraria 15; zum Besuch in Polling vgl. 804 &lt;8&gt;. Hieraus ergibt sich der Tag der Abreise BPs und HPs aus Melk als sicherer Terminus ante quem zur Ansetzung des Briefes. Zum Problem des Datums des Aufbruchs vgl. 793 &lt;2&gt;. – Die Erwähnung durch BP wird kurz aufgegriffen bei Gentilotti, Epistola vindicata 18.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <ab>
            <gap reason="inferred letter"/>
         </ab>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
