<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="944" xml:id="pez-0944">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leopold Wydemann an Bernhard Pez. 1718-06-01. Gaming.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">944</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               In den Zitaten in <ref target="#seg2">2</ref> versucht LW das Schriftbild der Vorlage zu imitieren.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 51r–52v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-06-01">1718-06-01</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:942"/>
               <ptr type="next" target="letter:948"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:936"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:948"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:936"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <textClass><keywords>
            <term ref="index:d14380e2141">Anonyme Werke ; Chronicon Ratisbonense. Ms. Regensburg, St. Emmeram</term>
            <term ref="index:d14380e2151">Anonyme Werke ; Chronicon Ratisbonense. Ms. Regensburg, St. Emmeram ; Abschrift von
         Leopold Wydemann</term>
            <term ref="index:d14380e2307">Anonyme Werke ; Fundatio monasterii in Walderbach. Ms. Regensburg, St. Emmeram</term>
            <term ref="index:d14380e2315">Anonyme Werke ; Fundatio monasterii in Walderbach. Ms. Regensburg, St. Emmeram ;
         Abschrift von Leopold Wydemann</term>
            <term ref="index:d14380e4919">Benediktiner</term>
            <term ref="index:d14380e5602">Bibel</term>
            <term ref="index:d14380e11630">Ernst von Pardubitz</term>
            <term ref="index:d14380e11640">Ernst von Pardubitz ; Ablassbrief für die Benutzer von Konrad von Haimburg, Laus
         Mariae, 1356</term>
            <term ref="index:d14380e12691">Franko von Meschede</term>
            <term ref="index:d14380e13828">Gaming</term>
            <term ref="index:d14380e14091">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e14111">Gaming ; Bibliothek ; Honorius Augustodunensis, De esu volatilium. Ms ; *Georg</term>
            <term ref="index:d14380e14178">Gaming ; Bibliothek ; Hymnologische Handschriften, u.a. mit Dichtungen des Konrad von
         Haimburg ; *Ms., in dem Konrad als „incomparabilis“ bezeichnet wird</term>
            <term ref="index:d14380e14183">Gaming ; Bibliothek ; Hymnologische Handschriften, u.a. mit Dichtungen des Konrad von
         Haimburg ; *Ms. mit Bericht über Vision zur Zeit Johannes’ XXII</term>
            <term ref="index:d14380e14215">Gaming ; Bibliothek ; Hymnologische Handschriften, u.a. mit Dichtungen des Konrad von
         Haimburg ; Signatur Nr. 88</term>
            <term ref="index:d14380e14255">Gaming ; Bibliothek ; Konrad von Haimburg, Laus Mariae. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e14264">Gaming ; Bibliothek ; Konrad von Haimburg, Super quinque Alleluia. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e14716">Gent ; St.-Bavon</term>
            <term ref="index:d14380e15228">Gerhoch von Reichersberg ; De gloria et honore Filii hominis ; Ms. Salzburg, St.
         Peter</term>
            <term ref="index:d14380e15240">Gerhoch von Reichersberg ; De gloria et honore Filii hominis ; Ms. Salzburg, St. Peter
         ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e15976">Gottfried von Weißeneck</term>
            <term ref="index:d14380e15984">Gottfried von Weißeneck ; Ablassbrief für die Benutzer von Konrad von Haimburg, Laus
         Mariae, 1358</term>
            <term ref="index:d14380e16940">Hainburg</term>
            <term ref="index:d14380e18639">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium</term>
            <term ref="index:d14380e18655">Honorius Augustodunensis ; De esu volatilium ; Ms. Gaming</term>
            <term ref="index:d14380e19328">Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen</term>
            <term ref="index:d14380e19505">Hymnen, Sequenzen, liturgische und andere religiöse Dichtungen ; Margaritam
         pretiosam</term>
            <term ref="index:d14380e20252">Jesus Christus</term>
            <term ref="index:d14380e20380">Johannes XXII</term>
            <term ref="index:d14380e20425">Johannes Bernier de Fayt ; De esu carnium</term>
            <term ref="index:d14380e20893">Jongelincx, Gaspar ; Notitia abbatiarum ordinis Cistertiensis per universum orbem. 10
         Bde. Köln 1640</term>
            <term ref="index:d14380e21171">Karl IV</term>
            <term ref="index:d14380e21396">Kartäuser</term>
            <term ref="index:d14380e22870">Konrad von Haimburg</term>
            <term ref="index:d14380e22889">Konrad von Haimburg ; Laus Mariae. Ms. Gaming</term>
            <term ref="index:d14380e22898">Konrad von Haimburg ; Lectionarium Mariale</term>
            <term ref="index:d14380e22903">Konrad von Haimburg ; Super quinque Alleluia. Ms. Gaming</term>
            <term ref="index:d14380e24565">Leo ; Leoninische Verse</term>
            <term ref="index:d14380e26169">Maria, hl</term>
            <term ref="index:d14380e27175">Mauerbach</term>
            <term ref="index:d14380e28279">Melk ; Bibliothek</term>
            <term ref="index:d14380e30366">Neuberg an der Mürz</term>
            <term ref="index:d14380e30376">Neuberg an der Mürz ; Kartäuser, aufgrund von dessen Vision Herzog Ottos Leichnam nach
         Neuberg überführt wurde</term>
            <term ref="index:d14380e30905">Notker Balbulus ; Liber hymnorum ; Ms. Regensburg, St. Emmeram</term>
            <term ref="index:d14380e31832">Otto „der Fröhliche“</term>
            <term ref="index:d14380e32575">Passau</term>
            <term ref="index:d14380e32607">Passau ; Missalien der Inkunabel- und Frühdruckzeit</term>
            <term ref="index:d14380e32614">Passau ; Missalien des 14. Jhs</term>
            <term ref="index:d14380e33468">Pez, Bernhard ; -Bibliotheca Mellicensis</term>
            <term ref="index:d14380e34400">Pez, Bernhard ; Bibliotheks- und Verhandlungsreise nach Wien 1718</term>
            <term ref="index:d14380e33745">Pez, Bernhard ; Katalog der Melker Handschriften</term>
            <term ref="index:d14380e34481">Pez, Bernhard ; Krankheit im Frühjahr 1718</term>
            <term ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</term>
            <term ref="index:d14380e35789">Prag</term>
            <term ref="index:d14380e36772">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Chronicon Ratisbonense. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e36781">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Fundatio monasterii in Walderbach. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e36809">Regensburg ; St. Emmeram ; Bibliothek ; Notker Balbulus, Liber hymnorum. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e39172">Salzburg ; St. Peter ; Bibliothek ; Gerhoch von Reichersberg, De gloria et honore Filii
         hominis. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e40535">Seitz</term>
            <term ref="index:d14380e43400">Trithemius, Johannes ; De scriptoribus ecclesiasticis. Basel 1494 ; [Ausgabe unter dem
         Titel:] Catalogus scriptorum ecclesiasticorum sive illustrium virorum cum appendice eorum,
         qui nostro etiam seculo claruere. Köln 1531</term>
            <term ref="index:d14380e44591">Vinzenz von Aggsbach</term>
            <term ref="index:d14380e44617">Vinzenz von Aggsbach ; Briefe. Ms. Melk ; Abschrift von Leopold Wydemann. Ms</term>
            <term ref="index:d14380e45571">Wien</term>
            <term ref="index:d14380e46776">Wydemann, Leopold ; Selbstwahrnehmung als Mönch</term></keywords></textClass>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">LW freut sich, dass BP genesen ist, warnt ihn jedoch vor zu viel Arbeit und erinnert ihn an das
               Sprichwort, wonach, wer großen Hunger hat, wenig essen soll. Ebenso wird BP zur Ehre des <rs ref="index:d14380e4919">Benediktinerordens</rs> lange und viel schreiben können, wenn er jeweils
               geringe Mengen schreibt und dazwischen Pausen macht.</p>
            <p corresp="#seg2">Dass Abt Johannes von <rs ref="index:d14380e14716">St.-Bavon zu Gent</rs> (Johannes Bernier de Fayt) ein
               Werk „<rs ref="index:d14380e20425">De esu carnium</rs>“ verfasst hat, bezeugt Johannes Trithemius im
               „<rs ref="index:d14380e43400">Catalogus scriptorum ecclesiasticorum</rs>“, doch nennt er die Lebenszeit
               dieses Johannes ebenso wenig wie das Initium des Werkes oder dessen Textsorte. LW scheint diese Schrift
               daher nicht identisch zu sein mit dem Dialog eines Magisters (Honorius Augustodunensis, „<rs ref="index:d14380e18639">De esu volatilium</rs>“), in welchem nicht über den Fleischverzehr im
               Allgemeinen gesprochen wird, sondern über den Genuss von Geflügel und die Mästung desselben –
               hinsichtlich des Fleisches von Vierfüßern wird darin ohne Zögern vorausgesetzt, dass er gesunden Mönchen
               verboten sei. LW verweist außerdem auf das, was er in dieser Frage neulich an HP geschrieben hat <ref type="letter" target="letter:936">936</ref>, und eröffnet dann seine Überlegungen zur Verfasserschaft.
               Am Schluss des Dialogs steht ein Vermerk des Kopisten, wonach der Text von der <rs ref="index:d14380e14111">Hand eines Georg</rs> stammt;
               vor dem Namen steht die durchgestrichene Silbe „Ham“ oder „Hain“, was entweder „Heinrich“, „<rs ref="index:d14380e16940">Hainburg</rs>“ oder den Beinamen des Kopisten bedeuten könnte. LW vermutet,
               dass der Abschreiber in seiner Vorlage den Namen des Autors vorfand und anfing, ihn wiederzugeben, dann
               jedoch wieder tilgte. Eine weitere Vermutung LWs stützt die erste: Derselbe Schreiber Georg fügte am Ende
               des Codex ein Inhaltsverzeichnis an, in welchem dem in großen Buchstaben geschriebenen Titel „Dyalogus
               cuiusdam magistri de esu volatilium“ und einer von LW als „editus“ aufgelösten Kürzung in kleinerer,
               kursiver Schrift eine stark gekürzte Wortgruppe hinzugefügt ist – vielleicht von Georg, vielleicht von
               einem seiner Zeitgenossen –, die LW als „per dominum patrem“, oder auch „priorem“, „Cunradum“ liest. LW
               leitet aus diesen Beobachtungen ab, dass der Autor des Werkes vielleicht der kartäusische Prior <rs ref="index:d14380e22870">Konrad von Haimburg</rs> war, jedenfalls aber jemand namens Konrad und nicht
               ein Abt Johannes.</p>
            <p corresp="#seg3">Für <rs ref="index:d14380e22870">Konrad von Haimburg</rs> spricht auch der häufige Gebrauch <rs ref="index:d14380e24565">leoninischer Reime</rs>; dass er diese Schreibart hervorragend beherrschte,
               belegen sowohl seine Dichtungen als auch ein umfangreicher, in <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>
               jedoch unvollständig überlieferter Traktat „<rs ref="index:d14380e22903">Super quinque Alleluia</rs>“. Wo
               darin aus der Schrift und aus den Vätern zitiert wird, enthält sich Konrad dieses Stilmittels, bei seinen
               eigenen Worten tritt es hingegen auf, wie BP an dem Auszug sehen kann, den LW mitsendet.</p>
            <p corresp="#seg4">LW will den <rs ref="index:d14380e18655">Codex</rs> mit „<rs ref="index:d14380e18639">De esu
               volatilium</rs>“ schicken <ref type="letter" target="letter:948">948</ref>, damit sich BP davon ein besseres Bild machen kann, außerdem einige
               weitere Handschriften aus Gründen, die er dann auseinandersetzen wird. Erfolgen kann dies bei jener
               Gelegenheit, zu der BP die Werke des Notker Balbulus (Sequenzen aus dessen „<rs ref="index:d14380e30905">Liber hymnorum</rs>“) und des Gerhoch von Reichersberg („<rs ref="index:d14380e15228">De gloria et
                  honore Filii Hominis</rs>“?) sowie die Chroniken von Regensburg („<rs ref="index:d14380e2141">Chronicon Ratisbonense</rs>“?) und Walderbach („<rs ref="index:d14380e2307">Fundatio monasterii in
                  Walderbach</rs>“) an LW senden will, um davon Abschriften durch LW oder dessen Mitbrüder zu erhalten.
               Einen von BP erstellten <rs ref="index:d14380e33745">Handschriftenkatalog der Melker</rs> oder einer
               anderen Bibliothek wird LW mit Vergnügen lesen und zusammen mit den eben genannten Handschriften
               unbeschädigt zurückerstatten. Eine solche Lektüre wird für LW zur Klärung einiger Schwierigkeiten von
               großem Nutzen sein; dass BP beschlossen hat, die Publikation vorerst aufzuschieben, begrüßt LW, da mit
               der Zeit deutlich werden kann, welche Änderungen und Ergänzungen daran noch vorzunehmen sind.</p>
            <p corresp="#seg5">Der Grund, weshalb LW ein <rs ref="index:d14380e32614">Passauer Missale aus der Zeit vor 1400</rs>
               erbeten hat, ist der bereits erwähnte <rs ref="index:d14380e22870">Konrad von Haimburg</rs>; dasselbe
               gilt für seine Anfrage nach Gebets- und Liederbüchern. Dass dieser Pater unvergleichlich war, bezeugt
               eine <rs ref="index:d14380e14178">Handschrift des 14. Jahrhunderts</rs>. LW weiß, dass Konrad auf
               Anordnung <rs ref="index:d14380e21171">Kaiser Karls IV.</rs> ein umfangreiches Werk mit marianischen
               Lesungen für alle Tage des Jahres („<rs ref="index:d14380e22898">Lectionarium Mariale</rs>“)
               zusammengestellt hat, das ihm jedoch nicht vorliegt. Vorhanden ist hingegen ein Auszug daraus („<rs ref="index:d14380e22889">Laus Mariae</rs>“). Für dessen Benutzer gewährten der <rs ref="index:d14380e35789">Prager</rs> Erzbischof <rs ref="index:d14380e11630">Ernst (von
                  Pardubitz)</rs> und der <rs ref="index:d14380e32575">Passauer</rs> Bischof <rs ref="index:d14380e15976">Gottfried (von Weißeneck)</rs> <rs ref="index:d14380e11640 index:d14380e15984">Ablässe</rs>. Beide Sammlungen wurden für den Gebrauch der
               Kleriker erstellt und approbiert; LW zweifelt aber nicht daran, dass Konrad auch für Laien in ähnlicher
               Weise Sorge trug. In einem <rs ref="index:d14380e14215">Pergamentcodex</rs> liegen zahlreiche
               Heiligenlieder Konrads vor, in richtiger Reihenfolge nach dem Rang: von den Aposteln über die Märtyrer
               und Bekenner bis zu den heiligen Jungfrauen. Es gibt aber auch noch mehr, und LW vermutet noch weitere
               Dichtungen , denn er kann sich nicht vorstellen, dass Konrad, der so viele Heiligenlieder verfasste und
               Marienlesungen aus den Vätern zusammenstellte, selbst nicht eine einzige Hymne auf Christus oder Maria
               gedichtet hätte.</p>
            <p corresp="#seg6">Unter den in dem einen Band enthaltenen Liedern Konrads sind einige Sequenzen, die LW auch in alten
               <rs ref="index:d14380e32607">gedruckten Passauer Proprien</rs> findet, aber ohne Zuschreibung an einen
               Autor. LW nennt die Sequenz auf die hl. Margarete mit dem Initium „<rs ref="index:d14380e19505">Margaritam pretiosam</rs>“. Wenn dieses Lied, wie der Codex nahelegt, Konrad zum Verfasser hat,
               glaubt LW, dass ihm noch weitere Texte in den Passauer Proprien zugeordnet werden können, aber nur
               diejenigen, welche ohne Beachtung der Quantität der Silben allein auf dem <rs ref="index:d14380e24565">leoninischen Reim</rs> beruhen. Aus einem später darzulegenden Grund führt LW die weiteren fraglichen
               Gedichte vorerst nicht an. BP kann aus diesen Ausführungen ersehen, wie nützlich es für LW wäre, ein vor
               1350 geschriebenes Missale mit einem späteren vergleichen zu können; so könnte er feststellen, welche
               Sequenzen vor der Zeit Konrads aufgenommen wurden, welche nach oder während der Jahre seines Wirkens.
               Stark für Konrad sprechen nach LWs Meinung die von jenem gesammelten marianischen Lesungen mit den
               erteilten Ablässen ebenso wie die besagte Sequenz auf die hl. Margarete, falls für diese kein höheres 
               Alter und kein gesicherter anderer Autor ermittelt werden kann.</p>
            <p corresp="#seg7">Gaspar Jongelincx berichtet (in der „<rs ref="index:d14380e20893">Notitia abbatiarum</rs>“), dass das
               Grab des Herzogs <rs ref="index:d14380e31832">Otto von Österreich</rs> aufgrund der <rs ref="index:d14380e30376">Vision eines Kartäusers</rs> in seine Gründung <rs ref="index:d14380e30366">Neuberg an der Mürz</rs> verlegt wurde. Niemand hat bisher angegeben, wer dieser <rs ref="index:d14380e21396">Kartäuser</rs> war; die Umstände sprechen für <rs ref="index:d14380e22870">Konrad</rs>. Denn dieser war 1339, als Otto starb, Vikar zu <rs ref="index:d14380e27175">Mauerbach</rs>, 1342 wurde er zum Prior von <rs ref="index:d14380e40535">Seitz</rs> berufen und 1350
               zum Prior von <rs ref="index:d14380e13828">Gaming</rs>; in einer dieser Kartausen lebte zweifellos der
               Kartäuser mit der Vision. LW verfügt über ein rhythmisches Psalter, an dessen Ende berichtet wird, dass
               dem Autor zur Zeit <rs ref="index:d14380e20380">Papst Johannes’ XXII.</rs> eine Vision zuteil wurde. Wenn
               dies, wie LW vermutet, Konrad war, würde das seine These stützen. Gerne würde LW aus der Offenbarung auch
               ableiten, dass Konrad der Autor von „De esu volatilium“ war, da dort mehrmals von offenbahrten Wahrheiten
               die Rede ist; doch ist LW unsicher, ob dies wörtlich im Hinblick auf eine dem Verfasser gewordene
               Offenbarung aufgefasst werden kann.</p>
            <p corresp="#seg8">Über <rs ref="index:d14380e44591">Vinzenz von Aggsbach</rs> schreibt LW aus Zeitmangel für diesmal
               nichts, sendet jedoch einige Schriften desselben (in Abschrift?). Ähnlich hält er es in Bezug auf <rs ref="index:d14380e12691">Franko von Meschede</rs>. Was BP in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs>
               Ehrenhaftes über LW verbreitet oder gehört hat, kümmert LW wenig, obgleich er sich dafür bedankt. Als
               <rs ref="index:d14380e46776">kontemplativer Mönch (solitarius)</rs> weiß er nicht, was in der Welt
               gesprochen wird, weshalb er sich weder über Lob freut noch durch Lästerungen beunruhigt wird. LW wurden
               auch Schmähungen gegen ihn berichtet, die keinen Boden hatten und daher leicht ignoriert werden konnten.
               Das Wirken Gottes lässt Glück und Unglück aufeinander folgen; in das Himmelreich führt es den, der sich
               im Glück nicht erhebt und im Unglück nicht entmutigen lässt. Dies möge Gott auch BP, HP und LW
               gewähren.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Joannem abbatem ... Trithemius</mentioned>
            <p>Die Nennung eines „Johannes abbas
                  monasterii sancti Bavonis“ als Verfasser eines Traktats „De esu carnium“ findet
                  sich bei Trithemius, Catalogus scriptorum (Köln 1531) 124v. Zur Verwendung dieser
                  Ausgabe durch LW vgl. <ref type="letter" target="letter:1026">1026</ref> <ref target="letter:1026#seg4">4</ref>. Es handelt sich um
                  Johannes Bernier de Fayt; zu diesem vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17252">Huyghebaert, Fayt</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:19858">Sullivan, Benedictine
                     Monks</rs> 50–52; <rs type="bibl" ref="bibl:20264">Weijers, Travail
                     intellectuel</rs> 4 121–123. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Explicit dyalogus</mentioned>
            <p>Da die Gaminger Handschrift des Dialogs „De esu
                  volatilium“ unbekannten Verbleibs ist, kann zur Richtigkeit von LWs Wiedergabe der
                  Vermerke daraus nichts weiter festgestellt werden.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Conradum de Hain- vel Hamburg</mentioned>
            <p>Zu Konrad von Haimburg und seinen
                  Werken vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs>;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16108">Erdinger, Beiträge</rs> 8–18; <rs type="bibl" ref="bibl:17128">Hogg, The Cross Stands</rs> 12f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 277; <rs type="bibl" ref="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2 325–329; <rs type="bibl" ref="bibl:20170">Wagner,
                     Dichtkunst</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:20446">Worstbrock, Konrad von
                     Haimburg</rs>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>cadentiis Leoninis</mentioned>
            <p>Als Argument für die Zuschreibung von „De esu
                  volatilium“ an Honorius Augustodunensis wird der häufige Gebrauch von Reimen
                  angeführt bei <rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De esu</rs> 84.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Super quinque Alleluia</mentioned>
            <p> Diese Abhandlung Konrads ist ansonsten nur
                  aus einem Eintrag im Nekrolog Wilhelm Hofers bekannt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 8; <rs type="bibl" ref="bibl:20446">Worstbrock, Konrad von Haimburg</rs> col. 182; <rs type="bibl" ref="bibl:20524">Zeißberg, Gaming</rs> 576, 579. Hofer zufolge war die Gaminger
                  Überlieferung – wohl die einzige, die überhaupt je existierte – deshalb
                  unvollständig, weil Konrad den Traktat nicht fertig gestellt hatte. Diese
                  Handschrift lag LW sichtlich noch vor; sie hat heute als verschollen zu
                  gelten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned> extractu ... adiungo</mentioned>
            <p> Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 75. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>occasione</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg23">23</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Notkeri</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:954">954</ref> <ref target="letter:954#seg12">12</ref>, <ref type="letter" target="letter:973">973</ref> <ref target="letter:973#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:1003">1003</ref>
               <ref target="letter:1003#seg3">3</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> beati Gerhohi</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:954">954</ref> <ref target="letter:954#seg12">12</ref>, <ref type="letter" target="letter:973">973</ref> <ref target="letter:973#seg1">1</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> chronicis Ratisbonensi et Walderbachensi</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:973">973</ref> <ref target="letter:973#seg4">4</ref>. Eine von LW angefertigte Abschrift der „Fundatio
                  monasterii in Walderbach“ ist heute erhalten in StiB Melk, Cod. 767, 223r–225v;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 106. Sie wurde
                  von BP nicht zum Druck gebracht, aber im 19. Jh. von Theodor Mayer seiner Edition
                  des Textes zugrunde gelegt: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18234">Mayer,
                     Fundatio</rs> 249. Die „Fundatio“ ist in insgesamt fünf Handschriften
                  überliefert, deren vier aus St. Emmeram zu Regensburg stammen: BStB München, clm
                  14053, 22v–23v; clm 14440, 22r–24r; clm 14511, 160r–162v; clm 14870, 138r–139v;
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16766">Halm et al., Catalogus 2/2</rs> 185, 244;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18224">Mayer, Burggrafen</rs> 1–5; <rs type="bibl" ref="bibl:20470">Wunderle, Catalogus 4/2/1</rs> 115. Als Vorlage der Melker
                  Abschrift ist clm 14053 angenommen bei <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner,
                     Handschriften</rs> 106. Der Text der Abschrift, vor allem die Schreibweise der
                  Eigennamen, passt allerdings besser zu der Überlieferung in clm 14870. Außerdem
                  liegen aus der letzteren Handschrift noch weitere Kopien von der Hand LWs vor, die
                  keiner anderen Vorlage entstammen können: StiB Melk, Cod. 144, 12r–18r; Cod. 145,
                  46r–53v; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 47f.,
                  52. Für clm 14053 fehlt hingegen jeder sonstige Hinweis auf eine Entlehnung nach
                  Melk oder Gaming. Das wohl in demselben Codex wie die „Fundatio“ zu suchende
                  „Chronicon Ratisbonense“ könnte mit einem chronikalischen Auszug aus Andreas von
                  Regensburg identisch sein, der in der vermutlich entlehnten Handschrift
                  unmittelbar vor ihr steht: BStB München, clm 14870, 133r–137v.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned> Catalogum manuscriptorum codicum</mentioned>
            <p> Zu dem von BP erstellten Katalog
                  der Melker Handschriften vgl. <ref type="letter" target="letter:559">559</ref> <ref target="letter:559#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:719">719</ref> <ref target="letter:719#seg6">6</ref>. Er wurde offenbar in den folgenden Wochen an
                  LW übermittelt und Anfang Oktober von diesem zurückerstattet: vgl. <ref type="letter" target="letter:973">973</ref> <ref target="letter:973#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:997">997</ref> <ref target="letter:997#seg5">5</ref>. Die
                  hier angesprochene, auf unbestimmte Zeit aufgeschobene Publikationsabsicht dürfte
                  mit jenem Vorhaben in Verbindung zu bringen sein, das zeitweise unter der
                  Bezeichnung „Bibliotheca Mellicensis“ diskutiert worden war: vgl. <ref type="letter" target="letter:509">509</ref> <ref target="letter:509#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:530">530</ref> <ref target="letter:530#seg4">4</ref>. Im
                  Jahr 1718 scheint BP diesen Titel dann allerdings vorübergehend für sein
                  Editionswerk, den späteren „Thesaurus anecdotorum“, vorgesehen zu haben: vgl. <ref type="letter" target="letter:946">946</ref> <ref target="letter:946#seg1">1</ref>, <ref type="letter" target="letter:961">961</ref>
               <ref target="letter:961#seg7">7</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Patrem hunc ... testatur</mentioned>
            <p>Von welcher Handschrift LW hier spricht, konnte nicht ermittelt werden. Es könnte die im Folgenden diskutierte Gaminger Handschrift der Sammlung „Laus Mariae“ gemeint sein, doch geht dies aus den Worten LWs nicht eindeutig hervor. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>Opus grande ... non habeam</mentioned>
            <p>Zu dem nur in wenigen Handschriften
                  überlieferten „Lectionarium Mariale“ vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15960">Dreves,
                     Conradus Gemnicensis</rs> 7f.; <rs type="bibl" ref="bibl:20446">Worstbrock,
                     Konrad von Haimburg</rs> col. 188.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n14'), left('n14e'))" n="14" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> habeo ... contractum</mentioned>
            <p>Zur gekürzten Sammlung „Laus Mariae“ und ihrer
                  Überlieferung vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15960">Dreves, Conradus
                     Gemnicensis</rs> 8; <rs type="bibl" ref="bibl:17504">Klapper, Schriften Johanns
                     von Neumarkt 4</rs> XXXVIII f. Eine Handschrift mit Gaminger Provenienz konnte
                  nicht bestimmt werden. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n15'), left('n15e'))" n="15" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>indulgentias concesserunt</mentioned>
            <p>In etlichen Handschriften sind am Ende der
                  Sammlung Ablassbriefe dieser beiden und fallweise noch anderer Bischöfe
                  abschriftlich überliefert: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17504">Klapper,
                     Schriften Johanns von Neumarkt 4</rs> XXXIX. Die Urkunde des Passauer Bischofs
                  Gottfried von Weißeneck stammte demnach vom 20. Juni 1358. Zu ihm vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19400">Schmid, Gottfried von Weißeneck</rs>. Zum
                  Ablassbrief des Ernst von Pardubitz vgl. <ref type="letter" target="letter:948">948</ref>
                  <ref target="letter:948#seg9">9</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n16'), left('n16e'))" n="16" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned> Habeo rhythmos</mentioned>
            <p>Es handelt sich wahrscheinlich um die einzige heute
                  noch bekannte Gaminger Handschrift mit Dichtungen Konrads von Haimburg: heute ÖNB,
                  Cod. 1997; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs>
                  13; <rs type="bibl" ref="bibl:17094">Hoffmann, Aufhebung</rs> 95. Zu ihr passt die
                  Angabe LWs, dass allein die Heiligenlieder enthalten seien, ebenso wie die
                  deutliche Verfasserangabe. Von den in 948 vorgestellten weiteren Codices sollten
                  zumindest jene mit den Gaminger Signaturen 69 und 81, die beide den Marienhymnus
                  „Omni die dic Mariae“ enthielten, mit Sicherheit auszuschließen sein. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n17'), left('n17e'))" n="17" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>propriis Pataviensibus</mentioned>
            <p> Mit welchen der zahlreichen Ausgaben
                  Passauer Missalien aus der Inkunabel- und Frühdruckzeit LW arbeitete, konnte
                  anhand seiner Angaben nicht festgestellt werden. Um 1500 boten allerdings die
                  meisten Drucke des Passauer Propriums zum Fest der hl. Margarete nicht die von LW
                  erwähnte Sequenz „Margaritam pretiosam“, sondern vielmehr stets „Gratuletur orbis
                  totus“: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:17454">Kehrein, Sequenzen</rs> 562 Nr. 839.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n18'), left('n18e'))" n="18" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Margaritam pretiosam</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:15622">Chevalier,
                     Repertorium</rs> 2 77 Nr. 11091; <rs type="bibl" ref="bibl:17454">Kehrein,
                     Sequenzen</rs> 563 Nr. 841. Die Sequenz stammt allerdings nicht von Konrad von
                  Haimburg, sondern ist als Einschaltung in die Gaminger Handschrift eingetragen:
                  vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15960">Dreves, Conradus Gemnicensis</rs> 13. Diese
                  Möglichkeit räumte LW bald auch selbst ein: vgl. <ref type="letter" target="letter:948">948</ref>
                  <ref target="letter:948#seg8">8</ref>. Nach dem heutigen Forschungsstand schuf Konrad gar keine eigenen
                  Dichtungen für den liturgischen Gebrauch, sondern nur für Zwecke der privaten
                  Andacht: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19872">Szövérffy, Annalen</rs> 2 325; <rs type="bibl" ref="bibl:20446">Worstbrock, Konrad von Haimburg</rs> col.
               182.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n19'), left('n19e'))" n="19" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Jongelinus</mentioned>
            <p>Jongelincx, Notitia abbatiarum 4 40. Zur Gründung des
                  Zisterzienserklosters Neuberg und zur Bestattung des Stifters Herzog Otto
                  dortselbst vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18836">Pickl, Neuberg</rs> 39–44, 53f.;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:18838">Pickl, Zur älteren Geschichte</rs> 126f., 138.
                  Die Episode um die Vision eines Kartäusers wird von Johannes von Viktring
                  überliefert: <rs type="bibl" ref="bibl:14804">Iohannis Victoriensis Liber certarum
                     historiarum</rs> 2 183. Nach dessen Angabe war es Prior Tylo von Mauerbach, der
                  über die Vision an Herzog Albrecht II. berichtete, es geht daraus allerdings nicht
                  hervor, ob sie von ihm selbst oder einem seiner Konventualen gesehen worden war;
                  Konrad von Haimburg, damals Mönch in Mauerbach, kann also nicht ausgeschlossen
                  werden. Zu Prior Tylo vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16108">Erdinger,
                     Beiträge</rs> 6f.; <rs type="bibl" ref="bibl:17806">Lampel, Gaming</rs> 276.
               </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n20'), left('n20e'))" n="20" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>psalterium rhythmicum</mentioned>
            <p> Die Handschrift ist anhand der Angaben LWs
                  nicht zu bestimmen. Hinzuweisen ist jedoch auf dessen spätere Angabe, dass in der
                  Gaminger Handschrift mit Konrads von Haimburg „Laus Mariae“ neben weiteren Texten
                  auch ein „psalterium rhythmicum“ enthalten war: vgl. <ref type="letter" target="letter:948">948</ref>
                  <ref target="letter:948#seg15">15</ref>. Nicht gemeint sein kann wohl die „Aurea fabrica“ des Franko von
                  Meschede, obwohl LW auch dieses Werk als „psalterium rhythmicum“ bezeichnete und
                  eine Verbindung zu Johannes XXII. besteht; LW hatte nämlich schon vor diesem Brief
                  Franko als Verfasser bestimmt: vgl. <ref type="letter" target="letter:936">936</ref> <ref target="letter:936#seg7">7</ref>, <ref type="letter" target="letter:948">948</ref> <ref target="letter:948#seg13">13</ref>. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n21'), left('n21e'))" n="21" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Lego quidem</mentioned>
            <p>Zu den zitierten Stellen vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:16432">Garrigues, De esu</rs> 98, 112. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n22'), left('n22e'))" n="22" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>mitto opuscula</mentioned>
            <p>Gemeint sind wohl weitere Briefe oder Brieftraktate
                  aus dem nach Gaming gesendeten Codex StiB Melk, Cod. 1767: vgl. <ref type="letter" target="letter:929">929</ref> <ref target="letter:929#seg4">4</ref>, <ref type="letter" target="letter:936">936</ref> <ref target="letter:936#seg4">4</ref>. Diese Abschriften
                  haben sich nicht erhalten.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n23'), left('n23e'))" n="23" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned> ludit ... rebus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:20224">Walther,
                     Proverbia</rs> 2 771 Nr. 14052.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:16236">
            <title type="short">Fiska, Geschichtsforschung</title>
            <biblScope>232f., 234f</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo etc. patri Bernardo Petz frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Si sanitate praevia tibi, mihi, posteris et studiis plene es restitutus, pater optime, habeo, de quo gaudeam, nec deest, de quo admoneam. Memor esto illius: qui multum vult comedere, parum comedat. Ita et tu parum scribas per intervalla, ut diu et multum scribere valeas ordinis tui ad honorem, tibi ad commodum animae. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n1"/>Joannem abbatem S. Bavonis edidisse opus De esu carnium monachis sanis interdicto testatur Trithemius<anchor xml:id="n1e"/> in Catalogo scriptorum, ast idem Joannis aetatem, operis initium et scribendi stylum tacet. Mihi opus hoc de esu carnium aliud esse videtur a magistri dialogo. Non enim hic de esu carnium in genere (imo praesupponit esum quadrupedum suo tempore sine haesitatione sanis fuisse illicitum), sed in specie de esu volatilium et usu saginae tractat. Hoc ita praemisso et praemissis etiam nuper ad fratrem tuum a me scriptis meas de authore aperio coniecturas. Coniectura prima. Qui dialogum descripsit, addidit in fine eiusdem haec: <anchor xml:id="n2"/>Explicit dyalogus<note type="annotation" xml:id="d3e58094">Abgekürzt <orig>dyalog</orig> mit hakenförmiger us-Kürzung.</note><anchor xml:id="n2e"/> bonus<note type="annotation" xml:id="d3e58100">Abgekürzt <orig>bo</orig> mit Überstrich und hakenförmiger us-Kürzung.</note> per<note type="annotation" xml:id="d3e58106">Abgekürzt <orig>p</orig> mit Querstrich durch die Unterlänge.</note> manus<note type="annotation" xml:id="d3e58112">Abgekürzt <orig>ma</orig> mit Überstrich und hakenförmiger us-Kürzung.</note> ham Georgii etc. Ubi nota particulam ham esse scriptam sine puncto, quod si addatur, legetur hain; si omittatur, ham. Legi <choice><sic>erp</sic><corr>ergo</corr></choice> poterit et subintelligi Hainrici vel Hainburg vel quid simile, vel erit cognomen descriptoris. Sed iterum nota hanc ipsam particulam ham esse duplici virgula deletam, uti<app><rdg wit="#mit #zwei #waagrechten #Linien #durchgestrichen"><add place="after">ham</add></rdg></app> cernis a me deletam. Deletio sive expunctio dubium movet, cur fuerit deleta; et mihi occasionem praebet suspicandi, quod Georgius, qui descripsit, in exemplari, ex quo descripsit, verum repererit authoris nomen et illud per ham exprimere inceperit, non tamen ob additionem per manus plene expresserit. Coniectura altera primam adiuvans. Idem Georgius etiam manu sua in fine codicis addidit indicem contentorum in ipso codice; et quoad praesentem quidem tractatum his verbis: Item<note type="annotation" xml:id="d3e58131">Abgekürzt <orig>It</orig> mit Querstrich durch die Oberlänge des <orig>t</orig>.</note> dyalogus<note type="annotation" xml:id="d3e58140">Abgekürzt <orig>dyalog</orig> mit hakenförmiger us-Kürzung.</note> cuiusdam<note type="annotation" xml:id="d3e58146">Abgekürzt <orig>cda</orig> mit hakenförmiger us-Kürzung nach <orig>c</orig> und Überstrich über <orig>a</orig>.</note> magistri<note type="annotation" xml:id="d3e58158">Abgekürzt <orig>mgri</orig> mit Überstrich.</note> De esu volatilium editus<note type="annotation" xml:id="d3e58164">Abgekürzt <orig>ed</orig>, zwischen den beiden Buchstaben ein überschriebenes Zeichen, das an <orig>n</orig> oder <orig>u</orig> erinnert.</note> per<note type="annotation" xml:id="d3e58177">Abgekürzt <orig>p</orig> mit Querstrich durch die Unterlänge.</note> dominum<note type="annotation" xml:id="d3e58183">Abgekürzt <orig>d</orig> mit hakenförmigem Abstrich.</note> patrem<note type="annotation" xml:id="d3e58189">Abgekürzt <orig>p</orig> mit Punkt rechts der Unterlänge.</note> Cunradus<note type="annotation" xml:id="d3e58195">Abgekürzt <orig>Cund</orig> mit Überstrich über <orig>nd</orig> und hakenförmiger us-Kürzung.</note> . Ultima huius tituli verba ita lego: editus per domnum patrem (vel priorem) Conradum. Cui si addo ex<del ana="#after">part</del> coniectura prima expunctam particulam ham, credo me habere <anchor xml:id="n3"/>Conradum de Hain- vel Hamburg<anchor xml:id="n3e"/> Cartusianum priorem; <pb n="1v"/> aut saltem, quod author dialogi fuerit Conradus quidam et non Joannes abbas. Unum tamen est, quod parit difficultatem, et reticere non debui; est autem istud: particula ed<note place="foot" xml:id="d3e58216">Zwischen den beiden Buchstaben ein überschriebenes Zeichen, das an <hi rend="italic">n</hi> oder <hi rend="italic">u</hi> erinnert.</note>, id est editus, scripta est manu et charactere maiori Georgii, sicut et praecedentia scripta sunt. Reliqua vero, per<note type="annotation" xml:id="d3e58225">Abgekürzt <orig>p</orig> mit Querstrich durch die Unterlänge.</note> dominum<note type="annotation" xml:id="d3e58231">Abgekürzt <orig>d</orig> mit hakenförmigem Abstrich.</note> patrem<note type="annotation" xml:id="d3e58237">Abgekürzt <orig>p</orig> mit Punkt rechts der Unterlänge.</note> Cunradus<note type="annotation" xml:id="d3e58243">Abgekürzt <orig>Cund</orig> mit Überstrich über <orig>nd</orig> und hakenförmiger us-Kürzung.</note> , charactere minori et currente. An currens hic character sit etiam Georgii raptim scribentis, me latet; sed sive huius sive alterius sit, character est antiquus et verosimiliter docet operis authorem esse Conradum sive nostrum sive alium. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Pro nostro etiam stare videtur stylus frequenter in <anchor xml:id="n4"/>cadentiis Leoninis<anchor xml:id="n4e"/> desinens. Quo in genere scribendi excelluisse nostrum probant tum rhythmi ab eo conscripti, tum tractatus prolixus valde (sed in Gemnico hinc inde defectuosus) <anchor xml:id="n5"/>Super quinque Alleluia<anchor xml:id="n5e"/> et textibus Sacrae Scripturae et sanctorum patrum plenus. Ubi textus allegat, cadentiis abstinet; at illis utitur, ubi propriis uti solet verbis, uti videri poterit ex<anchor xml:id="n6"/> extractu, quem adiungo<anchor xml:id="n6e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Pro meliori informatione, Bernarde doctissime, <anchor xml:id="n7"/>occasione<anchor xml:id="n7e"/> illa (qua ad me <add place="left-margin">beati</add> <anchor xml:id="n8"/>Notkeri<anchor xml:id="n8e"/>,<anchor xml:id="n9"/> beati Gerhohi<anchor xml:id="n9e"/> tractatus cum<anchor xml:id="n10"/> chronicis Ratisbonensi et Walderbachensi<anchor xml:id="n10e"/> mittere decrevisti, ut descripta a me aut confratribus meis recipias, sicut et absque dubio recipies) ad te codicem ipsum, qui dialogum continet, cum uno aut altero alio ob rationes tunc plenius insinuandas dirigam.<anchor xml:id="n11"/> Catalogum manuscriptorum codicum<anchor xml:id="n11e"/> sive alterius sive vestrae bibliothecae a te tamen etiamsi obiter collectum cum gustu legam et absque tuo vel minimo damno et cum multiplici gratiarum foenore una cum praedictis a te mihi mittendis remittam. Erit ille mihi gratissimus et ad <sic>quarundum</sic> difficultatum elucidationem apprime utilis. Quem quod publicare ad tempus differas, etiam approbo; forsitan enim cum tempore disces, quae in eo corrigenda, addenda vel omittenda videbuntur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Missale Pataviense quod petierim saeculo XV. antiquius, in causa est noster antememoratus Conradus de Hainburga; propter quem et libros devotionales sive rhythmicos exquiro. <anchor xml:id="n12"/>Patrem hunc fuisse incomparabilem manuscriptus codex saeculi XIV. testatur<anchor xml:id="n12e"/>. Opus grande lectiones de beata Maria virgine pro singulis anni diebus continens collegisse, idque ex mandato Caroli IV. <pb n="2r"/> Romanorum imperatoris, scio; et licet illud non habeam,<anchor xml:id="n13"/> habeo tamen aliud ex maiori contractum<anchor xml:id="n13e"/> et satis magnum, quo tunc uti volentibus <anchor xml:id="n14"/>indulgentias concesserunt<anchor xml:id="n14e"/> pro suis dioecesibus Arnestus archiepiscopus Pragensis et Godefridus episcopus Pataviensis. Utrumque opus fuit pro usu ecclesiasticorum collectum et approbatum; nec dubito, quin Conradus sicut pro sacerdotali ita etiam pro saeculari statu, ut utrumque in spiritualibus iuvaret, curam habuerit.<anchor xml:id="n15"/> Habeo rhythmos<anchor xml:id="n15e"/> eius plures de sanctis in uno membraneo codice collectos ordine congruo, de apostolis enim ad martyres, ab his ad confessores et inde ad virgines procedit. Sed plures vel habeo vel quaero. Imaginari enim mihi non possum Conradum, qui tot hymnos de sanctis composuit et qui lectiones de beata Maria virgine quotidianas studiose ex patribus selegit, ne unicum quidem hymnum de Christo sanctorum domino et de beata Maria virgine eorum regina composuisse. Sed de hoc alia vice, nunc ad propositum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Inter rhythmos nostri Conradi uno volumine contentas etiam nonnullae inveniuntur sequentiae, quas in <anchor xml:id="n16"/>propriis Pataviensibus<anchor xml:id="n16e"/> typo antiquo datis, licet sine nomine authoris, reperio, uti est illa de sancta Margaretha: <anchor xml:id="n17"/>Margaritam pretiosam<anchor xml:id="n17e"/>, sponsam Christi generosam, veneremur hodie etc. Quae si, uti meus codex profert, nostri est Conradi, credo eiusdem esse et plures alias in <choice><sic>proprio</sic><corr>propriis</corr></choice> Pataviensibus contentas, illas tamen solummodo, quae non curata syllabarum quantitate in praefata aut simili forma ritu Leonino procedunt. Non nomino caeteras, quas habeo, ex ratione alias danda. Interim ut ausu certiore similes sequentias Conrado nostro possim adscribere, ipse vides, mi charissime pater, quam mihi utile foret missale unum habere ante annum 1350 et aliud post annum illum manuscriptum. Viderem ex primo, quae sequentiae ante Conradum, et<del ana="#after">quae</del> ex secundo, quae post aut sub illo missalibus fuissent insertae. Multum pro opinione mea ad favorem Conradi nostri militant tum lectiones ab eo collectae et ab episcopis cum indulgentiis approbatae, tum praedicta sequentia de sancta Margaretha, praesertim si haec nostro Conrado non esset antiquior nec author certior eiusdem compareret. <pb n="2v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Ottonem Austriae ducem et Neomontani coenobii in Styria fundatorem ad suam fundationem ex revelatione cuidam Cartusiano facta fuisse translatum tradit <anchor xml:id="n18"/>Jongelinus<anchor xml:id="n18e"/> abbas. Quis hic Cartusianus, cui facta revelatio, hucusque nemo, quod sciam, prodidit; pro Conrado stant circumstantiae. Nam praeter ea de ipso iam relata erat ille anno 1339 (quo obiit Otto) vicarius in Maurbach, ex vicario vocatus anno 1342 prior in Seitz et anno 1350 prior in Gemnico, in quarum Cartusiarum una sine dubio vixit Cartusianus, qui revelationem habuit. Est et mihi <anchor xml:id="n19"/>psalterium rhythmicum<anchor xml:id="n19e"/>, in cuius fine authori facta narratur revelatio tempore <choice><sic>Joannes</sic><corr>Joannis</corr></choice> papae XXII.; quod si, uti coniecturor, Conradus edidit, serviet meo intento. Libenter, mi Bernarde, ex revelatione etiam aliquam coniecturam caperem, quod Conradus sit author dialogi De esu volatilium; sed id facio non nisi timide. <anchor xml:id="n20"/>Lego quidem<anchor xml:id="n20e"/> in Dialogo pagina 1 verba magistri idipsum dicentis revelavit nobis Deus, et mox verba discipuli Deo revelante censeas, et rursus pagina 9 si veritatis factam revelationem. At ex his veram revelationem aliquando authori factam elicere non audeo, quae tamen sub hoc humilitatis pallio contegi potuit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">De Vincentio Agsbacensi nunc nihil ob temporis et chartae angustias scribo, cuius tamen aliqua <anchor xml:id="n21"/>mitto opuscula<anchor xml:id="n21e"/>. Idem de Meschedensis notitia accipe. Quae honoris causa Vindobonae de me vel sparsisti vel spargi audisti (licet pro eis gratias agam), non adeo curo. Solitarius enim nescio, quae in saeculo spargantur, unde nec laudibus delector nec vituperiis perturbor. Relata et mihi nonnunquam fuerunt de me vituperia sine fundamento iactata et ideo, quia falsa, etiam sine labore contempta. Sic<anchor xml:id="n22"/> ludit in humanis divina potentia rebus<anchor xml:id="n22e"/>, ut prosperis succedant adversa, adversis prospera, et tandem nec in his se extollentem nec in illis se nimium deprimentem ad coelestia perducat; quae tibi, fratri tuo, mihi et omnibus nobis concedat omnipotens Deus. Vive et vale.</ab>
         <closer>Gemnici 1718 die 1. Junii.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>