<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">354 Bernhard Pez an René Massuet. 1714-09-06. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">354</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez</rs> 22</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20204">Wallnig, Pez und Mauriner</rs> 160 (beide
                     mit irriger Folioangabe BN FF 17681, 92r–93v)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 17681, 52r–53v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1714-09-06">1714-09-06</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>René Massuet</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">285</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">357</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">78</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">251</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">285</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">346</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">360</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">364</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">379</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e45438"><rs type="person" role="sender">BP</rs> schreibt seinen ersten Brief an <rs type="person" key="">RM</rs> nach dem <rs key="index:d10854e25374">Friedensschluss von Rastatt</rs> und erneuert so die Freundschaft. Er hätte gleich geschrieben, als die Kunde vom Frieden an sein <rs key="index:d14380e9895">Donauufer</rs> gedrungen war, wusste aber nicht, ob ein Briefverkehr mit <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> erlaubt sei, da der <rs key="index:d14380e21188">Kaiser</rs> diesen wenige Wochen zuvor untersagt hatte. Nun, da der <rs key="index:d14380e37308">Rhein</rs> dem Personen- und Warenverkehr wieder offensteht, will <rs type="person" role="sender">BP</rs> <rs type="person" key="">RM</rs> wieder häufig konsultieren. Er würde auch ausführlicher schreiben, wenn er hinsichtlich der Ankunft des Briefs sicher sein könnte. Daher erbittet er von <rs type="person" key="">RM</rs> eine kurze Antwort.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e45440"><rs type="person" role="sender">BP</rs> versichert, dass er sich nach Kräften in <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> (Germania) für die Belange der „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ eingesetzt hat, dass allerdings das Desinteresse der Klöster selbst durch unzählige Briefe kaum zu erschüttern ist. Lediglich aus <rs key="index:d10854e21230">Niederaltaich</rs> (von <rs key="index:d10854e11648">Placidus Haiden</rs>) hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> Nützliches für <rs type="person" key="">RM</rs> erhalten (<rs key="index:d10854e19877">„De origine et nomine monasterii ... in Metten“</rs>; <ref type="letter">251</ref>). Ebenso verfügt <rs type="person" role="sender">BP</rs> über die <rs key="index:d10854e30078">„Annales imperialis monasterii Zwifaltensis“ von Arsenius Sulger</rs>, die Abt <rs key="index:d14380e39840">Wolfgang Schmidt</rs> für <rs type="person" key="">RM</rs> gesendet hat <ref type="letter">78</ref>, sowie über eine handschriftliche <rs key="index:d10854e30682">Hausgeschichte</rs> von <rs key="index:d10854e30653">Theres</rs> in <rs key="index:d14380e12652">Franken</rs> mit zahlreichen Urkundenabschriften.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e45445"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hätte diese Dinge schon viel früher gesendet, wenn <rs type="person" key="">RM</rs> ihm nicht geboten hätte, auf den <rs key="index:d10854e25374">Frieden</rs> zu warten <ref type="letter">285</ref>. Bis <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> ist die Versendung gefahrlos möglich, wie das Material von dort nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> gelangen soll, ist hingegen unklar. <rs type="person" role="sender">BP</rs> spricht sich für die Einschaltung <rs key="index:d10854e20658">Moritz Müllers</rs> aus, der in <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> und <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs>, einem Benediktinerkloster in der Nähe von <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs>, dem Hauptort von <rs key="index:d10854e28415">Donauschwaben</rs>, Freunde hat. <rs type="person" role="sender">BP</rs> will jedoch <rs type="person" key="">RMs</rs> Urteil abwarten, obwohl er weiß, dass die Sendung zu spät kommt, zumal der <rs key="index:d14380e25749">fünfte Band der „Annales OSB“</rs> bereits erschienen, der <rs key="index:d14380e25773">sechste</rs> möglicherweise schon im Druck ist.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e45450"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hofft, dass die wechselseitige Entsendung diplomatischer Vertreter nach dem Friedensschluss die Möglichkeit eröffnen wird, auf deren Boten zurückzugreifen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e45452">Bei anderer Gelegenheit will <rs type="person" role="sender">BP</rs> ausführlicher über seine „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ berichten. Er ist ganz mit der Aufarbeitung von Klosterbibliotheken beschäftigt und hat dadurch erheblichen Zuwachs seiner Sammlungen zu verzeichnen. In der <rs key="index:d14380e28088">Melker</rs> <rs key="index:d14380e28279">Bibliothek</rs> etwa, in der es fast 1200 Handschriften gibt, hat er eine bislang unveröffentlichte „<rs key="index:d10854e4025"><rs key="index:d10854e19589">Praedicatio de abrenuntiatione in baptismate</rs></rs>“ des <rs key="index:d10854e3976">Hl. Bonifatius</rs> von <rs key="index:d14380e25988">Mainz</rs> in einer Handschrift des 9. Jahrhunderts gefunden. Näheres darüber wird <rs type="person" key="">RM</rs> in einer von <rs type="person" role="sender">BP</rs> geplanten „<rs key="index:d14380e33468">Bibliotheca Mellicensis</rs>“ erfahren, die er separat herausgeben will.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e45454"><rs type="person" role="sender">BP</rs> verspürt immer deutlicher die Notwendigkeit, eine Reise nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> zu unternehmen. Da die Aussichten dafür günstig stehen, fragt er <rs type="person" key="">RM</rs>, ob bei jenem (in <rs key="index:d14380e32414">St.-Germain-des-Prés</rs>) Platz für ihn wäre, und welche Kosten für einen Aufenthalt von zwei Jahren anfallen würden. Er schließt mit Grüßen an <rs type="person" key="">RMs</rs> Mitbrüder.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e45456">In einem Postskriptum bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, auf demselben Wege (über <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> und <rs key="index:d14380e41684">Straßburg</rs>) zu antworten und als Adresse „<rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> in <rs key="index:d10854e21970">Österreich</rs>“ anzugeben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri
                     Renato Massuet in inclyto monasterio S. Germani de Pratis ordinis sancti
                     Benedicti e congregatione sancti Mauri, sacrae theologiae professori emerito
                     etc. amico singulari. A Paris, dans l’abbaïe de Saint Germain des Prez. Per
                     Augspurg et Strassburg</hi>. Postalische Vermerke von mehreren Händen: (<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20180212T123514+0100" comment="Getaggte Zahlen??" mid="1"?>durchgestrichen<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="1"?>
                  <hi rend="italic">12</hi> und <hi rend="italic">18</hi>). Siegel.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Renato <sic>Masuet</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] amico optimo pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45484">Prima haec a reddita pace publica est epistola, qua veterem iucundissimamque, quae inter nos intercessit, amicitiam renovare constitui, optime Renate. Scripsissem quidem dudum et illico, ubi post Rastadiensem conventum dulcissima quaedam de armorum bellique induciis fama hanc, quam insideo, Danubii ripam recreare coepit. At enim, quia non aeque dum constabat, liceretne mutuum inter nos litterarum commercium, quod paucis ante hebdomadibus singulari augustissimi nostri mandato Germanis vetitum fuerat, necne, hinc factum, ut studium erga te meum epistolaremque confabulationem longius producerem. Nunc, cum pacis delitiae utramque gentem nostram arctius constringunt, Rhenoque mutuis quotidianisque commerciis rerum et commeatibus hominum patefacto nullum epistolis nostris periculum imminet, nihil mihi iucundius magisque necessarium est, quam te, eruditissime amice, frequentissime convenire de rebusque meis universis consulere. Agerem hoc idem in praesentibus litteris, si certus essem easdem hac, qua uti decrevi, via ad te tuto perventuras, id quod ex optatissimo tuo responso brevi cognoscam. Interim, dum id exspecto, paucula duntaxat de veteribus illis nostris negotiis hic adscribam. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45486">Itaque Annalium Benedictinorum causam a me apud Germanos meos fuisse diligentissime <pb n="1v"/> actam nullus dubita. Nosti me dudum. Quod me autem θαυμασιὸν ὅσον affligit, una est nostrorum hominum incuria sexcentis epistolis vix pellenda. Praeter paucula, quae iam pridem apud te sunt, accepi ex Nideraltahensi monasterio quaedam ad tuum consilium et rem apta. Annales monasterii Zwifaltensis autore patre Arsenio Sulger itidem ab humanissimo eius loci abbate pro te accepi. Monasterii <seg type="lemma" corresp="#d4618e45519">Therensis in Franconia siti Annales manuscriptos</seg> penes me habeo. Iis diplomata quaedam et alia id genus minime spernenda inserta videbis. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45490">Haec pridem misissem, nisi ipse pacem me exspectare <sic>iusisses</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Quocirca nunc scribes, quo facto meo opus sit. Ulmam usque tuto mihi mittere licet quaecunque; sed inde quo modo in Galliam <sic>deferrantur</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], latet. Si pater Mauritius communis et constantissimus amicus noster rem a me mittendam in se suscipere voluerit, omnia expeditiora reddet, quippe qui <seg type="lemma" corresp="#d4618e45524">Ulmae et Wiblingae (nostri ordinis id monasterium est e regione Ulmae, Sueviae Danubianae metropolis) amicos</seg> non paucos numerat. Sed de his tuum consilium expecto; tametsi probe videam monumenta haec Germanica post tempus adventura, edito iam quinto Annalium tomo et sexto sub praelo forte sudante. <pb n="2r"/> </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45500">Non leve nobis commodum spero ex vestris nostrisque post pacem legatis proventurum. Cum enim eorum negotia sine frequentibus cursorum et nuntiorum missitationibus confici nequeant, horum opera quae et quanta non nobis transigere licebit? </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45502">De mea Bibliotheca Benedictina alias uberius ad te perscribam. Interea noveris me totum in <seg type="lemma" corresp="#d4618e45531">excutiendis Germaniae bibliothecis</seg>, maxime codicibus earum manuscriptis, versari. Incredibile est, quantae inde accessiones ad meum opus fere quotidie fiant. Detego ea, de quibus alii ne καθ᾿ ὕπνους quidem. Una bibliotheca Mellicensis, in qua <seg type="lemma" corresp="#d4618e45538">codices manuscripti prope MCC</seg> exstant, quae non suggerit? Ibi <seg type="lemma" corresp="#d4618e45543">Praedicatio sancti Bonifacii</seg> Moguntini nondum edita in codice saeculi noni, si quid horum intelligo. Plura brevi videbis in <seg type="lemma" corresp="#d4618e45548">Bibliotheca Mellicensi seorsim a me edenda</seg>. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45504">Experior quotidie nullam mihi rem magis quam profectionem in Galliam necessariam esse. Et quoniam spes illius magna mihi affulget, scribe, obsecro, an ullus apud te locus? Addes autem, qui et quanti sumptus a tuis superioribus ad biennium exigantur? Hoc mihi iam nihil gratius praestare potes. Quod si Deus me tui compotem fecerit, qualis ego, mi Renate, tunc homo incedam? Nimirum beatus ero. Sed iam vale et tuis doctissimis sodalibus me commendare ne neglige. Iterum vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii VIII. Idus Septembris MDCCXIV.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e45509">P.S. Rogo, <seg type="lemma" corresp="#d4618e45553">eadem via</seg> et inscriptione responsum mitte, hoc addito: Mölk in Osterreich.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e45512">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Nideralthensi monasterio quaedam ... apta</label>
               <p>Es muss sich um die bereits in <ref type="letter">266</ref> &lt;4&gt; erwähnte
                  Hausgeschichte von Metten (vgl. <ref type="letter">251</ref>) handeln, da von
                  diesem Zeitpunkt an Haiden nichts für RM Verwertbares mehr nach Melk geschickt
                  hatte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45519">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Therensis ... Annales manuscriptos</label>
               <p>BP hatte durch Hyazinth Baumbach 1711 zunächst eine Hausgeschichte von Theres
                  (Fuchs, „Monasterii Theres in Franconia fundatio“; <ref type="letter">161</ref>),
                  dann Quellenabschriften als Ergänzung dazu erhalten (<ref type="letter"
                  >171</ref>). Zumindest Teile davon hatte er schon wenig später an RM gesendet
                     (<ref type="letter">177</ref> &lt;15&gt;). Entweder war die Ergänzung in der
                  ersten Sendung an RM nicht enthalten gewesen, oder BP war sich bei der Abfassung
                  dieses Schreibens (vorübergehend) nicht im Klaren darüber, dass er das Material
                  bereits übermittelt hatte. Dass sein bald darauf Bartenstein anvertrautes Paket
                  für RM anscheinend nichts zu Theres enthielt (vgl. <ref type="letter">360</ref>
                  &lt;7&gt;), könnte auf die letztere Möglichkeit weisen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45524">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Ulmae et Wiblingae ... amicos</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">57</ref>, <ref type="letter">204</ref> &lt;3&gt;; sowie
                     <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 357f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45531">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>excutiendis Germaniae bibliothecis</label>
               <p>Zu BPs Bibliotheksreisen vgl. Einleitung, Abschnitt I.1.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45538">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>codices manuscripti prope MCC</label>
               <p>1747 besaß die Melker Bibliothek mehr als 1500 Handschriften: <rs type="bibl"
                     key="bibl:14732">Kropff, Bibliotheca Mellicensis</rs> 86. Gegenwärtig beläuft
                  sich ihre Zahl auf 1850, von denen 250 aus dem 18., weitere 13 aus dem 19. Jh.
                  stammen: <rs type="bibl" key="bibl:16530">Glassner, Melk</rs> 150.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45543">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Praedicatio sancti Bonifacii</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">308</ref> &lt;5&gt;. BPs Datierung des Codex ist
                  zutreffend.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45548">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Bibliotheca Mellicensi ... edenda</label>
               <p>Zu diesem von BP nicht ausgeführten Plan vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e45553">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>eadem via</label>
               <p>Die Übermittlung über Augsburg und Straßburg ist aus der Adresse ersichtlich. Das
                  bereits am Vortag von Wien abgesendete erste Schreiben Johann Christoph
                  Bartensteins (353) hatte BP offensichtlich noch nicht erreicht; an eine Route über
                  Straßburg für Post an RM hatte BP schon zuvor gedacht (vgl. <ref type="letter"
                     >346</ref> &lt;2&gt;).</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
