<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">874 Wolfgang Dullinger an Bernhard Pez. 1718-01-03. Rott am Inn.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">874</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Ruf, Profeßbuch 491.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">435r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Wolfgang Dullinger</persName>
               <date when="1718-01-03">1718-01-03</date>
               <placeName>Rott am Inn</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">528</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">878</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">902</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e47841"><rs type="person" key="">WD</rs> hatte sich bereits an die Abschrift des Briefes Gerhochs von Reichersberg an Papst Innozenz II. („Dialogus inter clericum saecularem et regularem“) gemacht, als er auf der zweiten Seite mit den Zeichen Schwierigkeiten bekam, welche das Alter des Verfassers bei seiner wundersamen Heilung angeben; mit ihnen wusste <rs type="person" key="">WD</rs> zu diesem Zeitpunkt nichts anzufangen. Da er bezweifelt, dass eine von ihm verfertigte Abschrift des gesamten Textes ohne Einsichtnahme der handschriftlichen Vorlage vorbehaltlos als Druckvorlage dienen könnte, sendet er <rs type="person" role="sender">BP</rs> die Handschrift selbst; nach der Benutzung erwartet er ihre Rücksendung nach Rott am Inn.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e47843"><rs type="person" key="">WD</rs> legt die Elogien der beiden Benediktiner Isidoro Clario und Gilbert Génébrard bei, die er, wie von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gewünscht, aus der „Continuatio“ von André du Saussay kopiert hat.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e47845">Ebenfalls abgeschrieben hat <rs type="person" key="">WD</rs> die „Acta“ der beiden Rotter Hausheiligen Marinus und Anianus mit einigen Bemerkungen, um sie den Bollandisten mitzuteilen. Da er diesbezüglich seitens seiner Superioren (Abt Aemilian Oetlinger) noch keine klaren Anweisungen hat, hat er jedoch von der Versendung abgesehen. <rs type="person" key="">WD</rs> schließt mit Neujahrswünschen an <rs type="person" role="sender">BP</rs> und HP.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e47860">Iam coeperam describere <seg type="lemma" corresp="#d3e47877">Gerhohi praepositi Reicherspergensis epistolam</seg> ad Innocentium papam, cum altera statim pagina haerere coepi ad<seg type="lemma" corresp="#d3e47883"> zifros</seg>, qui authoris tum resipiscentis aetatem referre debebant, quos eo momento non ita (uti iam) capere poteram, et quia alias diffidebam me posse reliquum epistolae textum ita limatum describere, ut absque inspectione authographi possit tuto praelo committi, consultius esse duxi, si bona superiorum venia ipsum authorem venerandis manibus suae clarissimae dominationis (uti iam facio) commisero, confisus eundem, ubi descriptus fuerit, tuto iterum ad monasterium nostrum esse remittendum. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e47862"><seg type="lemma" corresp="#d3e47893">Adiungo duo elogia</seg> nostrorum Isidori Clarii et Gilberti Genebrardi ex Andrea<note place="foot" xml:id="d3e47864">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Du</hi>.</note> Du Saussay, <seg type="lemma" corresp="#d3e47899">ut petitum</seg>, descripta. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e47870">Sanctorum nostrorum <seg type="lemma" corresp="#d3e47903">Marini et Aniani Acta</seg> Bollandianis continuatoribus communicanda cum notis quibusdam descripseram quidem; sed quia superiorum meorum iudicium desuper nondum fui expertus, abstinere volui ab iis iam dimmittendis. Cum felicissimi anni novi auspicio precor, ut suam clarissimam dominationem cum pariter clarissimo domino germano Hyeronimo Superi diutissime servent incolumem.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Servus in Christo pater Wolfgangus Dullinger professus ibidem.</p>
            <p xml:space="preserve">Rothae 3. Januarii 1718.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e47877">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Gerhohi ... epistolam</label><p> Gemeint ist Gerhochs „Dialogus inter clericum
                  saecularem et regularem“ in der Handschrift BStB München, clm 15512. Zum Text, zu
                  der Überlieferung, die BP auf der bayerischen Reise in Rott gesehen hatte, und zur
                  in der Folge von BP selbst bearbeiteten Edition vgl. <ref type="letter">798</ref>
                  &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e47883">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> zifros</label>Die fragliche Stelle lautet „Ab anno autem, ut recordor, XVI<hi
                  rend="superscript">o</hi> vel XVII<hi rend="superscript">o</hi><p> aetatis meae
                  percussus plaga, et dolore inportabili ad propositum castitatis mentem aptavi, et
                  ab infirmitate, quae tunc inerat, sanatus, continuo scolasticis exercitamentis
                  totus inservivi“: Gerhohi Libelli selecti 203. Zu dieser Episode vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15644">Classen, Gerhoch</rs> 14.</p></note>
            <note xml:id="d3e47893">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Adiungo ... elogia</label><p> Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 85
                  Varia 25, Fasz. 1, Nr. 50. An ihrem Beginn macht WD bibliographische Angaben,
                  denen zufolge ihm die Kölner Ausgabe von 1684 vorlag. Die wiedergegebenen Passagen
                  entsprechen Du Saussay, Continuatio (1684) 34, 58f. Zu Clario vgl. 98; zu
                  Génébrard vgl. <ref type="letter">950</ref> &lt;11&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e47899">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>ut petitum</label><p>Die Bitte war wie jene um die Gerhoch-Abschrift während
                  des Aufenthalts von BP und HP in Rott Ende Juni 1717 ausgesprochen worden: vgl.
                     <ref type="letter">878</ref> &lt;1&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e47903">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Marini et Aniani Acta</label><p> Es ist nicht festzustellen, ob die hier
                  erwähnte mit einer der bekannten Arbeiten WDs über die beiden Heiligen zu
                  identifizieren ist. Diese Schriften entsprangen einem Disput mit der Pfarre
                  Irschenberg über den Bestattungsort der Heiligen: BStB München, clm 1444 und 1445;
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19202">Ruf, Profeßbuch</rs> 224f. Zu ersehen ist
                  aus ihnen, dass WD im Laufe seiner Forschungen fast alle der heute bekannten
                  hagiographischen Überlieferungen aus dem Mittelalter auffand und diskutierte;
                  welche ihm 1716 bereits vorlagen, lässt sich hingegen nicht sicher bestimmen. Zu
                  den verschiedenen Marinus-und-Anian-Legenden, ihrer Überlieferung und ihrem
                  Verhältnis untereinander vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17144">Holder-Egger,
                     Heiligenleben</rs> 22–28; <rs type="bibl" key="bibl:19562">Sepp, Nochmals zur
                     Legende</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19564">Sepp, Vita</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19700">Steinberger, Legende</rs>.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>