<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">7 Bernhard Pez an NN (Břevnov). LE 1. 1709-09-22. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">7</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="otherEdition">
               <bibl>Tadra, Nachrichten 257f. (mit veralteter Standortangabe UB Prag, Ms. 2 C 7, Th. II, Nr. 39; dieser Codex ist heute aufgelöst, zahlreiche Stücke daraus finden sich im oben zitierten Karton).</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16792">Hammermayer, Forschungszentren</rs> 131,
                     133</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19874">Tadra, Nachrichten</rs> 255</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20188">Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit</rs>
                     9</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20196">Wallnig, Mönch oder
                     Gelehrter</rs>379</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20204">Wallnig, Pez und Mauriner </rs>159</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="instanceOf">
               <bibl>
                  <author>Bernhard Pez</author>
                  <title>Litterae encyclicae 1</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren. Abschrift: NA Praha, Archivy českých klášterů zrušených za Josefa II., Karton 2645, Nr. 294 (unfoliiert).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1709-09-22">1709-09-22</date>
               <placeName>Melk</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <orgName type="monastery">Břevnov</orgName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">11</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">11</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">33</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e520"><rs type="person" role="sender">BP</rs> unterbreitet dem Abt sein Vorhaben, ein Schriftstellerlexikon des Benediktinerordens mit dem Namen „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca Benedictina</rs>“ zu verfassen. Sein Ansinnen entspringt dem Wunsch, den Ruhm des Ordens – nicht den eigenen – zu vermehren. Gegenstand der dreizehn Bücher des Werks sollen alle benediktinischen Schriftsteller sein, die seit der Gründung des Ordens bis in die Gegenwart gewirkt haben.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e522">Im Laufe der Arbeit ist <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch auf große Schwierigkeiten gestoßen, besonders, da in den <rs key="index:d14380e31465">österreichischen</rs> Klöstern die benediktinischen Schriftsteller meist unbekannt sind. Aus diesem Grund hat <rs type="person" role="sender">BP</rs> bereits an verschiedene Klöster geschrieben und wendet sich nun an <rs key="index:d14380e6742">Břevnov</rs>, welches zu den angesehensten Klöstern nicht nur im Königreich <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs>, sondern auch in ganz <rs key="index:d14380e9395">Deutschland</rs> (Germania) zählt. Er nimmt an, dass es auch hier fruchtbare Schriftsteller gegeben hat, und bittet um Mitteilung derselben nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> oder in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs>.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e524">Dazu soll ein Konventuale beauftragt werden. An Informationen zu den Schriftstellern wünscht <rs type="person" role="sender">BP</rs> Angaben zu Herkunft, Profess, Ausbildung, gedruckten oder ungedruckten Werken, bemerkenswerten Aussprüchen oder Taten sowie zum Todesjahr. <rs type="person" role="sender">BP</rs> verspricht, die erhoffte Mitarbeit in seinem Werk gebührend zu würdigen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e526">In einem Postskriptum fragt BP, ob es in <rs key="index:d14380e6032">Böhmen</rs> noch andere Benediktinerklöster gibt, und bittet, seine Sache gegebenenfalls bei diesen zu betreiben.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Auf 1v spätere Vermerke: <hi rend="italic">Ex abbatia S. Nicolai Vetero-Pragae.
                     22. Septembris 1709</hi>, sowie: <hi rend="italic">Pecii litera [</hi>sic<hi
                     rend="italic">] circa communicanda nomina authorum, qui aliquid scripserunt.
                     Anno 1709 22. Septembris. Numero VII</hi>. – Tadra vermutet, dass das Schreiben
                  an den „Visitator der böhmischen Benediktinerklöster, den Braunauer Abt Thomas“
                  gerichtet war. Tatsächlich war Thomas Sartorius, Abt von Břevnov-Braunau und
                  Generalvisitator, bereits im Jahre 1700 gestorben: <rs type="bibl"
                     key="bibl:18316">Menzel, Zinke</rs> 18; <rs type="bibl" key="bibl:20104"
                     >Vilímková–Preiss, Ve znamení</rs> 72.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Reverendissime perillustris ac amplissime domine domine praesul.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e553">Quod per praesentes literas reverendissimi domini oculos subire non verear, id non tam a privati prope commodi quam a Benedictinae gloriae atque adeo communis causae promovendae desiderio proficiscitur. Constitui nuper Bibliothecam Benedictinam scribere, hoc est, tredecim fere libris scriptores Benedictinos omnes, quotquot ab ordine condito ad hanc usque aetatem nostram aliqua scribendi laude floruere, complecti. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e555">Enimvero hoc opus, tametsi gloria Benedictina plenum, non paucis tamen scatere difficultatibus in processu scriptionis deprehendi, maxime quod clarissimorum quorumque nostrorum scriptorum nomina hic in Austria ignorentur. Cui malo ut medelam facerem, dedi sat frequentes quaquaversus literas, uti nec aliud inpraesentiarum quaero. Namque cum et reverendissimi ac perillustris domini monasterium non in uno duntaxat <seg type="lemma" corresp="#d4618e581">Boemiae regno, sed et in omni fere Germania</seg> impense celebretur, non dubito in eodem quoque asceterio quam plurimos extitisse viros praeclaros, qui editis etiam libris suum posteris nomen reliquerint. Hos ut ad me transmittat seu recta Mellitium seu Viennam (nam et hic celeberrimam domum vulgo Melkerhoff dictam possidemus) hic etiam atque etiam rogo. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e559">Poterit ad hoc ex admodum reverendis religiosissimis dominis capitularibus unus aliquis deligi, qui ut accurate, quid velim, intelligat, haec in transcribendis sui celeberrimi monasterii scriptoribus professis observet, opto: Primo. Nomen, cognomen, patria scriptoris sui olim concapitularis. Secundo. Locus professionis et studiorum. Tertio. Catallogus [<hi rend="italic">sic</hi>] operum editorum aut manuscriptorum. Quarto. Locus, tempus et forma editionis. Quinto. Dictum vel factum memorabile scriptoris in vita. Sexto. Annus obitus aut saltem probabilior de hoc coniectura. Quae pauca si obtinuero, nihil in hoc opere omittam, quod amplius celeberrimum reverendissimi domini monasterium illustrare possit. Deus optimus maximus conservet eundem in regni sui et totius nostri sacri ordinis emolumentum diu incolumem.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Reverendissimae perillustris ac amplissimae dominationis vestrae cliens pater Bernardus Pez ordinis sancti patris nostri Benedicti praefati monasterii professus et pro tempore bibliothecarius.</p>
            <p xml:space="preserve">Dedi Mellitii vulgo kloster Melk in Inferiori Austria 22. Septembris anno 1709.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e569">P.S. <seg type="lemma" corresp="#d4618e588">Si aliud nostri sacri ordinis monasterium in Boemiae regno extet</seg>, rogo demisissime [<hi rend="italic">sic</hi>], ut et id de meo hoc consilio certius fiat per admodum reverendum dominum capitularem, quem reverendissimus dominus deligere in<note place="foot" xml:id="d4618e574">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ad</hi>.</note> praesenti negotio dignatus fuerit.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e581">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Boemiae regno ... omni fere Germania</label>
               <p>Unter „Germania“ wird hier offenbar durchaus das Reich verstanden und Böhmen dazu
                  gerechnet; vgl. <ref type="letter">143</ref>, wo Böhmen zwischen Österreich
                  einerseits, Steiermark und Kärnten andererseits gereiht ist.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e588">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Si aliud ... in Boemiae regno extet</label>
               <p>Im Gegensatz zu den engen Verbindungen zwischen den Benediktinerklöstern in
                  Oberdeutschland und dem heutigen Österreich fällt auf, dass man in Melk
                  offensichtlich wenig über die Klöster in Böhmen wusste. Tatsächlich waren bereits
                  im 17. Jh. die Beziehungen zwischen der Böhmischen und der Österreichischen
                  Kongregation respektive den einzelnen Klöstern dieser Länder vorwiegend
                  distanziert gewesen und wurden teils sogar als „feindlich“ wahrgenommen; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:18312">Menzel, Böhmische Benediktinerkongregation</rs>
                  592.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
