<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">21 Wolfgang Wetter an Bernhard Pez. 1709-11-21. Reichenau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">21</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl>Katschthaler, Briefnachlass 12 (zur Beilage), 13</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 384</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original verloren. Abschrift: StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 145v–146r.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Wolfgang Wetter</persName>
               <date when="1709-11-21">1709-11-21</date>
               <placeName>Reichenau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">20</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">20</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">143</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e2171"><rs type="person" key="">WW</rs> antwortet auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben <ref type="letter">20</ref>, dass er ihn zwar nicht kennt, doch geehrt ist, an einem für den Orden so ruhmreichen Vorhaben („Bibliotheca Benedictina“) mitwirken zu dürfen. So sendet er in der Anlage das, was er aus den handschriftlichen Aufzeichnungen seines Klosters, vor allem aus <rs key="index:d14380e10901">Johann Egons</rs> „<rs key="index:d14380e10907">De viris illustribus Augiae Divitis</rs>“, zusammengestellt hat. Mitunter konnte <rs type="person" key="">WW</rs> keine Angaben zu Herkunft und Lebensdaten der Schriftsteller ausfindig machen. Manches wird vielleicht nicht nützlich sein; wenn noch etwas fehlt, so wollen <rs type="person" key="">WW</rs> und seine Mitbrüder es gerne beibringen. <rs type="person" key="">WW</rs> schließt mit Segenswünschen für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben und wünscht sich, einmal ein Exemplar der „<rs key="index:d10854e23377">Bibliotheca</rs>“ zu erhalten.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo et clarissimo domino patri Bernardo Pez celeberrimi et florentissimi monasterii Mellicensis sacri ordinis sancti patris nostri Benedicti capitulari et bibliothecario meritissimo etc., domino patrono meo observandissimo. Reichenau. Mölckh in Österreich</hi>.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime domine pater Bernarde, domine colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e2193">Ab ignota quidem, mihi tamen inprimis veneranda manu accepi gratissimas, quibus proinde et ego ignotus respondeo, singulari mihi ducere honori, si quid ad laudatissimum intentum admodum reverendae paternitatis vestrae pro gloria sacri ordinis nostri promovendum efficere valeam. Quae videbantur e re fore, in <seg type="lemma" corresp="#d4618e2208">acclusas pagellas</seg> ipsemet comportavi e chronico nostro et <pb n="1v"/> annalibus manuscriptis atque potissimum itidem manuscripto tractatu nostri patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e2220">Joannis Egonii De viris illustribus</seg> monasterii Augiae Divitis excerpta. Patriam et natales quorundam scriptorum reperire nusquam potui; si qua ex adiectis bona et hystorica fide notata facile proposito reverendae paternitatis vestrae non serviant aut aliqua adhuc desiderentur, desuper edoctus lubenter supplebo defectum. Sane non recuso laborem tam per me quam<note place="foot" xml:id="d4618e2197">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">ta</hi>.</note> per meos confratres subire in describendis et communicandis documentis necessariis et congruis. Deus et superiores conservent confirmentque admodum reverendam paternitatem vestram in coepto opere toti sacro ordini tam honorifico ac toti ecclesiae proficuo, cuius aliquando unum exemplar videre si dignus fuero, me et nostram bibliothecam reputabo felicem. Interim me impensissime commendans sum et ero</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae clarissimae paternitatis vestrae paratissimus in Christo servus frater Wolfgangus Vötter pro tempore prior.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex Augia Divite 21. Novembris anno 1709.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e2208">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>acclusas pagellas</label>
               <p>Der Katalog ist abschriftlich überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9,
                  Abschriftencodex 146v–151r. Er trägt den Titel: „Scriptores monasterii Augiae
                  Divitis“ und behandelt die folgenden Personen: <rs key="index:d10854e1380">Abt
                     Arnefrid</rs>, Bischof von Konstanz; <rs key="index:d10854e32235">Abt
                     Waldo</rs>; <rs key="index:d10854e11968">Abt Hatto I.</rs>, Bischof von Basel;
                     <rs key="index:d10854e8281">Abt Erlebald</rs>; <rs key="index:d10854e32865"
                     >Wetti</rs>; <rs key="index:d10854e30210">Abt Tatto von Kempten</rs>; <rs
                     key="index:d10854e25640">Reginbert</rs>; „<rs key="index:d10854e14710"
                     >Kerardus</rs>“; <rs key="index:d10854e32173">Abt Walahfrid Strabo</rs>; <rs
                     key="index:d10854e8288">Ermenrich von Ellwangen</rs>, Bischof von Passau; <rs
                     key="index:d10854e11975">Abt Hatto III.</rs>, Erzbischof von Mainz; <rs
                     key="index:d10854e25141">Purchard</rs>; <rs key="index:d10854e26661"
                     >Ruotpert</rs>; <rs key="index:d10854e32365">Warmann</rs>, Bischof von
                  Konstanz; <rs key="index:d14380e5460">Abt Berno</rs>; <rs key="index:d10854e12479"
                     >Hermann (von Reichenau)</rs>; <rs key="index:d10854e12321">Abt Heinrich von
                     Karpfen</rs>;
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170316T171407+0100" comment="Nicht auffindbar in DigiReg"?>Abt<?oxy_comment_end?>
                  Konrad von Zimmern<?oxy_custom_end?>;<rs key="index:d14380e10901"> Prior Johann
                     Egon</rs>. Die Angaben zu den Äbten nach <rs type="bibl" key="bibl:15110"
                     >Begrich, Reichenau</rs> 1068–1073, 1076, 1081f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18972">Quarthal et al., Reichenau</rs> 531–533. Zu Arnefrid und
                  Warman (der jedoch nicht in Reichenau, sondern in Einsiedeln Mönch war) vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15244">Bischof et al., Bischöfe</rs> 243f., 259f.; zu
                  Hatto I. vgl. <rs type="bibl" key="bibl:35954">Bruckner et al., Bischöfe</rs> 165.
                  Zu allen Übrigen vgl. u. a. <rs type="bibl" key="bibl:35888">Bergmann,
                     Dichtung</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:35900">Berschin, Hermann der
                     Lahme</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:35902">Beyerle, Gründung</rs> 60, 63–73,
                  85–108, 112/2–112/7, 112/19–112/23, 112/26–116, 152–157; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36036">Dieterich, Geschichtschreibung</rs> 778f., 784–798; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36280">Hartig, Klosterschule</rs> 620, 622–629,
                  642–644/2; <rs type="bibl" key="bibl:36726">Önnerfors, Walahfrid</rs>; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36824">Preisendanz, Bücherei</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36946">Schmale, Weltchronistik</rs> 128, 132–149. – Für den Mönch
                  „Kerardus“, der um die Zeit Abt Erlebalds (823–838) gelebt und eine
                  Synonymensammlung verfasst haben soll, gibt es vor dem Eintrag in Egons Traktat
                  „De viris illustribus“ (ediert: <rs type="bibl" key="bibl:36332"
                     >Holder–Preisendanz, Reichenauer Handschriften 3</rs>/2 226) anscheinend keinen
                  früheren Beleg außer einigen Zitaten bei
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170316T163841+0100" comment="Nicht in Biblio, sondern in Register" mid="3"?>Goldast,
                  Alamannicarum rerum scriptores<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?>.
                  Dieser gibt aus dem angeblichen Werk „Kerardi Augiensis Synonyma“ mehrere lange
                  Reihen lateinischer Synonyme (ebd. 1 194, 196, 222, 224 und öfter), wenigstens
                  einmal aber auch eine althochdeutsche Glosse wieder (ebd. 1 223). Die Vorlage,
                  über die Goldast keine Angaben macht, war offenbar eine Glossarhandschrift, die
                  allenfalls durch einen eingehenden Vergleich der Zitate mit dem Wortbestand
                  erhaltener Glossare aus der Reichenau, vielleicht auch aus St. Gallen, zu
                  bestimmen wäre; sie könnte jedoch auch – wie viele Handschriften, mit denen
                  Goldast gearbeitet hatte (vgl. etwa <rs type="bibl" key="bibl:36312">Hertenstein,
                     Joachim von Watt</rs> 158–165) – verloren sein. Ob, wie schon <rs type="bibl"
                     key="bibl:36674">Munding, Waldo</rs> 26, vermutet hat, ein Zusammenhang
                  zwischen dem Namen des angeblichen Verfassers „Kerardus“ und jenem Reichenauer
                  Mönch Kerhart besteht, der als Schreiber eines „Moralia in Hiob“-Codex des 9. Jh.
                  (Landesbibliothek Karlsruhe, Cod. Augiensis IV; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36330">Holder, Reichenauer Handschriften 1</rs> 3) greifbar ist,
                  lässt sich nicht erweisen; angesichts dessen, dass Goldast in mehreren bekannten
                  Fällen aufgrund von Schreibervermerken zu gewagten Annahmen einer Verfasserschaft
                  gelangte (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36312">Hertenstein, Joachim von Watt</rs>
                  117, 138, 159, 185–190, 194f.), scheint Derartiges auch hier zumindest denkbar.
                  Auf welchem Wege WW in seiner Beilage zu diesem Brief zur von Egon abweichenden
                  Darstellung gelangt, das Werk des „Kerardus“ sei ein Vergilkommentar (!) und in
                  der Reichenauer Bibliothek noch vorhanden – wohingegen schon Egon den Verlust der
                  „Synonyma“ beklagt hatte –, möge dahingestellt bleiben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e2215">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>chronico ... annalibus</label>
               <p>Zu den Arbeiten der Reichenauer Geschichtsschreibung vgl. die oben angeführte Literatur; was WW mit der Erwähnung meint, ist nicht zu bestimmen. Die Angaben seiner Beilage scheinen sich beinahe zur Gänze auf Johann Egon zu stützen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e2220">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Joannis Egonii De viris illustribus</label>
               <p>Zu Egon: <rs type="bibl" key="bibl:15110">Begrich, Reichenau</rs> 1094; <rs
                     type="bibl" key="bibl:36332">Holder–Preisendanz, Reichenauer Handschriften
                     3</rs>/1 69f., 3/2 212–245; <rs type="bibl" key="bibl:36646">Mone,
                     Quellensammlung</rs> 1 (85)f. Das Autograph seines 1630 fertig gestellten
                  Traktats „De viris illustribus monasterii Augiae Divitis“ befindet sich heute im
                  GLA Karlsruhe, 65/1100. Die Nachricht WWs über Egon und besonders über diese
                  Schrift ist von Bedeutung für die Haltung BPs in der Korrespondenz mit Moritz
                  Müller, der ihm dazu unvollständige und irreführende Informationen zu übermitteln
                  versuchte (<ref type="letter">204</ref>). Vgl. auch <ref type="letter">143</ref>
                  &lt;14&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
