<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">88 René Massuet an Bernhard Pez. 1710-07-10. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">88</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16792">Hammermayer, Forschungszentren</rs>
                     166</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 396</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 23f.,
                     27</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:37320">Schönhofer, Pez</rs> 21</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:20068">Vanel, Savants lyonnais</rs> 346</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Ausfertigung (A): II, 556r–557v. Konzept (B): BN FF 19664, 26r–27v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>René Massuet</persName>
               <date when="1710-07-10">1710-07-10</date>
               <placeName>Paris (St.-Germain-des-Prés)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">68</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">143</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">68</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">143</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e10516"><rs type="person" key="">RM</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief vom 18. Mai <ref type="letter">68</ref> bereits am Ende jenes Monats erhalten, zwei Tage nach dem Schreiben <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schrambs</rs>. Durch die Druckfahnenkorrektur seiner Edition der Schrift <rs key="index:d14380e19786">„Contra haereses“ des Irenäus von Lyon</rs> ist <rs type="person" key="">RM</rs> jedoch bislang vom Verfassen einer Antwort abgehalten worden, was ihn umso mehr bedrückt, als er <rs type="person" role="sender">BP</rs> als feinsinnigen und gebildeten Mann schätzt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e10521"><rs type="person" key="">RM</rs> ist erfreut über <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Ankauf der ersten vier Bände der „<rs key="index:d10854e17940">Annales OSB</rs>“, bezweifelt jedoch, dass die „<rs key="index:d14380e6100">Acta sanctorum OSB</rs>“ aus <rs key="index:d14380e2855">Antwerpen</rs> bezogen werden können, da sie selbst in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> nur mehr zu einem hohen Preis zu bekommen sind. Ein Buchhändler hat alle Exemplare des zweiten Bandes aufgekauft und verkauft sie nun überteuert um bis zu 50 oder 60 Livres. Buchhändler sind größere Räuber an den Buchkäufern als die <rs key="index:d10854e31543">Ungarn</rs> an <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Landsleuten.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e10523"><rs key="index:d10854e2458">Henri Basnage</rs> hatte in den Generalstaaten geplant, <rs key="index:d14380e150">d’Acherys „Spicilegium“</rs>, <rs key="index:d14380e25828">Mabillons „Vetera analecta“</rs> sowie die <rs key="index:d14380e7499">„Antiquae lectiones“ von Canisius</rs> neu herauszubringen, ist jedoch vor kurzem gestorben. Diese Werke sollte sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> unbedingt besorgen, ebenso <rs key="index:d10854e18065">Mabillons „Musaeum Italicum“</rs>. *Der <rs key="index:d14380e25845">vierte Band</rs> von <rs key="index:d14380e25828">Mabillons „Vetera analecta“</rs> enthält viele benediktinische Schriftsteller, die dieser auf seiner Reise durch die Klöster <rs key="index:d14380e9395">Deutschlands</rs> gesammelt hat. Die Beschreibung der Reise, das <rs key="index:d14380e25851">„Iter Germanicum“</rs>, hat er dem vierten Band vorangestellt und gleichzeitig Separatdrucke anfertigen lassen. <rs type="person" key="">RM</rs> verfügt über ein Exemplar und will es <rs type="person" role="sender">BP</rs> bei Gelegenheit als Geschenk übermitteln. Wenn <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Werk überhaupt nicht besitzt, möge er dies mitteilen, damit <rs type="person" key="">RM</rs> die benediktinischen Autoren daraus abschreiben lassen kann*. Diese und andere <rs key="index:d10854e15615">Maurinerwerke</rs> könnte <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus dem Kloster <rs key="index:d10854e31947">St. Georg zu Villingen</rs> im <rs key="index:d10854e28449">Schwarzwald</rs> ausleihen. Dass sie dort vorhanden sind, ersieht <rs type="person" key="">RM</rs> aus den Briefen *des dortigen Priors <rs key="index:d10854e9969">Georg Gaisser</rs>*, welche <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> von dort erhalten hat. Gleiches gilt für <rs key="index:d10854e21646">Ochsenhausen</rs>. Sicher besitzt auch <rs key="index:d14380e39115">St. Peter</rs> zu <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs> die ersten Bände der „<rs key="index:d14380e25664">Acta sanctorum OSB</rs>“. *Schließlich legt <rs type="person" key="">RM</rs> <rs type="person" role="sender">BP</rs> <rs key="index:d10854e18065">Mabillons „Musaeum Italicum“</rs> ans Herz, darin besonders das „<rs key="index:d10854e18080">Iter Italicum</rs>“ am Beginn des ersten Bandes*.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e10525"><rs type="person" key="">RM</rs> empfiehlt für <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben weiters die sechs Bände „<rs key="index:d14380e3720">Miscellanea</rs>“ des ehemaligen Präfekten der <rs key="index:d14380e32292">Pariser</rs> <rs key="index:d14380e32361">Bibliothèque Colbert</rs>, <rs key="index:d14380e3697">Étienne Baluze</rs>. Der sechste Band befindet sich eben erst im Druck. Wenn sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> das Werk nicht leicht beschaffen kann, will <rs type="person" key="">RM</rs> daraus die Benediktinerautoren samt Katalogen ihrer Werke exzerpieren. In seinem „<rs key="index:d14380e25851">Iter Germanicum</rs>“ erwähnt <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> <rs key="index:d10854e7672">Nikolaus Ellenbog</rs> aus <rs key="index:d14380e31859">Ottobeuren</rs> in <rs key="index:d10854e28377">Schwaben</rs>; <rs type="person" key="">RM</rs> sind vor kurzem zufällig nähere Angaben zu diesem untergekommen, welche <rs key="index:d14380e3697">Baluze</rs> aus dessen Briefen zusammengestellt und an <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> geschickt hat. <rs type="person" key="">RM</rs> teilt sie nun <rs type="person" role="sender">BP</rs> mit.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e10527">Im Nachlass <rs key="index:d14380e25581">Mabillons</rs> (scrinia Mabillonii) hat <rs type="person" key="">RM</rs> Aufzeichnungen nicht nur über <rs key="index:d14380e12712">französische</rs>, sondern auch über ausländische Benediktinerautoren gefunden, die er <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus Dankbarkeit für dessen Hilfe zukommen lassen will. Ohne die großzügige Unterstützung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> könnte er, ein unbekannter <rs key="index:d14380e12712">französischer</rs> Mönch, kaum hoffen, die nötigen Informationen zu den Klöstern <rs key="index:d14380e9395">Deutschlands</rs>, <rs key="index:d10854e31543">Ungarns</rs> und <rs key="index:d14380e35438">Polens</rs> zusammenzutragen, zu welchen in den Mauriner-Kollektaneen so gut wie nichts vorhanden ist. <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Verdienste um die Ordensannalen will <rs type="person" key="">RM</rs> an entsprechender Stelle würdigen. <rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> hatte die „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ erst im fortgeschrittenen Alter in Angriff genommen und deshalb bloß bis auf den Tod des <rs key="index:d14380e5312">Hl. Bernhard</rs> führen können. Sein Schüler und Nachfolger <rs key="index:d14380e38364">Thierry Ruinart</rs> ist ebenfalls zu früh verstorben, und nun ist <rs type="person" key="">RM</rs>, dem die Leitung des Unternehmens gegen seinen Willen anvertraut worden ist, auf die Hilfe anderer angewiesen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e10529"><rs type="person" key="">RM</rs> benötigt vor allem Material zu den Klöstern <rs key="index:d14380e6032">Böhmens</rs>, <rs key="index:d10854e31543">Ungarns</rs> und <rs key="index:d14380e35438">Polens</rs> und nennt jene <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Klöster, zu denen in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> Kollektaneen vorhanden sind: von <rs key="index:d10854e29568">Stablo</rs> ein <rs key="index:d10854e29576">Äbtekatalog</rs> mit Urkunden; <rs key="index:d10854e11145">Gregoriental</rs>; <rs key="index:d14380e45356">Werden</rs>; *<rs key="index:d10854e32569">Weißenburg</rs>*; <rs key="index:d10854e7183">Ebersmünster</rs>; <rs key="index:d10854e20951">Murbach</rs>; <rs key="index:d14380e14516">Garsten</rs>; <rs key="index:d10854e10217">Gengenbach</rs>; <rs key="index:d14380e24888">Liesborn</rs>; von <rs key="index:d14380e11252">Engelberg</rs> eine <rs key="index:d14380e11272">Hausgeschichte</rs> seit 1120; <rs key="index:d10854e16105">Kornelimünster</rs>; von <rs key="index:d14380e39115">St. Peter</rs> zu <rs key="index:d14380e39054">Salzburg</rs> eine „<rs key="index:d10854e26971">Disquisitio historico-chronica</rs>“ über das Alter der Kirche und des Klosters; von <rs key="index:d14380e34947">Pfäfers</rs> eine <rs key="index:d10854e24245">Gründungsgeschichte</rs> und weitere Dokumente. Von den <rs key="index:d14380e40241">Schweizer</rs> Klöstern erhofft sich <rs type="person" key="">RM</rs> noch einiges, ansonsten vertraut er auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Hilfe, wobei er <rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet, nicht selbst abzuschreiben, sondern nur die Klöster dazu anzuhalten, Material zu ihrer Geschichte an <rs type="person" key="">RM</rs> einzusenden.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e10531">Von <rs key="index:d14380e39962">Schrambs</rs> „<rs key="index:d14380e40004">Chronicon</rs>“, das dieser an <rs key="index:d14380e38364">Thierry Ruinart</rs> gesendet hat, hat <rs type="person" key="">RM</rs> nichts gehört. Ein Freund hat sich bereit erklärt, beim Gouverneur von Straßburg (<rs key="index:d10854e6843">Du Bourg</rs>?), an welchen das Werk aus <rs key="index:d10854e24294">Philippsburg</rs> geschickt werden sollte, nachfragen zu lassen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e10533">Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> genannten Hausgeschichten von <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> (<rs key="index:d10854e12708">Heuchlinger, „Templum honoris“</rs>), <rs key="index:d10854e35314">Zwiefalten</rs> (<rs key="index:d10854e30078">Sulger, „Annales imperialis monasterii Zwiefaltensis“</rs>), <rs key="index:d10854e30724">Thierhaupten</rs> (<rs key="index:d10854e5148">Cherle, „Chronologia monastico-philosophica“</rs>) und <rs key="index:d10854e21940">Ossiach</rs> (<rs key="index:d10854e32257">Wallner, „Annus millesimus“</rs>) würde sich <rs type="person" key="">RM</rs> gerne besorgen, klagt aber über die Schwierigkeiten im Buchhandel, die der <rs key="index:d10854e29346">Krieg</rs> in ganz <rs key="index:d14380e11804">Europa</rs> verursacht. <rs type="person" key="">RM</rs> betet um baldigen Frieden.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e10535"><rs type="person" key="">RM</rs> lobt <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> aufgrund seines Briefs und schickt ihm ein Dankschreiben. Auch den gegenwärtigen Brief für <rs type="person" role="sender">BP</rs> sendet <rs type="person" key="">RM</rs> an <rs key="index:d14380e39962">Schramb</rs> in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs>, weil ihm dies der sicherste und schnellste Weg zu sein scheint. Ob auch <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben an ihn auf diesem Weg nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> gelangt ist, weiß er nicht. <rs type="person" key="">RM</rs> schließt mit Segenswünschen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez presbytero ac capitulari monasterii Mellicensis in Austria Inferiori eiusdemque monasterii bibliothecario, patrono colendissimo. Mölk.</hi>
               </ab>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">23</hi> (daneben durchgestrichen <hi rend="italic">32</hi>).</p>
            <div type="remarks">
               <p>Der zweite und der vierte der bei <rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner,
                     Verzeichnis</rs> 225, angeführten Briefe von RM sind weitgehend identisch. Bei
                  dem zweiten (10. Juli 1710) handelt es sich um die Ausfertigung A, bei dem vierten
                  (Juli 1711, mit der Bemerkung, es handle sich um einen undatierten Brief, bei dem
                  die Jahres- und Monatsangabe von anderer Hand nachgetragen sei) um eine wohl im
                  Auftrag Katschthalers angefertigte Abschrift nach dem Konzept B, welche in StiA
                  Melk, Karton 7 Patres 9, Fasz. 2, Nr. 97, vorhanden ist. – Der Editionstext folgt
                  der Ausfertigung A, die Abweichungen des Konzepts B werden in den Anmerkungen
                  geboten. Inhalte aus dem Konzept, die in der Ausfertigung fehlen, werden im Regest
                  zwischen Asterisci gesetzt. – Auf 2v der Überlieferung A neben der Adresse der
                  Vermerk BPs: <hi rend="italic">accepi 4. Augusti 1710</hi>. Sowie: <hi
                     rend="italic">N.B. De monasterio S. Lamperti in Styria Bollandorum tomus
                     secundus Maii pagina 619</hi>. – Ein Hinweis darauf, dass der Text „De origine
                  congregationis sancti Mauri in Gallia“ (II, 552r–555v) als Beilage mit diesem
                  Brief versendet worden wäre (so <rs type="bibl" key="bibl:16524">Glassner,
                     Verzeichnis</rs> 225), findet sich im Text nicht; eher wird er mit der Beilage
                  zu <ref type="letter">467</ref> zu identifizieren sein.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo religiosissimo clarissimo ac doctissimo domino et patri Bernardo Pez Melliciensi bibliothecae praefecto amicoque suo colendissimo frater Renatus Massuet presbyter et monachus Benedictinus abbatiae Sancti Germani a Pratis Parisiensis salutem plurimam dicit<note place="foot" xml:id="d4618e10568">	<hi rend="italic">Admodum ... dicit: Reverendo patri Bernardo Pez bibliothecario Mellicensi in Austria Inferiori</hi> B.</note>.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e10575">Accepi iucundissimas<note place="foot" xml:id="d4618e10577">	<hi rend="italic">amantissimas</hi> B.</note> literas tuas citius longe, quam sperare potuissem. Datae siquidem sunt 18. Maii mihique sub eiusdem mensis finem redditae, biduo post acceptam<note place="foot" xml:id="d4618e10583">	<hi rend="italic">redditam mihi alteram</hi> B.</note> a reverendo patre Anselmo<note place="foot" xml:id="d4618e10589">	Fehlt B.</note> Schramb epistolam. Quod vero tardior in rescribendo fuerim<note place="foot" xml:id="d4618e10592">	<hi rend="italic">Quod ... fuerim: Quod vero tardius ego rescripserim</hi> B.</note>, fecit improbus<note place="foot" xml:id="d4618e10598">	<hi rend="italic">importunus</hi> B.</note> meae Irenaei editionis labor eo iam importunius ingravescens, quo properante ad finem editione ingeminant specimina typographica corrigenda. Quamvis autem iis<note place="foot" xml:id="d4618e10605">	<hi rend="italic">his</hi> B.</note> curis solutus nec<note place="foot" xml:id="d4618e10611">	<hi rend="italic">nondum</hi> B.</note> sim nec ante duos menses esse possim, vereor<note place="foot" xml:id="d4618e10617">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">si responsum diutius distulerim</hi> B.</note>, ne<note place="foot" xml:id="d4618e10623">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">malis, ut</hi> B.</note> inurbanus, immo et ingratus<note place="foot" xml:id="d4618e10629">	<hi rend="italic">immo et ingratus</hi> fehlt B.</note> apud te audiam, si, quod ad literas officii plenas singularisque in me benevolentiae testes responsum debetur, procrastinare perrexerim. Ea est enim humanitas tua, quae non modo virum suavissimis moribus excultum<note place="foot" xml:id="d4618e10635">	Danach <hi rend="italic">sapiat</hi> B.</note>, sed et pectus amicum atque generosum sapiat<note place="foot" xml:id="d4618e10642">	<hi rend="italic">arguat</hi> B.</note>. Praeclarae dotes, quibus splendorem addit eruditio haud vulgaris<note place="foot" xml:id="d4618e10648">	<hi rend="italic">Praeclarae ... vulgaris: Praeclarae in eruditissimo homine dotes</hi> B.</note>. Utinam meritam tibi gratiam tandem aliquando persolvere valeam<note place="foot" xml:id="d4618e10654">	<hi rend="italic">queam</hi> B.</note>, ut votis et officio faciam satis<note place="foot" xml:id="d4618e10660">	Über der Zeile eingefügt A.</note>, nihil non experiar. Si forte votis effecta non respondeant, faciam tamen, ut de meo in te studio sinceroque affectu<note place="foot" xml:id="d4618e10663">	<hi rend="italic">de ... affectu: de propenso in te studio devotissimoque tibi corde</hi> B.</note> numquam dubites. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e10669">Gaudeo, quod quatuor Annalium nostrorum tomos feliciter tibi comparaveris; necessarius omnino<note place="foot" xml:id="d4618e10671">	<hi rend="italic">necessarius omnino: omnino neccessarius</hi> B.</note> tibi liber erat. Miror vero, si Acta sanctorum ordinis nostri Antverpia ad te<note place="foot" xml:id="d4618e10677">	<hi rend="italic">ad te: tibi</hi> B.</note> mitti possint: Parisiis<note place="foot" xml:id="d4618e10683">	<hi rend="italic">hic</hi> B.</note> enim, ubi editum est opus, non adeo obvium est. Octo quidem tomi<note place="foot" xml:id="d4618e10689">	<hi rend="italic">Octo ... tomi: Octo quidem illius operis tomi</hi> B.</note> facile occurrunt, sed<note place="foot" xml:id="d4618e10695">	<hi rend="italic">at</hi> B.</note> rarissimus est secundus, nec nisi magno<note place="foot" xml:id="d4618e10702">	<hi rend="italic">magno pretio</hi> B.</note> comparari potest. <seg type="lemma" corresp="#d4618e11270">Factum id, quod unus e bibliopolis nostris omnia, quae supererant, illius tomi exemplaria callide sibi vindicaverit ingenti certe literatorum damno</seg>. Nam emptores vexat tomumque suum plus quadruplo vendit, quinquaginta scilicet aut etiam sexaginta Gallicas libras<note place="foot" xml:id="d4618e10708">	<hi rend="italic">Factum ... libras: Id factum, quod unus e bibliopolis nostris omnia huius tomi exemplaria magno literatorum omnium damno sibi vindicaverit: emptores enim vexat tomumque suum ultra modum vendit nec dimittere ulla ratione vult nisi 50 aut 60 librarum Gallicarum pretio</hi> B.</note>. Qui sint bibliopolarum vestrorum mores, non novi; nostros tenacissimum esse hominum genus experimento didici, exactores φιλοβὶβλοῦς acerbiores quam vobis Hungari; quo magis lucrantur, eo avidius lucro inhiant<note place="foot" xml:id="d4618e10714">	<hi rend="italic">Qui ... inhiant: Qui sint bibliopolae vestri, non novi: nostros avarissimum esse hominum genus experimento didici: quo magis lucrantur, eo cupidius lucro inhiant</hi> B.</note>. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e10720">Spicilegium Acherianum cum Analectis Mabillonianis Antiquisque Canisii lectionibus<note place="foot" xml:id="d4618e10722">	<hi rend="italic">Antiquisque ... lectionibus</hi> fehlt B.</note> novis typis in Hollandia subicere <seg type="lemma" corresp="#d4618e11275">meditabatur Basnagius</seg>, sed cum paucis abhinc mensibus excesserit e vivis, haud scio<note place="foot" xml:id="d4618e10728">	<hi rend="italic">haud scio: incertum</hi> B.</note>, an aliquis alius insistat<note place="foot" xml:id="d4618e10734">	<hi rend="italic">insistet</hi> B.</note> in incoepto. Vix tamen prioribus illis libris ut et Musaeo Italico Mabillonii<note place="foot" xml:id="d4618e10740">	<hi rend="italic">Vix ... Mabillonii: Vix tamen eiusmodi libris</hi> B.</note> carere possis<note place="foot" xml:id="d4618e10746">	Danach <hi rend="italic">Quartus Analectorum tomus multos exhibet auctores Benedictinos, quorum opera Mabillonius Germaniae bibliothecas perlustrans ex earumdem forulis eruit luceque donavit. Huic tomo praemisit itineris sui historiam, in qua, quid in unaquaque bibliotheca praecipuum sibi occurrerit, memorat, nec auctores ordinis nostri hactenus ineditos reticet. [</hi>Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Eam historiam a reliquo opere separatim.] Illius historiae exemplaria quaedam separatim a reliquo opere imprimi in amicorum gratiam imprimi [</hi>sic<hi rend="italic" xml:space="preserve">] curavit. Unum exemplar penes me habeo: hoc tibi munusculum lubens offerrem, si quae tibi se transmittendi offeret occasio. Interim si totum tibi desit opus, mihi significes velim. Benedictinorum auctorum nomina et opera exscribi curabo et ad te mitti </hi>B.</note>. At si quae<note place="foot" xml:id="d4618e10759">	<hi rend="italic">At ... quae: Si quae tamen</hi> B.</note> vobis necessitudo cum nostris S. Georgii<note place="foot" xml:id="d4618e10765">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">apud Villingam</hi> B.</note> Villingae ad Sylvam Nigram monachis intercederet<note place="foot" xml:id="d4618e10771">	<hi rend="italic">interesset</hi> B.</note>, hinc facile libros omnes tum Mabillonianos tum alios, qui e congregatione nostra<note place="foot" xml:id="d4618e10777">	Fehlt B.</note> prodierunt, commodato accipere possetis: huc enim sollicite et accurate missos hinc fuisse ex pluribus inde <seg type="lemma" corresp="#d4618e11282">ad Mabillonium datis epistolis</seg><note place="foot" xml:id="d4618e10780">	<hi rend="italic">hinc ... epistolis: a Mabillonio ex literis ad eum a domino Georgio Geyssero eiusdem monasterii priore intimoque Mabillonii amici [</hi>sic<hi rend="italic">] scriptis</hi> B.</note> comperire mihi videor<note place="foot" xml:id="d4618e10789">	Danach <hi rend="italic">Inter Mabillonii opera non omittendum certe tibi est Musaeum Italicum ab eodem ex Italia reduce duobus in tomis in quarto vulgatum variaque complectens opera hactenus inedita e bibliothecarum Italicarum scriniis eruta. Sed quod magis ad rem tuam facit, itineris Italici historia est tomo primo praevia, quam legisse te non poenituerit. Sed his forte non caret bibliotheca vestra</hi> B.</note>. Missos etiam <seg type="lemma" corresp="#d4618e11287"><sic>Oschenhusium</sic></seg> [<hi rend="italic">sic</hi>] puto. Actorum sacri ordinis nostri priores saltem tomi penes Salisburgenses S. Petri monachos certissime sunt<note place="foot" xml:id="d4618e10799">	<hi rend="italic">Missos ... sunt</hi> fehlt B.</note>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e10805">Sed nescio, an satis apud vos nota sint Stephani Baluzii olim Colbertinae huius urbis bibliothecae praefecti Miscellanea<note place="foot" xml:id="d4618e10807">	<hi rend="italic">Sed ... Miscellanea: At vereor, ut minus nota sint apud vos Stephani Baluzii Miscellanea</hi> B.</note> sex tomis in octavo Parisiis edita. Sextus saltem tomus notus nondum esse<note place="foot" xml:id="d4618e10813">	<hi rend="italic">nondum esse: esse non</hi> B.</note> potest, ut qui vix e praelo prodeat<note place="foot" xml:id="d4618e10819">	<hi rend="italic">prodierit</hi> B.</note>. Plura hinc eruere posses, quae ad rem <pb n="1v"/> tuam non parum facerent<note place="foot" xml:id="d4618e10827">	<hi rend="italic">Plura ... facerent: Plura etiam in iis voluminibus occurrent auctorum nostrorum opera hactenus inedita</hi> B.</note>. Si<note place="foot" xml:id="d4618e10834">	Danach in A unleserliche Streichung im Ausmaß von 2 Buchstaben.</note> vero, quod nollem, nec habeatur nec haberi facile possit opus<note place="foot" xml:id="d4618e10837">	Über der Zeile eingefügt A. <hi rend="italic">nec habeatur ... opus: ea omnia vobis deessent opera nec facile comparari possent</hi> B.</note>, huic incommodo prospicere conabor<note place="foot" xml:id="d4618e10843">	<hi rend="italic">conaremur</hi> B.</note> mittendo Benedictinorum auctorum nomina cum operum catalogo<note place="foot" xml:id="d4618e10849">	<hi rend="italic">mittendo ... catalogo</hi> fehlt B.</note>. Interea, quia Mabillonius Itineris sui Germanici pagina 44 strictim <seg type="lemma" corresp="#d4618e11292">meminit Nicolai Ellembogii</seg> monachi Ottemburani in Suevia, operae pretium forte fecerim<note place="foot" xml:id="d4618e10855">	<hi rend="italic">forte fecerim: facturum me putem</hi> B.</note>, si paulo ampliora quaedam<note place="foot" xml:id="d4618e10861">	<hi rend="italic">quaepiam</hi> B.</note> de eodem tecum communicem, quae idem<note place="foot" xml:id="d4618e10868">	Fehlt B.</note> Mabillonius a Stephano Baluzio ex Ellembogii epistolis eruta<note place="foot" xml:id="d4618e10871">	<hi rend="italic">enim</hi> B. Danach durchgestrichen <hi rend="italic">eruerat</hi> B.</note> acceperat, quaeque mihi nuper aliud quaerenti sub manum devenerunt. Munusculum hoc benigne excipias, donec largiori munere eam, quam tecum nectere cupio, amicitiam conglutinare licuerit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e10880">Iam, sed segni manu, quia nondum satis expedita, quaedam Mabillonii scrinia evolvi, e quibus non poenitendam auctorum Benedictinorum<note place="foot" xml:id="d4618e10882">	Danach <hi rend="italic"><sic>auctorum</sic> [</hi>sic<hi rend="italic">]</hi> B.</note>, non Gallorum tantum, sed etiam exterorum<note place="foot" xml:id="d4618e10891">	<hi rend="italic">non ... exterorum</hi> fehlt B.</note> <sic>suppellectilem</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] tibi aliquando suppeditatum iri prospicio. Patientiam, quaeso<note place="foot" xml:id="d4618e10900">	Fehlt B.</note>, habe in me, et omnia reddam tibi. Reddam, dico, non dabo: nec enim quidpiam, quodcumque tandem sit, dono dare, sed potius debita persolvere me censuerim ei, qui tam amanter tamque generose in laborum meorum partem venire gestit. Certe quae subsidia mihi paras et offers, ea sunt, quae spem longe superant<note place="foot" xml:id="d4618e10903">	<hi rend="italic">spem ... superant: vix sperari potuissent</hi> B.</note>. Ecquae spes fuisset monacho Gallo obscuri nominis<note place="foot" xml:id="d4618e10910">	<hi rend="italic">obscuri nominis</hi> fehlt B.</note> Parisiis degenti non plerorumque dumtaxat Germanicorum monasteriorum, sed maxime Hungarorum et Polonorum in alio velut orbe respectu nostri sitorum historica monumenta sibi comparandi, plura forte e ruderibus eruendi<note place="foot" xml:id="d4618e10916">	<hi rend="italic">monumenta ... eruendi: monumenta et forsan etiam rudera eruendi</hi> B.</note>, nisi meus Bernardus Pez generosi et candidi pectoris amicus<note place="foot" xml:id="d4618e10922">	<hi rend="italic">generosi ... amicus: generosae indolis amicus</hi> B.</note> opportune sese obtulisset, qui me hac cura levaret<note place="foot" xml:id="d4618e10928">	<hi rend="italic">hac ... levaret: hoc labore levasset</hi> B.</note>? Immortales tibi gratias pro tanta benignitate refero, vir doctissime et ex animo amice<note place="foot" xml:id="d4618e10934">	<hi rend="italic">vir ... amice</hi> fehlt B.</note>: quantum<note place="foot" xml:id="d4618e10940">	<hi rend="italic">quantumque</hi> B. Danach durchgestrichen <hi rend="italic">debeant Anna</hi> B.</note> tibi debuerint Annales nostri, toti ordini nostro memori mente significare non omittam. Paucissima de Germaniae monasteriis, de Hungaris ac Polonis nihil prorsus in scriniis nostris hactenus occurrit<note place="foot" xml:id="d4618e10950">	<hi rend="italic">de Hungaris ... occurrit: hactenus in scriniis nostris deprehendi</hi> B.</note>. Factum id, quod, cum Mabillonius aetate iam provecta Annales incoepisset, capitis canitie<note place="foot" xml:id="d4618e10956">	<hi rend="italic">Annales ... canitie</hi> fehlt B.</note> monitus sarcinas sibi brevi colligendas<note place="foot" xml:id="d4618e10962">	<hi rend="italic">sarcinas ... colligendas: sibi sarcinas brevi colligendas esse</hi> B.</note>, vixque fieri posse, ut<note place="foot" xml:id="d4618e10968">	Danach <hi rend="italic">totum Annalium</hi> B.</note> opus ad umbilicum<note place="foot" xml:id="d4618e10974">	Danach <hi rend="italic">ipse</hi> B.</note> perduceret, vota sua omnia, collectanea et investigationes in unum sancti Bernardi aevum contraxerit. Votorum quidem compos factus historiam nostram usque ad obitum sancti Bernardi feliciter perduxit, sed caetera successoribus et investiganda et peragenda reliquit. Vix a Mabillonii morte recolligere sese coeperat domnus Theodericus Ruinart discipulus eius et successor, cum et ipse praefestina morte<note place="foot" xml:id="d4618e10980">	<hi rend="italic">cum ... morte: cum ipse praecipiti fato</hi> B.</note> ereptus rem intactam et<note place="foot" xml:id="d4618e10987">	<hi rend="italic">intactam et</hi> fehlt B.</note> infectam dimisit. In me ergo ab aliis abstractum<note place="foot" xml:id="d4618e10993">	<hi rend="italic">ab ... abstractum: aliis ereptum</hi> B.</note> studiis et in peregrinum illud et insolens eruditionis genus, reluctantem certe, vocatum totum onus cum iam<note place="foot" xml:id="d4618e10999">	Fehlt B.</note> recumbat, amicorum opem supplex implorare cogor. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e11002">De Germaniae, Bohemiae, Hungariae et Poloniae<note place="foot" xml:id="d4618e11004">	<hi rend="italic">Hungariae et Poloniae: Poloniae et Hungariae</hi> B.</note> monasteriis dumtaxat sollicitus sum, quia minus nostris in regionibus nota sunt rariusque ac difficilius cum iis intercedere nobis<note place="foot" xml:id="d4618e11010">	<hi rend="italic">cum ... nobis: nobis cum iis intercedere</hi> B.</note> potest commercium. Haec tantum de Germanicis occurrunt in <seg type="lemma" corresp="#d4618e11322">scriniis nostris</seg><note place="foot" xml:id="d4618e11016">	<hi rend="italic">de ... nostris: de iisdem in scriniis nostris occurrunt</hi> B.</note>: nam de libris dudum editis non loquor; plerosque<note place="foot" xml:id="d4618e11022">	<hi rend="italic">omnes pene</hi> B.</note> habemus, et si qui desint, in locupletissimis<note place="foot" xml:id="d4618e11028">	<hi rend="italic">amplissimis</hi> B.</note> huius urbis bibliothecis reperiri posse confido. Primo. Abbatum Stabulensium series cum pluribus tum regum, imperatorum ac principum<note place="foot" xml:id="d4618e11035">	<hi rend="italic">regum ... principum: regum ac imperatorum</hi> B.</note> diplomatibus, tum summorum pontificum bullis ad<note place="foot" xml:id="d4618e11041">	Danach <hi rend="italic">eam</hi> B.</note> Stabulensem<note place="foot" xml:id="d4618e11047">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Stabulensium</hi> A.</note> abbatiam spectantibus. Secundo. Pauca quaedam de monasterio Vallis Gregorianae vulgo Munster seu Gregoriental. Tertio. Pauca item de Werthina<note place="foot" xml:id="d4618e11053">	Danach <hi rend="italic">Quarto. De abbatia Wissemburgensi vulgo Salbruch</hi> B.</note>. Quarto. De Ebersmunster seu Ebersheim. Quinto. De abbatia Murbacensi. Sexto. De monasterio Garstensi. Septimo. De abbatia beatae Mariae in <sic>Grengenbach</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]. Octavo. De monasterio Liesbornensi. Nono. <seg type="lemma" corresp="#d4618e11329">Historia Montis Angelorum</seg> vulgo Engelberg ab anno 1120. Decimo. Plura de imperiali <pb n="2r"/> abbatia S. Cornelii ad Indam. Undecimo. Disquisitio praeliminaris historico-chronica<note place="foot" xml:id="d4618e11065">	<hi rend="italic">historico-chronica</hi> B.</note> de antiquitate ecclesiae<note place="foot" xml:id="d4618e11071">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">Salisburgensis</hi> A. In B Text ohne Streichung.</note> et monasterii Salisburgensis. Duodecimo. <seg type="lemma" corresp="#d4618e11334">Primaeva origo monasterii Fabariensis</seg> pluraque monumenta ad eiusdem monasterii historiam pertinentia. Haec sunt, erudite pater<note place="foot" xml:id="d4618e11077">	<hi rend="italic">erudite pater: vir eruditissime</hi> B.</note>, quae de Germaniae monasteriis manuscripta reperio; pauca, ut vides, nec ad institutum nostrum sufficientia. De Helvetiae monasteriis plura a nostris exspecto; caetera a benignitate tua spero. Non quidem precor, ut quidquam tu ipse describas; absit, ut studiis<note place="foot" xml:id="d4618e11083">	Danach <hi rend="italic">suis</hi> B.</note> molestus interpellator moras vel levissimas obiciam. Id tantum etiam atque etiam rogo, ut operam tuam apud<note place="foot" xml:id="d4618e11089">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">sodales</hi> B.</note> Benedictinos nostros populares aut vicinos<note place="foot" xml:id="d4618e11095">	<hi rend="italic">populares ... vicinos: contribules</hi> B.</note> tuos interponere non graveris, ut<note place="foot" xml:id="d4618e11102">	<hi rend="italic">quatenus</hi> B.</note> ea omnia, quae ad monasteriorum suorum<note place="foot" xml:id="d4618e11108">	Fehlt B.</note> illustrandam historiam conducere possunt<note place="foot" xml:id="d4618e11111">	<hi rend="italic">conducere possunt: spectant</hi> B.</note>, mecum communicare dignentur. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e11117">De Annalibus vestris Melliciensibus a reverendo patre Anselmo Schramb ad nostrum piae memoriae domnum Theodericum Ruinart missis<note place="foot" xml:id="d4618e11119">	<hi rend="italic">nostrum ... missis: domnum nostrum piae memoriae Ruinartium directis</hi> B.</note> nihil quidquam audivi<note place="foot" xml:id="d4618e11125">	<hi rend="italic">inaudivi</hi> B.</note>, vereorque, ne interceptus fuerit fasciculus<note place="foot" xml:id="d4618e11131">	<hi rend="italic">interceptus ... fasciculus: fasciculo infausti quidpiam evenerit</hi> B.</note>. Promisit unus ex amicis meis<note place="foot" xml:id="d4618e11137">	Fehlt B.</note> curaturum se, <sic>ut ut</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] quispiam Argentoratensem<note place="foot" xml:id="d4618e11144">	<hi rend="italic">Argentinensem</hi> B.</note> gubernatorem<note place="foot" xml:id="d4618e11150">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">conveniret</hi> B.</note>, ad quem Philipsburgo primum<note place="foot" xml:id="d4618e11156">	<hi rend="italic">Philipsburgo primum</hi> fehlt B.</note> mittendus erat fasciculus, conveniret ab eoque sciscitaretur, num accepisset. Amissum certe dolerem vehementer<note place="foot" xml:id="d4618e11162">	<hi rend="italic">quam maxime</hi> B.</note>; sed tantisper exspectandum, donec certiora nobis Argentorato nuntientur. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e11168">Quas a variis Germaniae monasteriis, Wiblingano, Zwiffaltensi, Thierhauptano, Ossiacensi etc. in lucem editas memoras singulares chronologias, chronica et<note place="foot" xml:id="d4618e11170">	Fehlt B.</note> historias domesticas, comparare mihi gestirem, si qua ratione<note place="foot" xml:id="d4618e11173">	<hi rend="italic">qua ratione</hi> fehlt B.</note> liceret. Sed vix id sperari potest, quamdiu atrox illud, quo tota ardet Europa, bellum omne prorsus commercium intercipiet. Faxit Deus, pax illa tam crebris populorum invocata suspiriis cito redeat. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e11179">Ex literis<note place="foot" xml:id="d4618e11181">	Danach <hi rend="italic">reverendi</hi> B.</note> patris<note place="foot" xml:id="d4618e11187">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic" xml:space="preserve">Anton </hi>(?) A.</note> Anselmi Schramb deprehendo virum bonum esse<note place="foot" xml:id="d4618e11193">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">nostrisque studiis apprime faventem</hi> B.</note> studiorumque nostrorum fautorem singularem<note place="foot" xml:id="d4618e11199">	<hi rend="italic"><sic>singularis</sic> [</hi>sic<hi rend="italic">]</hi> B.</note>. Huic, ut decet<note place="foot" xml:id="d4618e11208">	<hi rend="italic">ut decet: ut par est</hi> B.</note>, rescribo amplissimas acturus gratias, quas meo nomine ingemines, precor. Hanc etiam epistolam ad eum mitto Viennam; ratus tutiorem expeditioremque viam esse<note place="foot" xml:id="d4618e11215">	Fehlt B.</note>, ut ad te citius transmittatur. An ea, qua me dignatus es<note place="foot" xml:id="d4618e11218">	Fehlt B.</note>, eadem via Parisios missa fuerit, haud scio: id certum, celeriter ad me perlatam fuisse. Vale, vir optime<note place="foot" xml:id="d4618e11221">	Danach <hi rend="italic">amantissime</hi> B.</note> ac doctissime. Me, quaeso, in amicorum numerum habeas deditissimumque tibi putes<note place="foot" xml:id="d4618e11227">	<hi rend="italic">Me ... putes</hi> fehlt B.</note>. Prosperum Numen adspiret studiis tuis<note place="foot" xml:id="d4618e11233">	<hi rend="italic">Prosperum ... tuis: Prosperumque Numen adspiret pulcherrimis coeptis tuis</hi> B. Danach <hi rend="italic">Prius vivere me desiturum putes, velim, quam tui meminisse</hi> B.</note>.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam Parisiis in monasterio Sancti Germani a Pratis die decima Julii anno 1710<note place="foot" xml:id="d4618e11244">	<hi rend="italic">Dabam ... 1710</hi> fehlt B.</note>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e11251">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Anselmo Schramb</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">71</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11258">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>improbus ... labor</label>
               <p>Vgl. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Vergil,
                  Georgica<?oxy_custom_end?> 1,145f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11263">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Miror ... mitti possint</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">68</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11270">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Factum ... literatorum damno</label>
               <p>Vgl. die ganz ähnlichen Aussagen in der Beilage zu 305.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11275">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>meditabatur Basnagius</label>
               <p>Henri Basnage war am 29. Mai 1710 verstorben, sein älterer Bruder Jacques führte
                  das Projekt fort: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition
                     und Kritik</rs> 103f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11282">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>ad Mabillonium ... epistolis</label>
               <p>Zum intensiven Kontakt des Abtes Georg III. Gaisser von St. Georg zu Villingen mit
                  Mabillon vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 117–120 und
                  passim.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11287">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Oschenhusium</label>
               <p>Zu BPs Entlehnung des „Spicilegium“ aus der Bibliothek von Ochsenhausen vgl. <ref
                     type="letter">107</ref>, <ref type="letter">191</ref>, <ref type="letter"
                     >219</ref>.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11292">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>meminit Nicolai Ellembogii</label>
               <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Mabillon, Iter
                  Germanicum<?oxy_custom_end?> 44f.: „Ibidem [sc. Ottobeuren] superiori saeculo
                  floruit Nicolaus Ellembogius, vir bonarum litterarum amantissimus, qui, postquam
                  patris exemplo medicos apud Montem-pessulanum audisset, reversus in patriam
                  Ottemburanorum monachorum numero adscriptus est anno 1505, ubi reluctante abbate
                  suo Latinis litteris Graecas et Hebraicas coniunxit ac tandem gymnasio trilingui
                  Ottemburae instituto ludum aperuit anno 1543 favente in primis Wolfgango abbate et
                  principe Campidonensi. Commercium litterarum habuit cum Erasmo, Reudelino, Eckio
                  et aliis eiusdem temporis hominibus litteratis. Ex novem libris eius epistolarum
                  restant libri dumtaxat septem in bibliothecam Colbertinam advecti cura
                  eruditissimi Stephani Baluzii, a quo haec didicimus. Ellembogii institutum etiam
                  nunc viget apud Ottemburanos, ubi quidam monachorum pueros litteras docent“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11299">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>ampliora ... tecum communicem</label>
               <p>Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 85 Varia 25, Fasz. 1, Nr. 45, unter dem Titel „Nicolai Ellembogii monachi Benedictini elogium historicum auctore Stephano Baluzio“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11304">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Mabillonius ... acceperat</label>
               <p>Zu den Handschriften Ellenbogs in der Bibliothèque Colbert vgl. <ref type="letter"
                     >125</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">143</ref> &lt;16&gt;. Für eine
                  Versendung von Material daraus an Mabillon findet sich kein Anhaltspunkt in den
                  Regesten der Briefe von und an Baluze bei <rs type="bibl" key="bibl:17878"
                     >Leclercq, Mabillon 2</rs> 898, 902, 904, 906, 908, 910, 954, 972, 982.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11309">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Patientiam ... omnia reddam tibi</label>
               <p>Mt 18,26.29.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11317">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Ruinart ... ereptus</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">48</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11322">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>scriniis nostris</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">48</ref> &lt;3&gt;. Die von RM genannten Materialien
                  scheinen in den Resten dieser Bestände in der BN allerdings meistenteils nicht
                  erhalten zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11329">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Historia Montis Angelorum</label>
               <p>Möglicherweise zu identifizieren mit BN Ms. lat. 12681, 1–12 und 41–59; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 287f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11334">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Primaeva origo monasterii Fabariensis</label>
               <p>Nicht exakt bestimmbar und anscheinend auch nicht erhalten; vgl. dazu <rs
                     type="bibl" key="bibl:16896">Heer, Mabillon</rs> 236–239.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11339">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Argentoratensem gubernatorem</label>
               <p>Die Bezeichnung ist mehrdeutig. Gouverneur der Provinz Elsaß war bis zu seinem Tod
                  1713 Armand Charles de la Porte, duc de Mazarin; Oberkommandierender im Elsaß war
                  Marschall Nicolas Du Blé, marquis d’Huxelles; Gouverneur von Straßburg war
                  Marschall Noël Bouton, marquis de Chamilly. Freilich residierte keiner von diesen
                  tatsächlich in Straßburg; der faktische Befehlshaber im Elsaß, der hier am ehesten
                  gemeint sein dürfte, war General Léonor-Marie Du Maine, comte Du Bourg; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36572">Livet, Institutions</rs> 306, 308.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e11346">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Huic ... rescribo</label>
               <p>Das Schreiben ist als Konzept erhalten in BN FF 19664, 3r–v.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
