<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">695 Apronian Hueber an Bernhard Pez. 1716-12-04. Mehrerau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">695</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16228">Fischer, Reichenauer Kulturerbe</rs>
                     78f</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16230">Fischer, Wissens- und
                        Kommunikationsräume</rs> 265</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16898">Heer, Pez</rs> 417f., 420, 423, 429,
                     438</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 50 (nennt
                     den Brief nicht, gibt aber Inhalte wieder)</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18014">Lindner, Album Augiae Brigantinae</rs>
                     75</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">266r–267v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Apronian Hueber</persName>
               <date when="1716-12-04">1716-12-04</date>
               <placeName>Mehrerau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">510</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">721</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">783</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e22877">Mit erheblicher Verspätung sendet AHu nun das Verzeichnis der Schriftsteller aus dem Benediktinerorden, deren Werke in der Mehrerau vorhanden sind. Grund für die Verzögerung waren einerseits die Pflichten, die ihm aus seinem Priorat, der Professur der Theologie, welche er abwechselnd mit jenen der Philosophie und des Kirchenrechts bereits das zwölfte Jahr ausübt, sowie weiteren Geschäften erwachsen; andererseits die Säumigkeit anderer Klöster, von denen AHu ähnliche Verzeichnisse zur gemeinsamen Einsendung erwartete. Darauf kann er aber jetzt, obwohl ihm jene mehrfach versprochen worden sind, nicht mehr länger warten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e22879">Geschrieben hat AHu zur Weitergabe des Anliegens <rs type="person" role="sender">BPs</rs> an die Klöster Isny und Füssen im Allgäu, Pfäfers, Muri und Fischingen in der Schweiz, Marienberg und St. Georgenberg in Tirol, Petershausen und Reichenau. Nur aus dem letztgenannten Ordenshaus hat er ein Verzeichnis erhalten, das er nun einsendet; alle Übrigen haben lediglich Versprechungen gemacht, bislang aber nichts geschickt. AHu möchte nicht mit dem verstorbenen Gábor Hevenesi (in dessen „Cura salutis“) annehmen, dass die Mönche dort außerhalb von Messe und Chorgebet müßig leben; noch weniger, dass sie die gerechtfertigten Wünsche <rs type="person" role="sender">BPs</rs> entgegen ihren Versprechen nicht erfüllen wollen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e22881">AHu hat weiters vor vier oder fünf Wochen Stephan Reutti aus Einsiedeln persönlich angesprochen; dieser hat in Gegenwart des Mehrerauer Abtes Magnus Öderlin zugesagt, den Bitten zu entsprechen. AHu will nochmals schriftlich urgieren. Auch Cölestin Teschler, welcher sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> empfehlen lässt, wird seine Zusagen einhalten; er bittet aber um Aufschub bis nach seiner Rückkehr ins Kloster St. Gallen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e22883">Im Übrigen bedauert AHu, dass er aufgrund der Verluste der Bibliothek und des Archivs der Mehrerau durch wiederholte Brände und Plünderungen nicht mehr von seinem Kloster berichten kann, obwohl es das bei weitem älteste der Diözese Konstanz ist (recte: siehe Kommentar). Er schließt mit guten Wünschen zum Advent und zum Weihnachtsfest.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez Benedictino Mellicensi et bibliothecario ibidem dignissimo, domino patri ac patrono meo colendissimo. Per Augspurg. Sambt einem Päkhlin. Mellicii vulgo Mölk in Österreich.</hi> Postalische Vermerke zur Freimachung. Siegel.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine, domine pater ac patrone colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e22903">Serior sum, quam volebam, et quem pridem debuissem, hunc tandem transmitto <seg type="lemma" corresp="#d3e22935">catalogum scriptorum</seg> ordinis sancti patris nostri Benedicti in monasterio nostro repertorum. Causa dilationis tantae fuere tum quotidiana prioratus,<seg type="lemma" corresp="#d3e22941"> professurae</seg> theologicae, quam alternatim cum philosophica et iuridico-canonica in duodecimum iam annum sustineo, et alia indies intervenientia prope innumera negotia; tum vel maxime quaedam sacri ordinis nostri monasteria, a quibus similes catalogos admodum reverendae dominationi vestrae una transmittendos iugiter exspectabam, sed hos, etsi non una duntaxat vice mihi promissos, ultra exspectare nec volui nec potui. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e22905">Scripsi in favorem clarissimae paternitatis vestrae, et quidem efficacissime, ad <seg type="lemma" corresp="#d3e22945">plura sacri ordinis nostri monasteria</seg>, nominatim ad Isnense et Füessense in Algoya, Fabariense, Murense <pb n="1v"/> et Fischingense in Helvetia, Mariae-Montanum et S. Georgii in Tyroli, Peter-Husianum et<seg type="lemma" corresp="#d3e22951"> Augiae Divitis, a quo ultimo solum catalogum praesentibus acclusum accepi</seg>; reliqua promiserunt quidem, sed hactenus nihil miserunt, quidquid demum in causa sit? Nolim ego cum piae memoriae defuncto reverendo patre Gabriele Hevenesi<note place="foot" xml:id="d3e22909">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Hevensi</hi>.</note> credere, quod ipsis<seg type="lemma" corresp="#d3e22955"> vita praeter missam et chorum otiosa</seg> sit; multo minus, quod iustissimis et non satis depraedicandis admodum reverendae dominationis vestrae votis et precibus contra mihi data promissa satisfacere nolint. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e22915">Petii quoque oretenus ante quatuor aut quinque hebdomades<note place="foot" xml:id="d3e22917">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">hunc</hi>.</note> a reverendo patre <seg type="lemma" corresp="#d3e22959">Stephano Reuthi</seg> religioso Einsidlensi catalogum scriptorum sui monasterii, qui in praesentia reverendissimi domini domini<seg type="lemma" corresp="#d3e22965"> abbatis</seg> mei se petitis morem habiturum esse promisit. Urgebo denuo et per litteras <pb n="2r"/> proxima occasione iterum instabo. Reverendus pater Coelestinus Deschler San-Gallensis (qui se ter officiose recommendat) etiam stabit promissis, sed rogat interim secum habere patientiam usque ad sui in S. Galli monasterium<seg type="lemma" corresp="#d3e22969"> reditum</seg>. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e22925">Caeterum vehementer doleo, quod ob <seg type="lemma" corresp="#d3e22973">adversa monasterii nostri fata</seg>, iteratas bibliothecae et archivii conflragrationes [<hi rend="italic">sic</hi>] expilationesque de nostro etsi<seg type="lemma" corresp="#d3e22979"> longe antiquissimo</seg> ter amplae dioecesis Constantiensis monasterio plura communicare nequeam, et dum instantia sancti adventus tempora ter meritoria et subsequas natalizantis Christi ferias cum innumera subsequentium serie felicissimas animitus apprecor, cum humanissima mei recommendatione perenno</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Admodum reverendae religiosissimae et clarissimae dominationis vestrae paratissimus servus pater Apronianus Hueber prior manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Ex Augia Maiori Brigantina 4. Decembris 1716.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e22935">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>catalogum scriptorum</label><p>Die Beilage ist erhalten: StiA Melk, Karton 7
                  Patres 10, Fasz. 4, Nr. 3. Unter dem Titel „Catalogus librorum et auctorum
                  eorundem ex ordine sancti patris Benedicti in bibliotheca monasterii Augiae
                  Maioris Brigantinae repertorum“ bietet sie ein umfangreiches Verzeichnis von
                  Benediktinerwerken, alphabetisch nach den Ordensnamen der Autoren geordnet (3–37),
                  einen Nachtrag (37–40) und einen Zusatz zu Musikwerken (40–42). Das Stück ist zur
                  Gänze von AHu ins Reine geschrieben, seiner Vorbemerkung zufolge sind die Angaben
                  jedoch nicht von ihm erhoben worden; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:18014"
                     >Lindner, Album Augiae Brigantinae</rs> 73–75, der den Wert des Katalogs für
                  die Kenntnis der später zerstreuten Bibliothek der Mehrerau hervorhebt. Als Teil
                  davon gesehen haben dürfte AHu seine Darstellung der eigenen Schriftsteller der
                  Mehrerau, die er bereits in 510 &lt;1&gt; angekündigt hatte, hier allerdings nicht
                  eigens erwähnt. Dieses Stück befindet sich heute in StiA Melk, Karton 7 Patres 10,
                  Fasz. 4, Nr. 1. Es ist überschrieben mit „Catalogus librorum a Benedictinis
                  Maior-Augiensibus Brigantinis tam typis editorum quam manuscriptorum“, beginnt mit
                  einem Abriss der Klostergeschichte und bietet danach bio-bibliographische Angaben
                  zu den Äbten Jakob Albrecht, Gebhard Raminger, Placidus Viggel und Anton Vögel, zu
                  den Mönchen Franz Ransperg, Joseph Langenauer, Placidus Hellbock und Franz Pappus
                  von Laubenberg, sowie Notizen zu mehreren anonymen handschriftlichen Werken. Die
                  biographischen Angaben im Register nach <rs type="bibl" key="bibl:18014">Lindner,
                     Album Augiae Brigantinae</rs> 37–41, 55–58, 60–69; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16782">Hämmerle, Mehrerau</rs> 321–323; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18582">Niederstätter, Mehrerau</rs> 497–501, 505f., 510, 513–515; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19632">Spahr, Äbteliste</rs> 9–12; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19928">Thurnher, Schaffen</rs> 251, 263f., 266f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20028">Ulmer, Klöster</rs> 32–34.</p></note>
            <note xml:id="d3e22941">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> professurae</label><p> Vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16782">Hämmerle,
                     Mehrerau</rs> 322; <rs type="bibl" key="bibl:18014">Lindner, Album Augiae
                     Brigantinae</rs> 73.</p></note>
            <note xml:id="d3e22945">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>plura ... monasteria</label><p> Zu diesen Korrespondenzen AHus konnte, außer zu jener mit der Reichenau, nichts Näheres ermittelt werden.</p></note>
            <note xml:id="d3e22951">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Augiae Divitis ... accepi</label><p> Die Beilage ist erhalten: StiA Melk,
                  Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 12. Ihr Titel, der von derselben Hand geschrieben
                  wurde wie der Text, ist in auffälliger Weise parallel zu jenem von AHus Mehrerauer
                  Verzeichnis: „Cathalogus librorum et auctorum eorundem ex ordine sancti patris
                  nostri Benedicti in bibliotheca monasterii Augiae Divitis repertorum“. Auf der
                  letzten Seite (ebd. 8v) findet sich, von AHu eigenhändig angebracht, der sichtlich
                  an BP gerichtete Vermerk: „In praesenti catalogo, quem a plurimum reverendo domino
                  patre priore Augiae Divitis accepi, solum assignatur formatum libri, reliquis
                  circumstantiis brevitatis causa omissis; si qui tamen ex assignatis libris (quod
                  vix credo) Mellizii [sic] inveniendi non forent, paratus est praefatus dominus
                  pater prior etiam addere cuiuscunque libri locum, tempusque editionis et nomen
                  typographi. Catalogum librorum ab incolis Augiae Divitis olim conscriptorum iam
                  ante aliquos annos se admodum reverendae dominationi vestrae misisse testatur in
                  litteris 24. Octobris ad me datis“. Der angegebene Brief ist im Nachlass von AHu
                  im VLA Bregenz nicht erhalten. Sein Absender war der wenig später verstorbene
                  Wolfgang Wetter: vgl. <ref type="letter">724</ref> &lt;2&gt;. Zur Einsendung eines
                  Schriftstellerkatalogs der Reichenau an BP im Jahr 1709 vgl. 21.</p></note>
            <note xml:id="d3e22955">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> vita ... otiosa</label><p>AHu paraphrasiert eine Behauptung bei Hevenesi,
                  Cura salutis 272, die sichtlich den besonderen Unmut der Benediktiner erregte:
                  vgl. <ref type="letter">486 </ref>&lt;5&gt;. Aus seinen Worten ist nicht
                  ersichtlich, ob er BPs Entgegnung („Epistolae apologeticae“) kannte; anhand seiner
                  Bezugnahme darauf in einem späteren Brief ist dies jedoch bereits für diese Zeit
                  als wahrscheinlich anzunehmen: vgl. <ref type="letter">890</ref>
               &lt;8&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e22959">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Stephano Reuthi</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:16984">Henggeler, Profeßbuch Einsiedeln</rs>
               365.</p></note>
            <note xml:id="d3e22965">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> abbatis</label><p> Zu Magnus Öderlin: <rs type="bibl" key="bibl:18014"
                     >Lindner, Album Augiae Brigantinae</rs> 39, 94; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18582">Niederstätter, Mehrerau</rs> 510, 525; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19632">Spahr, Äbteliste</rs> 12.</p></note>
            <note xml:id="d3e22969">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> reditum</label><p>Der Frieden von Baden, durch den nach der Besetzung im
                  Toggenburgerkrieg von 1712 (vgl. 259) die Rückkehr des Abtes und des Konvents nach
                  St. Gallen ermöglicht wurde, kam letztlich erst im Sommer 1718 zustande: <rs
                     type="bibl" key="bibl:16048">Ehrenzeller, Stadt St. Gallen</rs> 264; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 154f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17148">Holenstein, Eidgenössische Politik</rs> 597f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19918">Thürer, St. Galler Geschichte</rs> 1
               528–530.</p></note>
            <note xml:id="d3e22973">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>adversa ... fata</label><p>In seinem Abriss der Mehrerauer Geschichte in StiA
                  Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz. 4, Nr. 1, 1f., führt AHu mehrere diesbezügliche
                  Vorfälle an: eine angebliche Plünderung durch Anhänger Friedrichs II. im Jahr
                  1245, was auf die in einer päpstlichen Schutzurkunde von 1249 bezeugten
                  Streitigkeiten der Mehrerau mit ihrem Vogt, dem Grafen Hugo II. von Montfort, zu
                  beziehen ist; die Plünderung im Appenzellerkrieg 1407; sowie jene bei der Einnahme
                  von Bregenz durch schwedische Truppen 1647: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16782"
                     >Hämmerle, Mehrerau</rs> 320; <rs type="bibl" key="bibl:18582">Niederstätter,
                     Mehrerau</rs> 495f., 498; <rs type="bibl" key="bibl:20028">Ulmer, Klöster</rs>
                  31–33.</p></note>
            <note xml:id="d3e22979">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> longe antiquissimo</label><p>In derselben Darstellung führt AHu die Gründung
                  seines Klosters auf den hl. Columban zurück: StiA Melk, Karton 7 Patres 10, Fasz.
                  4, Nr. 1, 2. Seine etwa zehn Jahre später abgeschlossene Chronik „Epitome
                  historica monasterii Brigantini“ setzt mit dem Jahr 611 ein: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18014">Lindner, Album Augiae Brigantinae</rs> 75; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18582">Niederstätter, Mehrerau</rs> 523; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19632">Spahr, Äbteliste</rs> 3, 14. Dies beruht auf Ereignissen, die
                  in der Vita des hl. Gallus berichtet werden und nahe an dem späteren Standort der
                  Abtei unweit der Mündung des Rheins in den Bodensee stattgefunden haben sollen.
                  Tatsächlich erfolgte die Gründung des Klosters um 1085 in Andelsbuch seitens der
                  Grafen von Bregenz, seine Verlegung in die Bregenzer Au noch vor 1097: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18582">Niederstätter, Mehrerau</rs> 491f.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>