<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">581 Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1716-06-02. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">581</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl>Katschthaler, Briefnachlass 40</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">336r–337v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1716-06-02">1716-06-02</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">561</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">690</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">553554</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">555</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e11099"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat vor über zwei Monaten jenen Brief beantwortet <ref type="letter">555</ref>, in dem <rs type="person" role="sender">BP</rs> ihm glückliche (Oster-)Festtage gewünscht und sich über <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CBs<?oxy_custom_end?> langes Schweigen beklagt hat (<ref type="letter">553</ref> oder <ref type="letter">554</ref>). Um sein Schreiben für <rs type="person" role="sender">BP</rs> und <rs key="index:d14380e34537">HP</rs> interessant zu gestalten, hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> darin mitgeteilt, was er von <rs key="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs> an literarischen Neuigkeiten aus <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> erfahren hatte. Nun beschwert er sich seinerseits bei <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>BP<?oxy_custom_end?>, da er seither von ihm nichts erhalten hat. Um <rs type="person" role="sender">BP</rs> aufzurütteln, hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> beschlossen, ihm neuerlich zu berichten, was sowohl <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs> als auch ihm selbst aus <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> vor kurzem mitgeteilt worden ist. Er gibt die Nachrichten in den eigenen Worten von <rs key="index:d14380e9205">Charles de la Rue</rs> wieder, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> an der Eleganz des Stils leicht erkennen wird.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e11104">An <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs> hat jener berichtet, dass die Affäre um die <rs key="index:d14380e22021">Bulle „Unigenitus“</rs> weiterhin in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> großen Lärm macht und sich wohl auch nicht bald beruhigen wird, wie dies der Wunsch Papstes <rs key="index:d14380e21985">Klemens’ XI</rs>. wäre. Die Bischöfe, die die Bulle nicht annehmen – von den <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> werden sie „Protestanten“ genannt –, haben eine Zusammenstellung der Stellen aus „Unigenitus“ anlegen lassen, gegen die Anstände erhoben werden (<rs key="index:d14380e6415">Boursier, „Recueil de diverses difficultez“</rs>). Diese wollen sie dem Papst übermitteln und um eine Lösung der Schwierigkeiten sowie eine präzise Erklärung bitten, in welchem Sinn die in der Bulle angeführten Propositionen verurteilt werden können, ohne dass dadurch die Gnadenlehre des <rs key="index:d14380e3404">Augustinus</rs> oder die heilsamen Lehren der christlichen Moral angegriffen werden. Dies aber kann der Papst niemals ausführen. <rs key="index:d14380e7970">Hyacinthe Chevalier</rs>, ein Doktor der Sorbonne (recte: Generalvikar von <rs key="index:d14380e27372">Meaux</rs>), der von beiden Seiten geschätzt wird, ist von dem Regenten <rs key="index:d14380e35028">Philipp II. von Orléans</rs> beauftragt worden, die Zusammenstellung nach <rs key="index:d14380e37680">Rom</rs> zu überbringen. Er hat den Befehl, von dort niemandem als dem Regenten zu schreiben.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e11106"><rs key="index:d14380e9205">De la Rue</rs> hat mit <rs key="index:d14380e10181">Louis Ellies Du Pin</rs> gesprochen, einem der sechs Mitglieder der Kommission, die im Auftrag des <rs key="index:d14380e32403">Parlements von Paris</rs> die Konziliensammlung („<rs key="index:d14380e17201">Acta conciliorum et epistolae decretales</rs>“) von <rs key="index:d14380e17187">Jean Hardouin</rs> prüfen soll. <rs key="index:d14380e10181">Du Pin</rs> hat ihm gesagt, dass der Beschluss der Kommission einstimmig sein und auf ein gänzliches Verbot des Werkes lauten wird, weil es zahlreiche verderbliche Lehren enthält. Besonders der fünfte Index ist abscheulich. Er ist als Korpus von Glaubenslehren angelegt, und <rs key="index:d14380e17187">Hardouin</rs> vertritt darin nach Art der <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> die Anschauungen, dass der <rs key="index:d14380e32276">Papst</rs> unfehlbar sei und über einem allgemeinen Konzil stehe, dass er in allen Diözesen die gleichen Rechte wie in der römischen habe, dass sämtliche anderen Bischöfe ihre Amtsgewalt von ihm erhielten und lediglich die Ausführenden seiner Entscheidungen seien sowie, noch schlimmer, dass der Papst absolute Macht über die zeitliche Gewalt der Fürsten besitze und deren Untertanen von ihrem Treueid entbinden könne. Diese Thesen sind tausendfach vom <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Klerus und von den <rs key="index:d14380e23017">Konzilien von Konstanz</rs> und <rs key="index:d14380e4075">Basel</rs> verdammt worden. <rs key="index:d14380e17187">Hardouin</rs> hat zudem, da diese Konzilien ihm ungelegen kommen, deren Akten verworfen und den größten Teil dessen, was <rs key="index:d14380e44136">Hermann van der Hardt</rs> an Dokumenten des Konzils von Konstanz ediert hat („<rs key="index:d14380e44144">Magnum oecumenicum Constantiense concilium</rs>“), als Fälschungen bezeichnet. Diese Tollkühnheit kommt von ihm nicht überraschend, zumal er ja fast alle (antiken und mittelalterlichen) Schriftsteller mit Ausnahme seines Lieblings <rs key="index:d14380e35378">Plinius</rs> als gefälscht ablehnt. Demnächst wird er wohl den <rs key="index:d14380e4919">Benediktinern</rs> die Ehre erweisen, zu behaupten, sie hätten die Konstanzer Konzilsakten fabriziert, da er ihnen ja auch die Werke von <rs key="index:d14380e8175">Cicero</rs>, <rs key="index:d14380e18792">Horaz</rs>, <rs key="index:d14380e42863">Tibull</rs> und <rs key="index:d14380e32943">Petronius</rs> zuschreibt. War nicht dieser Dom Petronius ein gar zu lustiger Mönch? Und kannte nicht Dom Tibull mehr als nur sein Brevier? Die <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Kommission<?oxy_custom_end?> will für den Fall, dass das Gericht hinsichtlich der Konzilienedition ihre erste Empfehlung als zu rigoros ansieht, vorschlagen, dass wenigstens der fünfte Index unterdrückt wird. Außerdem soll in diesem Fall eine Liste mit Berichtigungen angefügt werden, ebenso Quellen im Ausmaß von einem Folioband, die <rs key="index:d14380e17187">Hardouin</rs> absichtlich weggelassen hat, weil sie die kanonischen Freiheiten der gallikanischen Kirche bezeugen.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e11108">So weit <rs key="index:d14380e9205">De la Rue</rs> an <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs>; weiters zitiert <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> aus einem Brief desselben an ihn selbst. <rs key="index:d14380e9205">De la Rue</rs> nimmt an, dass <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> über <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs> vom <rs key="index:d14380e27059">Tod des René Massuet</rs> erfahren hat, der im vergangenen Januar an einem Schlaganfall verstorben ist; dieser Verlust hat die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> empfindlich getroffen, weil er ein heiligmäßiger Mönch und ein fähiger Gelehrter war. <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> war zum Zeitpunkt seines Ablebens gerade im Begriff, von der Materialsammlung zur Fortsetzung der von <rs key="index:d14380e25581">Jean Mabillon</rs> begonnenen „<rs key="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“ zu schreiten. Der Generalsuperior der Kongregation (<rs key="index:d14380e32845">Charles Petey de l’Hostallerie</rs>) hat nun <rs key="index:d14380e24818">François Le Texier</rs> zur Weiterführung der Annalen bestimmt, einen sehr begabten jungen Mann, den Massuet selbst als Mitarbeiter ausgewählt hatte. <rs key="index:d14380e9205">De la Rue</rs> zweifelt nicht daran, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> über den <rs key="index:d14380e27059">Tod Massuets</rs> zutiefst betroffen sein muss, fordert aber <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> auf, <rs type="person" role="sender">BP</rs> wissen zu lassen, dass alle Mitbrüder in <rs key="index:d14380e32414">St.-Germain-des-Prés</rs>, welche sich der Gelehrsamkeit widmen, ihn ebenso schätzen. Insbesondere <rs key="index:d14380e29435">Bernard de Montfaucon</rs>, dessen Mitarbeiter (De la Rue?) und <rs key="index:d14380e24818">Le Texier</rs> sind gerne bereit, ihm jeden Dienst zu erweisen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e11110">Der erste Band der Edition der <rs key="index:d14380e20436">Werke des Johannes Chrysostomus</rs> (durch Montfaucon) ist beinahe fertig gedruckt, wird jedoch erst zusammen mit dem zweiten erscheinen, also frühestens in achtzehn Monaten. Sowohl für <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> als auch für <rs key="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> hat <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> jeweils ein Exemplar vorgesehen. Die „<rs key="index:d10854e20504">Antiquité expliquée</rs>“ wächst von Tag zu Tag an; Montfaucon schätzt, dass er das Werk in einem Jahr in den Druck geben kann. Der <rs key="index:d14380e1802">Herzog von Anjou</rs> – De la Rue nennt ihn <rs key="index:d14380e41258">König von Spanien</rs> (<rs key="index:d14380e35017">Philipp V.</rs>) – hat auf Anraten seines Leibarztes (recte: des Leibarztes der Königin <rs key="index:d14380e19793">Isabella</rs>, <rs key="index:d14380e23832">Saturnin Langlade</rs>), der ein Freund Montfaucons ist, alle Prälaten und Gouverneure seiner Länder dazu aufgefordert, für Montfaucon Zeichnungen von Altertümern anfertigen zu lassen, mit denen er sein Werk bereichern kann.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e11112"><rs key="index:d10854e27284">Denis de Sainte-Marthe</rs>, der Prior von <rs key="index:d14380e32414">St.-Germain-des-Prés</rs> und Editor der jüngsten Ausgabe der <rs key="index:d14380e16277">Werke Gregors des Großen</rs>, hat gerade den ersten Band seiner „<rs key="index:d14380e38739">Gallia Christiana</rs>“ veröffentlicht. Das Werk wird sehr geschätzt; <rs key="index:d14380e3697">Étienne Baluze</rs>, der in dieser Materie gut bewandert ist, zeigt sich begeistert davon. Der Druck eines zweiten Bandes wird bald beginnen; das Buch soll acht Bände in Folio umfassen. Da <rs key="index:d14380e38706">Sainte-Marthe</rs> bereits betagt ist, hat er einen fähigen Mitarbeiter (<rs key="index:d14380e42708">Jean-Évangéliste Thiroux</rs>?) herangezogen, der ihn im Falle seines vorzeitigen Todes ersetzen kann, oder auch, falls er Generalsuperior der <rs key="index:d10854e15615">Maurinerkongregation</rs> werden sollte; Letzteres könnte in einem Jahr eintreten.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e11114">Ein sehr fähiger Geistlicher (<rs key="index:d14380e24148">Jacques Le Cointe</rs>), ein Schüler <rs key="index:d14380e10181">Du Pins</rs>, hat vor kurzem die ersten fünf Bände einer Lebensbeschreibung König Ludwigs XIII. publiziert („<rs key="index:d14380e24156">Histoire du regne de Louis XIII</rs>“). Darin sind nur dessen zwölf erste Regierungsjahre behandelt; das Werk wird insgesamt sehr lang werden, da der Autor am Ende eines jeden Bandes die Dokumente abdruckt, auf welche er sich stützt. <rs key="index:d14380e24206">Joachim Legrand</rs> stellt seinerseits umfangreiche Recherchen für eine <rs key="index:d14380e24214">Geschichte König Ludwigs XI.</rs> an.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e11116">Zur Affäre um <rs key="index:d14380e17201">Hardouins Konziliensammlung</rs> schreibt <rs key="index:d14380e9205">De la Rue</rs> an <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> ungefähr dasselbe wie an <rs key="index:d10854e32969">Widow</rs>. Weiters bittet er <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> darum, für ihn eine Abschrift jenes unedierten Werkes des <rs key="index:d14380e11828">Eusebius von Caesarea</rs> („<rs key="index:d14380e11836">Eclogae propheticae</rs>“) zu besorgen, welches <rs key="index:d14380e23599">Peter Lambeck</rs> im dritten Band seiner „<rs key="index:d14380e23626">Commentarii</rs>“ beschreibt. <rs key="index:d14380e9205">De la Rue</rs> überlegt, noch vor Abschluss seiner <rs key="index:d14380e31318">Origenes-Edition</rs> – für die ihm noch viele Materialien aus <rs key="index:d14380e11399">England</rs> und <rs key="index:d14380e19828">Italien</rs> fehlen – gewisse Werke des <rs key="index:d14380e11828">Eusebius</rs> herauszugeben, die bisher entweder fehlerhaft oder überhaupt nicht gedruckt worden sind. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> schließt mit Grüßen an <rs key="index:d14380e34537">HP</rs>.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">XVI</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e11136">Respondi ante duos et, quod excurrit, menses ad literas, quibus tum prospera <seg type="lemma" corresp="#d3e11200">festa</seg> mihi apprecabaris, tum de diuturno silentio meo movebas querelas. Utque gratior tibi suavissimoque fratri tuo esset epistola mea, inserui, quaecunque ex Widowio de statu rerum in Gallia, quantum ad literas illarumque incrementa attinebat, cognoveram. Nunc, quas tu olim de silentio meo movisti querelas, easdem de tuo moveo. Scias enim, velim, me hactenus a te accepisse nihil. Utque, amice integerrime, torporem tibi excutiam, statui rursus ea tibi communicare, quae ex Gallia nuper partim ad Widowium, partim ad me perscripta fuerunt. Ea enim tibi adeo placitura confido, ut, si vel maxime iustam succensendi causam haberes, iram protinus omnem sis depositurus. Iisdem autem illa<note place="foot" xml:id="d3e11138">	Über der Zeile eingefügt.</note> verbis memorabo, quibus reverendus pater de la Ruë, cuius stilum ex elegantia facile cognosces, usus fuit. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e11141">Ita autem ille in literis ad Widowium: L’affaire de la constitution fait toujours grand bruit ici, et il n’y a point apparence qu’elle finisse aussitot au gré du pape. Les eveques non acceptans, que les Jesuites appellent les eveques protestants, ont fait <seg type="lemma" corresp="#d3e11206">un corps de difficultés</seg> qu’ils ont touchant cete bulle. Ils l’envoient au pape pour en avoir la solution et une determination nette et precise du sens dans lequel les propositions enoncées dans la bulle peuvent etre condamnées sans donner atteinte à la doctrine de saint Augustin touchant la grace, et aux plus saines maximes de la morale chretienne. Or c’est ce que le saint pere ne pourra, dit-on, jamais faire. <pb n="1v"/> Monsieur <seg type="lemma" corresp="#d3e11212">Chevalier</seg> docteur de Sorbonne, personnage fort agreable aux deux partis à cause de sa probité, est chargé par monseigneur le regent de porter à Rome ces difficultés, et il a ordre de n’ecrire de là à personne qu’à son altesse roiale immediatement. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e11145">Je vis il y a sept ou huit jours le docteur Du Pin, un de six commissaires nommés par le parlement à l’examen des Conciles du pere Hardouin. Il me dit que leur <seg type="lemma" corresp="#d3e11216">rapport</seg> sera unanime, et qu’ils demanderont à la cour la suppression entiere de cet ouvrage à cause des pernicieuses<note place="foot" xml:id="d3e11147">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">doctrines</hi>.</note> maximes dont il est rempli. Le cinquieme index surtout est, dit-il, detestable. Il est dressé en forme de corps de doctrine, et l’autheur en bon Jesuite y enseigne nettement que le pape est infaillible, au dessus du concile general, qu’il a dans touts les dioceses une jurisdiction egale à celle qu’il a dans celui de Rome, que les autres eveques reçoivent de lui leur authorité, qu’ils ne sont que les executeurs de ses decisions et, ce qui est encore plus hardi, qu’il a une puissance absoluë sur le temporel des rois, et qu’il peut dispenser les sujets du serment de fidelité qu’ils doivent aux princes temporels. Maximes horribles, qui ont eté mille fois condamnées par le clergé de France et par les conciles de Constance et de Bale. Aussi comme ces conciles l’incommodoient, il a pris le parti d’en rejetter les actes,<seg type="lemma" corresp="#d3e11222"> accusant de faux</seg> presque toutes les pieces que le celebre monsieur van der Hardt nous a données touchant le concile de Constance. Quelle temerité, direz vous, mais elle n’est point surprenante dans le pere Hardouin. Il est toujours le meme. Apres que toute l’Europe l’a deja veu s’inscrire en faux contre touts les autheurs tant prophanes qu’ecclesiastiques à l’exception de son seul Pline, doit elle s’etonner de le voir douter de la verité des actes du concile de Constance? Laissez le faire. Il fera encore bientot l’honneur aux benedictins de les faire autheurs de ces actes, comme il dit partout que les benedictins ont forgé Ciceron, Horace, Tibulle, Petrone etc. À votre avis ne devoit-ce pas etre un moine un peu trop gaillard que dom Petrone? Et dom Tibulle ne savoit-il pas autre chose que son breviaire? Mais pour revenir aux Conciles, les docteurs commissaires demandent que, si la cour du parlement trouve leur premiere conclusion trop rigoureuse, on supprime au <pb n="2r"/> moins le cinquieme index, qu’on y adjoute ensuite un syllabus errorum contenus dans cet ouvrage, et enfin qu’on y adjoute la valeur d’un volume in folio des pieces necessaires omises à dessein par l’autheur de cete edition, parcequ’elles sont favorables aux libertés canoniques de l’eglise gallicane. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e11155">Haec ille ad Widowium: nunc etiam summatim recensebo, quae idem ad me scripsit: Vous aurez apris sans doute de monsieur Widow la <seg type="lemma" corresp="#d3e11245">mort de dom René Massuet, qui mourut d’apoplexie le mois de Janvier dernier. Cete perte nous est tres sensible, parceque nous perdons en sa personne un saint religieux et un tres habile homme, qui est mort precisement dans le temps qu’il etoit entierement au fait des Annales de notre ordre et qu’il alloit tout de bon metre en oeuvre les materiaux qu’il avoit amassés pendant huit ans pour composer la suite de cete histoire commencée par dom Jean Mabillon. Notre reverend pere general en a chargé depuis sa mort dom François Tessier, jeune homme de beaucoup d’esprit, que dom René Massuet</seg> avoit choisi lui meme pour l’aider dans son travail. Je ne doute pas que le sçavant dom Bernhard Petz ne soit fort touché de cete mort. Il a certainement perdu un ami sincere, qui avoit pour son merite toute l’estime possible, mais vous pouvez lui dire que touts les religieux de Saint-Germain des Près qui se melent de literature ne sont pas moins ses tres humbles serviteurs et confreres, et qu’en particulier dom Bernhard de Montfaucon et son <seg type="lemma" corresp="#d3e11251">compagnon d’etude</seg> aussi bien que dom François Tessier sont tres disposés à lui rendre ici touts les services dont il les jugera capables. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e11157">L’impression du premier volume de saint Jean Chrysostome est presque achevée, mais il ne paroitra qu’avec le second tome, dont l’impression ne finira au plutot que dans 18 mois. Vous scavez bien que dom Bernhard vous en destine un exemplaire aussi bien qu’à monsieur Gentilotti. Les Antiquités augmentent de jour en jour et le pere de Montfaucon compte de commencer à imprimer cet ouvrage dans un an. Le duc d’Anjou (quem<note place="foot" xml:id="d3e11159">	Über der Zeile eingefügt.</note> nominat <seg type="lemma" corresp="#d3e11255">regem Hispaniae</seg>), solicité par son premier medicin, intime ami du pere de Montfaucon, a fait ecrire à touts les prelats et gouverneurs de ses etats pour les engager à faire dessiner exactement ce qu’il y <pb n="2v"/> aura dans leurs eveschés et dans leurs provinces d’antiquités, dont le pere de Montfaucon ne manquera pas d’enrichir son ouvrage. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e11164">Le reverend pere de Sainte Marthe, prieur de notre abbaye, autheur de la derniere edition de saint Gregoire le Grand et de plusieurs autres ouvrages, vient de donner au public le premier volume du <seg type="lemma" corresp="#d3e11265">Gallia Christiana</seg>. Cet ouvrage est fort estimé et monsieur Baluze, fort versé dans ces sortes de matieres, en fait un cas infini. L’impression du second volume va commencer. L’ouvrage sera de huit volumes in folio. Comme le père de Sainte Marthe est un peu agé, il vient d’associer à son travail un autre<seg type="lemma" corresp="#d3e11272"> religieux fort habile</seg>, qui pourra le remplacer en cas de mort, ou en cas <seg type="lemma" corresp="#d3e11276">qu’il devienne general</seg> de notre congregation, comme cela pourra peutetre arriver dans un an. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e11166">Un ecclesiastique fort habile, eleve de monsieur Du Pin, vient de donner au public cinq volumes in quarto de la <seg type="lemma" corresp="#d3e11280">Vie de Louis XIII.</seg> roy de France; ils ne contiennent encore que les douze premieres années de son regne. Cet ouvrage sera long puisque l’autheur met à la<note place="foot" xml:id="d3e11168">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">tete</hi>.</note> fin de chaque volume les pieces originales sur lesquelles il etablit la verité de son histoire. Monsieur l’abbé Le Grand fait de son coté des recherches infinies pour nous donner une<seg type="lemma" corresp="#d3e11286"> histoire parfaite de Louis XI.</seg> roy de France. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e11174">Subiungit deinde eadem fere, quae de Conciliis Harduini ad Widowium scripsit, et tandem a me petit, ut <seg type="lemma" corresp="#d3e11290">opus anecdotum Eusebii</seg>, quod<seg type="lemma" corresp="#d3e11296"> Lambeccius</seg> libro tertio Commentariorum de bibliotheca caesarea pagina 75 recenset, vel ipse describam vel<note place="foot" xml:id="d3e11176">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">ab</hi>.</note> alii<note place="foot" xml:id="d3e11182">	Korrigiert aus <hi rend="italic">alio</hi>.</note> describendum tradam;<seg type="lemma" corresp="#d3e11300"> indicans simul se in animo habere</seg>, antequam<seg type="lemma" corresp="#d3e11304"> Origenis editionem</seg> absolvat, ad quam perficiendam multis ex Anglia et Italia subsidiis indigeat, quaedam opera Eusebii perperam hactenus impressa una cum aliquot eiusdem ἀνεκδότοις publici<note place="foot" xml:id="d3e11188">	Korrigiert aus <hi rend="italic">publice</hi>.</note> iuris facere. Ego, quae his hac vice addam, non habeo, nisi quod te rogem, ut suavissimum fratrem tuum meo nomine impensissime salutare velis, mihique favere pergas de meo in te propensissimo affectu tenerrimoque affectu [<hi rend="italic">sic</hi>] quam persuasissmus. Vale ac me ama.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam Vindobonae postridie Kalendas Junii MDCCXVI.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e11200">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>festa</label><p>Aufgrund des angegebenen Zeitraums kann nur das Osterfest gemeint sein. Der Ostersonntag war 1716 auf den 12. April gefallen.</p></note>
            <note xml:id="d3e11206">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>un corps de difficultés</label><p> Im Auftrag des Regenten überbrachte
                  Hyacinthe Chevalier dem Papst 1716 Stellungnahmen französischer Bischöfe zur Bulle
                  „Unigenitus“, verbunden mit der Aufforderung, deren Urteile näher zu erläutern:
                  vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15546">Carreyre, Jansénisme</rs> 1 79–83. Die von
                  De la Rue gebrauchte Bezeichnung „corps de difficultés“ könnte auf den anonymen
                  Druck „Recuil de diverses difficultez“ hinweisen, als dessen Verfasser Laurent
                  Boursier gilt. Diese jansenistische Schrift soll von den Bischöfen herangezogen
                  worden sein: <rs type="bibl" key="bibl:15582">Ceyssens, Régent</rs> 141f.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e11212">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Chevalier</label><p> Zu ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15546">Carreyre,
                     Jansénisme</rs> 1 79; <rs type="bibl" key="bibl:18926">Prevost, Chevalier</rs>.
                  Weder die Angabe, er sei Doktor der Sorbonne gewesen, noch jene, dass er in der
                  Frage der Bulle eine annähernd neutrale Stellung eingenommen hätte, trifft
               zu.</p></note>
            <note xml:id="d3e11216">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>rapport</label><p>Zur Begutachtung durch die Kommission vgl. <ref
                     type="letter">555</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e11222">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> accusant de faux</label><p>Hardouin, Acta conciliorum 1 x f.: „Ex actis eiusdem concilii, quae nuper in Germania edita quinque voluminibus, addidimus selecta quaedam; cum reliqua vix quidquam habeant, quod non vel haereticum scriptorem, vel nugatorem otiosum, vel maledicum denique in Catholicos declamatorem redoleat“.</p></note>
            <note xml:id="d3e11226">
               <label> son seul Pline</label> Hardouin hielt den größten Teil der antiken und
               mittelalterlichen schriftlichen Überlieferung für Fälschungen von Verschwörern des
               13. Jh. Er ließ nur die „Naturalis historia“ des <ref type="context">Plinius</ref> –
               die er auch selbst edierte –, <ref type="context">Ciceros</ref> Schriften, <ref
                  type="context">Vergils</ref> „<ref type="context">Georgica</ref>“ und die Satiren
               und Briefe des <ref type="context">Horaz</ref><p> als authentisch gelten. Sein
                  Skeptizismus erstreckte sich darüber hinaus auf Teile der biblischen
                  Überlieferung: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15324">Borghero, Certezza</rs> 292,
                  391f.; <rs type="bibl" key="bibl:16618">Grafton, Hardouin</rs> 245, 248–254; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18176">Martini, Stravaganze critiche</rs> 352–354; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18502">Mulsow, Drei Ringe</rs> 36–44; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18504">Mulsow, Fälschung der Vergangenheit</rs> 334–342; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19572">Sgard, Et si les Anciens</rs> 211–219.</p></note>
            <note xml:id="d3e11245">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>mort de ... Massuet</label><p>Vgl. <ref type="letter">500</ref> &lt;7&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e11251">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>compagnon d’etude</label><p> Montfaucon hatte bei seinen gelehrten Vorhaben mehrere Mitarbeiter, darunter De la Rue selbst, welchen er zusammen mit Martin Bouquet und Joseph Doussot in der Vorrede der Chrysostomus-Edition als „carissimi sodales mei viri docti“, in jener der „Antiquité expliquée“ als „mes compagnons d’étude“ nennt: Joannis Chrysostomi Opera 1, Praefatio § XIII (unpag.); Montfaucon, Antiquité expliquée 1 xxiii. Die Erwähnung ohne Namensnennung lässt daran denken, dass De la Rue sich selbst gemeint haben könnte.</p></note>
            <note xml:id="d3e11255">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>regem Hispaniae</label><p> Nach dem Spanischen Erbfolgekrieg war es zu keinem
                  Friedensvertrag zwischen dem Kaiser und dem König von Spanien gekommen: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15408">Braubach, Versailles und Wien</rs> 48; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17402">Kamen, Philip V</rs> 110f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18268">Mecenseffy, Spanische Bündnispolitik</rs> 5. Somit war Philipp
                  V. in Wien weiterhin nicht als König von Spanien anerkannt. </p></note>
            <note xml:id="d3e11261">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>son premier medecin</label><p> Gemeint ist sicherlich Saturnin Langlade,
                  dessen Bemühungen um Zeichnungen für die „Antiquité expliquée“ von Montfaucon
                  mehrmals erwähnt werden: Montfaucon, Antiquité expliquée 4/2 189, 202. Aus den
                  Jahren 1716 und 1717 sind Briefe Langlades an Montfaucon, datiert aus Madrid und
                  Aranjuez, erhalten: BN, FF 17709, 46r–57v, 62r–70v; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15444">Broglie, Montfaucon</rs> 1 366–374; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17214">Hurel, Bibliographie</rs> 184f. Langlade war allerdings nicht
                  der Leibarzt Philipps V., sondern seit 1705 Leibarzt erst der Königin Marie-Louise
                  von Savoyen, dann nach deren Ableben der zweiten Frau Philipps, Königin Isabella
                  Farnese. Zur Person und Laufbahn Langlades vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15702"
                     >Cours-Mach, Couserannais</rs> 86–96. Leibarzt Philipps V. war John Higgins:
                     <rs type="bibl" key="bibl:16628">Gregg, Monarchs</rs> 394; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15702">Cours-Mach, Couserannais</rs> 90.</p></note>
            <note xml:id="d3e11265">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Gallia Christiana</label><p> Vgl. 702.</p></note>
            <note xml:id="d3e11272">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> religieux fort habile</label><p> Gemeint ist wahrscheinlich Thiroux: vgl.
                     <ref type="letter">702</ref> &lt;2&gt;. Sainte-Marthe hatte allerdings noch
                  weitere Mitarbeiter an der „Gallia Christiana“. </p></note>
            <note xml:id="d3e11276">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>qu’il devienne general</label><p>Tatsächlich wurde Sainte-Marthe erst 1720 zum
                  Generalsuperior gewählt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 1 116. Seine Kandidatur wurde in erster Linie von den
                  dezidierten Gegnern der Bulle „Unigenitus“ innerhalb der Kongregation unterstützt;
                  eine solche Positionierung kann auch für De la Rues Bemerkung relevant
               sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e11280">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Vie de Louis XIII.</label><p>Als Verfasser des anonym erschienenen Werkes gilt
                  Jacques Le Cointe: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15666">Conlon, Siècle des
                     Lumières 1</rs> 57f. Über ihn ist äußerst wenig bekannt, außer dass er in Du
                  Pins letzten Lebensjahren dessen enger Mitarbeiter war und 1719 wenige Wochen nach
                  ihm starb: <rs type="bibl" key="bibl:16648">Gres-Gayer, Du Pin</rs> 109f. Das
                  Werk, von dem keine weiteren Teile erschienen, wurde 1721 indiziert: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15002">Badea–Busemann–Dinkels, Repertorium</rs> 887,
                  891f.; <rs type="bibl" key="bibl:18172">Martínez de Bujanda–Richter, Index 11</rs>
                  523; <rs type="bibl" key="bibl:18696">Paintner–Wiesneth–Schwedt, Römische
                     Bücherverbote</rs> 81, 86.</p></note>
            <note xml:id="d3e11286">
               <ref type="context">7</ref>
               <label> histoire parfaite ... Louis XI.</label><p>Das umfangreiche Werk Legrands
                  blieb unveröffentlicht: vgl. Bakos, Images of Kingship 9, 117–120. Zum Verfasser,
                  der im Staatssekretariat für auswärtige Angelegenheiten tätig war, vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19916">Thuillier, Première école</rs> 37–39.</p></note>
            <note xml:id="d3e11290">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>opus ... Eusebii</label><p>Heute ÖNB, Cod. Theol. gr. 29, 1r–61r; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17212">Hunger–Kresten, Griechische Handschriften 3/1</rs>
                  48f.</p></note>
            <note xml:id="d3e11296">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Lambeccius</label><p><rs type="bibl" key="bibl:36516">Lambeck, Commentarii
                  </rs>3 74f.</p></note>
            <note xml:id="d3e11300">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> indicans ... in animo habere</label><p>Der Plan De la Rues gelangte nicht zur Ausführung.</p></note>
            <note xml:id="d3e11304">
               <ref type="context">8</ref>
               <label> Origenis editionem</label><p> Das Werk erschien von 1733 bis 1759 in vier
                  Bänden: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15718">Crouzel, Édition
               Delarue</rs>.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>