<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">302 Moritz Müller an Bernhard Pez. 1713-03-22. Rheinau.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">302</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger, Fidelis</rs> 359, 370, 378,
                     408</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">102r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Moritz Müller</persName>
               <date when="1713-03-22">1713-03-22</date>
               <placeName>Rheinau</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">297</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">304</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">297</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">304</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e38429"><rs type="person" role="sender">MM</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Schreiben vom 25. Februar <ref type="letter">297</ref> an demselben Tag, an dem er es nun beantwortet, aus <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> erhalten. Die von <rs type="person" role="sender">BP</rs> gesendeten Bücher („<rs key="index:d14380e33515">De irruptione Bavarica</rs>“) hat <rs type="person" role="sender">MM</rs> ebenso wenig erhalten wie einen weiteren Brief <rs type="person" role="sender">BPs</rs>, doch hat er aus <rs key="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> erfahren, dass sein dort im Exil lebender Mitbruder <rs key="index:d10854e3661">Kolumban Bischof</rs> die Sendung empfangen hat und auf eine Gelegenheit zur Übersendung wartet.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e38434">Wegen <rs key="index:d14380e25664">Mabillons „Acta sanctorum OSB“</rs> hat <rs type="person" role="sender">MM</rs> neuerlich nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> an die königlichen Buchhändler <rs key="index:d14380e1795">Anisson</rs> geschrieben und erwartet Antwort. Dauert der Erwerb auf diesem Weg auch länger, so ist er doch günstiger als ein Ankauf über einen <rs key="index:d14380e45571">Wiener</rs> Buchhändler.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e38436"><rs type="person" role="sender">MM</rs> dankt für die guten Wünsche für eine baldige Heimkehr der <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> und betet seinerseits um Frieden und Blüte für <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e38438">In einem Postskriptum erkundigt sich <rs type="person" role="sender">MM</rs> nach dem Verbleib seiner Schreiben an <rs key="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs> und <rs key="index:d10854e27943">Beat Anton von Schnorf</rs>, den<rs key="index:d14380e39290"> St. Galler</rs> Gesandten in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs>, und bittet <rs type="person" role="sender">BP</rs>, eine Antwort zu urgieren.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e38440">In einem Notabene-Vermerk ersucht <rs type="person" role="sender">MM</rs>, an ihn gerichtete Briefe zur Tarnung über <rs key="index:d14380e43652">Ulm</rs> und <rs key="index:d14380e39541">Schaffhausen</rs> an den <rs key="index:d14380e37324">Rheinauer</rs> Prior <rs key="index:d10854e17132">Joachim Letter</rs> zu adressieren. <rs type="person" role="sender">MM</rs> selbst will aus Angst vor <rs key="index:d14380e39321">feindlicher Interzeption</rs> nicht als <rs key="index:d14380e39290">St. Galler</rs> Kapitular tituliert werden.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e38442">In einem zweiten Postskriptum berichtet <rs type="person" role="sender">MM</rs>, dass seine letzten Schreiben an den <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>kaiserlichen Oberkellermeister<?oxy_custom_end?> adressiert waren.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">XI</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine in Christo pater ac domine amice et confrater colendissime in paucis charissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38462">Ultimas de 25. Februarii ad me datas hodie, dum haec scribo, Wiblinga mihi transmissas accipio; pariterque (dum cumulata me hodie negotia obruunt) his paucis significo me nec <seg type="lemma" corresp="#d4618e38496">libellos illos</seg> nec <seg type="lemma" corresp="#d4618e38503">ullas alteras</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d4618e38508">dum hic loci dego</seg>, ad me datas unquam vidisse. Illud tamen hac ipsa die, qua tuae advenerunt, Wiblinga mihi nuntiatum, <seg type="lemma" corresp="#d4618e38496">libellos illos</seg> ad manus confratris mei domini patris <seg type="lemma" corresp="#d4618e38513">Columbani</seg> Wiblingae nunc in exilio degentis devenisse et interim abs eodem, dum commoda et securior occasio se prodat eos mittendi, reservatos fuisse. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38464">Caeterum pro Actis sanctorum Mabillonii mihi mittendis hodie iterum <seg type="lemma" corresp="#d4618e38518">Parisios ad dominos Anissonios</seg> regios librarios scripsi, speroque illa brevi ad manus habere, ut possim desideria ac vota vestra explere. Ego, mox ut responsum accepero, communicabo. Proinde tantillam adhuc suadeo patientiam, quia longe mitiori pretio a prima manu erunt comparanda, quam si a bibliopola Viennensi forent emenda. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38466">Caeterum pro tam synceris votis in effectum nostrae postliminiae restitutionis nimium quantum obligamur, reciproco voto coelis facto, ut florentissimum Melicium nostrum nulla unquam talis novercantis fortunae procella feriat, sed semper magis magisque conservetur et floreat. Quo in voto <pb n="1v"/> finio, sed sine fine, dum vixero, ero, ut fui semper, vero ac syncero corde et ex toto animo</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Totus vester pater Mauritius Müller Sanct-Gallensis capitularis manu propria raptissime<note place="foot" xml:id="d4618e38472">	<hi rend="italic">Sanct-Gallensis capitularis manu propria raptissime</hi> mit anderer Feder, möglicherweise später, hinzugefügt.</note>.</p>
            <p xml:space="preserve">Dabam in monasterio Rhenoviensi 1713 die 22. Martii.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38481">P.S. Scripsi nuper Viennam admodum reverendo domino patri vestro Anselmo Schrammb et perillustri <seg type="lemma" corresp="#d4618e38525">domino Schnorppff</seg> agenti nostro Viennensi, sed quia hactenus responsum accepi nullum, dubito, an litterae fuerint receptae. Omnino tamen scire debeo, quia res magni momenti continebant et responsum exigebant. Rogo, dignetur id patri Anselmo significare et monere, ut una cum praedicto <seg type="lemma" corresp="#d4618e38525">domino Schnorppff</seg> dignentur me certiorare.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38484">N.B. Ut litterae secure ad me huc veniant, mittantur Ulmam vel Wiblingam cum hac cautela et <sic>attressa</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>], ut scilicet cooperto blande inscribantur: Plurimum reverendo domino patri <seg type="lemma" corresp="#d4618e38532">Joachimo Letter</seg> celeberrimi et exempti monasterii Rhenoviensis priori dignissimo, per <sic>Ulim</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] – Schaffhousen, a Rheinauw. In meis vero inclusis abstrahatur a nomine capitularis S. Galli, quia hoc nomen hostibus haereticis invisum.</seg></p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e38493">P.S. <seg type="lemma" corresp="#d4618e38539">Meine letstere brieff</seg> seyndt in ein coupert geschlossen ahn den kaiserlichen oberkellermeister in Wien attressiert worden.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e38496">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>libellos illos</label>
               <p>Nach den Worten BPs in <ref type="letter">304</ref> &lt;1&gt; dürfte es sich bei
                  dieser Sendung um einen Versuch gehandelt haben, MM Exemplare von BPs Abhandlung
                  „De irruptione Bavarica“ zukommen zu lassen, wie BP bereits in <ref type="letter"
                     >209</ref> versprochen, vor der Besetzung St. Gallens aber anscheinend nicht
                  mehr ausgeführt hatte. Ob die Sendung MM schließlich erreichte, geht aus der
                  weiteren Korrespondenz nicht hervor.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38503">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>ullas alteras</label>
               <p>Die ausdrückliche Mitteilung MMs, keinen weiteren Brief erhalten zu haben, lässt
                  darauf schließen, dass der von ihm beantwortete Brief BPs vom 25. Februar der
                  spätere der zwei von BP in <ref type="letter">304</ref> &lt;1&gt; erwähnten Briefe
                     (<ref type="letter">296</ref>, <ref type="letter">297</ref>) war, und dass
                  darin wohl bereits nach dem früheren gefragt wurde. Beide dieser Briefe waren
                  vermutlich nach Zwiefalten adressiert, da BP von MMs Übersiedlung nach Rheinau
                  nicht im Voraus in Kenntnis gesetzt worden war.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38508">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>dum hic loci dego</label>
               <p>MM war am 10. Oktober 1712 in Rheinau eingetroffen, wo er in weiterer Folge bis
                  Ende 1714 blieb; er wirkte während dieses Aufenthalts als Professor der Theologie
                  am Rheinauer Hausstudium: <rs type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch
                     St. Gallen</rs> 154, 353.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38513">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Columbani</label>
               <p>Zu Kolumban Bischof vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch
                     St. Gallen</rs> 351. Er war 1706–1707 kurzzeitig Bibliothekar von St. Gallen
                  gewesen, als welcher ihm MM nachgefolgt war: <rs type="bibl" key="bibl:20258"
                     >Weidmann, Bibliothek</rs> 86; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19778"
                     >Stockinger, Fidelis</rs> 344. Sein Exil in Wiblingen bestätigt die Liste der
                  Exilsorte der St. Galler in BN FF 19664, 49r–v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38518">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Parisios ad ... Anissonios</label>
               <p>Zu den Buchhändlern Anisson vgl. <ref type="letter">32</ref> &lt;4&gt;, <ref
                     type="letter">71</ref>&lt;9&gt;. Erhalten ist ein Brief MMs an René Massuet vom
                  22. März 1713 (BN FF 19664, 226r–228v), in welchem MM um die Veranlassung der
                  Anschaffung der „Acta sanctorum OSB“ und weiterer Bücher ersucht. Vgl. <ref
                     type="letter">305</ref>; <rs type="bibl" key="bibl:19778">Stockinger,
                     Fidelis</rs> 359.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38525">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>domino Schnorppff</label>
               <p>Beat Anton von Schnorf war zunächst Gesandter St. Gallens auf der
                  Reichsversammlung zu Regensburg gewesen, nach deren Ende dann nach Wien gegangen,
                  wo ihn der Kaiser später mit dem Posten eines oberösterreichischen Regimentsrats
                  versorgte. Er ist mindestens bis 1718 als St. Galler Gesandter am Kaiserhof
                  nachgewiesen (<rs type="bibl" key="bibl:15256">Bittner–Groß, Repertorium 1</rs>
                  501); Weidmann vermerkt noch ein Schreiben Schnorfs aus Wien von 1720 (<rs
                     type="bibl" key="bibl:20258">Weidmann, Bibliothek</rs> 103).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38532">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Joachimo Letter</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:16986">Henggeler, Profeßbuch Pfäfers Rheinau Fischingen
                  </rs>302f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e38539">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Meine letstere brieff</label>
               <p>Die Intention dieses Hinweises ist unklar. Möglicherweise will MM seine zuvor
                  gegebene Anweisung, bei Briefen an ihn den eigentlichen Empfänger durch Nennung
                  eines Mittelsmannes zu verschleiern, am Beispiel seiner eigenen Vorgehensweise
                  illustrieren; vielleicht meint er aber auch die eben erwähnten Briefe an Schramb
                  und Schnorf und will mit dieser Information die Nachforschung nach deren Verbleib
                  erleichtern. Die Stellung eines „Oberkellermeisters“ gab es unter den Ehrenämtern
                  am Kaiserhof nicht; der Hofkellermeister war ein politisch unbedeutender
                  Funktionär im Umkreis des Hofkontrolloramts: <rs type="bibl" key="bibl:36474"
                     >Kraus–Huter–Lacroix, Hofarchive</rs> 330. Möglicherweise sollte mit der
                  Bezeichnung auch auf Blasius Bender angespielt werden, dem der Titel eines
                  „Großkellers“ eignete – freilich nicht am kaiserlichen Hof, sondern im Kloster St.
                  Blasien. Zu ihm vgl. <ref type="letter">194</ref>, <ref type="letter">327</ref>
                  &lt;7&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
