<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="335" xml:id="pez-0335">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bernhard Pez an Moritz Müller. &lt; 1714-04-07.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">335</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Der Brieftext bricht unvermittelt ab, was auf ein nicht abgeschicktes Konzept
                  hindeutet. Auf der verbleibenden Seite (751v) hat BP bibliographische Notizen
                  vermerkt. Die Inhalte des vorliegenden Konzepts decken sich mit jenen, die aus MMs
                  Aussagen in 337 für den von MM erhaltenen Brief BPs
                  erschlossen werden können, mit Ausnahme dessen, dass BP mit jenem nicht eine
                  Abschrift, sondern originale Blätter aus der Wiener Metzler-Handschrift sendete,
                  das Schreiben Benders aber schon vorher separat übermittelte.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>Konzept: II, 751r–v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date notAfter="1714-04-07">&lt; 1714-04-07</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Moritz Müller</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:327"/>
               <ptr type="next" target="letter:337"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:327"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:337"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">BP übersendet ein Antwortschreiben <rs ref="index:d10854e2757">Blasius Benders</rs>, das <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs>, wie im letzten Brief von MM gewünscht <ref type="letter" target="letter:327">327</ref>, aus <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> weitergeleitet hat.</p>
            <p corresp="#seg2">BP vermutet, dass <rs ref="index:d10854e2757">Bender</rs> darin von einer bald bevorstehenden <rs ref="index:d10854e29410">Friedensregelung</rs> schreibt, von der in <rs ref="index:d10854e21970">Österreich</rs> bereits das frohe Gerücht geht. Seiner Meinung nach wird die <rs ref="index:d14380e39321">Rückkehr des Konvents nach St. Gallen</rs> bald möglich sein.</p>
            <p corresp="#seg3">Die Abhandlung <rs ref="index:d14380e10907">„De viris illustribus Augiae Divitis“ (von Johann Egon)</rs> soll MM auf Kosten BPs abschreiben und ihm durch <rs ref="index:d10854e20625">Felician Müller</rs> in <rs ref="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> zukommen lassen, da das Werk von großer Wichtigkeit für ihn sein wird. Statt des Postweges soll der Transport nach <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> jedoch durch den <rs ref="index:d10854e19695">Melker Rotelboten</rs> geschehen, der etwa einmal jährlich nach <rs ref="index:d10854e32902">Wiblingen</rs> kommt. Eine Drucklegung der Schrift wäre wünschenswert.</p>
            <p corresp="#seg4">Über die <rs ref="index:d10854e33723">Handschrift</rs> von <rs ref="index:d14380e28843">Jodok Metzlers „De viris illustribus monasterii S. Galli“</rs>, die er in der Bibliothek des <rs ref="index:d14380e45571">Wiener</rs>
               <rs ref="index:d10854e33651">Schottenklosters</rs> gefunden hat, wagt BP nichts mit Bestimmtheit zu behaupten. Um den Schreiber zu bestimmen, müsste man den Codex an MM schicken, der die Autographen <rs ref="index:d14380e28835">Metzlers</rs> kennt; BP weiß jedoch nicht, wie der Schottenabt <rs ref="index:d10854e8764">Karl Fetzer</rs> dazu steht. BP kann auch bei günstiger Gelegenheit seine Abschrift schicken. Vorerst gibt BP den Titel und das Incipit der Vorrede wieder und referiert, dass <rs ref="index:d14380e28835">Metzler</rs> am Ende derselben klagt, ungenannte Gelehrte (<rs ref="index:d14380e7493">Heinrich Canisius</rs>; <rs ref="index:d10854e32596">Markus Welser</rs>?) hätten den Traktat an sich gebracht und ohne sein Wissen auszugsweise in <rs ref="index:d14380e19712">Ingolstadt</rs> in den Druck gebracht.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>redemptio vestra appropinquat</mentioned>
            <p>Zur Besetzung St. Gallens vgl. <ref type="letter" target="letter:259">259</ref>, <ref type="letter" target="letter:272">272</ref>. Zwischen der Fürstabtei St. Gallen und den evangelischen Schweizer
                  Kantonen handelte der St. Galler Landeshofmeister Baron Fidel von Thurn am 24.
                  März 1714 zu Rorschach einen Friedensvertrag aus, dem Fürstabt Bürgisser jedoch in
                  der Folge seine Zustimmung verweigerte: <rs type="bibl" ref="bibl:16988">Henggeler, Profeßbuch St. Gallen</rs> 154; <rs type="bibl" ref="bibl:19918">Thürer, St. Galler Geschichte</rs> 1 528. BP bezieht sich hier entweder auf
                  diesen Vertrag oder auf die Aussicht, auf dem Friedenskongress von Baden (vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:345">345</ref>) auch eine Regelung für St. Gallen zu
                  erreichen.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>De rebus Augiensibus</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:204">204</ref>
               <ref target="letter:204#seg5">5</ref>, <ref type="letter" target="letter:230">230</ref>
               <ref target="letter:230#seg3">3</ref>, <ref type="letter" target="letter:327">327</ref>
               <ref target="letter:327#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Ἐκγραφον ... mittam</mentioned>
            <p>Aus <ref type="letter" target="letter:337">337</ref> geht eindeutig hervor, dass BP mehrere Blätter
                  aus der Handschrift selbst schickte, vermutlich nachdem er die Erlaubnis von Abt
                  Fetzer erhalten hatte, von deren Einholung er hier spricht. Die erwähnte Abschrift
                  könnte jene sein, die BP 1713 von Nikolaus Schoder hatte anfertigen lassen (vgl.
                     <ref type="letter" target="letter:325">325</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>viri docti ... Ingolstadianis typis</mentioned>
            <p>Heinrich Canisius, zu dem Metzler häufige Kontakte hatte, publizierte den dritten
                  Teil des „De viris illustribus S. Galli“, welcher hauptsächlich mittelalterliche
                  Dichtungen und liturgische Texte aus St. Gallen enthält, im Jahr 1604 unter
                  Nennung Metzlers als Verfasser:
                  Canisius,
                  Antiquae lectiones 5 725–792. Markus Welser, dessen lobendes
                  Urteil über die Gedichte Canisius in seiner Vorbemerkung zitiert (ebd. 726),
                  könnte an der Drucklegung beteiligt gewesen sein, was die Erwähnung von „viri
                  docti“ im Plural erklären würde. BP scheint die Identität dieser Gelehrten zum
                  Zeitpunkt dieses Briefs noch nicht gekannt zu haben; hingegen führt er in der
                  „Dissertatio isagogica“ zum ersten Band seines „Thesaurus anecdotorum“, in dem er
                  das Werk Metzlers druckte (vgl. <ref type="letter" target="letter:259">259</ref>
               <ref target="letter:259#seg6">6</ref>), die
                  Stelle bei Canisius an: <rs type="bibl" ref="bibl:36782">Pez, Thesaurus</rs> 1
                  lxxxix.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19778">
            <title type="short">Stockinger, Fidelis</title>
            <biblScope>358, 375, 387, 408</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine, amice optime.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Accipe his, mi Mauriti, plurimum aeternumque mihi colende, responsum admodum reverendi domini Blasii Bender patri Anselmo Viennae commendatum, mihique demum, quod in ultima epistola tua volebas, transmissum. Hoc ut animo tuo ex asse satisfaciat, precor. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Haud dubie scripserit ille etiam de suavissimae pacis reditu, cuius fama incredibili gaudio Austriam complevit. In his concipe et tu, amice unice, novos laetitiae sensus. Aut enim me fallunt omnia, aut <anchor xml:id="n1"/>redemptio vestra appropinquat<anchor xml:id="n1e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Commentarium illum <anchor xml:id="n2"/>De rebus Augiensibus<anchor xml:id="n2e"/>, nisi spissius opus sit, quaeso meis sumptibus exscribendum cura mihique per dominum Felicianum mitte, hoc cauto, ut non per postam, sed per nostrum rotularium nuntium, qui fere quotannis Wiblingam venit, res transigatur. Hoc opere vix, ut praevideo, carere possum. Utinam typis prodiret! Caeterum, si quidem meis votis morem gesseris, ita re et opere praeter expensas accuratissime praestandas me gratum exhibebo, ut te nec momenti mihi impensi paenitebit. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">De manuscripto Mezleri vestri, quod in Scotensi bibliotheca reperi, nihil ausim pro certo affirmare, quin tibi ἀυτόγραφα omnia possidenti unice assentiar. Et utinam hoc<del ana="#before">meum</del> exemplar liceret mittere! vel ex ipso charactere certum iudicium formari posset. Sed illud mei iuris non est, sed abbatis Scotensis <sic>Wiennae</sic> , cuius hac super re exploratam sententiam adhuc non habeo. <anchor xml:id="n3"/>Ἐκγραφον tamen meum, si velle perges, mittam<anchor xml:id="n3e"/>, mox ubi se tuta via obtulerit. Interim vide totius operis veluti oeconomiam. Titulus: De viris illustribus monasterii S. Galli libri tres. Anno Domini 1606. Praemittitur praefatio ad lectorem hoc initio: Monasterium S. Galli ut antiquitate caetera Germaniae monasteria pene omnia antecedit, ita virorum sanctorum, eruditorum etc. <pb n="1v"/> In hac praefatione ad calcem fere graviter Mezlerus conqueritur, quod quidam <anchor xml:id="n4"/>viri docti opusculum hoc (quod se adversa valetudine detentum tumultuarie confecisse praemiserat) perviderint, extorserint, imo rapuerint, et se inscio Ingolstadianis typis<anchor xml:id="n4e"/> libellum tertium totum, multa ex primo, et ex secundo de [...].</ab>
      </body>
   </text>
</TEI>
