<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">747 Benedikt Friepeis an Hieronymus Pez. 1717-02-25. Andechs.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">747</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">513r–514v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1717-02-25">1717-02-25</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">741</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">778</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">704</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">705</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">707</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">740</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">741</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">779</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e29852"><rs type="person" role="sender">BF</rs> bedankt sich, wie bereits in seinem vorigen Brief <ref type="letter">707</ref>, für die Freundlichkeit <rs type="person" role="sender">HPs</rs> und für dessen hochgelehrte Antworten (704, 705, 740) auf seine Anfragen. Ganz besonders lobt er die Ausdauer, mit der <rs type="person" role="sender">HP</rs> Handschriften durchgesehen hat, um darin Hinweise zur Andechser Geschichte zu finden und den diesbezüglichen Schwierigkeiten <rs type="person" role="sender">BFs</rs> abzuhelfen. Umso mehr ist zu bedauern, dass die alte Zeit so wenig darauf bedacht war, jene Zeugnisse zu hinterlassen, die später am nützlichsten zur Entwirrung ihrer chronologischen Rätsel wären.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e29857">Hinsichtlich der Markgrafenwürde des hl. Rasso von Andechs nimmt <rs type="person" role="sender">BF</rs> den Rat HPs, wenig auf die Berichte nicht zeitnaher Historiker zu geben, gerne an. Er kann aber doch nicht glauben, dass sie gänzlich ohne Grundlage Dinge behaupteten, die dann veröffentlicht wurden, selbst wenn ein Vergleich mit den alten Handschriften zeigt, dass sie in vielem irrten. Ein solcher Quellenabgleich kann freilich auch für manche alte Handschrift ungünstig ausgehen. <rs type="person" role="sender">BF</rs> würde sich gerne nur auf Handschriften anstatt auf neuere Historiker stützen, doch stehen ihm fast keine zur Verfügung. Als nämlich Arnulf „der Böse“ aus dem Geschlecht derer von Scheyern in Bayern wütete, wurde auch das Kloster Wörth, dessen Gründer Rasso gewesen war, dem Erdboden gleichgemacht. Sein Schatz an Heiltümern wie an Schriften wurde zuvor in Sicherheit gebracht und vergraben; nur kleine Teile davon sind bislang zum Vorschein gekommen (siehe Kommentar). Doch gibt es zwei alte Chroniken von Andechs auf Pergament, die Rasso ausdrücklich als Markgrafen bezeichnen. Die eine wurde im Jahr 1457 von Albrecht Hosch geschrieben, die andere im darauffolgenden Jahr von Anton Pelchinger, einem Mönch von Tegernsee. Beide werden im Andechser Archiv verwahrt, eine ist nach einer Angabe Peter Lambecks (in den „Commentarii“) auch in der Wiener Hofbibliothek vorhanden. Urkunden oder andere Schriftstücke, wie sie <rs type="person" role="sender">HP</rs> angesprochen hat, konnte <rs type="person" role="sender">BF</rs> bislang nicht auffinden. Im kommenden Frühjahr will er allerdings die ältesten Klöster Bayerns aufsuchen; wenn er dort etwas entdeckt, will er es umgehend mitteilen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e29859">Für die ihm von <rs type="person" role="sender">HP</rs> übermittelten Exzerpte zu Andechs aus Melker und anderen Annalen dankt BF. Im Namen seines Klosters bittet er noch um Abschriften des verbleibenden Materials, wobei er <rs type="person" role="sender">HP</rs> auffordert, diese Aufgabe an einen Kopisten zu übertragen; Andechs würde dafür die Kosten übernehmen. Auch von der Passage über Ratbod (recte: Ratold), den unehelichen Sohn Kaiser Arnulfs, aus der „Epitome historica“ von Bohuslav Balbín hätte <rs type="person" role="sender">BF</rs> gerne eine Kopie, weil das Buch weder in der Bibliothek von Andechs noch in anderen zu finden ist. Über Friedrich (II. von Österreich), (dessen Ehefrau) Agnes und die weiteren offenen Fragen will sich <rs type="person" role="sender">BF</rs> später äußern.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e29861"><rs type="person" role="sender">BF</rs> sendet <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP für ihre Reise gute Wünsche; er lädt sie nach Bayern und insbesondere nach Andechs ein, wo ihnen Bibliotheken und Archive offenstehen werden. <rs type="person" role="sender">BF</rs> zählt die Tage bis zu ihrem Besuch. Um mit dem kurfürstlichen Bibliothekar (Philipp Alois Ferb) zu sprechen, hat <rs type="person" role="sender">BF</rs> mit der Erlaubnis seines Abtes Maurus Braun, welcher die Forschungen <rs type="person" role="sender">HPs</rs> und BPs sehr unterstützt, eine Reise nach München unternommen. So konnte er sowohl dem Brief, den <rs type="person" role="sender">HP</rs> an den Bibliothekar zu schreiben gedenkt, als auch einem Besuch <rs type="person" role="sender">HPs</rs> in der Bibliothek den Weg öffnen. Schon vor drei Jahren hat <rs type="person" role="sender">BF</rs> die Bibliothek besucht und viele alte Handschriften vorgefunden, die er aber aus Zeitmangel nicht näher in Augenschein nehmen konnte; auch diesmal war es wegen einer Krankheit des Bibliothekars (siehe Kommentar) wieder unmöglich.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e29863">Dem Domkapitelarchiv von Freising steht der Dompropst (recte: Domdekan) Johann Heinrich Franz Graf von Hohenwaldegg und Maxlrain vor (siehe Kommentar). Am bischöflichen Hof lebt zudem ein Benediktiner aus Frauenzell mit Namen Benedikt (Eberschwang), der dem Bischof Johann Franz Eckher von Kapfing als Beichtvater (recte: als Geistlicher Rat) dient und dessen Vertrauen genießt. Wenn <rs type="person" role="sender">HP</rs> an den Dompropst und an Eberschwang Briefe schreiben will, soll er diese seinem nächsten Brief an <rs type="person" role="sender">BF</rs> beilegen; dieser will sie sicher weiterleiten.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e29865">In einem Nachsatz spricht <rs type="person" role="sender">BF</rs> Grüße an BP aus und fragt nach einer Möglichkeit, an ein Kloster des Benediktinerordens in Ungarn zu schreiben, mit dem <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP bereits in Kontakt stehen und das über historische Quellen verfügt.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Hieronymo Pez ordinis sanctissimi patris Benedicti, antiquissimi ac florentissimi monasterii Mellicensis capitulari dignissimo, domino patri patrono ac amico suo inter paucos charo et colendo. Closter Mölkh in Oesterreich. </hi>Siegel.</ab>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Hieronyme, domine pater patrone ac amice colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e29883">Nulla etiam prorsus circuitione usus rem ipsam statim aggredior et plurimum me tuo amori, velut iam nuper disserebam, plurimum me eruditissimis tuis responsis debere profiteor, et vel maxime indefessae industriae, qua copiosos adeo excutiebas codices, ut quidquam ad illustrandam Andecensem historiam et alleviandos meos labores erueres. Vices tamen tuas et meas doleo, quod incuria rerum antiquitas ea in suas referre rationes neglexerit, quae nobis posteris usui praeprimis forent plurimumque ad enodandas temporum difficultates prodesse possent. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e29885">Ut igitur de marchionatu Rassonis nostri telam, quam coepimus, prosequar, amicis lubens accedo consiliis, historicis, quos suppar aetas non tulit, parum aut nihil tribuendum fidendumque; persuaderi nihilominus vix queo eosdem nulla omnino fide aut authoritate nixos asseruisse, quae luci publicae dare necessum erat, utut in pluribus hallucinatos, si ad antiquiorum manuscriptorum censuram eos revocari contigerit; qua tamen ipsa etiam antiquissima manuscripta vapulasse neminem latere potest. Mallem indubie solos inspicere codices, maiori utpote fide dignos, quam nuper natas nostratum historias; sed, quae grandis est mea infelicitas, pene omnibus destituor. Dum enim impius ille Schyrensium comes <seg type="lemma" corresp="#d3e29912">Arnulphus flamma et ferro grassaretur</seg> in Boios, monasterium etiam <seg type="lemma" corresp="#d3e29918">Werdense (cuius fundator beatus Rasso) et exinde castrum nostrum Andecense solo aequaverat</seg>, unde necessum erat omnia omnino seu sacra seu litteraria subtrahere cimelia et ea<seg type="lemma" corresp="#d3e29922"> terrae concredere</seg>, quae necdum hactenus praeter nonnulla videre datum est. Nec tamen desunt membranacea Montis Sancti chronica, quae disertis terminis Rassonis marchionatum asserunt, quorum unum anno 1457 ab<seg type="lemma" corresp="#d3e29926"> Alberto Hoschio</seg>, alterum anno mox sequenti a fratre<seg type="lemma" corresp="#d3e29930"> Antonio Pelchinger</seg> <pb n="1v"/> monacho Tegernseensi exaratum, utrumque etiamnum in nostro archivio et in augusta bibliotheca caesareo-Viennensi teste<seg type="lemma" corresp="#d3e29934"> Lambecio</seg> libro secundo capite octavo folio 923: Numero VII Chronicon Montis Sancti asservatur. Instrumenta atque alias, de quibus memorabas, chartas nullas hactenus vidi; si <seg type="lemma" corresp="#d3e29938">proximo vere, ubi volentibus Diis antiquiora Boiariae nostrae aditurus sum monasteria</seg>, manus nostrae similes deprehenderint, quantocyus communicabo. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e29889">Largissimae <seg type="lemma" corresp="#d3e29942">ex chronicis tum vestris tum alienis notitiae</seg> de Andecensibus nostris atque instructioni gratias habeo. Insigne profecto praestares monasterio nostro beneficium, si residua etiam describi curares; malim tamen, amanuensi utaris, nostris impensis certissime solvendo, ne tempus viris litteratis alias nunquam non satis arctum tibi<note place="foot" xml:id="d3e29891">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 8–10 Buchstaben.</note> tuisque eruditissimis studiis laboriosa excerptorum scriptione elabatur. Pari nos obstringeres gratitudine, si illa <seg type="lemma" corresp="#d3e29948">de Rathbodo</seg> spurio Arnulphi filio ex Historica rerum Bohemicarum epitome Bohuslai Balbini excerpere ab amanuensi iuberes, siquidem authorem illum nec in nostra, nec in aliis bibliothecis invenire potui. De Friderico, Agnete caeterisque proxime plura; hodie enim, ut candide fatear, tempus me deficit. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e29894">Paucis igitur utrique auspicatissimum precor iter, ad Boicas invito partes atque ad nostrum praecipue monasterium; patebunt sine dubio bibliothecae et alia quaevis tabularia. Dies interim et horas numero, donec amicos mihi singulariter venerandos etiam in montibus nostris videre liceat. <seg type="lemma" corresp="#d3e29952">Bibliothecarium</seg> serenissimi electoris nostri quod concernit, sumpto de gratiosa reverendissimi mei domini domini abbatis, qui mire in vestra propendet studia, licentia, sumpto, inquam, itinere ipsummet Monachii bibliothecae praefectum adii, ut faciliorem tum litteris, quas eidem scribere meditaris, tum etiam futuro tuo adventui<seg type="lemma" corresp="#d3e29958"> aditum praepararem</seg>. Bibliothecam triennio abhinc lustravi et multos indubie manuscriptos deprehendi codices, quos tamen evolvere per angustias temporis, et nuper ob gravem bibliothecarii infirmitatem non licuit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e29896">Archivio Frisingensi praesidet <pb n="2r"/> praepositus cathedralis illustrissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d3e29963">comes de Mäxlrain</seg>;<seg type="lemma" corresp="#d3e29969"> residet tamen in aula episcopi monachus ordinis nostri professus monasterii Frauencellensis, pater Benedictus</seg>, celsissimo principi a confessionibus et in amore. Ad utrumque si litteras daturus sis, meis, quaeso, include, ambos secure et magno tuo attingent commodo. Vale iam, amicissime Hieronyme, et de reciproco meo adversum te amore ne dubita [<hi rend="italic">sic</hi>].</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Raptim ex Monte Sancto 25. Februarii anno 1717.</p>
            <p xml:space="preserve">Addictissimus pater Benedictus Friepeis monachus Andecensis manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e29909">Suavissimo tuo germano domino patri Bernardo amicissima mea obsequia. Quaeso, an nullas possum dirigere litteras ad quoddam Ungariae ordinis nostri monasterium, quod prae caeteris familiare vobis et documentis etiam litterariis instructum?</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e29912">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Arnulphus ... grassaretur</label><p> Angeblich umfangreiche Säkularisationen
                  von Klosterbesitz durch Herzog Arnulf von Bayern prägten lange das Bild dieses
                  Fürsten in der Geschichtsschreibung. Diese erst mehr als ein halbes Jahrhundert
                  nach Arnulfs Tod auftretende Überlieferung ist jedoch als zumindest stark
                  übertrieben, wenn nicht vollends unrichtig anzusehen; die Ursachen für den
                  Niedergang zahlreicher Klöster in Bayern im 10. Jh. sind demnach anderweitig zu
                  suchen: <rs type="bibl" key="bibl:17158">Holzfurtner, Destructio
                     monasteriorum</rs> 66–68; <rs type="bibl" key="bibl:17160">Holzfurtner,
                     Gloriosus dux</rs> 55–63; <rs type="bibl" key="bibl:19396">Schmid, Bild des
                     Bayernherzogs</rs> 37–46. Auch im 17. Jh. hielt die kirchliche Historiographie
                  meist an diesem unvorteilhaften Bild des Herzogs Arnulf fest, während die hofnahe
                  bayerische Geschichtsschreibung sich um die Rehabilitierung desselben bemühte: <rs
                     type="bibl" key="bibl:19396">Schmid, Bild des Bayernherzogs</rs> 146–158.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e29918">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Werdense ... aequaverat</label><p> Zum „hl. Rasso von Andechs“ vgl. <ref
                     type="letter">632</ref> &lt;3&gt;. Er galt in der Andechser und Dießener
                  Tradition seit dem Spätmittelalter als Gründer des Klosters Wörth oder Amperwörth
                  im heutigen Grafrath: <rs type="bibl" key="bibl:18336">Meßmer, Grafrath</rs>
                  176–194; Schütz, Andechs-Meranier 37, 41. Dessen Untergang wurde, gewiss zu
                  Unrecht, Arnulf „dem Bösen“ angelastet: <rs type="bibl" key="bibl:18336">Meßmer,
                     Grafrath</rs> 187f.</p></note>
            <note xml:id="d3e29922">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> terrae concredere</label><p>Dass eine Wallfahrt zu einem Heiltumsschatz in
                  Andechs bereits in der Zeit der Andechser Grafen bestanden hätte, ist nur aus
                  späten Quellen zu entnehmen, deren Zuverlässigkeit nicht unumstritten ist. Ein
                  realer Hintergrund kann aber als wahrscheinlich angenommen werden: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15350">Bosl, Dynastengeschlecht</rs> 33f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18336">Meßmer, Grafrath</rs> 194–196. Im Jahr 1388 wurden
                  in der Andechser Burgkapelle, die zu diesem Zeitpunkt bereits im Besitz der
                  Wittelsbacher stand, zahlreiche Reliquien aufgefunden, die von den Herzögen zuerst
                  in München, dann wieder in Andechs zum Gegenstand einer intensiv geförderten
                  Wallfahrt gemacht wurden. Dies bot in der Folge auch den Anlass zur herzoglichen
                  Neugründung eines Chorherrenstifts, dann eines Benediktinerklosters in Andechs:
                     <rs type="bibl" key="bibl:14848">Aigner, Chronik von Andechs</rs> 13–15; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17076">Hlawitschka, Heiltumsschatz</rs> 107–117; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17644">Kraft, Andechser Studien</rs> 1 124–154; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18408">Möhler, Wallfahrten</rs> 121f.; Schütz,
                  Andechs-Meranier 165–185.</p></note>
            <note xml:id="d3e29926">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Alberto Hoschio</label><p>Die Handschrift ist zu identifizieren mit StiA
                  Andechs, Ms. 21. Hosch, ein Sekretär Herzog Albrechts III., war nicht der
                  Verfasser, sondern lediglich der Kopist dieser Zusammenstellung nach älteren
                  Vorlagen: <rs type="bibl" key="bibl:17644">Kraft, Andechser Studien</rs> 1 18f.; 2
                  330–334; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15376">Brackmann, Andechser Wallfahrt</rs>
                  16, 20f., 38; <rs type="bibl" key="bibl:17744">Kühnel, Werbung</rs> 99; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18406">Moeglin, Ancêtres du prince</rs> 96, 100f., 264;
                     <rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 86–111. Wie BF angibt,
                  findet sich darin die Bezeichnung des „heyligen Grauen sandt Ratzken“, also Rasso,
                  als „Margkraue von osterreich“: <rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler,
                     Andechs</rs> 88.</p></note>
            <note xml:id="d3e29930">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Antonio Pelchinger</label><p>Diese Handschrift ist heute: Diözesan- und
                  Pastoralbibliothek Augsburg, Hs. 106; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17644">Kraft,
                     Andechser Studien</rs> 1 6–10. Auch in diesem Fall war Anton Pelchinger, ein
                  Tegernseer Kalligraph, lediglich als Kopist tätig; zu ihm vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17876">Lechner, Benediktiner</rs> 134; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18024">Lindner, Familia S. Quirini</rs> 75f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19036">Redlich, Tegernsee</rs> 146f., 193. Die hier enthaltene
                  Chronik ist dieselbe, die auch von Albrecht Hosch abgeschrieben wurde.</p></note>
            <note xml:id="d3e29934">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Lambecio</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:36516">Lambeck, Commentarii</rs> 2 921–924. Die zwei
                  hier beschriebenen Handschriften sind heute ÖNB, Cod. 2676 und 3012; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17644">Kraft, Andechser Studien</rs> 1 10–13; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18304">Menhardt, Verzeichnis</rs> 1 87–89; 2 780–782; <rs
                     type="bibl" key="bibl:20036">Unterkircher, Datierte Handschriften 3</rs> 42,
                  57. In beiden sind Texte zum Andechser Heiltumsschatz enthalten, die Chronik
                  findet sich allerdings nur in Cod. 2676. Dieser ist teilweise, Cod. 3012 zur Gänze
                  von Pelchinger geschrieben. Zu Letzterem wird von Lambeck auch der
                  Schreibervermerk Pelchingers wiedergegeben. BF hielt anscheinend aufgrund der
                  Angaben Lambecks die beiden Codices für Kopien der, wie er meinte, zwei
                  verschiedenen Chroniken Hoschs und Pelchingers. </p></note>
            <note xml:id="d3e29938">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>proximo vere ... monasteria</label><p>Tatsächlich trat BF eine derartige Reise
                  bereits im Herbst 1717 an: vgl. <ref type="letter">947</ref> &lt;4&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e29942">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>ex chronicis ... notitiae</label><p>Es ist anzunehmen, dass HP wie schon für Anton Steyerer aus den Melker Annalen und ähnlichen von ihm bereits durchgearbeiteten Aufzeichnungen anderer Klöster exzerpiert hatte: vgl. 491. </p></note>
            <note xml:id="d3e29948">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>de Rathbodo</label><p>Balbin, Epitome historica 87. Ein Exemplar des Werkes ist heute in Melk vorhanden: StiB Melk 3246.</p></note>
            <note xml:id="d3e29952">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Bibliothecarium</label><p>Dem Titel nach war Johann Kandler 1717 noch
                  Bibliothekar, wegen dessen hohen Alters führte jedoch seit 1716 der
                  Hofratssekretär Philipp Alois Ferb die tatsächliche Aufsicht über die Bibliothek:
                     <rs type="bibl" key="bibl:16234">Fischer, Rat und Konferenz</rs> 71; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16794">Hammermayer, Maurinismus</rs> 429; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19582">Siegmund, Meichelbecks Briefe</rs> 80/1–2 176; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17934">Leitschuh, Matrikeln</rs> 2 164, 185,
               196.</p></note>
            <note xml:id="d3e29958">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> aditum praepararem</label><p>Zur allgemein geringen Zugänglichkeit der
                  Münchner Hofbibliothek unter Maximilian II. Emmanuel vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16760">Haller–Fabian, Bayerische Staatsbibliothek</rs> 31–35. Zu den
                  unerfreulichen Ereignissen beim späteren Bibliotheksbesuch BPs und HPs vgl. <ref
                     type="letter">804 </ref>&lt;7&gt;, <ref type="letter">835</ref> &lt;5&gt;. Zur
                  bayerischen Reise insgesamt vgl. Einleitung, Abschnitt I.2.</p></note>
            <note xml:id="d3e29963">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>comes de Mäxlrain</label><p>Entgegen der Angabe BFs war Graf Maxlrain nicht
                  Dompropst, sondern Domdekan; das erstere, höhere Amt bekleidete Weihbischof Johann
                  Sigismund Zeller von Leibersdorf: <rs type="bibl" key="bibl:16892">Heckenstaller,
                     Dissertatio</rs> 44, 50; <rs type="bibl" key="bibl:17028">Hersche,
                     Domkapitel</rs> 1 95. Letzteren bezeichnete BF in seinem nächsten Brief in
                  Berichtigung der hier gemachten Angaben als Verantwortlichen für das Archiv: vgl.
                     <ref type="letter">779</ref> &lt;2&gt;. Später nannte BP allerdings den
                  Domdekan Grafen Maxlrain namentlich als jene Person, die ihm und HP Zugang zur
                  Freisinger Dombibliothek verschafft hatte: <rs type="bibl" key="bibl:36782">Pez,
                     Thesaurus</rs> 1 xxiv, xxvi; vgl. <ref type="letter">803</ref>, <ref
                     type="letter">817</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">828</ref>
               &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e29969">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> residet ... Benedictus</label><p> Benedikt Eberschwang hatte von 1702 bis
                  1707 am Freisinger benediktinischen Lyzeum gelehrt. Seither lebte er am Hof des
                  Bischofs und gehörte dessen engster persönlicher Umgebung an. 1721 wurde er Abt
                  seines Klosters Frauenzell: <rs type="bibl" key="bibl:16598">Götz, Kunst in
                     Freising</rs> 47f.; <rs type="bibl" key="bibl:19228">Sächerl, Chronik
                     Frauenzell</rs> 344–353; vgl. <ref type="letter">85</ref>
               &lt;10&gt;.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>