<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">947 Benedikt Friepeis an Hieronymus Pez. 1718-06-10. Andechs.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">947</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17432">Katschthaler, Briefnachlass</rs> 51 (irrig
                     zum 10. Juni 1719)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">505r–506v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benedikt Friepeis</persName>
               <date when="1718-06-10">1718-06-10</date>
               <placeName>Andechs</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">945</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">962</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">908</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e58656"><rs type="person" role="sender">BF</rs> schreibt nach längerer Unterbrechung des Briefwechsels an HP, weil er bereits mehrfach Gerüchte über den Tod BPs vernommen hat, die ihn zutiefst beunruhigen. Er bittet HP, ihn möglichst rasch über die – hoffentlich in Wahrheit gute – Gesundheit BPs zu unterrichten.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e58658">Der wichtigste Grund der bisherigen Verzögerung seines Schreibens war das Geschäft, das er für <rs type="person" role="sender">HP</rs> ausführen sollte, nämlich die Beschaffung des Codex mit Veit Arnpecks „Chronicon Austriacum“ (aus der Münchner Hofbibliothek). Mehrere Reisen, zahlreiche Briefe und Vorsprachen konnten dies jedoch nicht erwirken, obwohl der Bibliothekar (Philipp Alois Ferb) <rs type="person" role="sender">BF</rs> bei jeder Gelegenheit Versprechungen machte. Hoffnung schöpfte <rs type="person" role="sender">BF</rs> nicht zuletzt aus dem Umstand, dass ihm am 17. Februar 1718 bei seiner Abreise aus München die handschriftliche „Chronica Babenbergensis“ (von Hartmann Schedel) aus freien Stücken angeboten und weitere Codices zugesagt wurden. Seit <rs type="person" role="sender">BF</rs> jene Handschrift zurückerstattet hat, ist ihm allerdings keine weitere ausgefolgt worden, obgleich er dies auch durch Geschenke zu befördern versucht hat. Hinzu kamen eine schwere Erkrankung des Bibliothekars sowie jüngst die strenge Vorschrift, dass kein Buch, vor allem aber keine Handschrift, außerhalb Münchens entlehnt werden darf; die Benutzung in der Bibliothek und die Anfertigung von Exzerpten sind hingegen gestattet. <rs type="person" role="sender">BF</rs> fragt daher, ob <rs type="person" role="sender">HP</rs> wünscht – vor allem, wenn der Fortschritt von dessen Arbeiten keine weitere Verzögerung erlaubt –, dass <rs type="person" role="sender">BF</rs> nach München reist und das „Chronicon Austriacum“ aus der Handschrift herausschreibt. Sein Abt Maurus Braun stünde einem solchen Ansinnen positiv gegenüber, er selbst wäre gerne dazu bereit.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e58660">Der andere und hauptsächliche Grund für das lange Schweigen <rs type="person" role="sender">BFs</rs> liegt darin, dass ihm ein Amt in der Verwaltung seines Klosters übertragen worden ist. Dies hat ihm keine Zeit zum Lesen oder gar zum Schreiben gelassen, weil er sich erst Kenntnisse über das von ihm zu administrierende Gut aneignen musste.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e58662">Nun, da er ein wenig Muße hat, wäre es jedoch unrecht, die Antwort auf <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Brief <ref type="letter">908</ref> vom Mathiastag (24. Februar 1718) noch hinauszuzögern. <rs type="person" role="sender">HP</rs> hat darin seine Verwunderung darüber ausgesprochen, dass man in Tegernsee nicht bereit war, den Codex mit Angaben über die Andechser Heiltümer zur Verfügung zu stellen, und dass sich insbesondere Abt Petrus von Guetrather so wenig umgänglich zeigte. Guetrather war indessen nicht nur gegenüber <rs type="person" role="sender">BF</rs> schwierig, sondern auch gegenüber Abt Braun, der ihn zu Beginn des Jahres 1718 brieflich um den Codex bat; Guetrather antwortete, dieser enthalte wichtige Dokumente seines Klosters und könne daher nicht ohne Gefahr verschickt werden. Er erlaubte jedoch, ihn im Haus zu benutzen und Exzerpte zu machen, wozu <rs type="person" role="sender">BF</rs> am Ende der Herbstferien neuerlich nach Tegernsee zu reisen beschlossen hat.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e58667">Die Mitteilung, die ihm <rs type="person" role="sender">HP</rs> für Propst Albert Oswald von Polling anvertraut hatte, hat <rs type="person" role="sender">BF</rs> inzwischen diesem gemacht. Philipp Saller, den <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP in München getroffen haben, hat nach den Bettagen selbst die Pollinger Handschrift der Andechser Chronik von Polling nach Andechs gebracht. <rs type="person" role="sender">BF</rs> hat festgestellt, dass diese mit den Überlieferungen aus Mondsee, Benediktbeuern und Tegernsee übereinstimmt. Die Mondseer Handschrift ist durch den Melker Rotelboten überbracht worden; <rs type="person" role="sender">BF</rs> bedankt sich für die Hilfe HPs, denn obgleich er im Archiv von Andechs die eigene Überlieferung aufgefunden hat, ist jene aus Mondsee umfangreicher und dient ihm zur Bestätigung und Ergänzung der eigenen.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e58669"><rs type="person" role="sender">BF</rs> dankt weiters für die Zusendung von <rs type="person" role="sender">HPs</rs> „Acta sancti Colomanni“ sowie der „Epistola ad Menkenium“ des „Angelus Fonteius“ (Johann Benedikt Gentilotti). Ein Urteil, wie von <rs type="person" role="sender">HP</rs> erbeten, will <rs type="person" role="sender">BF</rs> zu keinem der beiden Werke abgeben; den „Acta sancti Colomanni“ auch nur irgendetwas hinzuzufügen, hieße einem guten Wein ein nicht benötigtes Weinzeichen ausstecken. Sich zur „Epistola ad Menkenium“ zu äußern, scheut sich <rs type="person" role="sender">BF</rs> wegen der Stellung ihres Verfassers als Bibliothekar der kaiserlichen Hofbibliothek; dennoch zeigt er sich verwundert, dass dieser gegen BP zur Feder gegriffen hat. Mehr noch erstaunt ihn, dass Gentilotti BP die bei Jakob Gretser (in den „Divi Bambergenses“) edierten Urkunden vorhält, die BP keineswegs unbekannt gewesen sein können. Gretser selbst hat in seinen Anmerkungen zur „Vita sancti Henrici imperatoris et miracula“ (des Adalbert von Bamberg) festgehalten, dass er diesen Text nach einem Rebdorfer Codex wiedergab, obwohl ihm bekannt war, dass ihn Heinrich Canisius im sechsten Band der „Antiqua lectio“ bereits publiziert hatte. Gretser meinte, dass der Gelehrsamkeit damit trotzdem gedient werde, weil seine Vorlage vollständiger war, so wie auch die Zwettler Handschrift (des „Codex Udalrici“) nach der Darstellung BPs eine bessere Überlieferung bietet. Zu der Bemerkung Gentilottis, das bereits Publizierte sollte besser weggelassen werden, meint BF, dass einer verstümmelt wiedergegebenen Vorlage keinerlei Vertrauen entgegengebracht werden kann; mehrfach veröffentlichte Dokumente hingegen gewinnen an Glaubwürdigkeit, sofern sie keine Abweichungen zeigen. Wenn schließlich in einer Handschrift Texte in gekürzter, in einer anderen in längerer Fassung überliefert sind, dann bietet dies umso mehr Gelegenheit zur wechselseitigen Ergänzung. Auch an den von Gretser in seinen „Divi Bambergenses“ edierten Stücken ließe sich aus Hartmann Schedels „Chronica Babenbergensis“ vieles ergänzen, obwohl beide Werke nahezu exakt dieselben Urkunden enthalten. Niemand freilich würde allein aus diesem Grund die Meinung vertreten, dass eine Edition der „Chronica Babenbergensis“ zu hintertreiben oder zu missbilligen sei. <rs type="person" role="sender">BF</rs> beabsichtigt, wenn er in seine Geschichte von Andechs die Lebensbeschreibung des heiligen Bischofs Otto aufnimmt, sich der „Chronica“ Schedels ausgiebig zu bedienen, und hält es nicht für vergebliche Mühe, wenn er durch eine neue Edition bereits Publiziertes bestätigt oder erweitert. Wenn aber Gentilotti meint, ihn würde es reuen, seine bescheidene Weinlese für den Ankauf eines derartigen Werkes zu verwenden, so ist er selbst eine saure Traube zu nennen, weil er sich nicht schämt, dem süßen Trunk der Musen, welchen die Bücher ausschenken, die Weinblätter des Bacchus vorzuziehen. So mag er seine Weinlese mit dem Segen des Bacchus vertrinken, denn es wird nicht an jenen anderen fehlen, denen alter Wein – also Urkunden – auch schmeckt, wenn er von demselben Weinstock kommt wie schon zuvor. <rs type="person" role="sender">BF</rs> ersucht HP, ihm die Gegenschrift BPs („Dissertatio apologetico-litteraria“) zu senden, damit er über diese Angelegenheit besser unterrichtet wird und nicht bloß Scherze darüber treiben kann.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d3e58671"><rs type="person" role="sender">BF</rs> fragt, ob BPs und <rs type="person" role="sender">HPs</rs> Bericht („Itinerarium“) über ihre Reise (nach Bayern) bald vorliegen wird.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d3e58673">Von dem Pollinger Bibliothekar (Eusebius Amort) richtet <rs type="person" role="sender">BF</rs> neben einer Empfehlung an BP, welcher er sich anschließt, aus, dass jener vor kurzem ein weiteres Buch von Gretser („Commentarius Pauli Bernriedensis“) erworben hat, in dem die „Vita Gregorii VII.“ und die „Vita beatae Herlucae“, beide verfasst von Paul von Bernried, enthalten sind. Da BP einen Wunsch nach diesem Band und besonders nach der „Vita Gregorii VII.“ ausgesprochen hat, soll <rs type="person" role="sender">BF</rs> die Information für den Fall übermitteln, dass BP das Buch nicht inzwischen in einer anderen Bibliothek gefunden hat. <rs type="person" role="sender">BF</rs> fragt, ob er und jener Bibliothekar in dieser Hinsicht BP einen Dienst leisten können. Jener lässt außerdem fragen, bei welchen Gelegenheiten BP und <rs type="person" role="sender">HP</rs> ihre Briefe nach Paris an die Mauriner überbringen lassen, wie sie diese adressieren und wer unter jenen die Zuschriften von Auswärtigen beantwortet.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d3e58675">Das beiliegende Dekret (der Indexkongregation) hat <rs type="person" role="sender">BF</rs> von Korbinian Khamm aus Augsburg bekommen und teilt es <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP für den Fall mit, dass es nicht bereits aus einer anderen Quelle zu ihnen gelangt ist. Khamm hat geklagt, dass es seinen Absichten sehr zuwiderläuft, denn erst im vergangenen Jahr hat Hieronymus Bozenhart, der Dekan und Novizenmeister von Wettenhausen – und daher Mitbruder von Augustin Erath – ein Buch unter dem Titel „Solitudo sacra“ veröffentlicht, das viele missgünstige Zitate aus Eraths „Commentarius in Regulam sancti Augustini“ und noch weitere Schmähungen (gegen die Benediktiner) enthält. Dieses neu wachsende Unkraut aus dem Garten Eraths zu vertilgen, schickte sich Khamm im dritten Teil seiner „Hierarchia Augustana“ an, der bald in den Druck gehen soll; das Dekret kam dazwischen und zwingt ihn nun gegen seinen Willen zum Schweigen.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d3e58677">Die kurze Chronik von Andechs, welche <rs type="person" role="sender">HP</rs> in der Bibliothek von St. Ulrich und Afra zu Augsburg aufgespürt hatte, hat Anton Brentano Zanola auf die Anfrage <rs type="person" role="sender">BFs</rs> hin sofort übermittelt. <rs type="person" role="sender">BF</rs> schließt seinen Brief, dessen übermäßige Länge dem vorhergegangenen langen Schweigen geschuldet ist, mit der Bitte um Nachsicht für beides.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d3e58679">In einem Nachsatz bestellt <rs type="person" role="sender">BF</rs> Empfehlungen von Abt Maurus Braun und von dem ganzen Konvent von Andechs, besonders von dem Ökonomen, von Ildephons Haid, Placidus Prenninger und Quirin Schalhamer. Er fragt nach dem Befinden der Melker Konventualen, berichtet von den vielen Gebeten, welche die Andechser bei der Nachricht von der Krankheit BPs (und HPs?) verrichtet haben, und bittet nochmals um Nachrichten über die Kontroverse zwischen BP und Gentilotti.</seg><seg type="context" n="12" xml:id="d3e58682"><rs type="person" role="sender">BF</rs> berichtet weiters, dass allgemein das Gerücht geht, dass der Fürstabt von St. Gallen Joseph von Rudolfis zusammen mit einigen seiner Kapitularen bereits wieder von seinem Kloster Besitz ergriffen hat.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Irrig zum 10. Juni 1719 datiert bei Glassner, Verzeichnis 213. – Federproben auf 2v.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Hieronymo Pez Benedictino Mellicensi, amico suo e millibus electo, pater Benedictus Friepeis monachus Andecensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e58699">Rumpit denique calamum eiusque iusto longiores hactenus prohibet moras tristis eaque iterata de <seg type="lemma" corresp="#d3e58752">obitu tui an mei etiam potius Bernardi fama; quantum ea res me virosque omnes rei litterariae, Benedictinae inprimis, studiosos afflixerit, nemo facilius ac tu ipsus assequi poterit. Quaeso igitur obtestorque, ne vel ad diem meam, quamvis id faceres merito, castiges reciproce moram, sed quantocyus moerentem et pene tabescentem bono de integra clarissimi ac summe venerandi mei patris Bernardi</seg> valetudine laetum me facias nuntio. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e58701">At, inquies, quam altum hucusque litterarum silentium! Rem ipsam dixisti; verum morosae adeo dilationis causam accipe: tuum inprimis id fecit negotium, quod magna usque in praesens agebam sollicitudine, dum repetito itinere, frequentibus epistolis, iteratis accessibus desideratum a te <seg type="lemma" corresp="#d3e58758">Chronicon Arenpekianum</seg> obtinere conabar; obtinere tamen non potui, etsi nunquam promissis vacuum dimiserit bibliothecarius spemque fecerit continuam codicem illum, quandocunque demum peterem, communicandi. Fidem auxit liberalitas, qua insigne<seg type="lemma" corresp="#d3e58764"> Chronicon Bambergense</seg> manuscriptum, dum elapsa die 17. Februarii Monachio domum remearem, ultronee contulit et plura successive dare promisit; ab illa tamen die, qua praefatum restitui Chronicon, codicem amplius vidi nullum, quanquam muneribus etiam expugnare tentaverim. Accessit gravissima eiusdem bibliothecarii infirmitas et novissima demum severissimaque prohibitio, qua librum, praesertim si manuscriptus is sit, nemini extra civitatem commoranti deinceps concedi liceat, praesentibus tamen et excerpere volentibus nullus non usui esse possit. Tuam ergo exspecto mentem, imo imperium, an me velis tui causa (praesertim si ratio studiorum tuorum ulteriorem excludat moram) Monachium petere et Austriae Chronicon ex Arenpekio in tuos seligere usus. Facilem habebis in vota reverendissimum meum dominum dominum abbatem, me autem obsequiosissimum. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e58703">Altera, cur respondere hucusque distulerim, causa, eaque praecipua, erat sacra obedientia; haec quippe silentium imposuit et calamo ferias indixit. De maiorum nempe <pb n="1v"/> arbitrio domesticum suscipere iussus <seg type="lemma" corresp="#d3e58768">officium</seg>, illud in praesentem usque horam adeo studiis omne subtraxit tempus, ut nec legere quidem, ne dicam scribere otium fuerit necessariam futurae meae deinceps villicationis notitiam comparare volenti: tardiori ergo indulge calamo sua certe non culpa, sed necessitate scriptionis <seg type="lemma" corresp="#d3e58768">officium</seg> intermittenti aut prolonganti. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e58707">Quando autem vacare iam nonnihil licet, moras ulteriores trahere nefas duxi; responsorias igitur ad illas, quas die divo Mathiae sacro dabas, accipe. Mirabaris <seg type="lemma" corresp="#d3e58774">Tegernseenses</seg> adeo tergiversatos in commodando<seg type="lemma" corresp="#d3e58780"> illo codice</seg>, qui de sacris nostris exponit reliquiis, et quo aegerrime carere me posse credis, reverendissimum dominum dominum abbatem nihilominus adeo difficilem fuisse. Verum nec soli mihi, sed nostro insuper reverendissimo, qui ad initium anni litteris urgebat codicem, difficilis erat abbas Tegernseensis asserens plura monasterii sui documenta manuscripto illo inesse, quae proin absque grandi praeiudicio mitti non possent; paratissimum se tamen esse illa intra coenobii sui exhibere parietes cum plena quaevis excerpendi et seligendi facultate. Ad finem ergo autumnalium illuc rursus abire decretum habeo. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e58709">Quae reverendissimo domino praeposito Pollingano insinuari volebas, insinuavi; <seg type="lemma" corresp="#d3e58784">ipsumque chronicon</seg> dominus<seg type="lemma" corresp="#d3e58790"> Philippus</seg>, qui vos Monachii convenerat, elapsis<seg type="lemma" corresp="#d3e58794"> Rogationum</seg> diebus secum attulerat ad Montes nostros, quod cum<seg type="lemma" corresp="#d3e58798"> Lunaelacensi</seg>,<seg type="lemma" corresp="#d3e58802"> Benedictoburano</seg> et<seg type="lemma" corresp="#d3e58807"> Tegernseensi</seg> per omnia convenire deprehendi.<seg type="lemma" corresp="#d3e58811"> Rotularius</seg> vester codicem secum Lunaelacensem, in quo Chronicon erat nostri monasterii, fideliter attulit; magnas ego gratias fero amicae tuae sollicitudini studioque praefatum librum usibus meis adicienti. Quanquam autem eundem <seg type="lemma" corresp="#d3e58815">ipsissimum inter archivii nostri deprehenderim</seg> scrinia, copiosiorem tamen nonnihil, proin ad stabiliendum, imo etiam augendum nostrum mire utilem inveni. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e58711">Pari gratitudine tuam veneror beneficentiam, qua Acta Colomanni et Fonteianam communicabas Epistolam. De utroque iudicium, quod petebas, ferre non audeo; Actis enim illis aliud adicere idem foret ac vinum bonum hedera, qua tamen haud eget, coronare. Alteri vero censuram dare vel ipsa absterret viri authoritas, bibliothecarii nimirum caesarei, quem nihilominus calamum strinxisse in Bernardum mirari satis haud valeo, minus capere, quod adeo liberaliter edita per Gretsherum eidem obiciat diplomata, quae utique Bernardo ignota esse non potuerunt. Et numquid non idem <seg type="lemma" corresp="#d3e58819">Gretsherus in suis ad Vitam sancti Henrici notationibus aperte fatetur</seg> exscripsisse se Vitam illam ex<seg type="lemma" corresp="#d3e58825"> codice Rebdorffensi</seg>, etsi non ignoraret <pb n="2r"/> <seg type="lemma" corresp="#d3e58829">Henricum Canisium prius iam tomo sexto Antiquae lectionis evulgasse</seg>, amplius utique consultum iri litterario existimans bono, si<seg type="lemma" corresp="#d3e58833"> eundem quidem offerat</seg> codicem, pleniorem tamen, qualem et Zwethalensem esse ipsus non diffitetur adversarius. At<seg type="lemma" corresp="#d3e58837"> detrahi malim, ait, id quod redundat</seg> etc. Amabo! Quae codici detruncato fides? Quis nitor? Ut nihil dicam edita saepius, etiam eadem, documenta mutuum accipere robur, cum nihil dissimile afferant. Et quae demum implicantia codicem huius manus contractiora habere documenta, codicem alterius ampliora, quantum non ergo ad utriusque perfectionem subsidium! Ipsi certe Grestherianae [<hi rend="italic">sic</hi>] Divorum Bambergensium editioni plura addi possent ex Chronicon [<hi rend="italic">sic</hi>] Bambergensi Hartmani Schedl (de quo supra), quanquam caeteroquin eadem ferme omnia numeret diplomata; neminem tamen eius fore opinionis existimo, qua sibi persuadeat eo solo ex capite editionem Hartmani aut impediendam aut improbandam esse. Ego sane, dum in contextu historiae Andecensis vitam divi Ottonis episcopi Bambergensis collegero, chronico eiusdem Hartmanni liberaliter utar, nihil operae perditurum me credens, si iterata editione anteriora vel stabiliam vel augeam. Sed poeniteret ad istius similisve operis emtionem vindemioolas [<hi rend="italic">sic</hi>] meas reservasse etc. O botrum huius vindemiolae amarissimum, qui suavissimo Musarum liquori, quem libri propinant largiter, Bachi pampinos anteferre non erubescit. Bibat ergo propitio Libero et epotet vindemiolam suam, haud enim defuturi sunt alii, quorum palatis vina vetera (diplomata puto) eiusdem licet vineae sint arrisura. Ita ad huius vindemiam iocari placuit. Mitte, quaeso, responsum clarissimi patris Bernardi, ut deinceps non iocari, sed sapere atque ulterius erudiri valeam. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d3e58724">Quid de <seg type="lemma" corresp="#d3e58845">Itinerario</seg>? An spes illud in brevi videndi? </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d3e58726">Bibliothecarius Pollinganus praeter humanissimam sui commendationem (qualem et ego praeprimis peto, primas quippe in amore et veneratione erga suavissimum patrem Bernardum cessurus nemini) pauca haec eidem per me insinuari voluit: Obtinui ante paucos dies alium tomum Gretscheri collectoris. In hoc continetur Vita Gregorii VII. et Vita Herlucae Bernriedensis, utraque scripta per Paulum Bernriedensem familiarem Herlucae. Admodum reverendus pater Pez desideravit hunc tomum, maxime Vitam Gregorii VII., propter quod, nisi illum invenisset iam in aliis bibliothecis, posset hoc illi cum mei commendatione indicari. Edoceri ergo cupio, an servire et prodesse ambo valeamus. <seg type="lemma" corresp="#d3e58851">Petit insuper</seg> praefatus dominus ex vobis scire, qua demum occasione litterae vestrae Parisios ad nostros patres Benedictinos deferantur? Quae formula inscriptionis, quis ex illis potissimus, qui exterorum litteris respondeat? </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d3e58728"><seg type="lemma" corresp="#d3e58858">Decretum curiae Romanae</seg>, quod praesentibus adieci litteris, communicabat clarissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d3e58864">Corbinianus Kham</seg> Augustanus, quo neque vos, nisi forte iam dudum acceperitis, carere volebam. <pb n="2v"/> Plurimum suae illud obesse intentioni conqueritur pater Corbinianus, cum enim elapso primum anno dominus<seg type="lemma" corresp="#d3e58868"> Hieronymus Bozenhart</seg> decanus et magister novitiorum Wettenhusanus, domini Erath concanonicus, librum edidisset sub titulo Solitudo sacra, illum autem bilosis ex Commentario praefati domini Erath excerptis vanitatemque redolentibus passionatae mentis scommatibus conspergere non esset veritus. Illa velut zizania ex horto Erathiano noviter succrescentia extirpare et vel in cunis suffocare parabat in parte<note place="foot" xml:id="d3e58732">	Korrigiert aus <hi rend="italic">partes</hi>.</note> tertia Hierarchiae suae Augustanae, propediem luci publicae committendae [<hi rend="italic">sic</hi>]. At ecce, dum operi manus admovet, decretum hoc mittitur et silentium vel invito extorquetur. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d3e58741"><seg type="lemma" corresp="#d3e58872">Parvum monasterii nostri Chronicon</seg> in bibliotheca Augustana a te, mi Hieronyme, deprehensum pater<seg type="lemma" corresp="#d3e58878"> Antonius</seg> ad primas meas submisit preces, novo ergo me rursum titulo sibi devinctum accipe. Satis denique. Prolixior esse debui, quia tardior hucusque eram; veniam proinde concede et prolixitati et prolongationi, meque ulteriori, si merear, favore et amore prosequere. Vale.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Dabam in Monte Sancto Andechs die 10. Junii 1718.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d3e58747">Reverendissimus meus dominus dominus abbas et omnes de gremio nostro humanissime vobis commendari petiere, praesertim patres <seg type="lemma" corresp="#d3e58882">oeconomus</seg>, Ildephonsus, Placidus, <seg type="lemma" corresp="#d3e58888">Quirinus</seg>. Utique bene habebunt omnes de florentissimo vestro Mellicio? Aegre nos habuit malum vestrum nec modicas ad Deum extorsit preces, utinam in commodum vestrum efficaces! Scribe, obsecro, qualiter agatur inter Bernardum et Fonteianam Epistolam. </seg><seg type="context" n="12" xml:space="preserve" xml:id="d3e58749">Reverendissimum principem Sanct-Gallensem cum nonnullis ex eorundem capitulo iteratam monasterii sui possessionem adiisse communis iam fama habet.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e58752">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>obitu ... Bernardi</label><p>Im Zusammenhang mit der schweren Erkrankung BPs
                  im März 1718 gingen anscheinend überzogene Gerüchte um: vgl. <ref type="letter"
                     >938</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">950</ref> &lt;1&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e58758">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Chronicon Arenpekianum</label><p> Gemeint ist Veit Arnpecks „Chronicon
                  Austriacum“ in der Handschrift BStB München, clm 2230; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:17914">Leidinger, Einleitung Arnpeck</rs> CI f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17920">Leidinger, Schriften</rs> 86f. Zu ihrer Einsichtnahme durch BP
                  und HP bei dem kurzen Besuch in der Münchner Hofbibliothek vgl. <ref type="letter"
                     >804</ref> &lt;7&gt;, <ref type="letter">828</ref> &lt;1&gt;, <ref
                     type="letter">835</ref> &lt;5&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e58764">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> Chronicon Bambergense</label><p>Es handelt sich, wie aus der späteren
                  Erwähnung in &lt;6&gt; erkennbar ist, um den Bamberger Bischofskatalog von Andreas
                  Lang mit einer Fortsetzung bis 1505 von Hartmann Schedel: BStB München, clm 46,
                  13r–28r, 40v–58r; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17022">Hernad,
                     Graphiksammlung</rs> 266; <rs type="bibl" key="bibl:18496">Müller,
                     Bistumsgeschichtsschreibung</rs> 75. Bei ihrem Aufenthalt in München hatten BP
                  und HP auch diese Handschrift gesehen und eine Notiz darüber angelegt: StiB Melk,
                  Cod. 1850, 226r.</p></note>
            <note xml:id="d3e58768">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>officium</label><p>Gegen Ende des Jahres 1718 ist BF im Amt des Subpriors
                  bezeugt: <rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 551f. Die
                  Übertragung dieser Stellung könnte hier gemeint sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e58774">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Tegernseenses</label><p>BF hatte im September und Oktober 1717 auf der Suche
                  nach Quellen für seine Andechser Geschichte eine Reise nach Benediktbeuern und
                  Tegernsee unternommen. Während er in jenem Kloster von Karl Meichelbeck wertvolles
                  Material erhalten hatte, war man in Tegernsee weniger kooperativ gewesen: vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs> 551; sowie BStB München,
                  Meichelbeckiana 18b, 306v.</p></note>
            <note xml:id="d3e58780">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> illo codice</label><p> Vermutlich BStB München, clm 19633; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15376">Brackmann, Andechser Wallfahrt</rs> 34; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17644">Kraft, Andechser Studien</rs> 1 9, 136, 143–147; 2
                  330–333.</p></note>
            <note xml:id="d3e58784">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ipsumque chronicon</label><p>Offenbar die Pollinger Überlieferung der
                  Andechser Chronik, heute BStB München, clm 1377; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15376">Brackmann, Andechser Wallfahrt</rs> 33.</p></note>
            <note xml:id="d3e58790">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Philippus</label><p> Zu Philipp Saller: <rs type="bibl" key="bibl:16798"
                     >Hammermayer, Polling</rs> 13; <rs type="bibl" key="bibl:16956">Helmer,
                     Traditionen</rs> 62* f.; <rs type="bibl" key="bibl:18922">Precht-Nußbaum,
                     Zwischen Augsburg und Rom</rs> 221, 227f.; <rs type="bibl" key="bibl:20062">Van
                     Dülmen, Töpsl</rs> 20–23, 26, 35–40, 164.</p></note>
            <note xml:id="d3e58794">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Rogationum</label><p>Als Bettage galten die drei Tage unmittelbar vor dem Fest Christi Himmelfahrt; im Jahr 1718 fielen sie auf den 23. bis 25. Mai.</p></note>
            <note xml:id="d3e58798">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Lunaelacensi</label><p> Die Handschrift ist zu identifizieren mit ÖNB, Cod.
                  2672; vgl. <ref type="letter">920</ref> &lt;3&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e58802">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Benedictoburano</label><p>Unter den bekannten Überlieferungen der Andechser
                  Chronik ist keine mit Benediktbeurer Provenienz: <rs type="bibl" key="bibl:15376"
                     >Brackmann, Andechser Wallfahrt</rs> 32–39.</p></note>
            <note xml:id="d3e58807">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Tegernseensi</label><p>Die Tegernseer Chroniküberlieferung befindet sich in
                  der von BF zuvor erwähnten Handschrift BStB München, clm 19633; vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15376">Brackmann, Andechser Wallfahrt</rs> 34; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16768">Halm et al., Catalogus 2/3</rs> 261. Zu weiteren
                  vormals Tegernseer Handschriften mit verwandtem Inhalt vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:15376">Brackmann, Andechser Wallfahrt</rs> 34f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19468">Schneider, Catalogus 5/5</rs> 230–241.</p></note>
            <note xml:id="d3e58811">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Rotularius</label><p> Vgl. <ref type="letter">920</ref> &lt;3&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e58815">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>ipsissimum ... deprehenderim</label><p>Möglicherweise die Chroniküberlieferung
                  in HStA München, KL Andechs 1; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15376">Brackmann,
                     Andechser Wallfahrt</rs> 36f. Denkbar wäre auch StiA Andechs, Ms. 21, die
                  jedoch BF schon länger bekannt gewesen zu sein scheint: vgl. <ref type="letter"
                     >747</ref> &lt;2&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e58819">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Gretsherus ... aperte fatetur</label><p>Gretser, Divi Bambergenses 79. – Zur Kontroverse BPs mit Gentilotti vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p></note>
            <note xml:id="d3e58825">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> codice Rebdorffensi</label><p>Diese Handschrift ist heute BStB München, clm
                  15101; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17652">Krämer, Handschriftenerbe</rs> 2 671;
                     <rs type="bibl" key="bibl:17918">Leidinger, Rebdorfer Legendenhandschrift</rs>;
                     <rs type="bibl" key="bibl:18928">Priest, Handschriften</rs> 258f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19838">Stumpf, Vita sancti Heinrici</rs> 94f. </p></note>
            <note xml:id="d3e58829">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Henricum Canisium prius ... evulgasse</label><p>Canisius, Antiqua lectio 6 381–397.</p></note>
            <note xml:id="d3e58833">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> eundem quidem offerat</label><p> BF scheint in diesem Punkt die Aussagen
                  Gretsers missverstanden zu haben, der deutlich angibt, dass die Edition von
                  Canisius nach einer anderen Handschrift als seine erfolgt war, nämlich nach der
                  Windberger Überlieferung, heute BStB München, clm 22248; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:16770">Halm–Meyer, Catalogus 2/4</rs> 33; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18928">Priest, Handschriften</rs> 254.</p></note>
            <note xml:id="d3e58837">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> detrahi malim ... redundat</label><p>Gentilotti, Epistola ad Menkenium 41.</p></note>
            <note xml:id="d3e58841">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> poeniteret ... reservasse</label><p>Gentilotti, Epistola ad Menkenium 41.</p></note>
            <note xml:id="d3e58845">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Itinerario</label><p>Zu BPs Vorhaben der Veröffentlichung eines Reiseberichts
                  vgl. <ref type="letter">804</ref> &lt;1&gt;, <ref type="letter">828</ref>
                  &lt;1&gt;, <ref type="letter">836</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">839</ref>
                  &lt;2&gt;, <ref type="letter">867</ref> &lt;3&gt;; sowie Einleitung, Abschnitt
                  I.4.</p></note>
            <note xml:id="d3e58851">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Petit insuper</label><p>Zu Eusebius Amort vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:18920">Precht-Nußbaum, Amort</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:18922"
                     >Precht-Nußbaum, Zwischen Augsburg und Rom</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20060">Van Dülmen, Anfänge</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:20062">Van
                     Dülmen, Töpsl</rs> 23–33, 92–102, 145–164, 202–206. Seine Anfrage nach
                  Modalitäten des Briefkontakts mit den Maurinern ist im Zusammenhang mit seiner in
                  demselben Jahr aufgenommenen Korrespondenz mit dem Augustiner-Chorherren von
                  Ste.-Geneviève zu Paris Pierre-François Le Courayer zu sehen: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:20060">Van Dülmen, Anfänge</rs> 511–513. Eine Verbindung mit den
                  Maurinern, die hier als konkrete Absicht erscheint, kam hingegen nicht
                  zustande.</p></note>
            <note xml:id="d3e58858">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Decretum curiae Romanae</label><p>Die Beilage konnte in Melk nicht
                  festgestellt werden. Wie aus dem Folgenden klar hervorgeht, handelte es sich um
                  das Dekret der Indexkongregation vom 13. Juli 1717, mit welchem Augustin Eraths
                  „Commentarius in Regulam sancti Augustini“ wie auch Anselm Schrambs pseudonyme
                  Gegenschrift „Antilogia“ verboten wurden; zugleich verhängte die Kongregation ein
                  allgemeines Publikationsverbot in der Materie, welche die beiden Schriften
                  behandelten, nämlich im Vorrangstreit zwischen Benediktinern und
                  Augustiner-Chorherren: <rs type="bibl" key="bibl:18696">Paintner–Wiesneth–Schwedt,
                     Römische Bücherverbote</rs> 55f.; <rs type="bibl" key="bibl:19080">Reusch,
                     Index</rs> 2 265f.; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15002"
                     >Badea–Busemann–Dinkels, Repertorium</rs> 841f., 847f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:16240">Fiska, Schramb</rs> 222–226, 232–235; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 189; sowie <ref type="letter"
                     >406</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">411</ref> &lt;2&gt;, <ref
                     type="letter">422</ref> &lt;3&gt;, <ref type="letter">427</ref> &lt;3&gt;, <ref
                     type="letter">434</ref> &lt;4&gt;, <ref type="letter">659</ref> &lt;5&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e58864">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Corbinianus Kham</label><p> Zu ihm vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15152">Benz,
                     Zwischen Tradition und Kritik</rs> 149–151, 548, 604f., 633; <rs type="bibl"
                     key="bibl:18028">Lindner, Memoriale San-Ulricanum</rs> 8 38; 16 14; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18514">Muschard, Kirchenrecht</rs> 527f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:19672">Stanonik, Khamm</rs>.</p></note>
            <note xml:id="d3e58868">
               <ref type="context">9</ref>
               <label> Hieronymus Bozenhart</label><p>Zu ihm und zu dem Konflikt mit Khamm vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:15152">Benz, Zwischen Tradition und Kritik</rs> 548, 669.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e58872">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Parvum monasterii ... Chronicon</label><p> Es handelt sich wohl um drei unvollständige Blätter in einer Papierhandschrift des 15. Jh. in Quart, welche HP und BP 1717 in St. Ulrich und Afra einsahen: StiB Melk, Cod. 1850, 369v. Zu dieser Handschrift konnte nichts ermittelt werden; sie dürfte nicht erhalten sein.</p></note>
            <note xml:id="d3e58878">
               <ref type="context">10</ref>
               <label> Antonius</label><p>
                  <rs type="bibl" key="bibl:18028">Lindner, Memoriale San-Ulricanum</rs> 8
               42.</p></note>
            <note xml:id="d3e58882">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>oeconomus</label><p> Gemeint ist vielleicht Bernhard Fils, dem 1711 das Amt
                  des Ökonomen übertragen worden war: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler,
                     Andechs</rs> 542, 826. </p></note>
            <note xml:id="d3e58888">
               <ref type="context">11</ref>
               <label>Quirinus</label><p><rs type="bibl" key="bibl:19268">Sattler, Andechs</rs>
                  827.</p></note>
            <note xml:id="d3e58892">
               <ref type="context">11</ref>
               <label> principem Sanct-Gallensem</label><p>Zur Rückkehr der St. Galler Mönche in ihr
                  Kloster vgl. <ref type="letter">1006</ref> &lt;5&gt;. </p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>