<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">901 Leopold Wydemann an Hieronymus Pez. 1718-02-05. Gaming.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">901</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:16236">Fiska, Geschichtsforschung</rs> 217f</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">III</biblScope>
               <biblScope unit="page">43r–45v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Leopold Wydemann</persName>
               <date when="1718-02-05">1718-02-05</date>
               <placeName>Gaming</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Hieronymus Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">898</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">903</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">865</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">880</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">894</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">895</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">898</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">898</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-06-19T11:37:26.074+02:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d3e52075"><rs type="person" role="sender">LW</rs> setzt die neulich <ref type="letter">898</ref> begonnene Erörterung über die Grafen von Cilli fort, insbesondere über Hermann (II.), den Stifter der Kartause Pletriach. Dass dieser zwei Ehefrauen gehabt hat, glaubte und glaubt <rs type="person" role="sender">LW</rs> anhand der Chartae der kartäusischen Generalkapitel sowie weiterer Überlegungen wahrscheinlich machen zu können. <rs type="person" role="sender">LW</rs> will zunächst die vier Einwände, die <rs type="person" role="sender">HP</rs> vorgebracht hat (894 oder 895), aufgreifen und widerlegen. <rs type="person" role="sender">HPs</rs> erstes Argument, dass sowohl die „Cillier Chronik“ als auch der Cillier Stammbaum (aus der Kartause Seitz) nur eine Gattin Hermanns erwähnen, ist schwach, da in beiden auch nicht erwähnt ist, dass Ulrich II. (recte: I.), der Vater Wilhelms von Cilli, zwei Ehefrauen hatte, und der Autor in einem wie dem anderen Fall irren konnte, weil er nicht über genaue Kenntnisse verfügte. Das geht auch daraus hervor, dass er weder Ulrichs Ehefrau (Adelheid von Ortenburg) noch jene Hermanns namentlich kennt, sondern nur behauptet, die eine sei aus der Familie von Öttingen, die andere aus jener von Schaunberg gewesen. Als zweiten Grund hat <rs type="person" role="sender">HP</rs> angeführt, dass sich in den kartäusischen Chartae keine Erwähnung zweier Ehefrauen findet. Dies ist zwar richtig, doch setzen die Chartae, soweit sie das in Seitz tagende Generalkapitel des Ordens betreffen, erst mit dem Jahr 1392 ein. Nach <rs type="person" role="sender">LWs</rs> Meinung war zu dieser Zeit die erste Gattin Hermanns bereits gestorben, und er begann mit seinen wohltätigen Werken für den Kartäuserorden. Daraus hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> abgeleitet <ref type="letter">865</ref>, dass Hermann 1393 entweder verwitwet oder noch ehelos war. Drittens ist das Schweigen sowohl der österreichischen wie der ungarischen Geschichtsschreiber kein beweiskräftiger Grund, weil von ihnen, soweit <rs type="person" role="sender">LW</rs> gesehen hat, nicht ein einziger den Namen oder die familiäre Herkunft der Gattin Hermanns angibt. Deshalb hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> in Wien (bei Anton Steyerer) angefragt, wer die Mutter Barbaras von Cilli war und aus welcher Familie sie stammte. Gleichfalls deshalb kam es auch zum Fehler in den „Genealogischen tabellen“ Johann Hübners, der Anna, Tochter König Kasimirs (I.) von Polen, zur Gattin Hermanns und Mutter Barbaras macht. Als erster hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus den Chartae des Kartäuserordens herausgefunden, dass eine Elisabeth die Ehefrau Hermanns war (recte: siehe Kommentar); ob sie allerdings aus der Familie der Schaunberger stammte, bleibt zweifelhaft. Als viertes Argument fordert <rs type="person" role="sender">HP</rs> von <rs type="person" role="sender">LW</rs> einen schlüssigen Beweis für Graf Hermanns zweimalige Verheiratung. Über einen solchen verfügt <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht, kann aber mehrere Anhaltspunkte anbieten, die er unlängst <ref type="letter">880</ref> schon ausführlich dargelegt hat und nun kurz wiederholen will.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d3e52086">Der erste besteht darin, dass in den Chartae entgegen der Ordensgewohnheit für die Mutter, jedoch nicht für die Ehefrau Hermanns Gebete angeordnet werden. Der zweite betrifft den Bischof (Hermann) von Freising; <rs type="person" role="sender">LW</rs> war nicht darüber verwundert, dass jener unehelich geboren sein könnte, sondern darüber, dass er dennoch zum Bischof erhoben wurde, und zudem in sehr jungen Jahren, wo er doch nicht der Sohn eines Königs oder Fürsten war, sondern nur eines Grafen, der im Bistum Freising, welches im Herrschaftsbereich der Herzöge von Bayern lag, keinerlei Recht hatte, einen Bischof einzusetzen. Das dritte Argument kommt daher, dass ein „Petrus de Carraria“ in einer Charta (von 1417) als Onkel (Ludwigs von Cilli) bezeichnet wird. Dies könnte einen sicheren Beweis abgeben, wenn man wüsste, was unter „Onkel“ (avunculus) zu verstehen ist, denn dieser Ausdruck konnte früher, wie <rs type="person" role="sender">HP</rs> eingewendet hat, auch andere Verwandtschaftsverhältnisse meinen, so wie einander in Gaminger Urkunden etwa der Stifter Gamings, Herzog Albrecht II. (von Österreich), und der Passauer Bischof Albert von Sachsen gegenseitig „Onkel“ nennen. <rs type="person" role="sender">HP</rs> hat vorgeschlagen, besser „Petrus Gara“ statt „Petrus de Carraria“ zu lesen. Diese Mutmaßung setzt allerdings mehrere Dinge voraus: Erstens müsste Nikolaus Garai einen Sohn namens Peter gehabt haben, zweitens müsste dieser 1416 oder 1417 gestorben sein, sodass sein Tod in der Charta für 1417 vermerkt worden wäre. Drittens könnte er dann nicht älter als 14 Jahre geworden sein, da die Eheschließungen (zwischen Nikolaus Garai und Anna von Cilli sowie zwischen König Sigismund und Barbara von Cilli) bekanntlich nach der Freilassung Sigismunds aus seiner Gefangenschaft im Jahr 1401 erfolgten. Viertens müsste dieser Peter Garai entweder bei Hermann, dem Stifter, in der Cillier Gegend gestorben sein oder Ludwig von Cilli in Ungarn bei den Garai, denn der Tod beider musste von ein und demselben Prior – wohl dem von Pletriach – dem damals in Frankreich tagenden Generalkapitel mitgeteilt werden. Dies wäre nicht möglich gewesen, wenn der eine in Ungarn und der andere in Cilli verstorben wäre. <rs type="person" role="sender">LW</rs> geht davon aus, dass jener „Petrus“, wer er auch war, nur wegen seiner Verbindung mit dem Klostergründer Hermann und nicht wegen eigener Verdienste um den Orden das Totengedenken erhielt. Aus diesen Gründen hält es <rs type="person" role="sender">LW</rs> für wahrscheinlich, dass in der Charta von 1417 ein Pietro da Carrara gemeint ist, der sich im Exil befand, und nicht ein Peter Garai, dessen Familie damals in Ungarn blühte, sofern sich überhaupt die Existenz eines Peter Garai, der ein Bruder des Ladislaus Garai gewesen wäre, beweisen lässt.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d3e52088"><rs type="person" role="sender">HP</rs> hat gegen <rs type="person" role="sender">LWs</rs> These auf den Benediktiner Giacomo Cavacci verwiesen, der (in den „Historiae coenobii D. Justinae Patavinae“) viele Mitglieder des Geschlechts der Carrara anführt und berichtet, dass um 1406 alle Angehörigen der Familie außer Marsilio von den Venezianern ausgerottet wurden (siehe Kommentar). <rs type="person" role="sender">LW</rs> hat Cavacci nicht gelesen, vermutet aber, dass dieser Informationen aus dem „Supplementum chronicarum“ des Giacomo Filippo Foresti da Bergamo bezog, worin Ähnliches über die Carrara zu lesen steht. Der Stammbaum beginnt nach Foresti mit Marsilio (I.), worauf er noch drei Personen namens „Francesco“, drei namens „Giacomo“ und weitere aufzählt. <rs type="person" role="sender">LW</rs> gibt die Stelle aus Foresti wieder, der zufolge Francesco (Novello) erdrosselt und achtlos verscharrt wurde, wohingegen über die Todesart seiner Söhne keine Nachricht vorliegt, zwei davon aber, Ubertino und Marsilio, überlebten, weil sie vor der Einnahme Paduas in die Toskana geflohen waren. Einem Giacomo, bei dem Foresti unschlüssig ist, ob er ein Bruder oder ein Sohn des Francesco (Novello) war, hatte dieser Verona übertragen, wo Giacomo gefangen und den Venezianern übergeben wurde. Ob er ebenfalls getötet wurde und ob dies auch für seine Kinder zutrifft, ist bei Foresti nicht zu lesen (siehe Kommentar). Wie es scheint, gab es viele Vertreter des Geschlechts. Dass sie alle, auch die Kinder, von den Venezianern ausgelöscht wurden, glaubt <rs type="person" role="sender">LW</rs> nicht, wohl aber ist anzunehmen, dass sie aus ihrer Heimat verbannt und enterbt wurden. Wenn Ubertino und Marsilio in die Toskana entkamen, warum konnte nicht auch ein Pietro, wessen Sohn aus dieser Familie er nun auch immer sein mochte, bei seiner Schwester in Cilli Rettung finden oder gar von den Venezianern selbst wegen seiner Unschuld an sie übergeben werden?</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d3e52090">Da <rs type="person" role="sender">LW</rs> aber zu diesem „Petrus“ über keine sichere Angabe außer jener verfügt, die er aus der Charta entnommen hat, und der eigentliche Gegenstand der Erörterung ein anderer ist, kehrt er zu Hermann (II.) von Cilli zurück und wirft die Frage auf, wer dessen Ehefrau war, von der die Kaiserin Barbara geboren wurde. <rs type="person" role="sender">LW</rs> bittet neuerlich <rs type="person" role="sender">HP</rs> und auch BP, auf seine Ausführungen nur zu antworten, wenn sie dadurch nicht von ihrer Arbeit abgelenkt werden. Besonders beschäftigt ihn, ob Ulrich (II.) Hermanns (II.) Sohn oder Enkel war. Letzteres berichten Eneas Silvius Piccolomini (in der „Historia Austrialis“) und mehrere nach ihm, vielleicht wegen seiner Autorität gleichsam als Zeitgenosse, Ersteres hingegen wenige. Es kommen drei Frauen in Frage: Katharina, eine Verwandte König Ludwigs (I.) von Ungarn; eine anonyme Schaunbergerin; sowie die Stifterin Elisabeth. Dass diese Elisabeth Hermanns Ehefrau war, geht mit Sicherheit aus der Charta hervor, die unmittelbar nach ihrem Ableben an alle Kartausen verbreitet wurde; doch ist unsicher, aus welcher Familie sie stammte, ob sie die einzige Gattin Hermanns sowie ob sie Barbaras Mutter war. Die „Cillier Chronik“ führt eine nicht namentlich genannte Schaunbergerin als Hermanns Ehefrau an, was <rs type="person" role="sender">LW</rs> aber bezweifelt; er glaubt vielmehr, dass diese mit Hermann I. vermählt war, Hermann II. hingegen Katharina und dann nach deren Tod Elisabeth heiratete (siehe Kommentar). Begründungen dafür leitet <rs type="person" role="sender">LW</rs> aus der „Cillier Chronik“ selbst ab. Die erste ist, dass König Ludwig (I.) von Ungarn Katharina einem Hermann von Cilli zur Frau gab; die zweite, dass diese Katharina eine Verwandte Ludwigs und Erbin des Königreichs (recte: von Bosnien) war; die dritte, dass die Hochzeit im Jahr 1373 stattgefunden haben dürfte; die vierte, dass Johann von Cilli, Sohn Hermanns I., der „Cillier Chronik“ zufolge 1372 verstarb und zu dieser Zeit bereits verheiratet war, woraus folgt, dass er um das Jahr 1354 oder 1355 geboren und daher vor 1354 die Ehe zwischen Hermann I. und Katharina geschlossen worden sein musste, wenn sie denn dessen Ehefrau war. Dass dieses jedoch nicht so sein konnte, lässt sich daraus ableiten, dass es zu dieser Zeit keine Katharina in heiratsfähigem Alter gab, die als Verwandte des Königs von Ungarn und Erbin des Reichs hätte bezeichnet werden können. Zwar wird behauptet, dass Ludwig (I.) eine Schwester mit Namen Katharina hatte, doch diese war mit Markgraf Jost von Mähren verheiratet (recte: mit Heinrich II. von Schweidnitz). Jene Katharina, um die es geht, soll hingegen entweder eine Tochter oder eine Enkelin des Königs (recte: Bans) Stephan (Kotromanić) von Bosnien gewesen sein, dessen andere Tochter Elisabeth König Ludwig ehelichte, oder aber eine Tochter Stephans, des Bruders von Ludwig. In keinem der beiden Fälle aber konnte sie 1353 die Ehe mit Hermann I. von Cilli eingehen noch die Mutter Johanns oder Hermanns II. sein. Wenn sie nämlich die Tochter Stephans von Bosnien war, konnte sie König Ludwig aus zwei Gründen nicht 1353 Hermann I. zur Frau geben: erstens, weil Ludwig damals noch nicht mit Stephans Tochter Elisabeth vermählt war; zweitens, weil Stephan von Bosnien damals noch lebte und ihm die Verheiratung seiner Tochter oblag. Wenn hingegen Katharina die Tochter von König Ludwigs Bruder Stephan war, konnte jener sie nicht Hermann I., wohl aber Hermann II. zur Frau geben. Stephan, der Bruder Ludwigs, wurde 1332 geboren und heiratete um 1350; eine Tochter (Elisabeth von Slawonien) wurde 1367 mit Philipp (II.), dem Fürsten von Tarent, vermählt. Ob Stephan außer ihr noch eine Tochter Katharina hatte, hat <rs type="person" role="sender">LW</rs> zwar nirgendwo gelesen, nimmt es aber an, zumal in den Quellen oft Fürstentöchter übergangen werden. Dieser stand die Bezeichnung als Verwandte Ludwigs und Erbin des Königreichs vor allen anderen zu; für sie konnte und musste Ludwig nach dem Tod seines Bruders Stephan sorgen. Als Tochter Stephans war sie die Erbin des Königreichs Ungarn in Ermangelung anderer Erben, ebenso wie jetzt sowohl die leopoldinischen als auch die josephinischen Erzherzoginnen als Erbinnen Österreichs gelten, falls es keine männlichen Nachkommen Kaiser Karls (VI.) geben sollte. Wenn also jene Katharina, wie <rs type="person" role="sender">LW</rs> meint, die Tochter von Ludwigs Bruder Stephan war, dann konnte sie in keinem Fall mit Hermann I., sondern nur mit Hermann II. verheiratet werden. Denn sie konnte um das Jahr 1353 gerade erst geboren sein und dann 1373 mit Hermann II. Hochzeit halten.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d3e52092">Dass diese Ehe 1373 geschlossen wurde, kann der „Cillier Chronik“ selbst entnommen werden. Wie teils aus den Worten der Chronik, welche <rs type="person" role="sender">LW</rs> in seiner fünften Anmerkung (zum Stammbaum der Cillier) wiedergegeben hat, teils aus dem Stammbaum der Cillier zu entnehmen ist, wird dort berichtet, dass Ulrich (I.) und Hermann (I.) von Cilli von Kaiser Karl IV. in den Grafenstand erhoben oder vielmehr in ihm bestätigt wurden (siehe Kommentar), und zwar im Jahr 1362. Dies überliefern der eben genannte Stammbaum, Johann Weikhard von Valvasor (in der „Ehre des hertzogthums Crain“) sowie andere. Die Bestätigung erfolgte nach dem Tod Friedrichs I., des von Ludwig IV. „dem Bayern“ in diesen Rang erhobenen ersten Cillier Grafen; sie kann daher kaum früher stattgefunden haben, da Friedrich 1359 (recte: 1360) starb. Hinsichtlich des Jahres 1353 liegt also ein Fehler der „Cillier Chronik“ vor (siehe Kommentar). Außerdem wird dort angegeben, dass die Herzöge Albrecht (III.) und Leopold (III.) ihre Zustimmung erteilten, was ebenfalls nicht richtig sein kann. Man muss vielmehr annehmen, dass sie diese Einwilligung erst 1373 gaben; denn für diesen Zeitraum steht aufgrund verschiedener Dokumente fest, dass Albrecht und Leopold damals gewohnt waren, Urkunden gemeinsam in beider Namen auszustellen. Wenn dies richtig ist, folgt daraus, dass auch die Hochzeit zwischen Katharina und Hermann im selben Jahr gehalten wurde, sofern der Verfasser der „Cillier Chronik“ die zeitliche Abfolge nicht verwirrt hat. <rs type="person" role="sender">LW</rs> glaubt, dass dieser Autor in der Substanz Wahres erzählt, jedoch den falschen Personen zuordnet. Der Grund dafür mag darin liegen, dass er die Chronik erst nach Ulrichs (II.) Tod schrieb, dessen Ende er erwähnt und dabei behauptet, die Cillier hätten nicht länger als 95 Jahre als Grafen geherrscht. Da Ulrich im November 1456 starb, ging dieser Chronist also davon aus, dass sie ihre Herrschaft 1361 oder 1362 begonnen hätten.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d3e52094">Zur Bestätigung seiner Vermutung bietet <rs type="person" role="sender">LW</rs> ein vergleichbares Beispiel an. Über König Ladislaus (II.) Jagiello von Polen berichten die polnischen Autoren, dass er nach dem Tod seiner Ehefrau Hedwig (von Anjou) fürchten musste, seiner Herrschaft verlustig zu gehen. Ihm wurde geraten, zur Festigung seiner Stellung Anna von Cilli zu heiraten, die Tochter Wilhelms von Cilli mit Anna, einer Tochter König Kasimirs (I.) von Polen. Er tat dies und konnte sich so behaupten. Nach dem Tod der Maria (von Ungarn) musste auch König Sigismund viel erdulden und wurde sogar eingekerkert. Er war König und der Sohn eines Kaisers, und doch ehelichte er die Tochter eines Grafen. <rs type="person" role="sender">LW</rs> vermutet, dass er dies tat, um durch die Verbindung mit Barbara (von Cilli) als Tochter Katharinas, die eine im Königreich geborene Erbin desselben gewesen war, und Hermanns II. von Cilli seine Stellung im Königreich Ungarn zu festigen. Dass Hermann II. im Jahr 1373 heiratete oder dass er zumindest heiraten konnte, kann daraus geschlossen werden, dass sein Bruder 1372 als Ehemann, wenn auch kinderlos, gestorben war. So musste der Stamm durch Hermann fortgesetzt werden. <rs type="person" role="sender">LW</rs> hält es daher für sehr wahrscheinlich, dass Hermann II. 1373 Katharina, die Verwandte König Ludwigs (I.) von Ungarn, zur Frau nahm und mit ihr zwei Töchter zeugte, von denen die eine (Anna) nachmals mit Nikolaus Garai, die andere (Barbara) aber mit König Sigismund verlobt wurde; dass ihm nach dem Tod Katharinas Hermann, der spätere Bischof von Freising, außerehelich geboren wurde; und dass er schließlich Elisabeth heiratete und mit ihr die übrigen Kinder hatte. Die Schaunbergerin (Anna) hingegen ist solange Hermann I. zuzuordnen, bis gegenteilige Beweise auftauchen. Es gäbe noch weitere Beobachtungen zum Stammbaum der Cillier, insbesondere dazu, was über Friedrich II. und Ulrich (II.) berichtet wird, sowie über ihre – vor allem Friedrichs – Verdienste um verschiedene Klöster (?). Aus Zeitknappheit schließt <rs type="person" role="sender">LW</rs> jedoch und unterwirft das Geschriebene der Prüfung durch <rs type="person" role="sender">HP</rs> und BP. Er grüßt beide und bittet um Einschluss in ihre Gebete.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Es muss unklar bleiben, in welchem seiner beiden Briefe (894, 895) HP auf das Problem der vermeintlichen zwei Ehen Hermanns II. von Cilli einging, worauf LW in diesem Brief reagierte. – Im Anschluss an diesen Brief ist ein Einzelblatt mit dem Titel <hi rend="italic">Additio ad epistolam</hi> erhalten, auf dem LW fünf Punkte hinsichtlich der Reihenfolge der Kinder Hermanns II. von Cilli notierte und den Adressaten, mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit HP, um eine Stellungnahme bat, ob Bischof Hermann von Freising nach dessen Meinung älter oder jünger sei als die legitimen Kinder Hermanns II. Dieses Blatt ist als Teil dieses Briefes erfasst bei Glassner, Verzeichnis 239. Eine solche Zuordnung erscheint jedoch als unmöglich, da LWs Argumentation in der <hi rend="italic">Additio</hi> darauf gerichtet ist, dass alle legitimen Kinder Hermanns II. jünger seien als Bischof Hermann und alle die von ihm als Gattin Hermanns angesehene Elisabeth „fundatrix“ zur Mutter hätten. Von einer solchen Lösung hatte sich LW spätestens mit 880 distanziert, nachdem ihm von Anton Steyerer nachgewiesen worden war, dass Barbara von Cilli deutlich früher geboren sein musste, als LW zuvor hatte annehmen wollen: vgl. 880 &lt;1&gt;, &lt;2&gt;, &lt;6&gt; und &lt;8&gt;. Die <hi rend="italic">Additio</hi> dürfte somit als Beilage zu einem zeitlich vor 880 liegenden Brief LWs an HP einzuschätzen sein, wobei sowohl 857 als auch 865 in Frage kommen, ein verlorener weiterer Brief aber ebenfalls nicht mit letzter Sicherheit ausgeschlossen werden kann.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo nec non religiosissimo in Christo patri Hieronymo Pez frater Leopoldus Wydeman salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d3e52120">Prosequor materiam nuper inchoatam de Ciliensibus, praesertim illam de Hermanno Cartusiae Pletriacensis fundatore, quem bigamum fuisse putabam et puto me ex chartis capitularibus, cum et aliae istis accedant coniecturae, posse verosimiliter colligere. Opinioni meae, charissime pater, opponis rationes quatuor, quas pace tua breviter repeto et refello. Ratio tua prima, quod Chronicon et schema Ciliense non nisi unius uxoris meminerit, exigua est vel ex hoc capite, quod nec in Chronico nec in schemate fiat mentio duarum coniugum, quas habuit <seg type="lemma" corresp="#d3e52219">Ulricus II. Wilhelmi pater</seg>. Unde sicut in uno, ita in altero potuit deficere author, qui plenam notitiam non habuit, uti<note place="foot" xml:id="d3e52122">	Davor durchgestrichen<hi rend="italic" xml:space="preserve"> dum.</hi></note> ex eo constat, quod nec Ulrici nec Hermanni uxores nominare sciverit, dum simpliciter fuisse unam <seg type="lemma" corresp="#d3e52225">de Öttingen</seg> et alteram de<seg type="lemma" corresp="#d3e52229"> Schaunberg</seg> asserit. Nec in chartis, ais iterum, vestris fit binarum coniugum mentio. Verissimum id quidem, ast simul recordare chartas ab anno 1392 initium sumere quoad<seg type="lemma" corresp="#d3e52233"> capitulum generale Seitzii</seg> celebratum, et ante hunc annum ex mente mea iam mortuam fuisse primam Hermanni coniugem, et post hunc annum Hermannum inchoasse beneficia in sacrum ordinem. Et hinc, uti nosti, collegi Hermannum circa 1393 aut viduum aut coelibem vixisse. Scriptorum quoque tam Austriacorum quam Hungaricorum de duabus coniugibus silentium vel ideo inefficax est, quia ex scriptoribus, quotquot legi, ne unus quidem est, qui Hermanni coniugem vel quoad familiam vel quoad nomen expresserit. Et hinc a me postulatum fuit Vienna, quae Barbarae augustae mater et qua familia fuerit progenita. Et iterum hinc <seg type="lemma" corresp="#d3e52237">error apud Hubnerum</seg> in tabellis, dum Annam Casimiri Magni regis Poloniae filiam Hermanno quidem in coniugem et Barbarae in matrem tribuit. <seg type="lemma" corresp="#d3e52241">Elisabetham ego primus ex chartis nostris reperi</seg> Hermanni uxorem, at utrum illa de genere Schauenburgico an alio fuerit, sub dubio remanet. A me pro quarta ratione exigis efficacem rationem, qua probem Hermanni bigamiam. Deest quidem illa mihi tam efficax, veruntamen non desunt coniecturae, uti nuper exposui latius et nunc<seg type="lemma" corresp="#d3e52245"> expono brevius</seg>. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d3e52127">Harum prima est, quod in chartis pro matre et non pro coniuge Hermanni fiant preces contra praxim ordinis; altera de episcopo Frisingensi, de quo non mirabar N.B. potuisse ex adulterio nasci, sed longe aliud, nempe quod in adulterio natus fuerit in episcopum assumptus et quidem adhuc iuvenis, itemque non regis aut principis, sed comitis tantummodo filius, qui comes in episcopatu Frisingensi sub ducatu, ni fallor, ducum Bavariae nullum ius videtur habuisse, ut, quem vellet, faceret episcopum. Circumstantiae hae augent casum. <pb n="1v"/> Tertia est ex titulo avunculi, qui Petro de Carraria in charta datur. Foret haec coniectura ratio manifesta, si sciretur, quid per avunculum in charta subintelligi deberet. Verum cum avunculi nomen, uti erudite scribis, olim pro variis nepotibus aliisque consobrinis (uti erant fundator noster Albertus et alter Albertus de Saxonia episcopus Pataviensis, qui se mutuo avunculos <seg type="lemma" corresp="#d3e52249">in diplomatibus nostris vocant</seg>) sumi soleret, remanet nuda coniectura. Hanc conaris, vir clarissime, evertere et putas pro Petro de Carraria forte<seg type="lemma" corresp="#d3e52255"> legendum Petrum de Gara</seg>. At ad hanc coniecturam plura requiruntur, ut probetur. Primo quod Nicolao de Gara fuerit filius nomine Petrus; secundo quod hic Petrus sit mortuus anno 1416 vel 1417, nam obitus hoc anno in charta recensetur; tertio quod adolescens fuerit ad summum 14 annorum. Nosti enim, quod post Sigismundi captivitatem, in qua fuit anno 1401, inita sint matrimonia. Quarto quod vel Petrus iste mortuus fuerit apud fundatorem in Ciliensi districtu vel vice versa Ludovicus obierit in Hungaria apud illum de Gara. Ab uno enim eodemque priore (quem Pletriacensem magis aestimo fuisse quam alium in Hungaria) obitus utriusque cum utriusque titulo necessario debuit capitulo generali tunc in Gallia celebrato insinuari, quod fieri vix potuisset, si unus in Hungaria et alter in Cilia obiissent. Nec dubito, quin Petrus ille, quicunque fuerit, ex solo intuitu Hermanni fundatoris in ordine post obitum<note place="foot" xml:id="d3e52131">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> obt.</hi></note> obtinuerit beneficium, non autem ex propriis in ordinem meritis. Verosimilius proinde <seg type="lemma" corresp="#d3e52259">credo Petrum de Carraria</seg>, tunc exulem et paterna expulsum pridem haereditate, in charta anni 1417 intelligi quam Petrum de Gara, cuius familia florebat tunc in Hungaria, si tamen aliquis Petrus de Gara extitit frater Ladislai de Gara. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d3e52136">Sed rursus mihi contra Petrum de Carraria, pater clarissime, obicis <seg type="lemma" corresp="#d3e52263">Cavacium vestrum plures de Carrariis producentem et addentem omnes praeter Marsilium a Venetis circa 1406 extinctos</seg>. Cavacii opus non legi; forsitan tamen plurima collegit ex Bergomensi in Supplemento chronicarum, in quo sparsim similia leguntur de Carrariis. Stemma hoc teste Bergomensi <seg type="lemma" corresp="#d3e52270">inchoavit Marsilius</seg>, in quo deinceps numerat tres<seg type="lemma" corresp="#d3e52274"> Franciscos, tres etiam Jacobos vel Jacobinos</seg> et alios. De Francisco secundo et eius filiis ita loquitur Bergomensis: Franciscus autem postmodum strangulatus ignominiose sepultus fuit. Filii vero quo mortis genere perierint, non<note place="foot" xml:id="d3e52138">	Davor durchgestrichen<hi rend="italic" xml:space="preserve"> nescitur.</hi></note> habetur. Superfuerant tamen ei duo filii, videlicet Ubertinus et Marsilius, qui ante captivitatem urbis ad Ethruscos confugerant.<seg type="lemma" corresp="#d3e52282"> De Jacobo idem author dubitat</seg>, frater fuerit an filius Francisci secundi, cui Veronam commisit, in qua Jacobus captus Venetis traditur. An Jacobus etiam occisus et hoc cum filiis fuerit, nondum legi apud Bergomensem. Uti apparet, multi tunc erant vel fratres vel consanguinei <pb n="2r"/> de Carraria, et ex his probabiliter etiam nepotes maioris et minoris aetatis; quos omnes a Venetis, nullo habito<note place="foot" xml:id="d3e52145">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> habitu.</hi></note> erga puerilem vel infantilem aetatem respectu, fuisse deletos vix credo, tametsi patria et haeredidate expulsos non ambigam. Fugit Ubertinus, fugit et Marsilius (alter et iunior) ad Ethruscos, cur non et Petrus, cuiuscunque ex tot Carrariensibus filius, poterat in tenera adhuc aetate<seg type="lemma" corresp="#d3e52286"> apud sororem in Cilia</seg> salvari vel ab ipsis Venetis ad eam ob suam innocentiam transmitti? </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d3e52150">Sed tandem, quia de hoc Petro nihil certi habeo praeter id, quod ex chartis accepi, et in hoc proprie non sistit nostra quaestio, ad Hermannum fundatorem redeo et de illo quaestionem propono, quae eius uxor fuerit, ex qua Barbaram augustam procreavit? Ante resolutionem iterum te fratremque tuum convenio, ut meas tantummodo rationes audiatis et penitus nihil ad eas respondeatis, nisi quod absque labore et sine detrimento temporis (nolo enim vos in opere vestro ob intricatam hanc materiam impedire) forsitan vel invenistis vel casu inventuri eritis. Praesertim et illud me reddit valde sollicitum, Ulricus an fuerit Hermanni fundatoris filius vel ex filio nepos. Ultimum <seg type="lemma" corresp="#d3e52290">refert Aeneas</seg> et plerique post illum, forsitan eius uti coaevi authoritate permoti, at primum pauciores. De quaestione ipsa tres veniunt in considerationem, an et quae<note place="foot" xml:id="d3e52152">	Danach durchgestrichen<hi rend="italic" xml:space="preserve"> et.</hi></note> ex his fuerit uxor Hermanni: Catharina cognata Ludovici regis Hungariae, N. comitissa de Schaunberg et Elisabetha fundatrix. Elisabetham fuisse Hermanni coniugem certum est ex charta per omnes Cartusias statim ab eius obitu diffusa; sed dubium, de qua stirpe fuerit, et an unica Hermanni uxor et ex ipso Barbarae mater. Anonymam quandam de Schaunberg vult Hermanni uxorem fuisse Chronicon Ciliense, quod ego in dubium verto et magis arbitror hanc de Schauenberg ductam fuisse ab Hermanno I. et vice versa Catharinam ab Hermanno II., qui et hac mortua duxisse creditur Elisabetham. <seg type="lemma" corresp="#d3e52296">Coniecturas pro Catharina</seg> desumo ex ipso Chronico Ciliensi. Prima est, quod Ludovicus rex Hungariae dederit Catharinam Hermanno cuidam Ciliensi in coniugem. Secunda, quod haec Catharina fuerit Ludovici regis cognata sive vulgo mumb und ein erb des königreichß. Tertia, quod matrimonium hoc initum<seg type="lemma" corresp="#d3e52300"> putetur anno 1373</seg>. Quarta, quod <seg type="lemma" corresp="#d3e52304">Joannes comes Ciliae, Hermanni primi filius, iam ducta uxore teste ipso Chronico sit mortuus anno 1372</seg>; et consequenter saltem anno 1354 aut 1355 debuit fuisse natus Joannes, et ante annum 1354 matrimonium contrahi inter Hermannum primum et Catharinam ex supposito, quod eius uxor fuerit. Quod autem id factum non<note place="foot" xml:id="d3e52157">	Über der Zeile eingefügt.</note> sit nec fieri potuerit, inde videtur satis colligi, quod eo tempore nulla fuerit Catharina, quae Ludovici cognata et haeres regni et simul nubilis dici potuerit. Habuisse quidem asseritur <pb n="2v"/> Ludovicus sororem nomine Catharinam; <seg type="lemma" corresp="#d3e52308">sed haec uxor fuit Jodoci</seg> marchionis Moraviae. Nostra, de qua quaerimus, Catharina creditur fuisse filia vel neptis Stephani regis Bosniae, cuius alteram filiam Elisabetham duxit<note place="foot" xml:id="d3e52162"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	Elisabetham duxit: </hi>Wortfolge durch über der Zeile eingefügte Ziffern hergestellt. Danach durchgestrichen <hi rend="italic">m.</hi></note> Ludovicus memoratus; vel certe filia Stephani, qui frater fuit Ludovici saepedicti. Cuiuscunque autem Stephani filia dicatur fuisse Catharina, non potuit inire matrimonium anno 1353 cum Hermanno primo Ciliensi nec mater esse Joannis vel Hermanni secundi. Si enim Stephani regis Bosniae filia fuit, Ludovicus illam tradere non potuit anno 1353 Hermanno primo ex duplici causa: primo quia Ludovicus tunc nondum habebat Elisabetham, certam praefati regis Bosniae filiam; secundo quia adhuc vivebat Stephanus rex Bosniae et illi incumbebat elocare elocandas. Si filia Stephani, qui frater erat Ludovici saepedicti regis, fuit Catharina, res ad oculum patet Catharinam non potuisse tradi Hermanno primo, bene tamen Hermanno secundo. Fuit enim Stephanus Ludovici frater anno 1332 natus et circa annum 1350 uxoratus, cuius filia una Philippo Tarenti principi<note place="foot" xml:id="d3e52169">	Korrigiert aus<hi rend="italic" xml:space="preserve"> principe.</hi></note> ad annum 1367 tradita legitur. An praeter hanc etiam filiam habuerit Catharinam nomine, nuspiam quidem legi; sed tamen, quia de filiabus principum multae apud scriptores passim omittuntur, habuisse reor. Huic enim prae omnibus <seg type="lemma" corresp="#d3e52321">titulus iste: ein mumb und erb des königreichß competebat</seg>, cui et Ludovicus mortuo fratre Stephano de matrimonio aliave conditione providere poterat et debebat. Erat illa tanquam Stephani filia haeres Hungarici regni in defectu aliorum haeredeum, uti et nunc censentur <seg type="lemma" corresp="#d3e52325">Austriae haeredes</seg><seg type="lemma" corresp="#d3e52329"> archiducissae tam Leopoldinae quam Josephinae, praesertim in defectu, quem Deus avertat, Carolinarum prolium. Si ergo haec, uti auguror, filia fuit Stephani, qui frater erat Ludovici regis, necessario iungenda erat matrimonio non cum Hermanno primo, sed cum Hermanno secundo. Vix enim anno 1353 ex Stephano Ludovici regis fratre nasci potuit</seg>, bene tamen tunc praeter propter nata Hermanno II. in uxorem anno 1373 tradi. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d3e52174"><seg type="lemma" corresp="#d3e52333">Coniugium autem</seg> anno 1373 esse contractum ex ipso Chronico Ciliensi colligitur. In eo enim (ut verba docent partim ipsiusmet Chronici <seg type="lemma" corresp="#d3e52339">in mea quinta observatione</seg>, partim schematis genealogici)<seg type="lemma" corresp="#d3e52343"> Carolus IV. imperator Ulricum et Hermannum fecit (verius confirmavit) comites, idque ad annum 1362</seg>, uti schema praefatum, <seg type="lemma" corresp="#d3e52347">Valvasorius</seg> et alii tradunt. Nec haec confirmatio, utpote post mortem Friderici primi Ciliensium <seg type="lemma" corresp="#d3e52351">comitis a Ludovico Bavaro creati</seg> facta, multo<note place="foot" xml:id="d3e52176">	Mit Verweiszeichen am linken Blattrand eingefügt.</note> citius fieri poterat, cum Fridericus iste obierit anno 1359 et post eius mortem confirmatio et peti et dari potuit. Error igitur in Chronico<note place="foot" xml:id="d3e52179">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">duplex, primus.</hi></note> <seg type="lemma" corresp="#d3e52355">quoad annum 1353</seg>, quo<note place="foot" xml:id="d3e52184">	Davor durchgestrichen <hi rend="italic">alter quo.</hi></note> dicuntur, sed altero errore, Albertus et Leopoldus <pb n="3r"/> duces Austriae suum dedisse consensum; nisi dixerimus hos anno 1373 consensum dedisse et approbasse titulum comitis, quem Ciliensibus confirmaverat Carolus IV. Constat autem ex variis documentis Albertum et Leopoldum fratres et duces Austriae circa illud tempus consuevisse confirmanda vel danda privilegia sub utriusque nomine roborare. Si ergo, uti coniectura satis docet, anno 1373 Albertus et Leopoldus approbarunt creationem Ciliensium in comites, sequitur et eodem anno matrimonium inter Catharinam et Hermannum II. initum fuisse; aut certe author Chronici Ciliensis illa, quae narrat, narrat ordine praepostero. Crederem authorem huius Chronici vera quidem in substantia narravisse, sed non illa illi applicasse, cui debebat. Cuius malae applicationis causa esse potuit, quod post mortem Ulrici primum scripserit Chronicon. Nam et illius mortem refert et addit haec formalia: Die regierung der graffen von Cilli hat nicht länger gewehrt alß 95 jahr. Obiit Ulricus 1456 in Novembri, ergo ex mente authoris Chronici regimen inceperunt anno 1361 vel 1362. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d3e52191">Pro confirmatione coniecturae meae valebit forsan exemplum a pari desumptum. De Jagellone sive Vladislao rege Poloniae referunt scriptores Polonici Jagellonem mortua Hedwige timuisse, ne regno privaretur; unde ei pro se stabiliendo suasum, ut Annam, Wilhelmi Ciliensis filiam ex<note place="foot" xml:id="d3e52193">	Danach durchgestrichen<hi rend="italic" xml:space="preserve"> filia.</hi></note> Anna Casimiri regis Poloniae filia genitam, duceret in uxorem. Fecit illud Jagello et se stabilivit.<seg type="lemma" corresp="#d3e52366"> Mortua Maria</seg> plura sustinere debuit et ipse Sigismundus, etiam in carcerem coniectus. Rex erat et quidem imperatoris filius, et tamen non nisi comitis filiam duxit coniugem. Quare? Mihi licet certitudo desit, adest tamen suspicio id ideo factum, ut se in regno Hungariae stabiliret mediante Barbara tanquam Catharinae (quae haeres fuerat nata in regno) ex Hermanno II. Ciliensi filia. Hermannum II. duxisse coniugem vel saltem potuisse ducere anno 1373<note place="foot" xml:id="d3e52198"><hi rend="italic" xml:space="preserve">	anno 1373 </hi>über der Zeile eingefügt.</note> ex eo colligitur, quod Joannes Hermanni frater ducta iam uxore sine prole obierat anno 1372, unde per Hermannum stemma manebat propagandum. Credo igitur verosimile esse omnino, quod Hermannus II. duxerit anno 1373 in uxorem Catharinam Ludovici regis Hungariae cognatam et ex ea duas procreaverit filias, unam Nicolao de Gara et alteram Sigismundo caesari desponsatas. Itemque, quod mortua Catharina Hermannus extra matrimonium susceperit Hermannum episcopum Frisingensem, et tandem ex ducta Elisabetha reliquas proles. Illam autem de Schauenberg fore relinquendam Hermanno primo arbitror, idque tamdiu, donec aliquid certius in medium producatur, salvo semper in omnibus meliori iudicio. <pb n="3v"/> Restarent observationes in schema Ciliensium praesertim quoad ea, quae in illo referuntur de Friderico II. et de Ulrico eorumque, maxime Friderici, meritis in varias religionis [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d3e52208">	Es fehlt mindestens ein Hauptwort zu<hi rend="italic" xml:space="preserve"> varias</hi>; denkbar wäre etwa<hi rend="italic" xml:space="preserve"> domus.</hi></note>. Sed quia et tempus breve et taedium longum in perplexa materia, ab ulteriori scriptione abstineo et haec scripta examini subicio, tali tamen, ut illud sine labore temporisque iactura fiat. Vale et recte vive cum fratre tuo, mei in orationibus vestris memores.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Gemnici 1718 die 5. Februarii.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d3e52219">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Ulricus II. Wilhelmi pater</label><p> Gemeint ist sichtlich Graf Ulrich I. von
                  Cilli; die abweichende Zählung ergibt sich vermutlich daraus, dass ein
                  gleichnamiger Vorfahre, der noch nicht Graf von Cilli war, in dem LW vorliegenden
                  Stammbaum als Ulrich I. gezählt wurde, wohl der in der zweiten Hälfte des 13. Jh.
                  und am Beginn des 14. Jh. lebende Ulrich von Sanneck. Zu diesem vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 1 19f., 27–31, 41f.,
                  44–55; <rs type="bibl" key="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 125–133.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e52225">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>de Öttingen</label><p>Graf Ulrich I. vermählte sich mit Adelheid von
                  Ortenburg, die zuvor in erster Ehe mit Graf Albrecht von Öttingen verheiratet
                  gewesen war: <rs type="bibl" key="bibl:17784">Lackner, Grafen von Ortenburg</rs>
                  186; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15936">Dopsch, Grafen</rs> 14; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17616">Kos, Burg und Stadt</rs> 559; <rs type="bibl" key="bibl:18664"
                     >Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 138. Aus unterschiedlichen Bezeichnungen ein
                  und derselben Person in verschiedenen Quellen ergab sich offenbar der Fehlschluss
                  auf zwei verschiedene Ehefrauen, beide mit Namen Adelheid, so noch bei Krones,
                  Freie von Saneck 2 38. Die „Cillier Chronik“ erwähnt die Gattin Ulrichs I. nur als
                  „eine von Oettingen“: ebd. 2 72.</p></note>
            <note xml:id="d3e52229">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> Schaunberg</label><p>Zu Anna von Schaunberg vgl. <ref type="letter">880
                  </ref>&lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52233">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> capitulum ... Seitzii</label><p>Vgl. <ref type="letter">865</ref> &lt;9&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e52237">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>error apud Hubnerum</label><p> Vgl. <ref type="letter">880 </ref>&lt;4&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e52241">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Elisabetham ... reperi</label><p> In der Charta von 1418 wird die verstorbene
                  Gräfin Elisabeth nicht als die Ehefrau eines Hermann, sondern lediglich als
                  „fundatrix“ von Pletriach bezeichnet, woraus LW auf die Ehe mit Hermann II.
                  schloss: vgl. <ref type="letter">880</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52245">
               <ref type="context">1</ref>
               <label> expono brevius</label><p>Im Folgenden referiert LW seine Darlegungen aus <ref
                     type="letter">880</ref> &lt;5&gt; bis &lt;9&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52249">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>in diplomatibus nostris vocant</label><p>LW bezieht sich auf den Gaminger
                  Stiftbrief vom 24. Juni 1330 (vgl. <ref type="letter">845</ref> &lt;5&gt;) sowie
                  auf eine Urkunde Bischof Alberts von Passau vom 10. Dezember 1341: HHStA Wien,
                  Allgemeine Urkundenreihe, 1341 XII 10. Von der letzteren liegt eine Abschrift LWs
                  in den Kollektaneen Anton Steyerers vor: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 447. Albert von
                  Sachsen, Bischof von Passau, war ein Sohn Herzog Albrechts II. von Sachsen mit
                  Agnes, Tochter König Rudolfs I. von Habsburg: <rs type="bibl" key="bibl:18672"
                     >Oswald, Albrecht</rs>; <rs type="bibl" key="bibl:19390">Schmid, Albert von
                     Sachsen-Wittenberg</rs> 558. Er und Herzog Albrecht II. von Österreich waren
                  also Cousins ersten Grades.</p></note>
            <note xml:id="d3e52255">
               <ref type="context">2</ref>
               <label> legendum Petrum de Gara</label><p> Zu dem fraglichen Eintrag in der Charta
                  von 1417 vgl. <ref type="letter">880</ref> &lt;7&gt;. Soweit sich aus der
                  Entgegnung LWs ablesen lässt, hatte HP vorgeschlagen, in der dort genannten Person
                  einen Peter Garai, Sohn des Nikolaus Garai mit Anna von Cilli und Bruder des
                  Ladislaus Garai, zu sehen; dieser wäre als Neffe Ludwigs von Cilli unter der
                  Bezeichnung „avunculus“ mit diesem in der Charta verzeichnet worden. Ein Sohn des
                  Nikolaus Garai namens Peter wird in zumindest einer weiteren Quelle erwähnt, seine
                  Existenz erscheint jedoch nicht gut gesichert: <rs type="bibl" key="bibl:20316"
                     >Wertner, Garaiak</rs> 925. Die von LW angemahnten Voraussetzungen sind im
                  Wesentlichen als zutreffend anzusehen; die Richtigkeit von HPs Hypothese ist
                  jedoch nicht völlig auszuschließen. </p></note>
            <note xml:id="d3e52259">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>credo Petrum de Carraria</label><p>Zu den Hinweisen zugunsten des ebenfalls
                  nicht gänzlich unmöglichen Lösungsansatzes LWs vgl. <ref type="letter">880</ref>
                  &lt;7&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e52263">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Cavacium ... extinctos</label><p>Cavacci, Historiae 194f. Tatsächlich wurden
                  Francesco Novello, der letzte Herrscher von Padua aus der Familie Carrara, und
                  seine beiden Söhne Francesco und Giacomo nach der Einnahme Paduas durch die
                  Venezianer 1406 in Venedig hingerichtet: <rs type="bibl" key="bibl:17576">Kohl,
                     Padua</rs> 335f. Cavacci behauptet allerdings nicht, dass die gesamte
                  Verwandtschaft vorsätzlich ausgerottet worden wäre, sondern nennt außer den
                  jüngeren legitimen Söhnen Ubertino und Marsilio noch einen Halbbruder Stefano, der
                  ebenso wie sie entkam. </p></note>
            <note xml:id="d3e52270">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>inchoavit Marsilius</label><p> Foresti, Supplementum chronicarum 211v. LW
                  verfügte über die Ausgabe von 1492. Das Gaminger Exemplar ist erhalten: ÖNB, Ink
                  20.C.3; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17094">Hoffmann, Aufhebung</rs>
               97.</p></note>
            <note xml:id="d3e52274">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> Franciscos ... Jacobinos</label><p>Gemeint sind wohl vier der Herren von
                  Padua, nämlich Giacomo II. und dessen Bruder Giacomino, Francesco il Vecchio und
                  Francesco Novello, sowie die beiden bereits erwähnten Söhne des Letztgenannten.
                  Für Stammtafeln vgl. <rs type="bibl" key="bibl:17576">Kohl, Padua</rs> 52, 258.
                  Von einem Nachweis sämtlicher Erwähnungen bei Foresti wird abgesehen. </p></note>
            <note xml:id="d3e52278">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Franciscus autem ... confugerant</label><p> Foresti, Supplementum chronicarum 224r.</p></note>
            <note xml:id="d3e52282">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> De Jacobo ... dubitat</label><p>Ebd. 223v: „Munitaque firmissimo presidio
                  Verona et Jacobo fratri seu filio consignata etiam Brixiam occupare tentavit“. Von
                  der Gefangennahme dieses „Jacobus“ wird auf der folgenden Seite berichtet. Es
                  handelt sich um Giacomo, den zweiten ehelichen Sohn von Francesco Novello; einen
                  Halbbruder des gleichen Namens hatte Francesco tatsächlich, doch tötete er selbst
                  diesen 1405 wegen Verrats: <rs type="bibl" key="bibl:17576">Kohl, Padua</rs>
                  299f., 329f., 333.</p></note>
            <note xml:id="d3e52286">
               <ref type="context">3</ref>
               <label> apud sororem in Cilia</label><p>LW setzte eine Angehörige des Hauses Carrara
                  als zweite Ehefrau Hermanns II. voraus, über die Ludwig von Cilli mit dem
                  hypothetischen Pietro da Carrara verwandt gewesen wäre: vgl. <ref type="letter"
                     >880</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52290">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>refert Aeneas</label><p> Vgl. <ref type="letter">880</ref> &lt;11&gt;.
               </p></note>
            <note xml:id="d3e52296">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Coniecturas pro Catharina</label><p> Zu LWs These, Katharina Kotromanić wäre
                  nicht mit Hermann I., sondern vielmehr mit Hermann II. verheiratet gewesen, vgl.
                     <ref type="letter">880</ref> &lt;10&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52300">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> putetur anno 1373</label><p>Diese Zeitangabe findet sich, im Gegensatz zu den
                  beiden zuvor von LW angeführten Umständen, nicht im Bericht der „Cillier Chronik“
                  zu der Hochzeit: <rs type="bibl" key="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2
                  72. LW hatte sie selbst auf diffizile Weise erschlossen, wie er in &lt;11&gt;
                  erläutert. </p></note>
            <note xml:id="d3e52304">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Joannes ... mortuus anno 1372</label><p>Graf Johann von Cilli verstarb 1372,
                  wie von LW später ausgeführt, als verheirateter Mann; über seine Eheschließung mit
                  Margarete von Pfannberg liegen zwei Urkunden von 1368 und 1369 vor: <rs
                     type="bibl" key="bibl:17708">Krones, Freie von Saneck</rs> 2 39, 205; <rs
                     type="bibl" key="bibl:18664">Orožen, Zgodovina Celja</rs> 1 141. </p></note>
            <note xml:id="d3e52308">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>sed haec uxor ... Jodoci</label><p> Zwar hatte Ludwig I. von Ungarn eine
                  Schwester Katharina, diese heiratete jedoch Herzog Heinrich II. von
                  Schweidnitz-Jauer: Grünhagen, Heinrich von Schlesien-Schweidnitz; Vogelsang, Anna
                  von Schweidnitz. Der mährische Markgraf Jost war zwar in kindlichem Alter 1356 mit
                  Ludwigs Nichte Elisabeth verlobt worden, diese Ehe kam aber nicht zustande: <rs
                     type="bibl" key="bibl:19708">Steinherz, Beziehungen</rs> 8 245; Veldtrup,
                  Eherecht 347f., 355–358, 381f. Wegen der spärlichen Quellenlage ist bis heute
                  nicht geklärt, ob Jost nacheinander mit zwei Frauen aus der Familie der Herzöge
                  von Oppeln verehelicht war oder ob es sich vielmehr um ein und dieselbe Person
                  handelte, die in den Quellen mit zwei verschiedenen Namen bezeichnet wird: vgl.
                     <rs type="bibl" key="bibl:15028">Baletka, Dvůr</rs> 407f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:15572">Čechura, Eliška – Anežka</rs>; Hilsch, Jost; Veldtrup,
                  Eherecht 368. </p></note>
            <note xml:id="d3e52312">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>cuius alteram ... duxit Ludovicus</label><p> Ludwig I. von Ungarn heiratete
                  1353 in zweiter Ehe Elisabeth, die Tochter des Bans von Bosnien, Stephan
                  Kotromanić: <rs type="bibl" key="bibl:16084">Engel, Realm of St Stephen</rs> 163;
                     <rs type="bibl" key="bibl:16180">Ferdinandy, Ludwig</rs> I. 32f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:16750">Halecki, Jadwiga of Anjou</rs> 31. Die Bezeichnung
                  desselben als „König von Bosnien“ durch LW beruht auf einer Verwechslung mit
                  seinem Neffen und Nachfolger Stephan Tvrtko I., der als Erster diesen Titel
                  führte. Derselbe Fehler erklärt auch die Behauptung LWs, dass dieser Stephan zum
                  Zeitpunkt von Katharinas Hochzeit noch gelebt habe. Tatsächlich war Stephan
                  Kotromanić noch im Jahr 1353 verstorben: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15936"
                     >Dopsch, Grafen</rs> 14f.; <rs type="bibl" key="bibl:16084">Engel, Realm of St
                     Stephen</rs> 135.</p></note>
            <note xml:id="d3e52317">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Stephanus Ludovici frater ... tradita legitur</label><p>Zu Ludwigs Bruder
                  Stephan sind die Angaben LWs im Wesentlichen richtig. Er führte den Titel eines
                  Herzogs von Slawonien, heiratete 1351 Margarete, eine Tochter Kaiser Ludwigs IV.,
                  und starb 1354 im Alter von 22 Jahren: <rs type="bibl" key="bibl:16084">Engel,
                     Realm of St Stephen</rs> 157; <rs type="bibl" key="bibl:19006">Rall–Rall,
                     Ludwig IV</rs>. 413; <rs type="bibl" key="bibl:19708">Steinherz,
                     Beziehungen</rs> 8 227, 237, 240. Seine Tochter Elisabeth wurde 1370 mit
                  Philipp II., Fürsten von Tarent und Achaia und nominellem Kaiser von
                  Konstantinopel, vermählt: vgl. <rs type="bibl" key="bibl:16180">Ferdinandy, Ludwig
                     I</rs>. 32, 37; <rs type="bibl" key="bibl:20084">Veldtrup, Eherecht</rs> 392f.;
                     <rs type="bibl" key="bibl:20150">Vones, Urban V</rs>. 215. </p></note>
            <note xml:id="d3e52321">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>titulus ... competebat</label><p>LW geht hier davon aus, dass jenes
                  „Königreich“, als dessen Erbin Katharina bezeichnet wurde, Ungarn sein müsse.
                  Früher hatte er das Wort noch – richtigerweise – lieber auf Bosnien beziehen
                  wollen: vgl. <ref type="letter">880</ref> &lt;10&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e52325">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Austriae haeredes</label><p>Diese Bezugnahme auf die aktuelle Erbfolgelage in
                  den habsburgischen Ländern zeigt, wie sehr die damit verbundenen Fragen zu dieser
                  Zeit auch nicht direkt in die höfische Politik involvierte Kreise beschäftigten.
                  Der 1716 geborene Sohn Kaiser Karls VI., Erzherzog Leopold Johann, war bereits
                  1717 gestorben: vgl. <ref type="letter">559</ref> &lt;1&gt;. Die Pragmatische
                  Sanktion oder „Pactum mutuae successionis“, auf der die hier von LW erwähnte
                  Rechtslage beruhte, war 1713 veröffentlicht worden: vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:19154">Roider, Pragmatic Sanction</rs>; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20112">Vocelka, Glanz und Untergang</rs> 84–87.</p></note>
            <note xml:id="d3e52329">
               <ref type="context">4</ref>
               <label> Vix enim anno ... nasci potuit</label><p>Hier scheint ein Flüchtigkeitsfehler LWs vorzuliegen, denn gemeint ist gewiss nicht, dass Katharina nicht um 1353 als Tochter Stephans von Slawonien geboren sein konnte – genau dieses versucht LW ja in dieser Passage wahrscheinlich zu machen –, sondern eher, dass sie als solche nicht um 1353 heiraten konnte. </p></note>
            <note xml:id="d3e52333">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Coniugium autem</label><p> Für die folgende Argumentation bezieht sich LW auf
                  das sechste Kapitel der „Cillier Chronik“: <rs type="bibl" key="bibl:17708"
                     >Krones, Freie von Saneck</rs> 2 70–72. Darin wird – wie LW festhält, in
                  mehrfacher Hinsicht unrichtig – von einer Erhebung Ulrichs I. und Hermanns I. in
                  den Reichsgrafenstand durch Kaiser Karl IV. sowie von der Zustimmung der
                  habsburgischen Herzöge Albrecht III. und Leopold III. jeweils zum Jahr 1362
                  berichtet. Es folgt der Bericht über die Hochzeit Graf Hermanns I. mit Katharina,
                  an das Vorangehende angeschlossen mit dem Halbsatz „Do das alles, was oben bemelt
                  ist, beschach“, woraus LW auf die Gleichzeitigkeit der Standeserhebung und der
                  Hochzeit schließen wollte. </p></note>
            <note xml:id="d3e52339">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>in mea quinta observatione</label><p> Worauf sich LW hier bezieht, ist nicht ganz klar; vermutlich handelt es sich aber um seine Anmerkungen zum ebenfalls angeführten Stammbaum aus Seitz.</p></note>
            <note xml:id="d3e52343">
               <ref type="context">5</ref>
               <label> Carolus IV. ... ad annum 1362</label><p> Die neuerliche Erhebung der Cillier
                  in den Reichsgrafenstand erfolgte tatsächlich nicht 1362, sondern 1372: <rs
                     type="bibl" key="bibl:18852">Pirchegger, Grafen von Cilli</rs> 167f.; <rs
                     type="bibl" key="bibl:19764">Štih, Grafen von Cilli</rs> 72–74. Empfänger waren
                  nicht Ulrich I. und Hermann I., sondern Letzterer und Wilhelm, der Sohn des zuvor
                  verstorbenen Ulrich. Ob die abweichenden Angaben der Chronik auf Irrtum oder
                  absichtlicher Verfälschung beruhen, gilt als nicht abschließend geklärt. Wie LW zu
                  der Jahreszahl 1373 gelangte, ist nicht erkennbar. </p></note>
            <note xml:id="d3e52347">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Valvasorius</label><p> Valvasor erwähnt die Standeserhebung der Cillier mehrfach und bezieht sich dabei sogar ausdrücklich auf die „Cillier Chronik“, gibt aber deren Jahresangabe 1362 nirgends explizit wieder: Valvasor, Ehre des hertzogthums Crain 4 320, 335, 359. Auf die letzte dieser Stellen, wo es heißt, dass die Cillier die Grafenwürde bis zu ihrem Aussterben 1456 ungefähr einhundert Jahre lang innegehabt hätten, hatte sich LW schon in einem Schreiben an Steyerer vom 21. März 1717 berufen: HHStA Wien, Hs. Rot 8/2, 357f. </p></note>
            <note xml:id="d3e52351">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>comitis a Ludovico Bavaro creati</label><p>Die frühere Standeserhebung von
                  1341 wurde in der Urkunde Karls IV. von 1372 offenbar vorsätzlich ignoriert und
                  scheint auch dem Verfasser der „Cillier Chronik“ unbekannt geblieben zu sein. Zu
                  ihr vgl. <ref type="letter">888</ref> &lt;11&gt;. </p></note>
            <note xml:id="d3e52355">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>quoad annum 1353</label><p> Der Bezug ist unklar, weil dieses Datum in der
                  „Cillier Chronik“ gar nicht vorkommt, sofern nicht die LW vorliegende
                  Überlieferung in dieser Hinsicht abwich. Zu LWs Kenntnis der Chronik vgl. <ref
                     type="letter">880</ref> &lt;7&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52359">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Wilhelmi Ciliensis filiam ... duceret</label><p> Vgl. <ref type="letter"
                     >880</ref> &lt;4&gt;.</p></note>
            <note xml:id="d3e52366">
               <ref type="context">6</ref>
               <label> Mortua Maria</label><p> Sigismund war in erster Ehe mit Maria von Ungarn,
                  Tochter und Erbin Ludwigs I., verheiratet gewesen; aufgrund dieser Ehe hatte er,
                  wenn auch nur unter großen Schwierigkeiten, die ungarische Königswürde errungen:
                     <rs type="bibl" key="bibl:16084">Engel, Realm of St Stephen</rs> 195–201; <rs
                     type="bibl" key="bibl:17090">Hoensch, Sigismund</rs> 48–92.</p></note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>