<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">360 Bernhard Pez an Johann Christoph Bartenstein. 1714-09-20.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">360</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Konzept: II, 303r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
               <date when="1714-09-20">1714-09-20</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">359</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">365</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">354</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">356</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">357</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">358</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">361</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">362</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">365</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e46265"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat auf <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>s Brief vom 12. September <ref type="letter">356</ref> nicht geantwortet; er rechtfertigt dies mit einer unverhofften Abwesenheit vom Kloster. Während <rs type="person" role="sender">BP</rs> danach ungeduldig den nächsten Donnerstag, welcher in <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> der Tag für den Briefverkehr ist, abwartete, hat ihn ein weiteres Schreiben <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CBs<?oxy_custom_end?> <ref type="letter">358</ref> zusammen mit jenem <rs key="index:d14380e26993">René Massuets</rs> <ref type="letter">357</ref> erreicht.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e46276"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bedauert, dass er nicht in Wien weilt, denn so könnten <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> und er gemeinsam, da beide <rs key="index:d14380e16473">Griechisch</rs> können und <rs type="person" role="sender">BP</rs> Routine im Umgang mit Handschriften hat, problemlos den Wünschen der <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> entsprechen. Da dies jedoch nicht möglich ist, muss man nach anderen Lösungen suchen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e46278">Um zu einer Abschrift der „Selecta in Psalmos“ des Origenes (recte: <rs key="index:d10854e12664"><rs key="index:d10854e33419">Hesychios, „Commentarius brevis in Psalmos“</rs></rs>) aus der Hofbibliothek zu gelangen, soll <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> sich an den <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> <rs key="index:d10854e29693">Steger</rs>, Professor für <rs key="index:d14380e17409">Hebräisch</rs> an der <rs key="index:d14380e46157">Universität Wien</rs>, wenden. Dieser soll <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> an einen <rs key="index:d10854e33259">griechischen Priester</rs> verweisen, dessen Name <rs type="person" role="sender">BP</rs> entfallen ist, obwohl er bei ihm <rs key="index:d14380e16473">Griechisch</rs> gelernt hat. Dieser Priester ist im Griechischen versiert und braucht immer Geld. Hofbibliothekspräfekt <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> kann ihm eine Kammer anweisen, in der er sich täglich mindestens zwei Stunden dem Abschreiben des Codex widmen soll. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> soll also <rs key="index:d10854e29693">Steger</rs> nach einem griechischen Priester mit langem Bart und schwarzem Gewand fragen, der früher öfters den <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> <rs key="index:d10854e27845">Schierer</rs>, den vor einigen Jahren verstorbenen Hebräischlehrer <rs type="person" role="sender">BPs</rs> und Stegers, zu besuchen pflegte. Möglicherweise kennt <rs key="index:d10854e29693">Steger</rs> auch weitere Leute, die die Abschrift durchführen könnten; es kommen nämlich immer wieder solche nach <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs>.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e46280"><rs type="person" role="sender">BP</rs> hat von <rs key="index:d10854e33259">zwei jungen Adeligen</rs> aus dem <rs key="index:d14380e31371">Osmanischen Reich</rs> (e Turcia) gehört, die in <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> Philosophie studieren und <rs key="index:d14380e16473">Griechisch</rs> können. Im <rs key="index:d10854e33296">Konvikt St. Barbara</rs> nahe der <rs key="index:d10854e33254">Dominikanerkirche</rs> soll es ebenfalls einen Mann geben, der die Sprache beherrscht; dies alles weiß <rs type="person" role="sender">BP</rs> jedoch nur aus Erzählungen.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e46282">Noch am selben Tag will <rs type="person" role="sender">BP</rs> an <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> schreiben <ref type="letter">361</ref> und diesen anhalten, <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> die Mitnahme des <rs key="index:d10854e33419">Origenes-Codex</rs> in seine Wohnung zu erlauben. Solche Ausleihen gegen Entlehnschein sind nichts Ungewöhnliches, wie <rs type="person" role="sender">BP</rs> vor Jahren selbst erfahren hat. Allerdings erschwert der Fall der <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20180220T113902+0100" comment="Registereintrag Digireg von Bd. 1. auf Bd. 2 übertragen" mid="8"?>Handschrift des Nikephoros Kallistos<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="8"?>, die nach <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> geschickt und nur unter großen Mühen wiedererlangt wurde, seither die Erfüllung der Anliegen der Gelehrten.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e46287"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CBs<?oxy_custom_end?> Wunsch, <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu treffen, muss darauf beruhen, dass er <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu Unrecht auf eine Stufe mit <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs>, <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> und seinen anderen Heroen stellt, denen sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> weit unterlegen weiß. Er versichert <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> seiner Hochachtung.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e46289"><rs type="person" role="sender">BP</rs> bittet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>, ein Paket mit Materialien zu <rs key="index:d14380e9395">deutschen</rs> Klöstern für <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs>, das er mit einem Begleitbrief an den Archivar <rs key="index:d14380e19045">Philibert Hueber</rs> <ref type="letter">362</ref> in den <rs key="index:d10854e33557">Melkerhof</rs> zu <rs key="index:d14380e45571">Wien</rs> bei dem <rs key="index:d10854e33651">Schottenkloster</rs> schickt, über <rs key="index:d14380e41684">Straßburg</rs> nach Paris weiterzuleiten; <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> kann darin auch Einsicht nehmen.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e46294">Über die Lage in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> erhofft sich <rs type="person" role="sender">BP</rs> von <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> deutlichere Auskünfte; er wünscht, selbst einmal <rs key="index:d14380e32414">St.-Germain</rs>, das Kloster <rs key="index:d14380e29435">Montfaucons</rs> und <rs key="index:d14380e9205">De la Rues</rs>, zu besuchen. Er bittet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>, ihm wie versprochen deren Briefe zu zeigen. Er hat selbst vor 14 Tagen einen Brief über <rs key="index:d14380e41684">Straßburg</rs> an <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> geschickt <ref type="letter">354</ref>, weiß aber nicht, ob dieser angekommen ist.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="remarks">
               <p>Am oberen Blattrand von 1r Vermerk BPs: <hi rend="italic">Epistola Bernardi Pez scripta ad quendam clarissimum iuvenem Bartenstein Argentoratensem tum Viennae commorantem in causa codicis cuiusdam Graeci etc.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Viro clarissimo domino Johanni Christophoro Bartenstein amico coniunctissimo pater Bernardus Pez Benedictinus Mellicensis salutem plurimam dicit.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46313">Cum ad humanissimam tuam epistolam, quam 12. Septembris ad me dedisti, nihil penitus respondi, haud dubie varie animus erga me tuus affectus fuerit. Sed mitte, obsecro, mi suavissime Christophore, proculque exige, quidquid forte tristius animo suspicio ingessit. Silentii causa haec erat: iam paraveram ad te rescribere eaque omnia, quae exigebas, edocere, cum ecce nonnullis horis <seg type="lemma" corresp="#d4618e46385">a monasterio abesse iubeor</seg> non sine maximo meo dolore. Interim dum <sic>dies</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e46318">	Wohl für <hi rend="italic">diem</hi>.</note> Jovis, qui apud nos veredariis et dandis epistolis destinatus est, impatientissime expecto, altera abs te epistola, cui amicissimas Massueti nostri literas incluseras, mihi redditur, quae nescio maiorene pudore an gaudio me repleverit. Igitur tot veluti stimulis adactus, nihil iam aliud magis libet, quam, quoad potero, officiosissimae tuae voluntati satisfacere. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46324">Porro facili negotio omnia, quae amicorum causa in te suscepisti, expedita redderentur, si ego Vindobonae nunc tecum agerem. Nullo enim alio homine, nulla alia manu nobis opus foret, quam mea hacce, qua hanc epistolam exaro. Cum enim uterque nostrum in Graecis <sic>versati simus</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e46329">	Wohl für <hi rend="italic">versatus sit</hi>.</note>, egoque evolvendis codicibus manuscriptis multo iam tempore me addixerim, quidnam id, quaeso, futurum sit, quod nostro Parisiensibus amicis gratificandi studio posset intercedere? Nunc autem, cum et te sexcenta negotia alio distineant et ego Mellicio Vindobonam descendere nequeam, alia profecto consilia nobis circumspicienda sunt. Neque tamen dubito me rem eiusmodi suggesturum, quae, si recte a te curata fuerit, felicem optatumque conatibus nostris exitum conciliabit. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46335">Itaque ut Origenianae ἐξηγήσεως απόγραφον patri Montfalconio mittere possis, ita negotium instrue. Est nunc Vindobonae <seg type="lemma" corresp="#d4618e46392">Graecus quidam presbyter</seg> (nomen nunc minime occurrit, sed nec admodum id tenere tua refert) dudum mihi cognitus et amicus, immo meus olim in Graecis διδάσκαλος, vir<note place="foot" xml:id="d4618e46337">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">scribendi loqu</hi>.</note> loquendi scribendique Graece peritissimus. Hunc ad describendum Origenis ἐις Ψαλμοὺς commentariolum non invitum habebis, ut qui pluribus rerum inops nummulis praecipue indiget. Eum tecum caesareae bibliothecae praefectus, vir totus ex humanitate factus, non aegre ad separatum bibliothecae cubiculum admittet, ubi singulis fere diebus duarum minime horarum spatio presbyter exscribendo codici vacare possit. Iam vero presbyterum hunc tibi indicabit reverendus <seg type="lemma" corresp="#d4618e46399">pater N. Steger</seg> Societatis Jesu in collegio seu universitate Vindobonensi Hebraicae linguae doctor, ad quem ille quin saepius ventitet, nullus ambigo. Modus te insinuandi deque illo Graeco homine loquendi talis erit: an praedictus Jesuita non noverit certum quendam Graecum presbyterum, qui prolixam barbam gestans aestate nigra toga amictus frequenter <seg type="lemma" corresp="#d4618e46404">patrem Schirer</seg> Societatis Jesu olim in universitate Vindobonensi Hebraicae linguae professorem (fuit is quoque ipsius patris Stegeri uti et meus in Hebraicis magister, qui aliquot abhinc annis e vita excessit) invisit? Ubi locorum is reperiendus? etc. Responsum huius humanissimi patris, quem meo nomine salutabis, cuncta, ut spero, effecta dabit. Forte idem plures, qui Graece scribere norint, tibi indicare poterit. Certe eiusmodi homines non raro Vindobonam commeant. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46343">Audio duos quosdam <seg type="lemma" corresp="#d4618e46409">nobiles iuvenes</seg> e Turcia oriundos ibidem nunc philosophiae operam dare, qui Graecam linguam perfecte teneant, eaque et scribendo et loquendo expedite utantur. Eos tu, doctissime amice, saltem videre studebis. Aiunt et in convictu (ita vocant collegium quoddam studiosorum iuvenum sanctae Barbarae sacrum non procul a templo patrum Dominicanorum) quendam hominem degere, qui itidem Graece eruditus sit. Sed haec omnia fama duntaxat nuntiante didici. De presbytero illo omnia certissima et tutissima sunt. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46345">Interea hodie singularem ad dominum Gentillotium dabo epistolam, in qua nulla non machina adhibita eo virum perpellere studebo, ut facultatem codicis e bibliotheca efferendi in tuamque domum asportandi indulgeat. Sane ex eius voluntate et animo haec pendent omnia. Nihil insolitum est, quod libri quidam et codices data syngrapha inde efferantur, id <seg type="lemma" corresp="#d4618e46416">quod et ego paucis abhinc annis expertus fui</seg>. Tametsi bibliothecarius caesareus graves sane causas habeat, ut<note place="foot" xml:id="d4618e46347">	Korrigiert aus <hi rend="italic">quominus</hi>.</note> ad huiusmodi favores cui exhibendos paulo morosior sit. <seg type="lemma" corresp="#d4618e46423">Codex Graecus Nicephori Callisti</seg> olim in Galliam missus nec nisi aegerrime receptus multis nunc eruditorum votis negotium facessit. Sed de his tu plura ex ore ipsius bibliothecarii. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46353">Caeterum quod tam acre mei videndi desiderium te occuparit, mi Christophore, id aliunde proficisci non potuit, nisi ex grata, ut ita dicam, animi mei nimium amantis laudificatione, qua me Montefalconio, <pb n="1v"/> Massuetio reliquisque illis tuis heroibus non omnino dissimilem fingis. At certe fingis et tibi ipse gravissime imponis. Nullus ego ad illos sum. Vera me praedicare et scribere senties, cum tui copiam fortuna indulserit. Sed qualis demum cunque sim, id promissum<note place="foot" xml:id="d4618e46357">	Unsichere Lesung.</note> habe, nulli me tui amore cedere, quem insignis eruditio, humanitas praestantissimumque ingenium tuum non merentur, sed extorquent. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46360">Quod te nunc impensius rogem, est, ut <seg type="lemma" corresp="#d4618e46428">fasciculum Germanicorum monasteriorum monumentis instructum patri Massueto destinatum</seg> tibi habeas commendatum, eumque tuta via Argentoratum indeque Parisios transmittas. Ita me facere iussit ipse Massuetus de te et amicissime et honorificentissime ad me scribens. Mitto fasciculum ad domum nostram Vindobonensem (vulgo Molckher-hoff, e regione monasterii Scotensis) cum epistola patri Philiberto Hueber<note place="foot" xml:id="d4618e46362">	Das erste <hi rend="italic">e</hi> über der Zeile eingefügt.</note> archivii nostri ibidem praefecto inscripta cum mandato, ut eum tibi petenti tradat. Itaque circa diem 29. Septembris eo accedere dignare, cum locum tuae habitationis, quem nosse perquam aveo, ignorem. Fasciculum lustrandi tibi liberrima potestas est. Continentur eo quaedam tua curiositate fors non indigna. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46368">De novis Gallicis plura a te et apertiora expecto. Ne dubita ad me omnia tuto periculis<note place="foot" xml:id="d4618e46370">	Unsichere Lesung.</note> tibi licere. Utinam patrum Bernardi Montefalconii et De la Rue monasterium vel semel viderem. Sane beabis me, si illorum epistolas mittes, quam spem mihi fecisti. Patri Masueto ante 14 circiter dies per Argentoratum scripsi, haud scio, an sat tuta via. Sed quid ego ita longus tibique gravis? Nimirum garrula res amor est nihilque minus, dum fervet, spectat, quam <sic>to</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>]<note place="foot" xml:id="d4618e46376">	Für <hi rend="italic">το</hi>.</note> πρὲπον. Ergo vale, vale et salve.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mellicii 20. Septembris 1714.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e46385">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>a monasterio abesse iubeor</label>
               <p>In den Prioratsephemeriden (PE 5 125) findet sich kein Hinweis auf eine Entsendung BPs in diesen Tagen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46392">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Graecus quidam presbyter</label>
               <p>Diese Person konnte nicht identifiziert werden. Keinen Hinweis bietet <rs
                     type="bibl" key="bibl:36800">Plöchl, Griechen</rs>, insb. 21f.; auch aus den
                  Archivalien im AVA Wien, Alter Kultus: Acatholischer Kultus, Griechisch-Orthodoxer
                  Kultus, war keine weiterführende Information zu entnehmen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46399">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>pater N. Steger</label>
               <p>Franz Xaver Steger unterrichtete von 1711 bis 1718 Hebräisch an der Wiener
                  Universität: <rs type="bibl" key="bibl:36510">Lackner, Jesuitenprofessoren</rs> 2
                  431f.; <rs type="bibl" key="bibl:18084">Lukács, Catalogus</rs> 3 1596f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46404">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>patrem Schirer</label>
               <p>Joseph Schierer hatte von 1702 bis zu seinem frühen Tod 1705 in Wien Hebräisch
                  gelehrt: <rs type="bibl" key="bibl:18084">Lukács, Catalogus</rs> 3 1463.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46409">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>nobiles iuvenes</label>
               <p>Bei <rs type="bibl" key="bibl:18454">Mühlberger–Schuster, Matrikel Wien 6</rs>,
                  findet sich kein Anhaltspunkt zu einer Identifizierung.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46416">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>quod et ego ... expertus fui</label>
               <p>Worauf BP anspielt – anscheinend auf die Entlehnung einer Handschrift aus der
                  Hofbibliothek – ist nicht bekannt; vgl. <ref type="letter">356</ref>
                  &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46423">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Codex Graecus Nicephori Callisti</label>
               <p>Gemeint ist ÖNB, Cod. hist. gr. 8, der Codex unicus der Kirchengeschichte des
                  Nikephoros Kallistos Xanthopulos; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36364">Hunger,
                     Griechische Handschriften 1</rs> 14. Die Handschrift wurde 1615 von Sebastian
                  Tengnagel nach Paris ausgeliehen, wo Fronton Du Duc eine Edition besorgen wollte,
                  und erst 1627 endlich zurückerstattet: <rs type="bibl" key="bibl:35830">Astruc,
                     Édition princeps</rs> 252–254.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46428">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>fasciculum ... destinatum</label>
               <p>CB bestätigt den Erhalt in <ref type="letter">365</ref>. Er versendete das
                  Material jedoch erst viel später an seinen Vater in Straßburg, denn Johann Philipp
                  Bartenstein meldete Montfaucon in einem Brief vom 12. April 1715 (BN FF 17702,
                  161r–162v), das Paket von seinem in Erfurt weilenden Sohn eben erhalten zu haben.
                  Nach einem von ihm erstellten Verzeichnis (ebd. 163r–v) enthielt es außer der
                  Hesychios-Abschrift: die „Acta Banthensis monasterii“ (vgl. <ref type="letter"
                     >145</ref>, <ref type="letter">171</ref>); „De origine et nomine monasterii ...
                  in Metten“ (vgl. <ref type="letter">251</ref>, <ref type="letter">266</ref>
                  &lt;4&gt;); die „Compendiosa relatio“ über St. Veit an der Rott (vgl. <ref
                     type="letter">206</ref>); Material zu Hersfeld mit dem Titel „Descriptio
                  antiquitatum ... ecclesiae Hersfeldensis“ (vgl. <ref type="letter">161</ref>); an
                  Druckwerken Stengels „Seon Inferioris Bavariae monasterium“, HPs „Acta sancti
                  Colomanni“, Wallners „Annus millesimus“, Sulgers „Annales monasterii Zwifaltensis“
                  und Nessels „Supplementum Bruschianum“ (eine Zugabe Gentilottis, vgl. <ref
                     type="letter">379</ref> &lt;9&gt;). BP hatte auch sein „De irruptione Bavarica“
                  geschickt, doch entfernte Bartenstein senior es aus dem Paket, weil er wegen der
                  unvorteilhaften Darstellung Ludwigs XIV. Unersprießlichkeiten fürchtete, zumal in
                  Zeiten verschärfter Kontrolle („rigidius scrutinium“) eingeführter Bücher; vgl.
                     <ref type="letter">365</ref> &lt;6&gt;; <rs type="bibl" key="bibl:17430"
                     >Kathrein, Briefverkehr</rs> 23 393f. Eine Bestätigung des Erhalts ist aus den
                  erhaltenen Briefen Massuets und Montfaucons nicht zu entnehmen; vgl. aber <ref
                     type="letter">413</ref> &lt;3&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
