<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">65 Albert Reichart an Bernhard Pez. 1710-04-21. St. Paul im Lavanttal.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">65</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">536r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Reichart</persName>
               <date when="1710-04-21">1710-04-21</date>
               <placeName>St. Paul im Lavanttal</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">64</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">82</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">143</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e7916"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ARe<?oxy_custom_end?> beginnt mit Wünschen zur Oster- und Frühlingszeit. Sein Bibliothekar wird versuchen, dem von <rs type="person" role="sender">BP</rs> geäußerten Wunsch nachzukommen.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e7918"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ARe<?oxy_custom_end?> ist erfreut über den Briefkontakt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> mit den <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs>. Er hat diesen selbst einmal geschrieben, jedoch keine Antwort erhalten. Er wünscht sich deren Statuten und die anderer <rs key="index:d14380e12712">französischer</rs> Benediktiner, etwa jener von <rs key="index:d14380e3075">St.-Vaast</rs> (zu Arras).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e7920"><rs key="index:d14380e25581">Mabillon</rs> erwähnt in seinem Bücherverzeichnis (im „<rs key="index:d14380e25823">Traité des études monastiques</rs>“) das Werk „<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20170519T180227+0200" comment="Fehlt in DigiReg" mid="3"?>Le livre des éluz. Jésus-Christ en croix<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="3"?>“ des <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> <rs key="index:d14380e38825">Jean-Baptiste de Saint-Jure</rs>. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>ARe<?oxy_custom_end?> hat dieses Buch nirgends finden können; er hofft, es über <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu erwerben, wofür er alle Kosten ersetzen will.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote"/>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Sancti Pauli 21. Abrilis [<hi rend="italic">sic</hi>] 1710.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater<note place="foot" xml:id="d4618e7936">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 4 Buchstaben, beginnend mit <hi rend="italic">B</hi>.</note> bibliothecarie.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e7943"><seg type="lemma" corresp="#d4618e7952">Paschale atque vernum gaudiosissimum apprecor tempus</seg>, ut renovante se in novam vitam natura plurimum reverenda dominatio reflorescentem virium vigorem induta quam diutissime sana et incolumis perennet. <seg type="lemma" corresp="#d4618e7959">Noster bibliothecarius</seg> studebit inservire <seg type="lemma" corresp="#d4618e7964">desiderio intimato</seg>. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e7945">Gaudeo praeterea, quod plurimum reverenda dominatio habeat communicationem litterarum cum patribus Gallicis congregationis sancti Mauri. <seg type="lemma" corresp="#d4618e7969">Scripsi enim illis semel</seg>, sed nihil responsi accepi. Libenter haberem eorum statuta et aliorum in Gallia Benedictinorum, uti sancti Vedasti etc. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e7947"><seg type="lemma" corresp="#d4618e7976">Mabilonius in suo indiculo</seg> memorat librum De Saint-Jure, quem auctor Societatis Jesu nominat: Liber electorum seu Christus crucifixus. Quem librum nullibi possum indagare; forte ero ita felix, ut per plurimum reverendam paternitatem eo potiar, ex quo omnes expensas fideliter solverem. Quibus me sacris precibus et affectui commendo.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae et clarissimae dominationis servus obligatissimus Albertus abbas manu propria.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e7952">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Paschale ... tempus</label>
               <p>Ostern war im Jahr 1710 auf den 20. April gefallen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7959">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Noster bibliothecarius</label>
               <p>Zu seiner Identität konnte nichts ermittelt werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7964">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>desiderio intimato</label>
               <p>Es bleibt unklar, worum BP gebeten hatte. Angesichts der zeitlichen Nähe zum
                  Ersuchen René Massuets um die Mithilfe BPs (<ref type="letter">48</ref> &lt;6&gt;)
                  sowie zur Übermittlung einer maurinischen Enzyklik durch Anselm Fischer (<ref
                     type="letter">43</ref> &lt;7&gt;) kann hier der Aufruf zur Einsendung von
                  Material für die „Annales OSB“ gemeint sein; dazu würde auch die unmittelbar
                  anschließende Bezugnahme ARes auf BPs Kontakt mit den Maurinern passen. BP erwähnt
                  später gegenüber Massuet, dass ARe eine Zusage gegeben habe (<ref type="letter"
                     >143</ref> &lt;8&gt;); doch scheint ARe außer den kurzen Angaben in 151 nur
                  Material zu Ossiach geliefert zu haben (vgl. <ref type="letter">151</ref>, <ref
                     type="letter">177 </ref>&lt;10&gt;). – Möglich ist auch, dass das von dem
                  Bibliothekar zu Liefernde nähere Angaben über die in <ref type="letter">50</ref>
                  kursorisch aufgezählten Werke von St. Pauler Konventualen und ihre dort nicht
                  namentlich genannten Verfasser waren. 1715 kannte BP (Pez, Epistolae apologeticae
                  255–263) neun Namen von St. Pauler Schriftstellern des 17. Jh., die aus den
                  erhaltenen Briefen ARes nicht zu entnehmen sind.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7969">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Scripsi enim illis semel</label>
               <p>Der Brief ARes stammt von 1686 und ist an Mabillon adressiert; er ist heute in BN FF 19650 überliefert.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e7976">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>Mabilonius in suo indiculo</label>
               <p>Im Bücherverzeichnis des „Traité des études monastiques“ findet sich, auch in der lateinischen Übersetzung Staudigls, in c. XV „Libri spirituales“ nur die Erwähnung „Les œuvres du P. Saint Jure 8. et in 12. Parisiis“. Für den Titel des genannten Werks musste ARe noch eine weitere Quelle haben.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
