<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">359 Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1714-09-19. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">359</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 119,
                     121–123</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:17430">Kathrein, Briefverkehr</rs> 23 392,
                     395</bibl>
                  <bibl><rs type="bibl" key="bibl:18232">Mayer, Bartenstein</rs> 18</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">II</biblScope>
               <biblScope unit="page">313r–314v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1714-09-19">1714-09-19</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">358</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">360</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">355</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">356</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">357</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">358</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">365</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">379</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e45943"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hofft, dass <rs type="person" role="sender">BP</rs> seinen Brief, den er vor einer Woche gesendet hat <ref type="letter">356</ref>, ebenso erhalten hat wie jenen <rs key="index:d14380e26993">René Massuets</rs> <ref type="letter">357</ref>, den er gleich nach Empfang nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> weitergeleitet hat <ref type="letter">358</ref>.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e45954"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> hat mittlerweile zweimal versucht, <rs key="index:d10854e2757">Blasius Bender</rs> im <rs key="index:d10854e33651">Schottenkloster</rs> aufzusuchen, doch ist dieser oft in Geschäften unterwegs. Am Vortag hat ein Ordensbruder <rs key="index:d10854e2757">Benders</rs>, den <rs type="person" role="sender">BP</rs> erwähnt hat <ref type="letter">355</ref>, <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> in der <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> beim Abschreiben der Origenes-Handschrift (recte: <rs key="index:d10854e12664"><rs key="index:d10854e33419">Hesychios, „Commentarius brevis in Psalmos“</rs></rs>) angetroffen. Da jener <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> mitteilte, dass er bald nach <rs key="index:d14380e28088">Melk</rs> aufbrechen werde, hat <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> die Gelegenheit ergriffen, <rs type="person" role="sender">BP</rs> diesen Brief zukommen zu lassen und ihn neuerlich um Hilfe bei der Erfüllung von <rs key="index:d14380e29435">Montfaucons</rs> Wunsch zu bitten: nämlich dabei, jemanden zu finden, der wenigstens einen Teil der Abschrift auf sich nimmt, oder bei <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> die Erlaubnis zu erwirken, die Handschrift nach Hause zu entlehnen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> wünscht sich auch, <rs type="person" role="sender">BP</rs> könnte wenigstens einige Tage nach Wien kommen und ihm bei der Entzifferung der von Motten und Schaben zerfressenen, verblassten und schlecht lesbaren Handschrift helfen.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e45959"><rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> wartet begierig auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Antwort und hofft, durch <rs type="person" role="sender">BP</rs> an unzugängliche Quellen zu gelangen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> ist in <rs key="index:d14380e3233">Augsburg</rs> der Zugang zu den alten Dokumenten von <rs key="index:d14380e3303">St. Ulrich und Afra</rs> trotz Intervention des<rs key="index:d10854e1553"> kaiserlichen Legationssekretärs</rs> verwehrt geblieben. <rs type="person" role="sender">BP</rs> soll sich dafür verwenden, dass die <rs key="index:d14380e12712">Franzosen</rs> keinen berechtigten Grund zur Klage über die <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> haben. Die Abschrift der <rs key="index:d10854e33419"><rs key="index:d10854e12664">Origenes-Handschrift</rs></rs> wird mindestens zwei Monate dauern, da die <rs key="index:d14380e45820">Hofbibliothek</rs> nicht immer geöffnet ist. Die Abschrift will <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> zusammen mit den Materialien, die sich <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> von <rs type="person" role="sender">BP</rs> erhofft, nach <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> senden.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e45961"><rs type="person" role="sender">BP</rs> dürfte bereits gehört haben, dass Großherzog <rs key="index:d14380e8793">Cosimo III.</rs> von <rs key="index:d10854e31016">Toskana</rs> den <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> <rs key="index:d14380e3796">Anselmo Banduri</rs> in Nachfolge <rs key="index:d10854e18228">Magliabechis</rs> zu seinem <rs key="index:d10854e31025">Bibliothekar</rs> ernannt hat. <rs key="index:d14380e3796">Banduri</rs> hat mehr als ein Jahrzehnt in <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> verbracht, zumal <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> sich stark dafür einsetzt, dass die begabtesten <rs key="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> besuchen. Diesem Beispiel der <rs key="index:d14380e19828">Italiener</rs> sollten die <rs key="index:d14380e9395">Deutschen</rs> folgen. Nichts befördert nämlich die Gelehrsamkeit mehr als der Austausch zwischen Gelehrten. Das Werk Banduris über die Münzen von Kaiser <rs key="index:d10854e5902">Decius</rs> bis zum Ende des <rs key="index:d10854e4686">Byzantinischen Reiches</rs> („<rs key="index:d10854e2047">Numismata imperatorum Romanorum</rs>“) soll in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> in Abwesenheit des Verfassers gedruckt werden, der die Sorge dafür einem vertrauenswürdigen Mann (<rs key="index:d10854e5958">De la Barre</rs>?) übertragen hat.</seg><seg type="context" n="5" xml:id="d4618e45963">Die ersten beiden Bände von <rs key="index:d14380e20436">Montfaucons Chrysostomus-Edition</rs> sollen noch im laufenden Jahr erscheinen, die weiteren acht bald darauf folgen. <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs> wird die <rs key="index:d14380e23973">lateinische</rs> Übersetzung gegenüber den unzulänglichen bisherigen Ausgaben wesentlich verbessern.</seg><seg type="context" n="6" xml:id="d4618e45965"><rs key="index:d10854e17435">François Louvards</rs> Projekt einer <rs key="index:d10854e11117">Edition der Werke Gregors von Nazianz</rs> hat sich zerschlagen, da die <rs key="index:d10854e15615">Mauriner</rs> die Vorarbeiten für ungenügend befunden haben (recte: siehe Kommentar). Der Mauriner <rs key="index:d14380e24532">Nicolas Le Nourry</rs> hat jüngst in einem Brief an <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?>s Vater <rs key="index:d14380e4048">Johann Philipp Bartenstein</rs> ein Begehren geäußert, das <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> nun wiedergibt: <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> möge auf seiner Reise Handschriften mit Texten der alten Kirche, insbesondere des 4. und 5. Jahrhunderts, suchen und mitteilen. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> leitet dieses Anliegen an <rs type="person" role="sender">BP</rs> weiter.</seg><seg type="context" n="7" xml:id="d4618e45967">In <rs key="index:d14380e12712">Frankreich</rs> ist die Lage nach der <rs key="index:d14380e22021">Bulle „Unigenitus“</rs> <rs key="index:d14380e21985">Klemens’ XI.</rs> gegen die Thesen <rs key="index:d14380e36227">Quesnels</rs> noch nicht zur Ruhe gekommen. Die Kardinäle <rs key="index:d10854e24706">Polignac</rs> und <rs key="index:d10854e8317">d’Estrées</rs>, die im Auftrag <rs key="index:d14380e25343">Ludwigs XIV.</rs> (den <rs key="index:d14380e32292">Pariser</rs> Erzbischof) <rs key="index:d10854e21427">Noailles</rs> zur vorbehaltlosen Annahme der <rs key="index:d14380e22021">Bulle</rs> bewegen sollten, sind stattdessen selbst auf dessen Seite übergetreten. Auch andere Bischöfe haben sich den Geboten des Hofs, hinter denen sie die Hand der <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> vermuten, widersetzt, einer (der Bischof von <rs key="index:d14380e29096">Mirepoix</rs>, <rs key="index:d10854e5965">De la Broue</rs>) soll in einer Pastoralinstruktion („<rs key="index:d10854e5975">Projet de mandement</rs>“) geschrieben haben: „Die Welt stöhnte auf und wunderte sich, <rs key="index:d14380e29154">molinistisch</rs> zu sein“. Der Bischof von <rs key="index:d14380e28790">Metz</rs>, <rs key="index:d10854e4718">Cambout de Coislin</rs>, hat sich die Ungnade des Königs zugezogen, indem er die Bulle, die er zu unterzeichnen vorgab, dabei <rs key="index:d10854e4730">satirisch verrissen</rs> und zugleich die Sittenlehre der <rs key="index:d14380e20126">Jesuiten</rs> angegriffen hat. Einige haben die Bulle angenommen, jedoch mit Vorbehalten: unbeschadet der Rechte der <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>gallikanischen Kirche<?oxy_custom_end?>; unbeschadet der christlichen Sittenlehre; unbeschadet der <rs key="index:d10854e1714"><rs key="index:d10854e30828"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="Mayer" timestamp="20180219T142911+0100" comment="Getaggt zu GL Aug. / GL THvA" mid="13"?>Gnadenlehre<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="13"?></rs></rs> des <rs key="index:d14380e3404">Hl. Augustinus</rs> und des <rs key="index:d14380e42735">Hl. Thomas von Aquin</rs>; unbeschadet der Notwendigkeit der göttlichen Liebe; unbeschadet des schuldigen Respekts gegenüber der <rs key="index:d14380e5602">Hl. Schrift</rs> und der Tradition.</seg><seg type="context" n="8" xml:id="d4618e45969">Jüngst ist ein Buch mit dem Titel „<rs key="index:d10854e26148">Les miracles du saint d’aujourd’hui</rs>“ erschienen, in welchem Kardinal <rs key="index:d10854e26138">Rohan</rs> aufs Korn genommen wird. Dieser hat alle ihm zugänglichen Exemplare aufgekauft, sodass andere nach dem Werk vergeblich suchen.</seg><seg type="context" n="9" xml:id="d4618e45971">Das <rs key="index:d10854e17536">Testament</rs> des <rs key="index:d14380e12712">französischen</rs> Königs ist dem<rs key="index:d14380e32403"> Parlement de Paris</rs> zur Aufbewahrung anvertraut worden und soll nach seinem Tod im Beisein der Prinzen von Geblüt und von Vertretern des Adels geöffnet werden. Die drei Schlüssel zu dem Kästchen, in dem das Testament verschlossen ist, verwahren der Erste Präsident <rs key="index:d10854e19848">Jean-Antoine de Mesmes</rs>, der Generalprokurator <rs key="index:d14380e578">Henri-François d’Aguesseau</rs> sowie der oberste Sekretär des Parlements <rs key="index:d10854e6688">Nicolas Dongois</rs>. Der Vollzug des <rs key="index:d10854e17536">Testaments</rs> obliegt dem <rs key="index:d14380e32403">Parlement</rs>. Diese Vorgänge geben Anlass zu allerlei Gerüchten, denen aber kein Glaube zu schenken ist. <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> würde sich freuen, die Meinung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> zu dem von ihm Mitgeteilten zu erfahren.</seg><seg type="context" n="10" xml:id="d4618e45973">Für <rs type="person" role="sender">BP</rs> erübrigt es sich, in der Sache der (vermeintlichen) <rs key="index:d10854e33419"><rs key="index:d10854e12664">Origenes-Handschrift</rs></rs> an <rs key="index:d14380e14738">Gentilotti</rs> zu schreiben, da ein Empfehlungsbrief <rs key="index:d14380e29435">Montfaucons</rs> auf diesen so großen Eindruck gemacht hat, dass er alle Hebel in Bewegung setzen wird, um dem Anliegen zu entsprechen.</seg><seg type="context" n="11" xml:id="d4618e45975">In einem Nachsatz übersendet <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>CB<?oxy_custom_end?> Grüße seines Reisegefährten <rs key="index:d10854e32969">Konrad Widow</rs>, der in <rs key="index:d14380e32292">Paris</rs> ebenfalls mit <rs key="index:d14380e29435">Montfaucon</rs>, <rs key="index:d14380e26993">Massuet</rs> und den übrigen <rs key="index:d10854e15615">Maurinern</rs> freundschaftlichen Umgang gepflogen hat.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic">Au tres reverend le reverend pere dom Bernhard Petz de l’ordre de saint Benoit et bibliothecaire à Melck</hi>. Siegel.</ab>
            </div>
            <div> <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">III</hi>.</p> </div>
            <div type="remarks">
               <p>Der Brief wurde von dem „Gefährten“ Blasius Benders überbracht. – Vgl. Abb. 3.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri Bernhardo Petzio monacho Benedictino et bibliothecario Melliciensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartensteinius.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46001">Accepisti, uti spero, vir clarissime, tum meas, quas ante octiduum ad te exaraveram, tum Massuetii literas, quas, statim ac mihi redditae fuerunt, Mellicium tendere iussi. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46003">Interim ego duabus vicibus et Scotenses patres et admodum reverendum patrem Blasium accedere tentavi, sed irrito conatu, cum <seg type="lemma" corresp="#d4618e46104">negotia, quibus hicce distringitur</seg>, exeundo crebram ei imponant necessitatem. Forte fortuna heri in caesaream bibliothecam venit clarissimi <seg type="lemma" corresp="#d4618e46111">Blasii sodalis</seg>, cuius tu et in literis tuis mentionem facis. Is me in describendo Origeniano codice occupatum invenit, cumque clarissimo Gentilottio dixisset se Mellicium profecturum, avide ego occasionem hancce arripui tibi scribendi; quo et indicarem tibi me nihil non acturum, quo petito magni Montefalconii vestri fiat satis, et simul rursus te rogarem, ut, si quam viam nosti, quo vel alius partem ad minimum operis describat vel mihi facultas concedatur ipsum codicem <sic>adsportandi</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] domum, eam mihi indicare haud dedigneris. Utinam per aliquot saltem dies Vindobonam excurrere tibi liceret: hinc inde enim codex <seg type="lemma" corresp="#d4618e46116">tineis blattisque</seg> absumptus est, ut sensus inde erui vix queat, et ipsae insuper literae prae vetustate vix sunt legibiles. De ductu literarum non loquor, sed de colore potius, qui albo fere magis quam nigro accedit. <pb n="1v"/> </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46010">Massuetius avide responsum tuum expectat speratque tua opera se et, quae alibi abscondita latent, adepturum. Cum Augustae Vindelicorum essem, in<note place="foot" xml:id="d4618e46012">	Korrigiert aus <hi rend="italic">ex</hi>.</note> S. Ulrici Sanctaeque Afrae monasterio perlustrare veteres chartas omni ratione conatus sum, intercessore hac<note place="foot" xml:id="d4618e46018">	Korrigiert aus <hi rend="italic">hanc</hi>.</note> in re usus <seg type="lemma" corresp="#d4618e46121">caesareae legationis secretario</seg>, sed repulsam tuli. Fac, quaeso, vir clarissime, ut ne Galli iustam de Germanis conquerendi causam habeant. Describendae Origenianae ἐξηγήσει duo ad minimum menses erunt impendendi, cum aditus ad caesaream bibliothecam non semper pateat. Tum vero una cum commentariis, quos a te sibi Massuetius pollicetur, copiam manuscripti Parisios facile mittam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46024">Eruditissimum Anselmum <seg type="lemma" corresp="#d4618e46128">Bandurium</seg> vestrum Magliabecchio a magno Hetruriae duce in bibliothecarii munere suffectum notum tibi iam erit. Is ultra decennium in Gallia commoratus est Montefalconio hoc maxime urgente, ut ingenio praestantes ex vestro ordine viri Galliam per aliquot tempus inviserent. Deberent haecce Italorum vestigia et Germani premere<note place="foot" xml:id="d4618e46026">	Korrigiert aus <hi rend="italic">sequi</hi>.</note>. Nihil enim rei literariae incrementis magis inservit quam commercium inter literatos. Numismata, quae Bandurius a Decio imperatore ad finem Byzantini imperii usque collegit, typis Parisiis excudentur absente licet authore, qui curam rei <seg type="lemma" corresp="#d4618e46135">fido viro</seg> demandavit. </seg><seg type="context" n="5" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46032"><seg type="lemma" corresp="#d4618e46140">Chrysostomi duo priores tomi Montefalconii studio sub finem huius anni publicam lucem videbunt</seg>, quos mox octo reliqui excipient. Versionem hinc inde haud satis accuratam Montefalconius in integrum restituet. </seg><seg type="context" n="6" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46034"><seg type="lemma" corresp="#d4618e46147">Louvardiana Gregorii Nazianzeni editio</seg> in fumos abiit. Cum enim ad laboris examen ventum esset, nihil dignum luce a vestris repertum est. Eruditissimus <seg type="lemma" corresp="#d4618e46154">Nourrius</seg> ibidem e sancti Mauri congregatione haec nuper literis ad parentem meum datis inseruit: Si quid vero te adhuc rogare ausim, tuum, obsecro, clarissimum filium hortare, ut, si iter faciendo aliqui operum, quibus bibliotheca patrum componitur, manuscripti <pb n="2r"/> codices in manus eius incidant, illos nobis indicare ac, cuius notae sint, admonere dignetur. At iis potissimum opus habeo, quibus veterum patrum libri quarto et quinto ecclesiae seculo scripti fuerunt. Si quos ergo nosti, vir amicissime, eos, quaeso, indicare mihi haud dedignare. </seg><seg type="context" n="7" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46038"><seg type="lemma" corresp="#d4618e46159">In Gallia nondum conquieverunt turbae</seg>, quas papalis bulla contra Quenellium edita excitavit. Polignacus et Estreus cardinales, quibus rex curam demandarat Noaillium eo adigendi, ut simpliciter constitutionem papae acceptaret, nihil aliud egerunt, quam ut rerum momentis pensitatis et ipsi partibus Noallii accederent. Alii quoque praesules constanter aulae mandatis, quae a Jesuitis fabricari autumant, sese opponunt, ferturque unum ex istis in instructione, uti vocant, pastorali hac formula usum: et <seg type="lemma" corresp="#d4618e46166">ingemiscens orbis terrarum miratus est se esse Molinistam</seg>. <seg type="lemma" corresp="#d4618e46172">Metensis episcopus</seg> dux <sic>Goaslinius</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] regis gratia, qua pollebat, excidit, quod fingendo sese subscribere papalem constitutionem eandem satyrice prorsus excusserit, et in<note place="foot" xml:id="d4618e46043">	<hi rend="italic">et in</hi> über der Zeile eingefügt.</note> Jesuitarum<note place="foot" xml:id="d4618e46049">	Korrigiert aus <hi rend="italic">Jesuitarumque</hi>.</note> doctrinam moralem acriter simul invectus. Sunt, qui bullam istam acceptarunt salvis ecclesiae Gallicanae libertatibus, alii salva doctrina morali Christiana, rursus alii<note place="foot" xml:id="d4618e46055">	Korrigiert aus <hi rend="italic">aliis</hi>.</note> salvis sancti<note place="foot" xml:id="d4618e46061">	Über der Zeile eingefügt.</note> Augustini sanctique Thomae de gratia dogmatibus, alii denique <sic>salvo</sic> [<hi rend="italic">sic</hi>] amoris<note place="foot" xml:id="d4618e46068">	Korrigiert aus <hi rend="italic">amore</hi>.</note> divini necessitate salvaque reverentia, quam Sacrae Scripturae et traditioni debemus. </seg><seg type="context" n="8" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46074">Nuper in lucem prodiit liber sub titulo: <seg type="lemma" corresp="#d4618e46177">Les miracles du saint d’aujourd’hui</seg>. Sanctus hic est cardinalis Rohanius, qui, quotquot reperire potuit, libri exemplaria summo studio conquisivit, adeo ut frustra ab aliis fuerit investigatus. </seg><seg type="context" n="9" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46076"><seg type="lemma" corresp="#d4618e46184">Regis Galliae testamentum</seg> custodiae parlamenti Parisiensis concreditum est, post mortem regis praesentibus principibus regii sanguinis ducibusque et paribus Galliae aperiendum. Una ex clavibus, quarum omnium ope arcula tam pretiosum depositum continens aperitur, <seg type="lemma" corresp="#d4618e46191">primario curiae praesidi</seg>, altera <seg type="lemma" corresp="#d4618e46196">generali eiusdem procuratori</seg>, tertia <seg type="lemma" corresp="#d4618e46201">supremo secretario</seg> data est. Executio voluntatis regiae parlamento demandata. Variis haec res rumoribus, sed inanibus ut plurimum et incertis, ansam praebet. Tuum de his omnibus iudicium nosse summae voluptati mihi erit. </seg><seg type="context" n="10" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46078">Ad Gentilottium non est, quod de<note place="foot" xml:id="d4618e46080">	Korrigiert aus <hi rend="italic">super</hi>.</note> Origeniano codice scribas. <seg type="lemma" corresp="#d4618e46206">Literae Montefalconii</seg> adeo gratae ipsi fuerunt, ut sponte sua omnem lapidem moveat, quo precibus tanti viri faciat satis. Quod hisce addam, non est, nisi quod valere te iubeam rogemque, ut persuasissimus<note place="foot" xml:id="d4618e46086">	Korrigiert aus <hi rend="italic">de certissimus</hi>.</note> esse velis in te colendo venerandoque me nemini cessurum unquam, nihilque mihi acceptius fore, quam in interiorem tui et notitiam et amicitiam admitti. Iterum<note place="foot" xml:id="d4618e46092">	Korrigiert aus <hi rend="italic">iterumque</hi>.</note> iterumque vale, vir eruditissime, ac de literis bene mereri perge.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Scribebam raptim Vindobonae die 19. Septembris 1714.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="11" xml:space="preserve" xml:id="d4618e46101">Amicissimam tibi salutem adscribit socius itineris mei clarissimus Widowius, et ipse Montefalconio, Massuetio aliisque congregationis sancti Mauri sodalibus, dum Parisiis degeret, familiariter usus.</seg></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e46104">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>negotia ... distringitur</label>
               <p>Zu Benders Aktivitäten in Wien vgl. <ref type="letter">327</ref> &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46111">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Blasii sodalis</label>
               <p>Diese Person konnte nicht identifiziert werden. Es könnte sich um einen Mönch des Schottenklosters oder um einen der anderen benediktinischen Gäste dort handeln. Der angekündigte Besuch in Melk ist in den Prioratsephemeriden (PE 5 125) nicht vermerkt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46116">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>tineis blattisque</label>
               <p>Die Wendung ist als topisch anzusehen, zumal Motten als Schädlinge an
                  Handschriften nicht in Betracht kommen. Für diesen Hinweis danken die Autoren
                  Malte-Ludolf Babin (Hannover). Die Klagen CBs über Zustand und Lesbarkeit der
                  Handschrift waren ansonsten freilich durchaus berechtigt; vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36366">Hunger–Lackner–Hannick, Griechische Handschriften 3/3</rs>
                  401: „Löcher [...] Ränder eingerissen [...] Wasserschäden und Brandspuren“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46121">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>caesareae legationis secretario</label>
               <p>Diese Person ist anhand der Angabe CBs nicht eindeutig zu bestimmen. Beim
                  Immerwährenden Reichstag, der wegen der in Regensburg grassierenden Pest von
                  August 1713 bis September 1714 nach Augsburg verlegt war (vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36220">Granier, Reichstag </rs>291f., 308; Werkstetter, Pest), war
                  der Kaiser als solcher durch den Prinzipalkommissar, zugleich aber als König von
                  Böhmen und Erzherzog von Österreich jeweils durch eine Gesandtschaft vertreten.
                  Einen „kaiserlichen Legationssekretär“ gab es streng genommen gar nicht, sondern
                  einen kaiserlichen Kommissionssekretär, einen böhmischen und einen
                  österreichischen Legationssekretär; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36156"
                     >Friedrich, Drehscheibe Regensburg</rs> 94–96, 100; <rs type="bibl"
                     key="bibl:36156">Fürnrohr, Vertreter</rs> 123 86f., 111f.; 124 99f., 118. Für
                  wertvolle Hinweise danken die Autoren Susanne Friedrich (München). Gegenüber der
                  Reichsstadt Augsburg selbst war der Kaiser durch den Agenten, ab 1712 Residenten
                  Jakob Emanuel von Garb vertreten: <rs type="bibl" key="bibl:15256">Bittner–Groß,
                     Repertorium 1</rs> 124; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:36876">Riedenauer,
                     Kaiser und Patriziat</rs> 573f. – Der Aufenthalt CBs in Augsburg muss in den
                  Spätfrühling oder Frühsommer 1714 gefallen sein, da er anscheinend im April
                  zusammen mit Widow aus Straßburg abgereist war und gegen Ende Juli erstmals in
                  Wien nachzuweisen ist: <rs type="bibl" key="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs>
                  120.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46128">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Bandurium</label>
               <p>Zu Banduris Aufenthalt in Paris vgl. <ref type="letter">205</ref> &lt;7&gt;. Die
                  Berufung zum großherzoglich toskanischen Bibliothekar war von Cosimo III. zwar
                  ausgesprochen worden, wurde jedoch nicht realisiert, weil Banduri nicht bereit
                  war, Paris zu verlassen: <rs type="bibl" key="bibl:36376">Impellizzeri–Rotta,
                     Bandur</rs> 744f. Die Nachricht, er sei bereits abgereist, ist irrig.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46135">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>fido viro</label>
               <p>Hier ist wohl an den engen Mitarbeiter Banduris, Louis-François-Joseph de la
                  Barre, zu denken; vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15560">Castagna,
                     Corrispondenza</rs> 6 265; <rs type="bibl" key="bibl:36376">Impellizzeri–Rotta,
                     Bandur</rs> 743.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46140">
               <ref type="context">5</ref>
               <label>Chrysostomi ... lucem videbunt</label>
               <p>Montfaucon kündigte auch anderen Korrespondenten das baldige Erscheinen an;
                  tatsächlich lag der erste Band erst 1718 gedruckt vor: <rs type="bibl"
                     key="bibl:16406">Gain, Montfaucon éditeur</rs> 142f.; <rs type="bibl"
                     key="bibl:17884">Leclercq, Montfaucon</rs> col. 2639f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46147">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Louvardiana Gregorii Nazianzeni editio</label>
               <p>Louvard, der seit etwa 1700 an der Herausgabe der Schriften Gregors von Nazianz
                  arbeitete, wurde 1714 als exponierter Jansenist erst nach Corbie, dann nach
                  Landévennec in der Bretagne versetzt: <rs type="bibl" key="bibl:15602">Chaussy,
                     Bénédictins</rs> 1 114f.; <rs type="bibl" key="bibl:14772">Tassin, Histoire
                     littéraire</rs> 537f. Diesen Umstand hatten CBs maurinische Korrespondenten
                  wohl bewusst ausgespart. Zu Louvard vgl. Chaussy, Matricula 68; <rs type="bibl"
                     key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 537–542; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20354">Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 403–407.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46154">
               <ref type="context">6</ref>
               <label>Nourrius</label>
               <p><rs type="bibl" key="bibl:15604">Chaussy, Matricula</rs> 49; <rs type="bibl"
                     key="bibl:14772">Tassin, Histoire littéraire</rs> 436–440; <rs type="bibl"
                     key="bibl:20066">Vanel, Nécrologe</rs> 136f.; <rs type="bibl" key="bibl:20354"
                     >Wilhelm et al., Nouveau supplément 1</rs> 369.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46159">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>In Gallia nondum conquieverunt turbae</label>
               <p>Zu den Vorgängen um die Publikation der Bulle „Unigenitus“ vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.4; speziell zur Situation des Sommers 1714: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15276">Blet, Clergé</rs> 512–521. Die formale Frage der Art der
                  Publikation bildete einen der zentralen Streitpunkte: <rs type="bibl"
                     key="bibl:15276">Blet, Clergé</rs> 409–505; vgl. <ref type="letter">364</ref>,
                     <ref type="letter">379</ref>, <ref type="letter">450</ref>, <ref type="letter"
                     >467</ref>. Die von CB wiedergegebenen Informationen sind einem Brief De la
                  Rues entnommen, den auch Widow um diese Zeit gegenüber Johann Christoph Wolf
                  zitierte: <rs type="bibl" key="bibl:17096">Hoffmann, Briefe</rs> 133–135.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46166">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>ingemiscens ... Molinistam</label>
               <p>De la Broue, Projet de mandement 52, paraphrasiert Hieronymus, Dialogus contra Luciferanos 19 (dort statt „Molinistam“: „Arianum“).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46172">
               <ref type="context">7</ref>
               <label>Metensis episcopus</label>
               <p>CB bezieht sich auf die Pastoralinstruktion des Bischofs von Metz: Cambout de
                  Coislin, Mandement et instruction (vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15276">Blet,
                     Clergé</rs>515); vgl. <ref type="letter">365</ref> &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46177">
               <ref type="context">8</ref>
               <label>Les miracles du saint d’aujourd’hui</label>
               <p>Diese Schrift konnte unter dem genannten Titel nicht nachgewiesen werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46184">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>Regis Galliae testamentum</label>
               <p>Zur Verwahrung des Testaments durch das Parlement de Paris vgl. <rs type="bibl"
                     key="bibl:36204">Glasson, Parlement</rs> 1 458; das Protokoll der Sitzung
                  findet sich gedruckt bei <rs type="bibl" key="bibl:36394">Jourdan et al., Recueil
                     général</rs> 20 631f.; das Testament selbst ebd. 623–628. Zur zeitgenössischen
                  Wahrnehmung des Vorgangs: <rs type="bibl" key="bibl:35792">Abelin, Theatrum
                     Europaeum 20</rs> 298–302.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46191">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>primario curiae praesidi</label>
               <p>Zu Jean-Antoine de Mesmes: <rs type="bibl" key="bibl:35916">Bluche, Origine des
                     magistrats</rs> 56f.; <rs type="bibl" key="bibl:36806">Popoff,
                     Prosopographie</rs> 1 25f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46196">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>generali ... procuratori</label>
               <p>Zu Henri-François d’Aguesseau: <rs type="bibl" key="bibl:35916">Bluche, Origine
                     des magistrats</rs> 311f.; <rs type="bibl" key="bibl:36806">Popoff,
                     Prosopographie</rs> 2 1027.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46201">
               <ref type="context">9</ref>
               <label>supremo secretario</label>
               <p>Zu Nicolas Dongois: <rs type="bibl" key="bibl:35916">Bluche, Origine des
                     magistrats</rs> 152. Die Position eines „greffier en chef“ wurde formell erst
                  1716 eingerichtet (<rs type="bibl" key="bibl:35914">Bluche, Magistrats</rs> 49,
                  69), jedoch wurde Dongois bereits zuvor (etwa in dem oben zitierten Protokoll) so
                  bezeichnet.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e46206">
               <ref type="context">10</ref>
               <label>Literae Montefalconii</label>
               <p>Dieser Brief ist als undatiertes Konzept erhalten: BN FF 17701, 43r–v.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
