<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/pez-letters.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="151" xml:id="pez-0151">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Albert Reichart an Bernhard Pez. 1711-03-14. St. Paul im Lavanttal.</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://ror.org/03anc3s24">Austrian Academy of Sciences</publisher>
            <publisher ref="https://ror.org/03prydq77">University of Vienna</publisher>
            <distributor ref="https://ror.org/028bsh698">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</distributor>
            <date when="2024">2024</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
            </availability>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               <addrLine>Austria</addrLine>
            </address>
            <idno type="pezEd">151</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <note type="remarks">
               Der Brief ist unter der Korrespondenz René Massuets überliefert; eine Adresse ist
                  nicht erhalten. Anhand des Inhalts wie auch der Anredeformel, die exakt mit jenen
                  der übrigen Briefe ARes an BP übereinstimmt (man bemerke insbesondere die
                  Bezeichnung <orig>bibliothecarie</orig>, die auf Massuet nicht passt),
                  ist davon auszugehen, dass es sich um ein Schreiben an BP handelt, das dieser
                  ähnlich wie weitere Briefe mehrerer Korrespondenten (144,
                     145, 171, 173, 175) an Massuet weitersendete, vermutlich
                  mit 177. – Von einer Empfängerhand (nicht BP;
                  möglicherweise Massuet) sind etliche Wörter über der Zeile transkribiert worden,
                  offenbar weil man Schwierigkeiten hatte, ARes Handschrift zu lesen. Diese
                  Transkriptionen werden nur dort vermerkt, wo sie vom Text ARes abweichen.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>BN FF 19664, 61r–v.   </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="../indices/index.xml#$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="bibl" matchPattern="^(.+)$" replacementPattern="../indices/listbibl.xml#b$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Reichart</persName>
               <date when="1711-03-14">1711-03-14</date>
               <placeName>St. Paul im Lavanttal</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:083"/>
               <ptr type="next" target="letter:292"/>
               <ptr type="sentWith" target="letter:177"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:177"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">ARe wird bald nach <rs ref="index:d10854e21940">Ossiach</rs> und <rs ref="index:d14380e2996">Arnoldstein</rs> sowie an das <rs ref="index:d14380e5121">Benediktinerinnen-kloster</rs>
               <rs ref="index:d10854e27397">St. Georgen am Längsee</rs> schreiben, welch letzteres etwa sieben Meilen von <rs ref="index:d10854e27460">St. Paul</rs> entfernt liegt.</p>
            <p corresp="#seg2">Die Denkwürdigkeiten der Geschichte <rs ref="index:d10854e27460">St. Pauls</rs> sind wenige. ARe nennt zunächst die Sage von einem Konversen (<rs ref="index:d10854e6447">Dietrich</rs>), der auf einem nahen Hügel (<rs ref="index:d10854e14257">Johannesberg</rs>) als Einsiedler lebte; bei seinem Tod sollen die Glocken des Klosters von selbst geläutet haben.</p>
            <p corresp="#seg3">Zweitens nennt ARe die Erhebung zweier (angeblich) von <rs ref="index:d10854e14341">Juden</rs> geschändeter Hostien durch Abt <rs ref="index:d10854e12370">Heinrich I. Zoeck</rs> im Jahre 1345 (recte: 1338). Eine Beschreibung derselben kann ARe schicken, falls dies erwünscht ist.</p>
            <p corresp="#seg4">ARe sendet eine kurze Darstellung der Geschichte von <rs ref="index:d10854e21940">Ossiach</rs>; ein Theaterstück über den König <rs ref="index:d10854e3897">Boleslaus</rs> (Wallner, „<rs ref="index:d10854e32272">Poenitentia gloriosa</rs>“?) wird er bald folgen lassen. Er erinnert sich, eine <rs ref="index:d10854e1414">Hausgeschichte</rs> von <rs ref="index:d14380e2996">Arnoldstein</rs> gelesen zu haben, doch ist ihm dabei nichts Denkwürdiges aufgefallen. ARe empfiehlt sich und schließt mit der Bitte, von übermäßigem Lob abzusehen.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>mittam litteras Ossiacum et Ardnoldsteinium</mentioned>
            <p>Es liegt nahe, dass es hier um die Materialsammlung für die „Annales OSB“ geht.
                  Vgl. <ref type="letter" target="letter:143">143</ref>
               <ref target="letter:143#seg8">8</ref>, wo BP beklagt, aus Ossiach und
                  Arnoldstein auf seine Anfragen keine Antworten erhalten zu haben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>conversum ... in colle vicino</mentioned>
            <p>Gemeint ist sicherlich der Einsiedler Dietrich, welcher auf dem Johannesberg im
                  Lavanttal gelebt haben soll. Seine Verehrung als Seliger in St. Paul war zusammen
                  mit anderen Haustraditionen von Abt Hieronymus Marchstaller (1616–1638), dem
                  Erneuerer St. Pauls nach der Reformationszeit und Haushistoriographen,
                  aufgegriffen worden: <rs type="bibl" ref="bibl:36982">Schroll, Necrologium</rs>
                  45, 102; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36198">Ginhart, Filialkirchen</rs> 467;
                     <rs type="bibl" ref="bibl:36200">Ginhart, Stiftsgebäude</rs> 187. Es ist
                  wahrscheinlich, auch im Hinblick auf die folgenden Ausführungen zum Wolfsberger
                  Hostienfrevel, dass sich ARe für seine Angaben auf Marchstallers Hausgeschichte
                  „De fundatione ... monasterii S. Pauli“ (heute StiA St. Paul, Hs. 1) stützte. Zu
                  Marchstaller vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36112">Faust, St. Paul</rs> 92f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36250">Gut–Rader, Äbte</rs> 753f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36548">Leitner, Marchstaller</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:36980">Schroll, Marchstaller</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:36984">Schroll, St.
                     Paul</rs> 137, 169–176.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>sacrae hostiae ... anno 1345</mentioned>
            <p>ARes Jahresangabe ist fehlerhaft. Hier kann es sich nur um den angeblichen
                  Wolfsberger Hostienfrevel von 1338 handeln, der einen lebhaften Heiligenblut-Kult
                  (und eine blutige Verfolgung der Wolfsberger Juden: <rs type="bibl" ref="bibl:36704">Neumann, Juden in Villach</rs> 347f.; <rs type="bibl" ref="bibl:37184">Wadl, Juden in Kärnten</rs> 171f.) gezeitigt hatte. Abt
                  Heinrich I. Zoeck von St. Paul soll damals gerufen worden sein, damit er die
                  „geschändeten“ Hostien aus der Lavant berge (<rs type="bibl" ref="bibl:36274">Hann, Sage</rs> 10–12). Marchstaller hatte sich ausführlich mit der
                  Heiligenblut-Verehrung befasst (<rs type="bibl" ref="bibl:36274">Hann, Sage</rs>
                  23–27) und in seiner Hausgeschichte darüber berichtet (abgedruckt bei <rs type="bibl" ref="bibl:36982">Schroll, Necrologium</rs> 163–167).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Ossiacensia breviter descripta</mentioned>
            <p>BP beschreibt diese Nachrichten gegenüber Massuet als „ex diffusiori opere
                  desumptae“ (<ref type="letter" target="letter:177">177</ref>
               <ref target="letter:177#seg10">10</ref>); es kann sich also eventuell
                  um Auszüge aus Joseph Wallners „Annus millesimus“ gehandelt haben. Jedenfalls
                  scheint ARe das Material nicht aus Ossiach erhalten, sondern auf Grundlage von
                  bereits in St. Paul vorhandenen Quellen erstellt zu haben.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Boleslaus scenice compositus</mentioned>
            <p>Einer bis ins Spätmittelalter zurückreichenden Sage zufolge soll König Bolesław
                  II. von Polen nach seiner Vertreibung aus seinem Königreich (ca. 1081/82) seine
                  letzten Jahre unerkannt als „stummer Büßer“ in Ossiach (nach anderen Versionen in
                  Wilten) zugebracht haben: <rs type="bibl" ref="bibl:36284">Hartwagner,
                     Ossiach</rs> 26–34; <rs type="bibl" ref="bibl:37132">Tropper, Ossiach</rs> 40.
                  In Ossiach wurde diese Legende u. a. in den „Annales Ossiacenses“ des Abtes
                  Zacharias Gröblacher (entstanden ca. 1588) und in Wallners „Annus millesimus“
                  aufgegriffen, im frühen 18. Jh. vom späteren Abt Virgil Gleißenberger in seinem
                  1722 zu Regensburg gedruckten Versepos „Boleslais“ (zuletzt: <rs type="bibl" ref="bibl:36424">Klecker, Episches Theater</rs> 339–358; <rs type="bibl" ref="bibl:36426">Klecker, Gleissenberg</rs>; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:35956">Budik, Gleissenberg</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:36720">Nußbaumer, Gleißenberg</rs>; <rs type="bibl" ref="bibl:36982">Schroll,
                     Necrologium</rs> 141; <rs type="bibl" ref="bibl:37132">Tropper, Ossiach</rs>
                  50f.). Die von ARe angesprochene dramatische Bearbeitung ist vermutlich Joseph
                  Wallners „Poenitentia gloriosa“ (1689); vgl. dazu <rs type="bibl" ref="bibl:36558">Lichański, Drama</rs>, der kürzlich eine Überlieferung des verloren geglaubten
                  Stückes ausfindig machen konnte. Den Hinweis hierauf verdanken die Autoren
                  Elisabeth Klecker (Wien). Die Angaben zu Wallner im Register nach seiner Rotel:
                  Salzburg, StiA St. Peter, Cod. A 563, 122r–v. Ein weiteres benediktinisches
                  Boleslaus-Drama war 1624 an der Universität Salzburg aufgeführt worden, Verfasser
                  war Placidus Rauber aus St. Blasien: <rs type="bibl" ref="bibl:15288">Boberski,
                     Theater</rs> 220 Nr. 10.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Arnoldstadienses annales</mentioned>
            <p>Möglicherweise die von <rs type="bibl" ref="bibl:16612">Grabmayer,
                     Arnoldstein</rs> 301, erwähnte „Klostergeschichte“ von Abt Johann Pünlein,
                  1591.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17892">
            <title type="short">Lecomte, Publication</title>
            <biblScope>271</biblScope>
            <note>als Brief an
                     Massuet)</note>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater bibliothecarie.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Proxime <anchor xml:id="n1"/>mittam litteras Ossiacum et <sic>Ardnoldsteinium</sic>
            <anchor xml:id="n1e"/>  ac S. Georgium versus ad monasterium monialium nostri ordinis septem milliaribus a nobis distans. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Quod spectat ad S. Pauli memorabilia, pauca sunt. Fama<app>
               <rdg wit="#">
                  <add place="before">Primo</add>
               </rdg>
            </app> est quendam conversum monasterii professum egisse<note type="annotation" xml:id="d4618e18352">Über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <orig>extitisse</orig>.</note> in colle vicino eremitam, quo defuncto campanae vi occulta pulsae<note type="annotation" xml:id="d4618e18358">Über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <orig>pulsatae</orig>.</note> sunt etc. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Item<note type="annotation" xml:id="d4618e18366">Unsichere Lesung; über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <orig>Secundo</orig>, was jedoch nicht nachzuvollziehen ist.</note> duae sacrae hostiae a Iudaeis<note type="annotation" xml:id="d4618e18372">Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 3–5 Buchstaben.</note> perfossae et transfixae elevatae sunt a nostro abbate Henrico anno 1345. Descriptionem horum, si desideretur, mittam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">
            <anchor xml:id="n2"/>Ossiacensia breviter descripta<anchor xml:id="n2e"/> mitto, <anchor xml:id="n3"/>Boleslaus scenice compositus<anchor xml:id="n3e"/> proxime sequetur. Memini me legisse <sic>Arnoldstadienses</sic>
            <note place="foot" xml:id="d4618e18377">Über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <hi rend="italic">Arnoldsteinenses</hi>. Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Arld</hi>.</note>  annales, sed nihil reperi memorabile singulare. Quibus me sacris precibus et affectui commendo et rogo, ut phrases laudis intermittere placeat.</ab>
         <closer>Plurimum reverendae et clarissimae dominationis servus obligatissimus Albertus abbas manu propria.</closer>
         <closer>Sancti Pauli 14. Martii 1711.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
