<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="422" xml:id="pez-0422">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Augustin Erath an Bernhard Pez. 1715-07-19. St. Andrä an der Traisen.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">422</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Bei Glassner, Verzeichnis 210, irrig zum 19.
                  Juli 1718.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 533r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Erath</persName>
               <date when="1715-07-19">1715-07-19</date>
               <placeName>St. Andrä an der Traisen</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:421"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:419"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:420"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:421"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">AEr hat drei Briefe <rs type="person" role="sender">BPs</rs> (419, 420, 421) empfangen, ist aber wegen schwerer Gicht kaum in der Lage, angemessen zu antworten.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person" role="sender">BPs</rs> „<rs ref="index:d14380e10982">Triumphus castitatis</rs>“ hat AEr von diesem erhalten, nachdem er bereits selbst ein Exemplar von dem Verleger <rs ref="index:d14380e44226">Veith</rs> bezogen hatte. Er bezeichnet das Werk als tadellos, beklagt aber, dass alle <rs ref="index:d14380e3377">Chorherrenstifte</rs> <rs ref="index:d10854e22076">Niederösterreichs</rs> erwähnt werden, nur <rs ref="index:d10854e27052">St. Andrä</rs> nicht.</p>
            <p corresp="#seg3"><rs ref="index:d14380e21850">Korbinian Khamms „Hierarchia Augustana“</rs> besitzt AEr schon seit einiger Zeit. <rs ref="index:d14380e21840">Khamm</rs> bekämpft darin AErs „<rs ref="index:d14380e11508">Commentarius in Regulam sancti Augustini</rs>“, wenn auch in höflicher Form und ohne Namensnennung AErs. Dieser gedenkt darauf ebenso höflich zu entgegnen. Die „<rs ref="index:d14380e39987">Antilogia</rs>“ (von <rs ref="index:d14380e39962">Anselm Schramb</rs>) hat AEr noch nicht gesehen, wird mit ihr aber, wenn er sie erworben hat, ebenso verfahren. Den logischen Fehler beider Autoren sieht er in der mangelnden Unterscheidung zwischen Wesen und Akzidentien.</p>
            <p corresp="#seg4">AEr kann <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Beschwerden gegen die Schrift „<rs ref="index:d14380e18286">Cura salutis</rs>“ (von Gábor Hevenesi) nicht verstehen. Er hat diese lange studiert und wird es weiter tun, weil sie ihm hervorragend geeignet zu sein scheint, jungen Männern die Wahl eines Ordens zu erleichtern. Er kann darin keine Beleidigung der <rs ref="index:d14380e4919">Benediktiner</rs> oder der <rs ref="index:d14380e3377">Regularkanoniker</rs> entdecken; dass diese die Ortsfestigkeit (stabilitas loci) praktizieren, ist allgemein bekannt und nicht verwerflich.</p>
            <p corresp="#seg5">AEr hat etliche neue Bücher für seine <rs ref="index:d10854e27070">Bibliothek</rs> angekauft, wegen seiner Gicht zählt er diese jedoch nicht auf, sondern schließt den Brief mit dem Ersuchen um <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Fürbitte bei der Messe.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Librum ... Wilburgis accepi</mentioned>
            <p>Das Buch ist im Bibliothekskatalog von St. Andrä (vgl. <ref type="letter" target="letter:331">331</ref> <ref target="letter:331#seg3">3</ref>) verzeichnet: StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 282.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>domino Veit</mentioned>
            <p>Wohl Martin Veith, der den „Triumphus castitatis“ zu Augsburg gedruckt hatte;
                  vielleicht aber auch sein Bruder Philipp Jakob Veith, der die Grazer Niederlassung
                  des Verlagshauses Veith leitete: <rs type="bibl" ref="bibl:17756">Künast,
                     Dokumentation</rs> 1266f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18698">Paisey,
                     Buchdrucker</rs> 269; vgl. zudem <rs type="bibl" ref="bibl:16788">Hammermayer,
                     Brockie und Legipont</rs> 105–111.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Hierarchiam Augustanam pridem habui</mentioned>
            <p>Der St. Andräer Bibliothekskatalog verzeichnet von dem Werk nur den ersten Band
                  von 1709: StiA Herzogenburg, A4. B. 1, 193. In dessen „Praefatio“ hatte sich Khamm
                  bereits mit der Vorrangfrage zwischen Augustiner-Chorherren und Benediktinern
                  befasst. Von dem soeben (1715) erschienenen, zur Gänze dieser Causa gewidmeten
                  vierten Band scheint AEr nicht zu wissen. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5; sowie
                     <ref type="letter" target="letter:411">411</ref>, <ref type="letter" target="letter:425">425</ref>, <ref type="letter" target="letter:457">457</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Antilogiam ... librabitur</mentioned>
            <p>Tatsächlich stellte AEr binnen kurzer Zeit eine Entgegnung unter dem Titel
                  „Antilogia prostrata“ fertig, die bereits 1716 druckreif war, deren Erscheinen
                  jedoch von der Wiener Zensur unterbunden wurde; vgl.<rs type="bibl" ref="bibl:18654"> Oppitz, Archiv und Bibliothek</rs> 282. Das Werk ist noch in
                  zwei Exemplaren erhalten in StiB Herzogenburg, Hs. 128 und 149; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 189, 200. Es ist
                  zweifelsfrei zu identifizieren mit jenem „Tractatus contra Antilogiam
                  Carlomaeschin“, den <rs type="bibl" ref="bibl:36068">Duelli, Miscellanea</rs> 2
                  praef. ad nr. XV, sowie (diesen wiederholend) <rs type="bibl" ref="bibl:35798">Agricola, Saeculi XVIII. bibliotheca</rs> 4 46, als im Nachlass AErs vorhanden
                  erwähnen. – AEr scheint nicht zu bekannt zu sein, dass der Verfasser der
                  „Antilogia“ Anselm Schramb war. Zur „Antilogia“ vgl. <ref type="letter" target="letter:401">401</ref>,
                     <ref type="letter" target="letter:411">411</ref>; sowie Einleitung, Abschnitte I.1 und I.5.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Cura salutis</mentioned>
            <p>Zur „Cura salutis“ und BPs Gegenschrift „Epistolae apologeticae“ vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.5. Im St. Andräer Bibliothekskatalog ist die „Cura salutis“ nicht
                  nachweisbar, die „Epistolae apologeticae“ sind dagegen verzeichnet: StiA
                  Herzogenburg, A4. B. 1, 282. Das Verhältnis AErs zur Gesellschaft Jesu scheint
                  seit seiner Ausbildung am Münchner Jesuitengymnasium und an der Universität
                  Dillingen ein durchaus entspanntes gewesen zu sein; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:19776">Stockinger, Felix mansurus</rs> 156.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:19776">
            <title type="short">Stockinger, Felix mansurus</title>
            <biblScope>156, 189</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime et clarissime domine.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Ad trinam epistolam responsum debeo, cum vix ad unam possim. Adeo enim dolorosa chiragra et podagra manus pedesque perterebrant, ut et eundo et scribendo fiam impar. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n1"/>Librum venerabilis Wilburgis accepi<anchor xml:id="n1e"/>, postquam illum pridem antea a <anchor xml:id="n2"/>domino Veit<anchor xml:id="n2e"/> coemeram. Est is omnibus numeris absolutus, nec quidquam desiderari potest. Habeo tamen, quod <sic>suggillem</sic> ; omnium enim collegiorum canonicorum regularium Austriae Inferioris fit in eo mentio splendida; at solus S. Andreas cogitur exulare. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Corbiniani Kamm <anchor xml:id="n3"/>Hierarchiam Augustanam pridem habui<anchor xml:id="n3e"/>. Refutat ibi tecto nomine et humanissime meum Commentarium. Sed quia hominem non timeo, respondebo eadem mensura et humanitate. <anchor xml:id="n4"/>Antilogiam necdum vidi; sed ubi nanciscar, eodem pondere librabitur<anchor xml:id="n4e"/>. Neque enim hi homines discernunt, quid per se et per accidens alicui competat. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Quaeso, quid habet admodum reverenda paternitas vestra cum libello, cui nomen <anchor xml:id="n5"/>Cura salutis<anchor xml:id="n5e"/>? Dudum versabam illum in manibus, et necdum versari mihi sufficit, adeo solide cuiusvis status essentiam explicat, ut iuvenis satis fundate possit in eligendo statu progredi. Nescio, quid propudiosum ordinibus nostris ibi reperiatur. Quod stabilitatem loci habeamus, publicum est, nec vituperabile. Alias certe nihil scio, unde vituperari queat hic libellus, omnino praestans nec satis laudabilis. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Libros varios meae bibliothecae intuli; quos tamen enumerare manus tremula non permittit. Sed manum de tabula, quia non plus ultra permittit defectuosa manus. Commendo me in sacra sacrificia.</ab>
         <closer>Admodum reverendae paternitatis vestrae deditissimus Augustinus praelatus manu propria.</closer>
         <closer>Ad S. Andream 19. Julii 1715.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>