<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="196" xml:id="pez-0196">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1711-12-20. Würzburg (St. Stephan).</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">196</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 187r–v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Hyazinth Baumbach</persName>
               <date when="1711-12-20">1711-12-20</date>
               <placeName>Würzburg (St. Stephan)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:178"/>
               <ptr type="next" target="letter:200"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1">HB erklärt sein langes Schweigen damit, dass er von <rs ref="index:d14380e40921">Konrad Sigler</rs> immer noch nichts erhalten hat. Über diesen hat ein Mitbruder aus <rs ref="index:d10854e9767">Fulda</rs> eine schlechte Meinung geäußert, ein anderer hat berichtet, der Kurprinz von Sachsen (<rs ref="index:d14380e13478">Friedrich August II.</rs>) habe versucht, ihn als Erzieher anzuwerben, woraufhin ihm der Fürstabt von <rs ref="index:d10854e9767">Fulda</rs> <rs ref="index:d10854e27857">Adalbert von Schleifras</rs> das Gehalt erhöht habe. Hätte BP nicht selbst Briefe von <rs ref="index:d14380e40921">Sigler</rs> gesehen, würde sich HB für sein Versprechen schämen. Er tröstet sich und BP mit einem Sprichwort: Was lange währt, wird endlich gut.</p>
            <p corresp="#seg2">Nach <rs ref="index:d10854e21335">Niedersachsen</rs> und <rs ref="index:d14380e45450">Westfalen</rs> pflegt HB keinen Briefkontakt und kann deshalb nicht weiterhelfen. Auch kann HB den <rs ref="index:d10854e15615">Maurinern</rs> in <rs ref="index:d14380e32292">Paris</rs> zum Kloster <rs ref="index:d10854e20856">Münsterschwarzach</rs> nicht mit den <rs ref="index:d10854e20876">(handschriftlichen) Ergänzungen</rs> zu den Angaben <rs ref="index:d10854e4454">Bruschs</rs> dienen, weil sich diese Abtei nach einer Erneuerung der Freundschaft nun ohne erkennbaren Grund wieder distanziert hat. Zudem ist am vergangenen Fest der Kreuzerhöhung (14. September) der Senior und langjährige Prior <rs ref="index:d10854e7548">Gottfried Eitelclaus</rs> gestorben, der viel über <rs ref="index:d10854e20856">Münsterschwarzach</rs> wusste. HB bittet, seinen Tod gelegentlich <rs ref="index:d10854e7254">Urban Egerer</rs> (in <rs ref="index:d14380e16018">Göttweig</rs>) mitzuteilen, da dieser ihn gut kannte. Die anderen Benediktinerklöster des Bistums <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs> freuen sich auf die Verwendung ihrer Materialien in den „<rs ref="index:d14380e25705">Annales OSB</rs>“.</p>
            <p corresp="#seg3">HB bietet seine weiteren Dienste an und sendet Weihnachtswünsche.</p>
            <p corresp="#seg4">In einem Postskriptum berichtet HB, dass man in <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs> mit Spannung den Bericht der Zeitungen über die am Folgetag in <rs ref="index:d14380e12675">Frankfurt am Main</rs> stattfindende <rs ref="index:d10854e14518">Krönung</rs> Kaiser <rs ref="index:d14380e21188">Karls VI.</rs> erwartet. Auch hatte man gehofft, ihn auf seiner Rückreise nach <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> in <rs ref="index:d10854e34226">Würzburg</rs> empfangen und ihm huldigen zu können. Jedoch wird berichtet, dass er eine Route über <rs ref="index:d10854e21335">Niedersachsen</rs> und <rs ref="index:d14380e46451">Wolfenbüttel</rs> einschlagen wird, was diese Hoffnungen enttäuscht.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>petitum ab electorali principe Saxoniae</mentioned>
            <p>Tatsächlich reiste Sigler 1712 im Gefolge desselben nach Italien; vgl. <ref type="letter" target="letter:267">267</ref> <ref target="letter:267#seg2">2</ref>, <ref type="letter" target="letter:308">308</ref> <ref target="letter:308#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>principem ... Fuldensem</mentioned>
            <p>Zu Adalbert von Schleifras: <rs type="bibl" ref="bibl:35822">Aris et al.,
                     Fulda</rs> 266f.; <rs type="bibl" ref="bibl:36544">Leinweber, Fuldaer Äbte</rs>
                  141–144; <rs type="bibl" ref="bibl:36874">Richter, Adelige Kapitulare</rs> 77.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>Ni vidisset ... eius litteras</mentioned>
            <p>Die Beilagen zu <ref type="letter" target="letter:144">144</ref> und <ref type="letter" target="letter:145">145</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg1">
            <mentioned>sat cito, si sat bene</mentioned>
            <p>Hieronymus, Epistola 66,9.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>se nimium a nobis separat</mentioned>
            <p>Der Zusammenhang ist unklar, zumal HB in <ref type="letter" target="letter:171">171</ref> und <ref type="letter" target="letter:178">178</ref> berichtet hatte, über handschriftliches Material zu
                  Münsterschwarzach zu verfügen. Die Formulierung legt nahe, dass es zu
                  Schwierigkeiten in seinem Verhältnis zu dieser Abtei gekommen war, weshalb ihm
                  wohl die Erlaubnis zur Verwendung der genannten Handschrift versagt blieb.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>pater Godefridus</mentioned>
            <p><rs type="bibl" ref="bibl:37004">Schwinger, St. Stephans-Kloster</rs> 40 174f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Urbano</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:110">110</ref>, <ref type="letter" target="letter:178">178</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>crastina iam</mentioned>
            <p>Die Krönung fand am 22. Dezember statt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>hodiernae novellae</mentioned>
            <p>Diese Informationsquelle, aus der HB noch an anderer Stelle Nachrichten wiedergibt
                     (<ref type="letter" target="letter:267">267</ref> <ref target="letter:267#seg5">5</ref>), ist offenbar eine Zeitung; um welche
                  es sich handelt, ist auf der Basis der Erwähnungen jedoch kaum zu ermitteln. Im
                  Zusammenhang mit der Krönung Karls VI. in Frankfurt kommt das vom Verlag Serlin
                  dort herausgegebene „Journal“ in Frage (<rs type="bibl" ref="bibl:35924">Bogel–Blühm, Zeitungen </rs>1 243–245), nicht auszuschließen sind jedoch auch
                  andere Zeitungen, neben vielen weiteren etwa die von HP benutzte „Extraordinaire
                  Europäische Zeitung“ aus Hanau (ebd. 252–255; vgl. Einleitung, Abschnitt I.4, Anm.
                  57) oder Zeitungen aus katholischen Territorien wie die „Cöllnische Ordinari
                  Post-Zeitung“ (ebd. 41–45) oder die in München gedruckte „Ordinari Zeitung“
                  („Mercurii Relation“, ebd. 70–73).</p>
         </note>
      </listAnnotation>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime pater, domine colende.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Diuturnioris silentii mei, quod indubie mirabitur admodum reverenda paternitas vestra, ratio hactenus erat, ne vacuas transmitterem sive infructuosas litteras; quod tandem tamen sterilibus frangere necessitor, dum in dies exspectans promissa domini Siegleri, nihil obtinui nec iota, a tempore, quo ad eius monitionem ea, quae petierat, misi. An officio suo tantopere detineatur? nescio. Unus ex nostris Fuldensibus negativam huius tenebat. Alius dicebat eum <anchor xml:id="n1"/>petitum ab electorali principe Saxoniae<anchor xml:id="n1e"/> pro informatore, <anchor xml:id="n2"/>principem vero Fuldensem<anchor xml:id="n2e"/> pro eo retinendo auxisse eidem salarium. Verbo, nihil habeo, nil accepi ab eo. <anchor xml:id="n3"/>Ni vidisset admodum reverenda paternitas vestra originales eius litteras<anchor xml:id="n3e"/>, puderet me ipsum promissionis factae. Unum id commune adagium solatio nobis esse posset: <anchor xml:id="n4"/>sat cito, si sat bene<anchor xml:id="n4e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Inferioris vero Saxoniae aut Westphaliae correspondentia mihi nulla est, neminemque ibidem novi, ita ut securiori consilio adesse non possim. Neque Schwartzacensis monasterii supplemento ad Bruschium, quia <add place="above">id</add> <choice><sic>redingra</sic><corr>redintegrata</corr></choice> etiam amicitia nostra <pb n="1v"/> nescio quo sinistro fato iterum <anchor xml:id="n5"/>se nimium a nobis separat<anchor xml:id="n5e"/>, <sic>succurre</sic>  possum Parisiensibus nostris; maxime cum, qui pleniorem de eo notitiam haberet, <anchor xml:id="n6"/>pater Godefridus<anchor xml:id="n6e"/> senior noster et plurimis annis prior ipso festo Exaltationis sanctae Crucis sub completorio cadens subito obierit, quod reverendo domino patri <anchor xml:id="n7"/>Urbano<anchor xml:id="n7e"/> optarem communicari pro opportunitate, cum optime noverit eum. Alii nostrae dioecesis Benedictini gaudent proxime videre sua documenta tam nobili operi inserta. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Quidquid vero aliud sit, quo viribus meis servire possem, audacter suggerat, paratum experietur, qui interim felicia festa Natalitia precor et <sic>sub protectioni</sic>  Altissimi permaneo</ab>
         <closer>Admodum reverendae paternitatis vestrae addictissimus Hyacinth abbas manu propria.</closer>
         <closer>Herbipoli ex monasterio S. Stephani 20. Decembris 1711.</closer>
         <closer xml:id="seg4">P.S. Optassemus hic Herbipoli augustissimum imperatorem <anchor xml:id="n8"/>crastina iam<anchor xml:id="n8e"/>, ut aiunt, coronandum Francofurti, quod <anchor xml:id="n9"/>hodiernae novellae<anchor xml:id="n9e"/> dabunt exinde, nostris humillimis obsequiis excipere et inservire in reditu suo Viennam versus. Sed dicunt iturum per partes Saxoniae Inferioris, Wolffenbüttel etc., ita ut <sic>frustemur</sic>  spe et <sic>gaudeo</sic>  videndi.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>