<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="268" xml:id="pez-0268">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Petrus Friderici an Bernhard Pez. 1712-08-23. Erfurt.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">268</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            
            <note type="remarks">
               Die Jahresangabe fehlt in der Datierung. Die bereits im Ordnungsvermerk vorgenommene Zuordnung zu 1712 wird durch den Inhalt (etwa durch die Erwähnungen der Weitergabe von LE 2, der Kontakte PFs mit Massuet und der Bestellung BPs zum Novizenmeister) bestätigt.
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 6, 378r–379v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Friderici</persName>
               <date when="1712-08-23">1712-08-23</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:262"/>
               <ptr type="next" target="letter:298"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:023"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:044"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:134"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:149"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:222"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:262"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <abstract>
            <p corresp="#seg1"><rs type="person">PF</rs> hat <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief aus <rs ref="index:d14380e28088">Melk</rs> vom 7. August <ref type="letter" target="letter:262">262</ref> am 20. August erhalten, kann jedoch die erwünschte Antwort nicht geben. Zwar hat er, wie ihn <rs type="person" role="sender">BP</rs> früher gebeten hatte <ref type="letter" target="letter:222">222</ref>, die beiden gesendeten <rs ref="index:d10854e23782">Enzykliken</rs> an verschiedene Benediktinerklöster mit Empfehlungen weiterverschickt, doch hat er damit offenbar nichts bewirken können.</p>
            <p corresp="#seg2"><rs type="person">PF</rs> hat sich in Geschäften drei Tage in <rs ref="index:d14380e8750">Corvey</rs> aufgehalten, wo man <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Vorhaben lobt. <rs ref="index:d10854e10956">Ansgar Grass</rs> hat <rs type="person">PF</rs> die Briefe <rs type="person" role="sender">BPs</rs> (<ref type="letter" target="letter:23">23</ref>, <ref type="letter" target="letter:44">44</ref>, <ref type="letter" target="letter:134">134</ref>, <ref type="letter" target="letter:149">149</ref>) sowie die Handschriften der Werke des <rs ref="index:d14380e32511">Paschasius Radbertus</rs> gezeigt, die er bei Gelegenheit an <rs type="person" role="sender">BP</rs> übermitteln will. Auch Fürstabt <rs ref="index:d14380e44243">Florentius von dem Velde</rs> hat Hilfe zugesagt, doch gibt es noch keine Resultate. Beim nächsten <rs ref="index:d10854e15482">Jahreskapitel</rs> der <rs ref="index:d10854e15460">(Bursfelder) Kongregation</rs> soll die Angelegenheit den Äbten vorgelegt werden. <rs type="person">PF</rs> ist verstimmt, dass der <rs ref="index:d14380e8750">Corveyer</rs> Subprior<rs ref="index:d10854e10956"> Grass</rs> so lange mit einer brieflichen Antwort zögert, und will ihn ermahnen.</p>
            <p corresp="#seg3">In seinem letzten Schreiben an <rs type="person">PF</rs> vom 9. August hat <rs ref="index:d10854e10956">Grass</rs> von der Konversion der Äbtissin von <rs ref="index:d14380e14466">Gandersheim</rs> <rs ref="index:d10854e12418">Henriette Christine</rs>, der Tochter Herzog <rs ref="index:d10854e1177">Anton Ulrichs von Braunschweig-Wolfenbüttel</rs>, berichtet. Auf Betreiben des <rs ref="index:d14380e8750">Corveyer</rs> Fürstabtes ist sie wie zuvor schon ihr Vater vom <rs ref="index:d14380e11916">Luthertum</rs> zum <rs ref="index:d14380e21679">Katholizismus</rs> übergetreten, hat auf die Abtei <rs ref="index:d14380e14466">Gandersheim</rs> resigniert und überlegt nunmehr den Eintritt in das Zisterzienserinnenkloster (recte: Kanonissenstift) <rs ref="index:d10854e26129">Roermond an der Maas</rs>.</p>
            <p corresp="#seg4">Die Stellen, die <rs type="person" role="sender">BP</rs> aus der anonymen <rs ref="index:d10854e16487">Fortsetzung der Annalen Lamperts von Hersfeld</rs> exzerpiert hat, entsprechen den Nachrichten im <rs ref="index:d10854e21395">„Chronicon“ des Nikolaus von Siegen</rs>. Unglücklicherweise hat dieser seine Quellen nicht nur verschwiegen, sondern auch vernichtet. Dass der Anonymus jedoch <rs ref="index:d10854e8069">Petrenser</rs> gewesen sein muss, bestätigt neben den von <rs type="person" role="sender">BP</rs> angeführten Gründen noch der Umstand, dass es im Jahre 3052 (recte: 1352?) abgesehen von den <rs ref="index:d10854e8218">Schotten</rs> in <rs ref="index:d10854e7974">Erfurt</rs> keine anderen Mönche gab. Deshalb scheint <rs type="person">PF</rs> das, was <rs type="person" role="sender">BP</rs> zu diesem Thema in seine „Bibliotheca“ aufnehmen will, richtig zu sein.</p>
            <p corresp="#seg5"><rs ref="index:d14380e26993">René Massuet</rs> hat <rs type="person">PF</rs> jüngst neue Argumente gegen die Echtheit des <rs ref="index:d10854e5840">dagobertinischen Gründungsdiploms</rs> des <rs ref="index:d10854e8069">Petersklosters</rs> mitgeteilt: Erstens soll es vor <rs ref="index:d10854e3976">Bonifatius</rs> in <rs ref="index:d14380e42842">Thüringen</rs> kein <rs ref="index:d14380e8048">Christentum</rs> gegeben haben; zweitens war von den drei Herrschern mit Namen Dagobert im Jahre 706 keiner König der <rs ref="index:d14380e12643">Franken</rs>; drittens enthält die Urkunde eine Datierung nach Inkarnationsjahren, was für die angebliche Entstehungszeit unüblich ist. Auf die unrichtige Indiktion geht <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs> gar nicht erst ein.</p>
            <p corresp="#seg6"><rs type="person">PF</rs> hat vor einer Woche geantwortet, dass die Anfänge des <rs ref="index:d14380e8048">Christentums</rs> in <rs ref="index:d14380e42842">Thüringen</rs> vor der Zeit des<rs ref="index:d10854e3976"> Bonifatius</rs> sowohl durch das Zeugnis vieler Historiker als auch durch das Vorhandensein vorbonifatianischer Kirchenbauten erwiesen sind. Dass <rs ref="index:d10854e5824">Dagobert</rs>, der Sohn des <rs ref="index:d14380e8010">Childebert</rs>, zur Zeit der Stiftung König der <rs ref="index:d14380e12643">Franken</rs> gewesen wäre, behaupten die <rs ref="index:d10854e8069">Petrenser</rs> gar nicht. Er herrschte als Stellvertreter seines Vaters über <rs ref="index:d14380e42842">Thüringen</rs> und die benachbarten Provinzen. Gegen das Argument, <rs ref="index:d10854e5824">Dagobert</rs> sei damals zu jung gewesen, führt <rs type="person">PF</rs> Zeugnisse für dessen Ehe mit <rs ref="index:d10854e5284">Chlothilde von Sachsen</rs> an, aus welcher ein Sohn, <rs ref="index:d10854e30710">Theuderich IV.</rs>, hervorging. <rs type="person">PF</rs> zitiert dazu eine Stelle aus <rs ref="index:d10854e20565">Moréris „Grand dictionaire“</rs>, wo auf <rs ref="index:d10854e11137">Gregors von Tours „Historia Francorum“</rs>, <rs ref="index:d10854e383">Aimoins „Historia Francorum“</rs>, die <rs ref="index:d10854e31741">„Rerum Francicarum libri VIII“ des Adrien de Valois</rs> sowie <rs ref="index:d10854e19998">Mézerays „Abregé chronologique“</rs> verwiesen wird.</p>
            <p corresp="#seg7">Gegen <rs ref="index:d14380e26993">Massuets</rs> drittes Argument hat <rs type="person">PF</rs> angeführt, dass er über authentische Abschriften von zwei Urkunden jener Zeit verfügt, in denen ebenfalls Inkarnationsjahre verwendet werden. Es handelt sich um eine <rs ref="index:d10854e5810">Urkunde Dagoberts I. von 623</rs> für das Kloster <rs ref="index:d10854e32569">Weißenburg</rs> im <rs ref="index:d14380e11197">Elsaß</rs> und um die <rs ref="index:d10854e3990">„Chartulae Bonifatii“</rs> für <rs ref="index:d10854e9767">Fulda</rs> von 747. Da er selbst nicht über weitere Belege verfügt, bittet <rs type="person">PF</rs> um die Mithilfe <rs type="person" role="sender">BPs</rs>, zumal ja in <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs> oder anderen Archiven und Bibliotheken sicherlich noch derartige Materialien vorhanden sind. <rs type="person">PF</rs> muss für den Fall gerüstet sein, dass er <rs ref="index:d14380e26993">Massuet</rs> nicht überzeugen konnte.</p>
            <p corresp="#seg8">Ein offensichtlicher Mangel des <rs ref="index:d10854e5840">Dagobertinums</rs> ist die nicht zum Jahr 706 passende neunte Indiktion; richtig wäre die vierte. <rs type="person">PF</rs> kann dies nicht ausreichend erklären. Geschrieben hat er, dass ein Versehen des Schreibers möglich sei und dass zu <rs ref="index:d14380e25988">Mainz</rs>, wo die Urkunde ausgestellt ist, in der Zeit vor <rs ref="index:d14380e21094">Karl dem Großen</rs> fallweise eine abweichende Indiktion verwendet wurde. <rs type="person">PF</rs> traut diesen Argumenten selbst nicht.</p>
            <p corresp="#seg9">Auf <rs type="person" role="sender">BPs</rs> letzte Unterschrift als <rs ref="index:d10854e23965">Novizenmeister</rs> hin teilt <rs type="person">PF</rs> mit, dass er selbst <rs ref="index:d10854e9647">dieses Amt</rs> schon 24 Jahre lang im <rs ref="index:d10854e8069">Peterskloster</rs> und in <rs ref="index:d14380e8750">Corvey</rs> ausgeübt hat. Die beiden Novizenmeister mögen also füreinander beten.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>manuscripta Radberti</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:127">127</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>futuro capitulo annali</mentioned>
            <p>Das nächste Generalkapitel fand erst vom 17. bis 19. Juni 1714 in Groß St. Martin
                  zu Köln statt: <rs type="bibl" ref="bibl:20542">Ziegler, Bursfelder
                     Kongregation</rs> 372. Nach der Angabe PFs in <ref type="letter" target="letter:418">418</ref>
                  <ref target="letter:418#seg1">1</ref> wurde dort ein Schreiben BPs, also vermutlich ein Exemplar oder eine
                  Abschrift der mit <ref type="letter" target="letter:222">222</ref> an PF ergangenen LE 2,
                  vorgelegt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>abbatissa in Gandersheim</mentioned>
            <p>Die Äbtissin Henriette Christine konvertierte 1712 (in Folge einer
                  Schwangerschaft) in Corvey zum Katholizismus und verbrachte den Rest ihres Lebens
                  im adeligen Kanonissenstift Roermond: <rs type="bibl" ref="bibl:15460">Brüning,
                     Anton Ulrich</rs> 350f., 353f., 364–371. Die Rolle des Fürstabtes von Corvey
                  ist ersichtlich aus den Briefen bei <rs type="bibl" ref="bibl:19010">Räß,
                     Convertiten</rs> 9 215–217.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>nec nomen ullius ... prodiderit</mentioned>
            <p>Tatsächlich nannte Nikolaus von Siegen seine Quellen an vielen Stellen: vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:37094">Theele, Handschriften</rs> 12f. PF meint
                  vermutlich, dass keine hausinternen Quellen angegeben sind.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>anno scilicet 3052</mentioned>
            <p>Gemeint sein dürfte 1352, zumal die jüngste der Fortsetzungen zu Lampert von
                  Hersfeld („Cronica S. Petri moderna“: Monumenta Erphesfurtensia 117–398) bis in
                  diese Zeit reicht. Die Behauptung PFs, es habe in Erfurt damals keine anderen
                  Klöster außer dem Schottenkloster gegeben, ist freilich unrichtig und widerspricht
                  auch seiner eigenen Aussage in <ref type="letter" target="letter:180">180</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>negotium ... Massuet</mentioned>
            <p>Vgl. <ref type="letter" target="letter:248">248 </ref><ref target="letter:248 #seg3">3</ref>. Es ist unklar, ob Massuet über Felix
                  Egger oder direkt an PF geantwortet hatte; wahrscheinlich ist aufgrund des
                  sonstigen Verlaufes dieser Korrespondenz eher das Erstere.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>ante octiduum respondi</mentioned>
            <p>In der Korrespondenz Massuets findet sich eine Abschrift einer von PF an Felix Egger gerichteten Entgegnung auf verschiedene gegen das angebliche Erfurter Dagobertinum erhobene Kritikpunkte: BN FF 19664, 144r–145v. Diese Entgegnung stimmt in einigen, obgleich nicht in allen Punkten mit den Darlegungen PFs in diesem Brief überein; insbesondere enthält sie dasselbe Zitat aus Moréris „Grand dictionaire historique“. Sie ist mit 16. September 1712 datiert, was eine Identifikation mit der hier erwähnten Antwort auf den ersten Blick ausschließt. Doch liegt auch ein Brief Eggers an Massuet von demselben Datum vor (BN FF 19664, 125r–v), worin dieser angibt, eine Abschrift einer Antwort PFs beizulegen. Es liegt die Annahme nahe, dass die für Egger angefertigte Abschrift irrtümlich mit dem Tag ihrer Anfertigung statt mit dem Datum ihrer Vorlage datiert wurde.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n8'), left('n8e'))" n="8" anchored="false" corresp="#seg6">
            <mentioned>Le grand dictionaire</mentioned>
            <p>Moréri, Grand dictionaire 2 316f. (in der Ausgabe Amsterdam 1702). PF kürzt den
                  Artikel um mehrere Sätze, die sich auf die tatsächliche Herrschaft der Hausmeier
                  beziehen – wohl nicht ganz ohne Hintergedanken, denn diese war bereits von
                  Trithemius als Argument gegen die Echtheit des Erfurter Dagobertinums angeführt
                  worden (vgl. <ref type="letter" target="letter:248">248</ref> <ref target="letter:248#seg1">1</ref>).</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n9'), left('n9e'))" n="9" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>monasterii Weissenburgensis</mentioned>
            <p>Die angebliche Gründungsurkunde von Weißenburg ist ebenfalls eine Fälschung: <rs type="bibl" ref="bibl:35742">MGH DD.Merov.</rs> 158–162 Nr. 64; <rs type="bibl" ref="bibl:36442">Kölzer, Merowingerstudien</rs> 2 136–143. Im Übrigen trägt sie
                  auch kein Inkarnationsdatum. Der Text findet sich abschriftlich im Chartular des
                  Petersklosters (heute StB Berlin, Ms. Boruss. fol. 81), wo man sich schon im 13.
                  Jh. in Weißenburg nach dessen angeblichem Gründer Dagobert erkundigt hatte: <rs type="bibl" ref="bibl:17142">Holder-Egger, Handschriften</rs> 537–541; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:37270">Wolf, Peterskloster</rs> 59.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n10'), left('n10e'))" n="10" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Bonifacii super fundationem Fuldensem</mentioned>
            <p>Die sogenannten „Chartulae Bonifacii“ von 747, eine angebliche Urkunde des
                  Bonifatius zur Bestätigung der Gründung Fuldas mit einer Grenzbeschreibung, sind
                  eine Fälschung aus dem 9. Jh.: <rs type="bibl" ref="bibl:37062">Stengel,
                     Urkundenbuch</rs> 7–11 Nr. 5 und 6. Der Text war bereits mehrfach im Druck
                  erschienen; ob PF eine handschriftliche Überlieferung im Peterskloster benutzte,
                  sei dahingestellt.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n11'), left('n11e'))" n="11" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>incuria scribae</mentioned>
            <p>Vgl. dieselbe Argumentation in <ref type="letter" target="letter:237">237</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n12'), left('n12e'))" n="12" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>indictionem particularem</mentioned>
            <p>Diese Behauptung PFs ist nicht nachvollziehbar; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:36234">Grotefend, Handbuch</rs> 18f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n13'), left('n13e'))" n="13" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>magistri novitiorum</mentioned>
            <p>Zu BPs Amt als Novizenmeister vgl. Einleitung, Abschnitt I.1; sowie <ref type="letter" target="letter:266">266</ref> <ref target="letter:266#seg15">15</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>VIII</orig>.</note>
         <note anchored="false">Ordnungsvermerk: <orig>78</orig>.</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:17432">
            <title type="short">Katschthaler, Briefnachlass</title>
            <biblScope>22</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Erffurti 23. Augusti.</opener>
         <opener>Plurimum reverende ac colendissime domine confrater.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Quas reverentia vestra 7. Augusti Mellicii exaravit, 20. eiusdem gaudenter accepi Erffurti. Utinam desiderato item responso deservire possem ad votum. Feci equidem, quidquid admodum reverenda paternitas vestra in prioribus suis a me requisivit, catalogos binos mihi submissos ad diversa ordinis nostri monasteria destinavi adhortationesque addidi, verum nihil me effecisse video. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2">Negotium quoddam Corbeiam me compulit, ubi triduo moratus conatus laboresque reverentiae vestrae collaudari inaudii, et dominus Anscharius de Grass tam litteras vestras quam <anchor xml:id="n1"/>manuscripta Radberti<anchor xml:id="n1e"/> mihi ostendit, inquiens ea occasione data reverentiae vestrae fore transmittenda; multa insuper ad secundandam laudabilissimam intentionem vestram collocuti sumus. Celsissimus quoque princeps se collaboraturum quidem condixit, ast effectum concupitum necdum experti sumus. Ipsimet abbates aut certe desides religiosi in causa sunt: <anchor xml:id="n2"/>futuro capitulo annali<anchor xml:id="n2e"/> res capitulariter aggregatis dominis abbatibus a clarissimo praeside proponetur; miror interim, eccur dominus supprior tamdiu a scriptione abstinuerit? Proxime ipsum officii commonifaciam. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">In postremis suis de dato 9. Augusti mihi significavit, quod illustrissima domina <anchor xml:id="n3"/>abbatissa in Gandersheim<anchor xml:id="n3e"/>, imperii princeps et filia ducis Antonii Ulrici in Brunswich, ante paucos annos industria celsissimi principis Corbeiensis ad fidem catholicam conversi, iam etiam coram benefato principe Lutheranismum abiuraverit, abbatiae suae Lutheranae <choice><sic>resignaverit</sic><corr>renuntiaverit</corr></choice> ac mentis sit amplectendi monastica in coenobio nobilium sanctimonialium ordinis Cystertiensis in Ruremunda ad Mosam fluvium percelebri. Haec per [aures]<note place="foot" xml:id="d4618e33818">PF zeichnet nach dem Wort <hi rend="italic">per</hi> zwei Ohren.</note>. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Omnia, quae reverentia vestra excerpsit ex continuatore Lamberti Schaffnaburgensis, in Annalibus nostris reverendi patris Nicolai de Siegen invenio, sed odi, quod ipse antiquiora manuscripta, e quibus sua hausit, non asservaverit <anchor xml:id="n4"/>nec nomen ullius ante se scriptoris prodiderit<anchor xml:id="n4e"/>, quod si fecisset, facile nominari posset anonymus ille, qui indubie noster professus fuit tum ob rationes a sua reverentia datas, tum quod additionum illarum tempore, <anchor xml:id="n5"/>anno scilicet <sic>3052</sic><anchor xml:id="n5e"/> , vix praeter Scotos nostros alii monachi Erffurtum inhabitarint: unde illa, quae dominatio vestra ea super re suis elucubrationibus inserere intendit, mihi perquam <sic>accomodata</sic>  videntur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">Hactenus mihi <anchor xml:id="n6"/>negotium est cum domino Renato Massuet<anchor xml:id="n6e"/> ratione nostrae fundationis et diplomatis Dagobertini; postquam enim a cunctis obiectis difficultatibus me expeditum putabam, novas adinvenit easque magis intricatas: Primo fides Christiana ante sanctum Bonifacium in Thuringia non fuit, ergo multo minus vestrum monasterium. Secundo ex tribus Dagobertus nullus rex Francorum fuit anno 706, quo fundationem vestram asseritis factam. Tertio in diplomate fundationis vestrae ponitur annus incarnationis Christi 706, cum illo aevo stili non fuerit diplomatibus annum incarnationis inserere. De indictione indebita piget ipsum mentionem facere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Ad singula haec nihilominus <anchor xml:id="n7"/>ante octiduum respondi<anchor xml:id="n7e"/>: fidei Christianae <sic>innitia</sic>  ante sanctum Bonifacium hic extitisse probari luculenter tum multorum historicorum id asserentium authoritate, tum antiquissimorum monumentorum ac templorum ante Bonifacium exstructorum et etiamnum hic <pb n="2r"/> exstantium commonstratione. Dagobertum cognomento Iuniorem, filium Childeberti, quem alii II., alii III. appellant, fundatorem nostrum esse nihil prorsum implicare ostendi; non enim adstruimus ipsum defacto fuisse regem Franciae, quando in Thuringia versatus nostram fundationem auspicatus est, sed vice patris sui adhuc viventis hisce provinciis imperitasse; et ne quis puerilem eius tunc aetatem attexat in contrarium, authores produxi, qui dicunt ipsum Clotildim Saxonicam uxorem habuisse ex eaque filium genuisse. Ecce tibi, quid de hoc Dagoberto scribat <anchor xml:id="n8"/>Le grand dictionaire<anchor xml:id="n8e"/> historique, neuvième edition, imprime a Amsterdam anno 1702: Dagobert II dit le Jeune, roy de France, estoit fils de Childebert etc. Succeda au nom de roy l’an 711, mourut le 19 janvier 716, il lessa un fils nommé Thierri de sa femme, que quellques modernes appellent Clotilde de Saxe: Gregoire de Tours Apparatus capite 103. Aimon libro quarto capitibus 49, 50, 51. Adrien Valois tomo tertio. Mezeray Histoire de France etc. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7">Ut tertium argumentum ab annis incarnationis desumptum eliderem, duo alia antiqua diplomata, quorum copias authenticas hic inveni, adduxi, quia utrumque annos incarnationis Christi etiam inscriptos habet. Unum est <anchor xml:id="n9"/>monasterii Weissenburgensis<anchor xml:id="n9e"/> in Alsatia, conditum a Dagoberto primo anno 623 patre eiusdem adhuc vivente. Alterum est sancti <anchor xml:id="n10"/>Bonifacii super fundationem Fuldensem<anchor xml:id="n10e"/> factam anno 747. Plura istiusmodi exempla diplomatum seu aliorum scriptorum <pb n="2v"/> authenticorum annos incarnationis continentium hic habere non potui; procul dubio reverentia vestra in hac parte mihi <sic>succurre</sic>  poterit, cum Viennae aut aliis antiquis archiviis et bibliothecis non desint. Oportebit me in promptu habere expedita arma, casu, quo ab expeditissimo illo antagonista ulterius impugner, si fortassis satisfactus nondum esset. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8">Profecto visibile vitium est in diplomate nostro, quod ad annum 706 indictio VIIII. addatur, cum constet ex calculatione fuisse isto anno indictionem 4., quem errorem cum nec contegere nec rationibus elidere possim, enixe consilium expeto, quid facto opus? Scripsi quidem id potuisse contingere ex incuria<del ana="#after">scrib</del> scribae; item me audivisse Moguntiae, ubi diploma nostrum conscriptum est, ut inibi patet, aliquamdiu <anchor xml:id="n11"/>indictionem particularem<note type="annotation" xml:id="d4618e33858">Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 1–2 Buchstaben.</note><anchor xml:id="n11e"/> usitatam fuisse, priusquam sub regimine Caroli Magni communiter indictio usurpata fieret. Verum an haec sufficiant aut sustineri possint, haud <sic>medriocriter</sic>  dubito. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9">Cum ex subscriptione nominis litterarum cognoscam reverentiam vestram in officio <anchor xml:id="n12"/>magistri novitiorum<anchor xml:id="n12e"/> existere, chariorem habeo, cum idem laboriosum officium iam 24 annos partim in nativo Petrensi nostro monasterio, partim Corbeiae exegerim; mercedem in coelis exspectabimus, interim oraturi per invicem, ut salvemur.</ab>
         <closer>Plurimum reverendae paternitatis vestrae paratissimus servus frater Petrus magister novitiorum ad S. Petrum.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>