<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="756" xml:id="pez-0756">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johann Christoph Bartenstein an Bernhard Pez. 1717-03-03. Wien.</title>
            
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Postprocessing</resp>
               <orgName>Rechercheagentur Patrick Fiska</orgName>
               <persName>Dario Kampkaspar</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>digital edition</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">756</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>dQIÖG</title>
            <biblScope>1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 2: 1716–1718</bibl>
            </relatedItem>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cmif:manuscript">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <institution>Stift Melk</institution>
                        <repository>Stiftsarchiv</repository>
                        <idno>Kartons 7 Patres 7, 339r–340v</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="letter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="pez_$1.xml"/>
            <prefixDef ident="index" matchPattern="(.+)" replacementPattern="$1"/>
            <prefixDef ident="cmif" matchPattern="(.*)" replacementPattern="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html#$1">
               <ab>Vokabular des Correspondence Metadata Interchange Format (<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html"/>).</ab>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johann Christoph Bartenstein</persName>
               <date when="1717-03-03">1717-03-03</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="prev" target="letter:755"/>
               <ptr type="next" target="letter:828"/>
               <ptr type="mentions" target="letter:755"/>
               <ptr type="mentionedIn" target="letter:862"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         
         <entries>
            <rs ref="index:d14380e4036">Bartenstein, Johann Christoph ; Karrierepläne</rs>
            <rs ref="index:d14380e6597">Braunschweig-Lüneburg</rs>
            <rs ref="index:d14380e8464">Coluccio Salutati ; *Brief. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e10463">Eckhart, Johann Georg</rs>
            <rs ref="index:d14380e10559">Eckhart, Johann Georg ; -Welfengeschichte Begonnen von Gottfried Wilhelm
         Leibniz</rs>
            <rs ref="index:d14380e11399">England, Engländer , englisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich, Franzosen , französisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e13461">Friedrich August I</rs>
            <rs ref="index:d14380e13478">Friedrich August II</rs>
            <rs ref="index:d14380e13502">Friedrich Wilhelm I</rs>
            <rs ref="index:d14380e14738">Gentilotti von Engelsbrunn, Johann Benedikt</rs>
            <rs ref="index:d14380e14971">Georg I</rs>
            <rs ref="index:d14380e15842">Görtz von Schlitz, Georg Heinrich, Freiherr</rs>
            <rs ref="index:d14380e16818">Gyllenborg, Carl, Greve</rs>
            <rs ref="index:d14380e19828">Italien, Italiener, Italienisch</rs>
            <rs ref="index:d14380e20903">Joseph I</rs>
            <rs ref="index:d14380e21263">Karl XII</rs>
            <rs ref="index:d14380e21985">Klemens XI</rs>
            <rs ref="index:d14380e22462">Kongregationen des Benediktinerordens ; Maurinerkongregation</rs>
            <rs ref="index:d14380e24248">Leibniz, Gottfried Wilhelm</rs>
            <rs ref="index:d14380e24270">Leibniz, Gottfried Wilhelm ; Annales imperii. Ms</rs>
            <rs ref="index:d14380e26226">Maria Amalia</rs>
            <rs ref="index:d14380e26247">Maria Josepha</rs>
            <rs ref="index:d14380e26828">Mascov, Johann Jakob</rs>
            <rs ref="index:d14380e29435">Montfaucon, Bernard de</rs>
            <rs ref="index:d14380e29473">Montfaucon, Bernard de ; Antiquitas explanatione et schematibus illustrata. L’antiquité
         expliquée et representée en figures. 15 Bde. Paris 1719–1724</rs>
            <rs ref="index:d14380e29778">Moskau, Moskowien</rs>
            <rs ref="index:d14380e32819">Peter I</rs>
            <rs ref="index:d14380e34537">Pez, Hieronymus</rs>
            <rs ref="index:d14380e35438">Polen</rs>
            <rs ref="index:d14380e35665">Post, Briefbeförderung; postalische Vermerke auf Briefen</rs>
            <rs ref="index:d14380e36005">Preußen</rs>
            <rs ref="index:d14380e37728">Rom, Römer ; Päpstliche Kurie, Papsttum</rs>
            <rs ref="index:d14380e40231">Schweden</rs>
            <rs ref="index:d14380e44267">Venedig, Venezianer</rs>
            <rs ref="index:d14380e45571">Wien</rs></entries>
         <abstract>
            <p>Als Grund für seine verzögerte Antwort auf BPs letzten Brief <ref type="letter" target="letter:755"
                  >755</ref> gibt CB an, dass er auf einen Brief von <rs ref="index:d14380e26828">Johann Jakob
                  Mascov</rs> gewartet hat, aus dem er interessante Nachrichten an BP hätte weitergeben können. Mascov
               hat ihn jedoch enttäuscht und bisher nichts die Gelehrsamkeit Betreffendes geschrieben, sondern nur aus
               <rs ref="index:d14380e44267">Venedig</rs> seine Ankunft in <rs ref="index:d14380e19828">Italien</rs>
               gemeldet und sich der vonseiten BPs erfahrenen Freundlichkeit dabei sehr gerühmt. So will CB nicht noch
               länger warten; er nimmt lieber in Kauf, dass BP sich über den dürftigen Inhalt seines Briefes beschweren
               könnte, als diesen wegen noch längerer Verzögerung an CBs Zuneigung zu ihm zweifeln zu lassen.</p>
            <p>Den <rs ref="index:d14380e8464">Brief von Coluccio Salutati</rs> will CB selbst abschreiben, sobald
               <rs ref="index:d14380e14738">Johann Benedikt Gentilotti</rs> ihn übermittelt, was hoffentlich demnächst
               geschehen wird.</p>
            <p>Aus <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> erwartet CB täglich <rs ref="index:d14380e35665"
               >Post</rs>; auch Gentilotti, der zugleich mit ihm dorthin geschrieben hat, zeigt sich verwundert über die
               verspätete Antwort der Franzosen.</p>
            <p>Dass <rs ref="index:d14380e10463" fullterm="Eckhart, Johann Georg">Johann Georg Eckhart</rs> zum
               Nachfolger von <rs ref="index:d14380e24248" fullterm="Leibniz, Gottfried Wilhelm">Gottfried Wilhelm
                  Leibniz</rs> bestimmt worden ist, wird BP bereits bekannt sein. Er wird für die Fertigstellung von
               dessen Arbeiten zur <rs ref="index:d14380e10559">Geschichte des braunschweigischen Welfenhauses</rs> zu
               sorgen haben. Der <rs ref="index:d14380e11399">englische</rs> König (und Kurfürst von Hannover) <rs
                  ref="index:d14380e14971" fullterm="Georg I">Georg I.</rs> scheint dem Andenken Leibniz’ nicht
               besonders günstig gesinnt zu sein, da er dessen Erbe mit hohen Abgaben belastet.</p>
            <p>CB wüsste gern, was BP von <rs ref="index:d14380e29435" fullterm="Montfaucon, Bernard de">Bernard de
                  Montfaucons</rs> <rs ref="index:d14380e29473">„Antiquité expliquée“</rs> hält. Außerdem ersucht er
               darum, ihm einen sicheren Weg zu nennen, auf dem er Briefe an Montfaucon richten kann.</p>
            <p><rs ref="index:d14380e4036">CBs Schicksal</rs> ist weiterhin unentschieden. Wenn die Verzögerungen
               weitergehen, fürchtet er, <rs ref="index:d14380e45571" fullterm="Wien">Wien</rs> verlassen zu müssen. Er
               würde mehr darüber schreiben, aber was er BP anvertrauen möchte, kann er ihm nur persönlich sagen. Wenn
               CB wüsste, dass BP Interesse an Früchten seiner jüngsten Arbeiten – soweit diese nicht der Geheimhaltung
               unterliegen – hätte, so würde er sie ihm gerne schicken. Er wünscht die Anwesenheit BPs und ein
               persönliches Gespräch.</p>
            <p>Die Situation in England hat sich noch nicht beruhigt; alles dort ist voller Intrigen und
               Verdächtigungen. Der <rs ref="index:d14380e40231">schwedische</rs> Gesandte (<rs ref="index:d14380e16818"
                  >Graf Carl Gyllenborg</rs>) wird streng bewacht; und wenn der andere, der nach England unterwegs war
               (<rs ref="index:d14380e15842">Georg Heinrich Freiherr Görtz von Schlitz</rs>), nicht umkehrt, wird auch
               er verhaftet werden. Erstaunliche, aber zweifelhafte Gerüchte zirkulieren hinsichtlich der Affäre. Der
               Großfürst von <rs ref="index:d14380e29778">Moskau</rs> (<rs ref="index:d14380e32819" fullterm="Peter I"
                  >Peter I.</rs>) ist zutiefst erzürnt gegen den englischen König; dieser erhebt keine geringeren
               Vorwürfe gegen jenen. Die Stimmung zwischen dem König von England und jenem in <rs
                  ref="index:d14380e36005" fullterm="Preußen">Preußen</rs> (<rs ref="index:d14380e13502">Friedrich
                  Wilhelm I.</rs>) ist nicht besser. CB ist überzeugt, dass der König von Schweden (<rs
                  ref="index:d14380e21263" fullterm="Karl XII">Karl XII.</rs>) seine verlorenen Besitzungen
               wiedererlangen kann, wenn er sich geschickt verhält.</p>
            <p>Der Kurfürst von Sachsen (<rs ref="index:d14380e13461" fullterm="Friedrich August I">Friedrich August
               I.</rs>) wirbt um eine der Töchter <rs ref="index:d14380e20903">Josephs I.</rs> (die Erzherzoginnen <rs
               ref="index:d14380e26247">Maria Josepha</rs> und <rs ref="index:d14380e26226">Maria Amalia</rs>) als
               Gemahlin für den Kurprinzen (<rs ref="index:d14380e13478">Friedrich August II.</rs>). <rs
                  ref="index:d14380e35438" fullterm="Polen">Polen</rs> ist zwar beruhigt, aber CB glaubt nicht, dass die
               Ruhe anhalten wird.</p>
            <p>In <rs ref="index:d14380e12712">Frankreich</rs> nimmt die Autorität des <rs ref="index:d14380e37728"
                  >Papstes</rs> von Tag zu Tag ab. Es wird schwierig sein, eine Lösung zu finden, welche sowohl dem
               Heiligen Stuhl als auch den Freiheiten der gallikanischen Kirche gerecht wird. Aber vielleicht wird ein
               Deus ex machina diesen gefährlichen Streit beenden. CB verspricht, BP zu informieren, sobald er einen
               Brief aus Frankreich oder von Mascov erhält, und schließt mit Grüßen an <rs ref="index:d14380e34537">HP</rs>.</p>
            </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listAnnotation type="commentary">
         <note target="#range(right('n1'), left('n1e'))" n="1" anchored="false" corresp="#seg2">
            <mentioned>Colucii epistolam</mentioned>
            <p>Eine sichere Bestimmung erscheint unmöglich. In
                  der weiteren Korrespondenz wird der Gegenstand nicht wieder erwähnt, weswegen
                  unklar bleibt, ob CB die versprochene Abschrift je geliefert hat. Im Pez-Nachlass
                  vorhanden ist nur ein Stück mit Bezug zu Coluccio Salutati, nämlich eine
                  Sammelabschrift mit 13 Briefen italienischer Humanisten aus den Briefsammlungen
                  des Leonardo Bruni und des Poggio Bracciolini: StiB Melk, Cod. 395, 705–712. Nur
                  das erste dieser Schreiben stammt von Coluccio; es handelt sich um dessen Brief an
                  Innozenz VII. vom 6. August 1405: <rs type="bibl" ref="bibl:18606">Novati,
                     Epistolario</rs> 4/1 106–109. Die Abschrift, deren Vorlage nicht angegeben ist,
                  wurde augenscheinlich von einem italienischen Schreiber angefertigt und dürfte
                  daher kaum mit der Erwähnung hier in Verbindung zu bringen sein. Hinsichtlich der
                  Zahl und der Zuschreibung der Briefe zu berichtigen sind die Angaben zu ihr bei
                     <rs type="bibl" ref="bibl:16512">Glassner, Handschriften</rs> 86. Das Konvolut
                  bietet zehn Briefe von Poggio und jeweils einen von Coluccio Salutati, Leonardo
                  Bruni und Guarino Veronese.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n2'), left('n2e'))" n="2" anchored="false" corresp="#seg3">
            <mentioned>Scripsit una mecum</mentioned>
            <p>Ein Brief CBs, unterzeichnet mit dem Pseudonym
                  „Le Connu“, an Bernard de Montfaucon vom 2. Januar 1717 ist erhalten in BN, FF
                  17709, 141r–142v. Der Text ist ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:17430">Kathrein, Briefverkehr</rs> 24 453–455. Ein Brief von Johann Philipp
                  Bartenstein an denselben vom 21. Januar 1717 findet sich in BN, FF 17702,
                  168r–169v. Darin wird erwähnt, dass das Schreiben seines Sohnes drei Tage zuvor
                  bei ihm eingetroffen war; offenbar leitete er es umgehend weiter. Von Gentilotti
                  ist kein Brief an Montfaucon zwischen dem 2. Januar 1716 und dem 4. April 1717
                  vorfindlich; der genannte Brief CBs erwähnt allerdings einen kurz vorher
                  versendeten von Gentilotti.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n3'), left('n3e'))" n="3" anchored="false" corresp="#seg4">
            <mentioned>Rex Angliae ... onerat</mentioned>
            <p> Zu Leibniz’ Nachlass vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18488">Müller–Krönert, Leibniz</rs> 262; <rs type="bibl" ref="bibl:19306">Scheel, Leibniz als Historiker</rs> 228–230. Die von CB
                  genannte Belastung ist nicht nachweisbar. </p>
         </note>
         <note target="#range(right('n4'), left('n4e'))" n="4" anchored="false" corresp="#seg5">
            <mentioned>viam ... committere</mentioned>
            <p>Die Anfrage weist darauf hin, dass CB eine
                  Übermittlung über seinen Vater zu dieser Zeit vermeiden wollte. In seinem noch auf
                  jenem Wege beförderten Schreiben vom 2. Januar hatte er Montfaucon angekündigt, BP
                  um die Weiterleitung künftiger Post zu ersuchen, und einen weiteren Brief zu
                  erwarten gegeben, „qui vous eclaircisse mieux que celle-ci sur mon chapitre“: BN,
                  FF 17709, 141r. Es ist zu vermuten, dass diese Geheimhaltung mit einer bereits
                  beabsichtigten Konversion zum Katholizismus zusammenhängen dürfte, welche aber
                  nach der Angabe HPs von 1718 erst in jenem Jahr vollzogen wurde: vgl. Einleitung,
                  Abschnitt I.5. Von einem längeren Stillschweigen über seinen Glaubenswechsel,
                  dessen schließlichem Bekanntwerden durch einen entlassenen Diener und der zunächst
                  heftigen Reaktion des Vaters berichtete CB ohne exakte Zeitangaben in einem Brief
                  an Montfaucon vom 16. Dezember 1719: BN, FF 17702, 174r–175v. Dessen Text ist
                  ediert bei <rs type="bibl" ref="bibl:15444">Broglie, Montfaucon</rs> 1 62–65; <rs type="bibl" ref="bibl:17430">Kathrein, Briefverkehr</rs> 24 456–458; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:15398">Braubach, Bartenstein</rs> 138f.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n5'), left('n5e'))" n="5" anchored="false" corresp="#seg7">
            <mentioned>Anglia nondum quieta</mentioned>
            <p> Am 29. Januar 1717 war in England der
                  schwedische Gesandte Carl Graf Gyllenborg verhaftet worden, einige Wochen später
                  in den Niederlanden auf englische Intervention der schwedische Minister Georg
                  Heinrich Freiherr Görtz von Schlitz. Vorgeworfen wurde ihnen die Organisation
                  einer Verschwörung zum Sturz König Georgs I. zugunsten des Thronprätendenten James
                  Edward Stuart mit Hilfe schwedischer Truppen. Dies beruhte zwar auf tatsächlichen
                  Kontakten der Schweden mit Vertretern der Jakobiten, doch waren die Behauptungen
                  der englischen Regierung erheblich übertrieben: <rs type="bibl" ref="bibl:16858">Hatton, Charles XII</rs> 438f.; <rs type="bibl" ref="bibl:18510">Murray,
                     Arrests</rs> 325–328; vgl. <rs type="bibl" ref="bibl:18512">Murray,
                  Sweden</rs>. Angesichts des Verstoßes gegen die diplomatische Immunität erregte
                  das Vorgehen großes Aufsehen an den europäischen Fürstenhöfen. Die Inhaftierten
                  wurden drei Monate später wieder freigelassen. Den von CB angedeuteten Hintergrund
                  dieser Vorgänge bildeten Schwedens Bestrebungen, die gegen es gerichtete Allianz
                  aus Russland, Dänemark, Brandenburg-Preußen, Polen-Sachsen und Hannover durch
                  einen Separatfrieden mit Russland zu sprengen und so Rückeroberungen der bis dahin
                  im Großen Nordischen Krieg erlittenen Gebietsverluste gegenüber Preußen und
                  Dänemark zu ermöglichen: <rs type="bibl" ref="bibl:18510">Murray, Arrests</rs>
                  327. Ein weiterer Umstand, der für den Zeitpunkt der Offenlegung der
                  vermeintlichen Verschwörung maßgeblich gewesen sein kann, war die
                  Machtverschiebung im englischen Ministerium zugunsten von Politikern, welche eine
                  aktivere Rolle Englands im Krieg gegen Schweden befürworteten: <rs type="bibl" ref="bibl:16860">Hatton, George I</rs> 193–197; <rs type="bibl" ref="bibl:18510">Murray, Arrests</rs> 326; <rs type="bibl" ref="bibl:18512">Murray, Sweden</rs> 274.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n6'), left('n6e'))" n="6" anchored="false" corresp="#seg8">
            <mentioned>Saxo unam ex filiabus ... expetit</mentioned>
            <p> Der sächsische Kurprinz Friedrich
                  August heiratete am 8. August 1719 die Erzherzogin Maria Josepha; als ihr
                  Beichtvater begleitete Anton Steyerer sie nach Dresden: vgl. <ref type="letter" target="letter:462">462</ref> <ref target="letter:462#seg3">3</ref>. Zur Rolle CBs bei der Veröffentlichung der Konversion des
                  Kurprinzen vgl. <ref type="letter" target="letter:910">910</ref> <ref target="letter:910#seg4">4</ref>.</p>
         </note>
         <note target="#range(right('n7'), left('n7e'))" n="7" anchored="false" corresp="#seg9">
            <mentioned>In Gallia</mentioned>
            <p> Vgl. <ref type="letter" target="letter:772">772</ref> <ref target="letter:772#seg2">2</ref>.</p>
         </note>
      </listAnnotation>
      <listAnnotation type="editorialNotes">
         <note anchored="false">Nummerierung: <orig>XVIII</orig> (korrigiert aus <orig>XIX</orig>).</note>
      </listAnnotation>
      <listBibl>
         <head>Literatur</head>
         <bibl corresp="bibl:15398">
            <title type="short">Braubach, Bartenstein</title>
            <biblScope>140</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18232">
            <title type="short">Mayer, Bartenstein</title>
            <biblScope>27</biblScope>
         </bibl>
         <bibl corresp="bibl:18772">
            <title type="short">Peper, Österreichische Gelehrtenwelt</title>
            <biblScope>13</biblScope>
         </bibl>
      </listBibl>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <opener><pb n="1r"/> Admodum reverendo in Christo patri domino Bernhardo Petzio bibliothecario Mellicensi salutem plurimam dicit Johannes Christophorus Bartenstein.</opener>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg1">Causas dilati tamdiu responsi non dabo tibi alias, vir amicissime, quam quod literas a Mascowio quotidie expectabam, quibus ille me de iis redderet certiorem, quae in itinere tua attentione digna observasset. Ne enim steriles omnino literas tibi mitterem, ea tibi transcribere cogitabam, quae a Mascowio mihi communicanda fore putabam. Sed fefellit ille spem et expectationem meam. Praeterquam enim, quod suum in Italiam adventum Venetiis mihi nuntiavit et de tua erga se humanitate multum gloriatus est, nihil quicquam, <choice><sic>quoad</sic><corr>quod</corr></choice> ad rem literariam spectat, ab eodem accepi. Itaque non amplius ob ipsius in scribendo moram committendum censui, ut a te iure negligentiae <sic>accusare</sic> possem; maloque te de literarum mearum<del ana="#after">arg</del> inopi argumento conqueri quam ex diuturniore earundem dilatione ansam arripere de meo in te affectu observantiaque dubitandi. <pb n="1v"/> </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg2"><anchor xml:id="n1"/>Colucii epistolam<anchor xml:id="n1e"/> ipse exscribam, mox ut illa mihi a perillustri domino Gentillotti fuerit communicata: quod propediem futurum spero. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg3">Ex Gallia quotidie literas<del ana="#after">accep</del> expecto. <anchor xml:id="n2"/>Scripsit una mecum<anchor xml:id="n2e"/> dominus Gentillotti, qui Gallorum in respondendo moram non minus ac ego miratur. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg4">Eccardum Leibnitio suffectum aliunde tibi iam constabit. Eidem negotium datum perducendi ad finem historiam domus Brunsvicensis. <anchor xml:id="n3"/>Rex Angliae parum Manibus Leibnitianis favere videtur, dum magno censu eiusdem hereditatem onerat<anchor xml:id="n3e"/>. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg5">De Montefalconii Thesauro antiquitatum quid statueris, scire vellem. Sed et enixe te rogo, ut mihi viam indices, <choice><sic>qua</sic><corr>cui</corr></choice> tuto literas Montefalconio destinatas possim committere. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg6">Mea sors adhuc in ambiguo est. Si moras nectere pergunt, valde metuo, ne Vindobonam tandem invitus cogar deserere. Plura scriberem, sed quae in tuum sinum effundere cuperem, eiusmodi sunt, ut non nisi coram exequi illa liceat. Ceterum si scirem non ingrata tibi futura aliquot meorum laborum spicilegia, quae celanda non sunt, illa tibi lubens transmitterem. Utinam hic esses! Nec enim deesset mihi materia colloquio sat longo. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg7"><anchor xml:id="n4"/>Anglia nondum quieta<anchor xml:id="n4e"/> est. Omnia ibi turbarum et suspicionum plena. Legatus Suecicus arcte custoditur, et nisi alter, qui in id regnum contendebat, iter immutarit, et ipse custodiae tradetur. Mira sunt, sed incerta, quae <pb n="2r"/> de hoc negotio in vulgus circumferuntur. Magnus Moscowiae dux contra regem Angliae valde irritatus est; nec hic minores de illo querelas movet. <choice><sic>Inter Anglum et Porussum</sic><corr>Anglo cum Porusso</corr></choice> non<del ana="#after">sati</del> melius convenit. Mihi plane persuasum est Suecum, modo rationes suas bene ineat, plura ex amissis recuperaturum. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg8"><anchor xml:id="n5"/>Saxo unam ex filiabus Josephi pro filio uxorem expetit<anchor xml:id="n5e"/>. Sedata quidem est Polonia, sed quietem haud diu duraturam puto. </ab>
         <ab resp="#editor" xml:id="seg9"><anchor xml:id="n6"/>In Gallia<anchor xml:id="n6e"/> pontificis auctoritas quotidie decrescit. Difficile erit medium invenire, quo et sedi Romanae et ecclesiae Gallicanae libertatibus satisfiat. Sed forsan Deus ex machina tam periculosa dissidia terminabit. Quamprimum ex Gallia vel a Mascowio literas accepero, earum argumentum ad te perscribam. Tu interim una cum suavissimo fratre tuo pancratice vale meque amare perge, de tenerrimo meo in te affectu quam persuasissimus.</ab>
         <closer>Scribebam festinanter Vindobonae die 3. Martii 1717.</closer>
      </body>
   </text>
</TEI>